[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=1500&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=1525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=1475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-269042", "internalArchiveId": "GE1310269043", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "KRC GENK - FC THOUNE ET HIGHLIGHTS - UEFA EUROPA LEAGUE 2013 - 2014", "publicationDate": "2013-10-03T00:00:00Z", "summary": "* Genk : 20131003, d\u00e9faite du FC Thoune qui s'est inclin\u00e9 1 buts \u00e0 2 face \u00e0 Genk, lors d'un match comptant pour la 2e journ\u00e9e de l'UEFA Europa league de football, groupe G.", "durationSec": 236, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicGeographicals": ["GENK"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC THOUNE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-16T15:48:16Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1311913259", "summary": " Genk, Cristal Arena : bel arr\u00eat r\u00e9flexe de KOTELES, Laszlo, gardien de but de Genk / divers plans 2 buts marqu\u00e9s pour Genk marqu\u00e9s par GORIUS, Julien et  VOSSEN, Jelle, footballeurs / divers plans 1 but pour le FC Thoune marqu\u00e9 par MARTINEZ, Josef Alexander, footballeur. UEFA Europa League.\r", "id": "913258", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GENK"], "visualCorporations": ["FC THOUNE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "57872", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU004967", "position": "1"}}, {"id": "57859", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU004954", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-269044", "internalArchiveId": "GE1310269045", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SWANSEA CITY - FC SAINT-GALL ET HIGHLIGHTS - UEFA EUROPA LEAGUE 2013 - 2014", "publicationDate": "2013-10-03T00:00:00Z", "summary": "* Pays de Galles : Swansea, 20131003, d\u00e9faite du FC St-Gall qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 0 \u00e0 1 face \u00e0 Swansea City lors d'un match de la 2e journ\u00e9e de la phase du groupe F de la Coupe UEFA Europa League de football 2013 - 2014.\n* RUSSIE : Krasnodar, 20131003, victoire du Valence CF qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 2 \u00e0 0 face au Kuban Krasnodar lors d'un match de la 2e journ\u00e9e de la phase du groupe A de la Coupe UEFA Europa League de football 2013 - 2014.", "durationSec": 247, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicGeographicals": ["PAYS DE GALLES", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ST-GALL", "VALENCE CF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-11-21T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1311913262", "summary": " RUSSIE, Krasnodar, stade Kuban : divers plans action de CISSE, Djibril,  footballeur du Kuban Krasnodar / divers plans 2 buts pour le Valence CF  marqu\u00e9s par GARCIA, Francisco Alcacer et FEGHOULI, Sofiane, footballeurs, face au Kuban Krasnodar. UEFA Europa League.\r", "id": "913261", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"], "visualPersons": ["CISSE, DJIBRIL"], "visualCorporations": ["VALENCE CF"]}, {"internalArchiveId": "GS1402914292", "summary": " Pays de Galles, Liberty Stadium : occasion de but de MATHYS, Marco,   footballeur FC St-Gall / divers plans but de ROUTLEDGE, Wayne, footballeur de Swansea City / occasion de but de KEITA, Alhassane, footballeur FC St-Gall.  UEFA Europa League.\r", "id": "914291", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["PAYS DE GALLES"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "57871", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU004966", "position": "1"}}, {"id": "57866", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU004961", "position": "1"}}, {"id": "57865", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU004960", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37EC9C20-4939-4E9E-A833-A5FCE90B8977", "internalArchiveId": "37EC9C20-4939-4E9E-A833-A5FCE90B8977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Yvette Th\u00e9raulaz, chanteuse et com\u00e9dienne, et Florence H\u00fcgi, journaliste, \u00e0 l'occasion de la sortie de l'ouvrage \"Histoire d'elle\" (Ed. de l'Aire)", "publicationDate": "2013-10-03T00:00:00Z", "durationSec": 3567, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["chanteuse", "com\u00e9dienne", "chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Th\u00e9raulaz, Yvette"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:30:23Z", "speechToTexts": ["28.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:00) [87%] :\r\nVertigo Christine Gonzalez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [83%] :\r\nGrande figure de la sc\u00e8ne suisse distingu\u00e9s par l'anneau Hans Reinhart 2013, la plus haute distinction th\u00e9\u00e2tre Yvette Th\u00e9raulaz notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 vous pouvez la retrouver sur sc\u00e8ne avec les ann\u00e9es, un spectacle musical \u00e0 voir jusqu'au 11 octobre au Th\u00e9\u00e2tre Vidy, Lausanne et sur d'autres sc\u00e8nes romandes ensuite autres actualit\u00e9s, il y en a beaucoup de livres, dont un r\u00e9cidiviste son r\u00e9cit de vie que vous retrouverez d\u00e8s demain dans les librairies, son titre Histoire d'elle, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air, ce n'est pas Yvette heureux l\u00e0 qu'il a \u00e9crit les Florence Ueli qui nous rejoindra un peu plus tard dans l'\u00e9mission Vertigo, c'est jusqu'\u00e0 18 heures avec des chroniques culturelles, servi par les meilleurs nous ont pas peur des mots pour l'info culturelle du jour, Michel Masserey, h\u00e9 bien on parle on va du on parlera pas, alors, alors, ce qui a, Michel Serrault et gros on parlera du berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration tout simplement du berceau de la coop\u00e9ration m\u00eame besoin de vie de Philippe Bonze lustres OK avec Laurent Segre va nous \u00e9voquerons la 1\u00e8re \u00e9dition de triennal une \u00eele sculptures sur le campus, des sculptures, un peu partout sur le campus de Dorigny, h\u00e9 bien oui, l'art doit prendre l'air et sinon est -ce que la t\u00e9l\u00e9vision a influenc\u00e9 Pablo Picasso, si si, c'est une vraie question \u00e0 laquelle tentera de r\u00e9pondre, Thierry Fischer enfin du th\u00e9\u00e2tre avec vous : Thierry sorton est ici bonjour Christine bonjour pour l'\u00e7a peut \u00eatre un b\u00e2timent est un spectacle que je qualifierais de tr\u00e8s bien construit, travers de la vous avez pens\u00e9 avec le Parlement et maire bonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [73%] :\r\nFais attention tu vas tomber, on n'est pas \u00e0 la bouche et ne marche pas dans les flaques d'eau, elle s'agit pas du tout propre, elle touche pas que \u00e7a le touche pas, il va tomber une halte, je parle d'attache les mains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:17) [78%] :\r\nJean de la t\u00eate, ce n'est pas l'amour pour pr\u00e9senter du beau RaulC. se faire la conqu\u00eate, je disais : mais j'ai quand m\u00eame, non, c'est la femme a d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre le d\u00e9sespoir les pleurs, etc, ils voulaient m\u00eame jet\u00e9 par la fen\u00eatre, alors quel plaisir quand on vous aime comme \u00e7a, quand on vous aime, quand on vous aime beaucoup comme \u00e7a, Vertigo merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:41) [68%] :\r\nEt de l'am\u00e9nagement du contrat, c'est-\u00e0-dire c'est qui oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:02:48) [84%] :\r\nD\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [87%] :\r\nBonjour, Yvette Th\u00e9raulaz, bonjour, comment allez- vous, mais j'\u00e9tais bien oui, on vous retrouve \u00e0 Vidy avec un spectacle musical qui s'appelle les ann\u00e9es de quelles ann\u00e9es s'agit -il. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:03:02)  [79%] :\r\nDe mes ann\u00e9es en fait de des spermatozo\u00efdes au tombeau, \u00e7a fait beaucoup d'ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et entre les 2, quelques quelques petits jalon cl\u00e9 qui qui font une vie voil\u00e0 vous y d\u00e9rouler le le fils de de votre vie, tout en coups de coeur, toute en coups de gueule toute en coups de blues, \u00e7a vous ressemblent tout \u00e7a mais bien s\u00fbr, comme le petit montage, vous avez fait, j'aime bien oui j'aime bien les montages aiment bien les les petits extraits tout \u00e7a oui Galban faut pas que j'oublie de Fording qui m'accompagne au piano, c'est un peu vieux complices au fond d'un tr\u00e8s grand musicien oui, mis en sc\u00e8ne aussi par quelqu'un qui compte Philippe Morand oui mis en jeu, on ne peut pas dire une mise en sc\u00e8ne mise en jeu par Philippe Morand oui, que je connais depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, Sylvie Pinatel et vous entour\u00e9 de se St\u00e9phanie Albinet David des pirates qui m'ont aid\u00e9, votre fils et votre belle voil\u00e0 exactement qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 couper, parce que je voulais dire beaucoup plus de choses, c'est vrai, oui, oui, j'avais envie de Guilad, chose qui beaucoup iront ils ont bien fait, ils ont dit non statu-quo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [85%] :\r\nEt puis tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait pour sa comit\u00e9 de censure d\u00e8s maintenant Yvette : ah oui, et \u00e7a, \u00e7a marche bien pour vous hier soir dans la salle de Vidy, tout le monde \u00e9tait debout ovation vous \u00eates habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:10) [50%] :\r\nPour c'est alors. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:04:13)  [85%] :\r\nOui, que dans l'\u00e9tat \u00e0 Jarnac, c'\u00e9tait \u00e0 Jarnac Okoudjava \u00e0 Barjac oui et tout \u00e7a existe aussi Jarnac non Barjac, l\u00e0 aussi, on a eu toute la salle debout bien baiss\u00e9 de 150 personnes assez impressionnant et puis je crois aussi, les gens \u00e9taient debout, oui, mais c'est bien, on est content que \u00e7a d\u00e8s que les choses sont sont, sont contents, je crois, et moi aussi, par la m\u00eame occasion on disait \u00e0 propos de ce spectacle que vous y sentez libre mais vous \u00eates toujours senti libre au fond Yvette Th\u00e9raulaz aussi ont bien grand mot, se sentir libre c'est difficile la libert\u00e9 c'est c'est souvent emb\u00eatant parce qu'il faut choisir et puis parce que les chaussures, il faut choisir ce qu'on se comme on veut vivre, comment la libert\u00e9, je trouve que c'est lourd hein, c'est pas \u00e9vident, la solution sinon mais je suis tout \u00e0 fait l'accord avec vous, non mais je veux dire par l\u00e0 que la libert\u00e9, \u00e7a suppose quand m\u00eame d'\u00eatre libre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:03) [70%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:05) [89%] :\r\nIl n'y a pas que ce spectacle \u00e9tait relatif \u00e0 votre actualit\u00e9 aussi un livre, un livre sign\u00e9 Florence bonjour Florence Ugly bonjour qui va qui qui vient nous rejoindre son titre Histoire d'publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air, c'est la 1\u00e8re fois que vous livrez votre votre r\u00e9cit \u00e0 \u00e0 quelqu'un, Yvette voil\u00e0 pourquoi avoir tant attendu parce que j'imagine que vous avez \u00e9t\u00e9 jusque -l\u00e0 beaucoup sollicit\u00e9s. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:05:28)  [87%] :\r\nOui, j'ai, j'\u00e9tais pas mal sollicit\u00e9 par plusieurs \u00e9diteurs plusieurs personnes budget toujours non parce que je voyais pas l'int\u00e9r\u00eat non sinc\u00e8rement comment \u00e7a d'int\u00e9r\u00eat douteux publier un livre son sur ma vie et puis Florence qui m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 le dira mieux que moi, et puis j'ai d'abord dit je crois que j'ai r\u00e9fl\u00e9chir et puis Florence, elle est revenue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:48) [93%] :\r\n\u00e0 l'achat et puis je suis revenu, effectivement, et vous m'avez dit au moment o\u00f9 on a commenc\u00e9 les entretiens si j'avais su que vous reviendrez jamais je ne vous aurais dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:58) [75%] :\r\nIl faut comparer par mais comme elle avait l'air tellement. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:06:02)  [86%] :\r\nEnthousiaste, tellement jeune tellement fra\u00eeche, je me suis dit elle va, elle va m'elle va me faire dire des choses peut-\u00eatre que je regretterai pas d'avoir dit : je sais pas, c'est le cas, bah COD, j'ai relu le manuscrit c'est bizarre quand m\u00eame de lire sa vie comme \u00e7a sur sur du papier, \u00e7a remue, \u00e7a remue et on se dit houlala c'est \u00e7a, c'est comme \u00e7a, c'est ce que c'est moi est -ce que c'est bien, moi, vous avez particip\u00e9 au processus d'\u00e9criture n'aurait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [80%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:35) [67%] :\r\nAlors ensuite c'est vous qui avez impos\u00e9 \u00e7a de de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:37) [87%] :\r\nNon, pas du tout, on avait, on avait discut\u00e9, on a discut\u00e9 au d\u00e9but en fait de la mani\u00e8re dont \u00e7a laisse d\u00e9rouler et on s'\u00e9tait mis d'accord en fait ainsi et je pense que vous avez confirm\u00e9 qu'on allait mener des entretiens que ces entretiens allaient \u00eatre enregistr\u00e9s et qu'\u00e0 la suite de \u00e7a, il y aurait un travail de de transcription et d'\u00e9criture qui allait qui allait fermer que bien \u00e9videmment tout ce qui \u00e9tait \u00e9crit, et tous ceux qui seraient publi\u00e9s seraient des choses que qu'Yvette Th\u00e9raulaz avait accept\u00e9, bien s\u00fbr, et quel quel allez relire avant publication \u00e9videmment. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:07:07)  [86%] :\r\nIl a fallu fouiller dans la m\u00e9moire, il a fallu fouiller dans la m\u00e9moire, et puis c'est vrai qu'il y a encore des choses dans ma m\u00e9moire compte je le lisais -je mis\u00e8re, j'aurais d\u00fb dire \u00e7a, j'aurais d\u00fb dire \u00e7a autrement je crois d'une journ\u00e9e dure encore parler de sage aurait forc\u00e9ment parce que quand m\u00eame, j'ai 66 ans, donc c'est une vie quand m\u00eame, c'est long, hein, vous savez m\u00eame m\u00eame si \u00e7a passe vite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:28) [83%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Florence Uggie, vous revenez aux premi\u00e8res heures 20 premi\u00e8res heures on vous appelait encore Suzanne m\u00eame plus que plusieurs heures on vous appelez Suzanne longtemps Yvette, c'\u00e9tait le 2\u00e8me. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:07:38)  [75%] :\r\nRaymond et les autres \u00e9tant appel\u00e9s Zazie pendant tout un temps, parce que c'est \u00e0 cause, Zazie dans le m\u00e9tro \u00e9tait de bonne Sharon de gamines Jean de gamines vraiment turbulente un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [84%] :\r\nUn peu tyrannique aussi peut-\u00eatre un peu, moi je dis \u00e7a parce qu'il para\u00eet que vous voulez tuer votre petite soeur quand elle est n\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:56) [74%] :\r\nPourquoi je dis \u00e7a nous libre ou pas : ah ben oui, ben c'est pas possible quoi j'avais 4 ans et demi bien l\u00e0 avec mes. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:08:04)  [60%] :\r\nPar pourquoi est -ce que ce petit, c'\u00e9tait un petit machin m\u00eame \u00e7a on on s'adore, heureusement qu'elle est la Monique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:11) [73%] :\r\nMonique qui appara\u00eet \u00e9galement dans votre lit, Florence Uggie, ce qui vous a \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9 aussi d'autres voies que celle du Metaireau. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:18) [92%] :\r\nOui, \u00e7a m'a paru important de pouvoir compl\u00e9ter un peu les Les le t\u00e9moignage qu'Yvette ma et j'ai choisi en fait d'aller \u00e0 la rencontre de la femme et dans ce sens -l\u00e0, j'ai choisi d'aller \u00e0 la rencontre de ses intimes et c'est pour cette raison -l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 sa soeur Monique qui son fils David, et puis son grand amour, on peut dire comme \u00e7a, je pense, Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:42) [94%] :\r\nLe grand amour avant Fernand Cuche, c'\u00e9tait le prince Charles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [97%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:45) [74%] :\r\nJe crois personnellement non, mais c'est bien vu, moi j'ai choisi de Lisbonne, j'ai choisi plut\u00f4t bien, pourquoi pas, vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:53) [87%] :\r\nPetite amoureuse du prince oui, tout commence, disons, d'un point de vue artistique en tout cas un point de vue de du coup de foudre ou d'une envie, une vocation artistique avec une rencontre d\u00e9terminante, celle de Michel corbeau. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:09:05)  [83%] :\r\nAbsolument, il \u00e9tait prof de chant o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole Valentin chez les soeurs et ma\u00eetre de chapelle m'a pris dans son petit coeur et on faisait beaucoup de musique et puis il m'a pris aussi pour chanter la messe des morts, il nous a form\u00e9 un petit groupe, alors d\u00e8s qu'il y avait un mort de la paroisse ne courbe dans les cours et nous avions chacun verse des morts d\u00e9j\u00e0 adorait \u00e7a, c'est une grande paroisse y a eu beaucoup de morts et c'\u00e9tait, j'ai beaucoup jou\u00e9, j'aime beaucoup cette messe des morts est tr\u00e8s belle, il a, il a dit \u00e0 vos parents, non Michel corbeau que vous comptiez que oui, car il a dit : oui, votre fille \u00e0 quelle qualit\u00e9, ce serait dommage de pas aller les aides pas les les les d\u00e9velopper quoi oui mais tr\u00e8s adolescente vous r\u00eaviez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la vie d'artiste \u00e0 14 ans, vous faites d\u00e9j\u00e0 du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 16 ans 16 ans, vous partez \u00e0 Paris qu'est -ce que vous allez faire \u00e0 Paris, j'\u00e9tais suivent des cours de Tania Balachova et comme j'habitais chez un monsieur qui \u00e9tait aussi chansonnier, il a essay\u00e9 de me de me faire enregistrer un disque, il m'a \u00e9crit des chansons, c'\u00e9tait l'\u00e9poque qui est li\u00e9 \u00e0 un temps plein dans l'\u00e9poque et et malheureusement \u00e7a pas march\u00e9 vraiment parce que je ne sais pas chaque fois qu'on allait dans une maison disque, les 2 directeurs de de disques disait elle couche. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:10:17)  [72%] :\r\nElle couche, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait la question parce que j'\u00e9tais jeune, fra\u00eeche, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, c'est un joyeux bordel je pense maison de de maison de disques tout et le Jean blanc qui s'appelle Jean, ce qu'elle \u00e9crit la bagages Jules bon package pour Patachou disait non elle couche, je crois, je crois qu'elle couche pas elle couche parfois fort chez Barclay, j'en trouve qu'Yvette Th\u00e9raulaz c'\u00e9tait pas tr\u00e8s vendeur comme non non. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:10:44)  [64%] :\r\nQu'est ce qui m'avait mis, qui qui qui Chitty Chitty aurait pas c'\u00e9tait \u00e7a fait mairie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:49) [65%] :\r\nCar pourquoi au Kit Euro, on ne parle pas d'un mec, heureusement qu'on a pas mal. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:10:55)  [79%] :\r\nChez nous, heureusement que \u00e7a n'a pas march\u00e9, mais j'ai encore les chansons dans la t\u00eate, oui, question de chansons au par exemple, j'avais des longs cheveux mal P\u00e9n\u00e9lope toute mal peign\u00e9 les copains Mater. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:07) [73%] :\r\nLa, la, la, il ach\u00e8te plus qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:12) [87%] :\r\nVers 18 ans, vous revenez, vous revenez \u00e0 Lausanne, vous jouez au TPR populaire roman puis apr\u00e8s 4 ans vous partez th\u00e9\u00e2tre pas assez engag\u00e9 pour vous. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:11:21)  [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait tr\u00e8s ouais, on \u00e9tait tr\u00e8s politiquement engag\u00e9e, on trouvait que la politique TPR \u00e9tait pass\u00e9 du on est parti il y a plusieurs oui il y a eu lieu le Centre dramatique de Lydie avec Charles Apoth\u00e9loz oui il y a eu le th\u00e9\u00e2tre avec Andr\u00e9 Steiger, succession d'engagement collectif, oui on va pas tous ces trac\u00e9s, vous avez jou\u00e9 plus de quoi son spectacle, je crois qu'une fois ou bien de centaines de spectateurs allaient compter dizaines de spectacle de chansons, oui, vous avez toujours eu du travail, du travail, le Th\u00e9raulaz. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:11:54)  [77%] :\r\nOui, oui je c'est c'est pas quoi dire d'autre, oui, oui, les tuiles et travaille donc la peur du vide, vous connaissez pas. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:12:01)  [81%] :\r\nLa peur de l'argent non plus pas gagner d'argent, bon, j'ai pris mes arri\u00e8res quand m\u00eame quand mon fils a\u00een\u00e9 et j'ai fait une \u00e9cole de musique, l'\u00e9cole ville M6 en disant si jamais t'as pas de travail quand j'\u00e9tais f\u00e9ministe et que la 1\u00e8re revendication c'est d'\u00eatre ind\u00e9pendante \u00e9conomiquement quand j'ai commenc\u00e9 des fondamentaux, je me suis dit il faut que je voil\u00e0 j'assure mes arri\u00e8res, donc j'aurais pu enseigner c'est jamais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:23) [73%] :\r\nWalter interview\u00e9 Florence qui se voulait que je demande \u00e0 fleuve dope, je sais pas comment elle a v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:29) [69%] :\r\nCes rendez- vous que qu'on a au semble pas non, je sais pas combien de moins fleur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:34) [89%] :\r\nPendant presque une ann\u00e9e presque une ann\u00e9e les presqu'une ann\u00e9e on a commenc\u00e9 en mars de l'ann\u00e9e derni\u00e8re jusqu'en novembre/d\u00e9cembre 2012. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:43) [88%] :\r\nAlors ce que je vous propose c'est qu'on demande \u00e0 Florence, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 dans votre petite cuisine Yvette Th\u00e9raulaz mais apr\u00e8s cette chanson, une chanson qui est pas choisi 3 pas au hasard, pardonnez -moi, un texte que vous avez \u00e9crit que vous interpr\u00e9tez fait attention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:00) [92%] :\r\nAttention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:13:02)  [78%] :\r\nC'est une des toutes premi\u00e8res chansons, maintenant j'ai -je, je l'ai chang\u00e9 en taisez -vous mesdemoiselles LG touche modifier les injonctions c'est c'est ce qu'on dit \u00e0 une petite fille, l\u00e0 c'\u00e9tait possible pour un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:21) [78%] :\r\nEt attention, tu vas tomber, on n'est pas \u00e7a \u00e0 la bouche et on ne marche pas dans les flaques d'eau ne s'agit pas du tout propre, elle touche pas, c'est \u00e7a le touche pas, il va tomber une halte parle d'attache les mains. \r\nVous avez parl\u00e9 d'est lave pas les mains avant de manger ne mangent pas avec les noirs et pourtant si les d\u00e9bats tomber c'est bien fait, le Mendieta. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:50) [61%] :\r\nEt plus grande attente, il devrait comprendre aucune passage mort \u00e0 tomber malade optique d\u00e9sob\u00e9it jeudi \u00e0 papa cr\u00e9\u00e9 moins importante, elle est fatigu\u00e9e, ne pleure pas, maman d'qui doit toujours dire la v\u00e9rit\u00e9 du me bon. \r\nEntend pas par sa maman fait plaisir \u00e0 pas pass\u00e9 plaisir \u00e0 m\u00eame la maman et qui aime le petit J\u00e9sus et J\u00e9sus, c'est J\u00e9sus danger parce que j'ai su. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:28) [66%] :\r\nQui comporte comme ABB, le Monsieur mal grandi qu'est -ce qui va dire le monsieur ou pas, on parle aussi interdire les papys remontant pantalon 3 toutefois quand tu veux, tu peux qui trait\u00e9 qui regrettent pas, c'est bon pour les fils qui pleure pas pour toi, c'est un jeune gar\u00e7on comporte comme un gar\u00e7on manqu\u00e9, pas toujours ob\u00e9ir aux grandes personnes, ce qui fait la m\u00e9chante, t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la police qui, \u00e0 cette OPA cave cette apr\u00e8s- guerre qui a fait 4 avait pris avec un prix avait appris avec un prix qui l'a toujours respect\u00e9 d'une ma r\u00e9ponse est sup\u00e9rieur, les jeunes donc ob\u00e9issance au lieu de prendre toutes les responsabilit\u00e9s, c'est la m\u00e8re de tous les vices, pour sa part effr\u00e9n\u00e9e du d\u00e9sir, m\u00eame pas Denis Astagneau personnes qui avaient sur le coeur, on est toujours du du de apr\u00e8s tout ce qu'on avait beaucoup de martyrs un p\u00e9ch\u00e9 d'examen par l'usine, c'est pas prendre ces mat\u00e9riaux puisque c'est mourir d'une maladie, une partie du patronat du qu'est -ce que les bo\u00eetes noires ont sign\u00e9, ce qui accro\u00eet les justement et par la forme du \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:32) [82%] :\r\nOn se retrouve face au grand. \r\nEt puis la vie et la laisser. \r\nEntre la France et la vieillesse. \r\nEt puis on va gagner, \u00e7a point sans savoir vraiment l'Erika. \r\nAvait cess\u00e9 voyez -t-on. \r\nEnfin recommencer. \r\nLe soleil brille quand m\u00eame sur la mis\u00e8re, donc moi pas, mais, mais qui fait du bruit, arr\u00eate de radoter quand \u00e7a passe autant par prendre m\u00eame \u00e7a te fait pas du bien du l'hospice tr\u00e8s ensoleill\u00e9 qui l'amour bien s\u00fbr pendant la gr\u00e8ve, mais ne fait pas de bruit. \r\nIl \u00e9tait bon et g\u00e9n\u00e9reux droiture quelque part de grands acteurs, cette fameuse \u00e9mission de l'on a support\u00e9 les choses quelle que les quand il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:58) [75%] :\r\nDonc il y a quel bon vivant, les m\u00e9dias sont bon travailleur, il est parti de rien ni en personne permet juste c'est malgr\u00e9 ma foi, la vie continue, \u00e0 chacun sa croix. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:13) [80%] :\r\nAttention le texte et la voix d'Yvette Th\u00e9raulaz l'\u00c9tat voir au au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne jusqu'au 11 octobre d'autres dates sont pr\u00e9vues \u00e9videmment Suisse romande Yvette rel\u00e8ve \u00e9galement le sujet d'un livre sign\u00e9 Florence Uggie histoire Dell, publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air a trouv\u00e9 d\u00e8s demain, c'est cela : Florence demain en librairie, si, si j'en subis, vous \u00eates la la journaliste recueille imp\u00e9tueux, c'est comme \u00e7a que vous vous qualifiez qui s'\u00e9tait mis en t\u00eate de de raconter le terreau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:38) [89%] :\r\nBen oui, c'est vrai, en fait, j'ai rencontr\u00e9 Yvette Th\u00e9raulaz sans qu'elle ne le sache, puisque c'\u00e9tait sur sc\u00e8ne, un jour o\u00f9 elle jouait Histoire justement mais au pluriel en 2010 et quand j'ai vu Yvette Th\u00e9raulaz sur sc\u00e8ne, je me suis promis de la rencontrer et ce que j'ai fait en tant que journaliste dans un 1er temps et leurs notes, premi\u00e8res rencontres lui a demand\u00e9 si elle avait jamais eu envie d'aller plus loin et de raconter sa vie, elle m'a dit effectivement qu'il y avait eu d'autres propositions et d'autres possibilit\u00e9s qu'elle n'avait pas qui avait pas \u00e9t\u00e9 qui s'\u00e9tait pas r\u00e9alis\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle s'est tourn\u00e9e vers moi, il m'a dit est -ce que vous, \u00e7a vous dirait alors moi, \u00e9videmment que \u00e7a me c'est beaucoup, c'\u00e9tait pas le bon moment pour moi mais que j'allais revenir un jour vers elle, ce que j'ai fait 2 ans apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a que \u00e7a a pris du temps et pour ses 65 ans, lui, je lui ai envoy\u00e9 une petite carte pour lui souhaiter un bon anniversaire, carte \u00e0 laquelle a r\u00e9pondu tout de suite en disant, ben voyons -nous et c'est comme \u00e7a que nous, entretien ont d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:31) [88%] :\r\nQuand vous la voyez, pour la 1\u00e8re fois sur en 2010. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:34) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:35) [90%] :\r\nQu'est ce qui se passe, pour moi, c'est un vrai coup de coeur et en fait, malgr\u00e9 les ann\u00e9es qui nous s\u00e9parent le fait qu'on n'est pas de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration beaucoup \u00e0 c'est pas \u00e0 peu pr\u00e8s oui il y a beaucoup d'chose qui m'ont parl\u00e9 beaucoup de choses m'ont touch\u00e9, je crois que c'est \u00e7a, \u00e7a r\u00e9bellion intacte et toute la sensibilit\u00e9 qu'elle peut mettre aussi dans ces combats dans les dans les sujets pour lesquels elle s'\u00e9tait engag\u00e9e qui m'ont beaucoup qui m'ont beaucoup parl\u00e9 et et qui m'ont donn\u00e9 envie d'aller plus loin, \u00e0 la rencontre de de cette femme que je ne connaissais pas du. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:05) [84%] :\r\nLa pr\u00e9face de votre livre est sign\u00e9 Anne Bisang elle dit ceci : cette l\u00e0 toutes premi\u00e8res phrases, on ne s'approche pas d'une \u00e9toile sans pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:13) [86%] :\r\nVous confirmez pour la Chine num\u00e9ro ne s'approche absolument pas d'une \u00e9toile sans pr\u00e9caution, c'est tout \u00e0 fait vrai et pour moi, c'\u00e9tait assez intimidant, au d\u00e9but, d'aller voir Yvette Th\u00e9raulaz ne sait pas, mais je n'ai jamais dit, mais pour moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez intimidant, parce que c'est un personnage qui avait une vie incroyablement riche, je trouvais en tout cas, il trouve toujours et et de savoir, elle \u00e9tait d'accord de me rencontrer et qu'elle \u00e9tait d'accord de faire ce travail- l\u00e0, avec moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai cadeau et les vraiment re\u00e7u comme \u00e7a, et apr\u00e8s j'ai j'ai appris \u00e0 l'apprivoiser un peu plus et j'en ai un peu moins peur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [91%] :\r\nEt vous avez conscience de l'effet que vous que vous provoquez parfois. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:19:52)  [82%] :\r\nNous impressionner non pas vraiment, c'est facile, je suis une terrienne, moi je suis une fille de la terre de la campagne toute simple, toute donc je, je, je ne peux pas m'imaginer impressionner quelqu'un, non, non, honn\u00eatement non pas vraiment, vous rencontrez ritualis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:10) [87%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il y avait il y a, il y a toutes sortes d'habitude qui se sont mis en place quand on s'est vu, tout au d\u00e9but, Yvette avait fait une proposition, elle m'avait demand\u00e9 si c'\u00e9tait possible qu'on se voit une fois chez elle, \u00e0 Lausanne, et une fois chez moi \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'on fasse une alternance de lieux et tr\u00e8s vite, cette proposition est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, je crois que cette cuisine dans laquelle on a, on a pass\u00e9 toutes ses heures la cuisine du vote, la cuisine d'Yvette Th\u00e9raulaz \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment l'endroit o\u00f9 \u00e7a devait se prononcer ce pass\u00e9, je crois que c'\u00e9tait un endroit qui \u00e9tait comme un cocon fait X a aussi prot\u00e9ger les les discussions qu'on a pu avoir d'autant plus qu'il y a une partie des choses qui sont dans le dans le livre, mais il y a aussi peut-\u00eatre pas mal d'autres choses qui se sont dites et un tri fait \u00e9videmment au moment de la. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:20:48)  [84%] :\r\nDe l'\u00e9criture, c'est vrai que cette cuisine salue qui compte pour vous, il \u00e9tait voil\u00e0, oui, j'ai un petit appartement, une cuisine relativement grande, donc c'est l\u00e0 que je me tiens la plupart du temps l\u00e0 que j'ai \u00e9crit l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:59) [87%] :\r\nPlus vous faites des interviews par t\u00e9l\u00e9phone aussi \u00e9voquer, vous appelle depuis la radio et vous \u00eates dans votre cuisine, vous naviguez entre entre le tu et le vous, c'est ce qu'on apprend comme \u00e7a, en vous lisant, Florence humiliante la complicit\u00e9, le respect et puis finalement la vous je vous entends discuter l'une et l'autre c'est le vous qui la rampe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:15) [86%] :\r\nOui, alors je pense que \u00e7a c'est aussi une question qu'on peut poser \u00e0 il va -t-elle aura certainement des r\u00e9ponses \u00e0 y donner c'est vrai que cette question du tuer du a beaucoup interpell\u00e9 parce que d\u00e8s le d\u00e9part, on avait des \u00e9changes par t\u00e9l\u00e9phone, on avait tendance \u00e0 se dire tu et puis quand on se voyait on passer facilement ou vous et au fond c'est le vous qui est rest\u00e9 et et je pense que il a permis aussi de de dire certaines choses, il a permis de garder une certaine distance aussi dans suivant les sujets qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s et au fond, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la peut-\u00eatre la place de l'de l'intimit\u00e9, le elle est la plus prendre en fait gr\u00e2ce \u00e0 ce vous qu'on a conserv\u00e9, je sais pas ce qu'il attend, non, non je. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:21:53)  [83%] :\r\nMoi, je pense aussi, oui, je pense qu'entendiez -vous, il s'installe un autre type de, de, de rapports, c'est vrai, je me sentais un peu disons. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:02) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, j'ai juste une petite anecdote a rajout\u00e9 quand je suis all\u00e9 rencontrer Monique, la soeur d'Yvette, nous sommes Vodoyer durant l'entretien et \u00e0 la fin de l'entretien, je suis, je suis parti chez elle en disant revoir etc et ensuite j'ai envoy\u00e9 le texte qui appara\u00eet dans les livres, donc qui est son t\u00e9moignage auxquelles elle a r\u00e9pondu en me disant : la prochaine fois que nous nous voyons, nous allons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:23) [73%] :\r\nSoyez c'est comme une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te, et encore une vraie r\u00e9forme est vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:28) [83%] :\r\nCeci, Florence Uggie, elle me touche beaucoup, beaucoup, beaucoup, alors c'est beaucoup beaucoup beaucoup c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:36) [79%] :\r\nD'un mot. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:37) [86%] :\r\nC'est un langage qui me vient d'Yvette, qu'elle a beaucoup prononc\u00e9 qui l'a beaucoup prononc\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0, et c'est pour cette raison -l\u00e0 que je ai \u00e9crit de cette fa\u00e7on l\u00e0 aussi dans le dans le livre parce que c'est certains mots qui sont scand\u00e9s comme \u00e7a et qui disent aussi beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:52) [78%] :\r\nCo\u00fbt beaucoup beaucoup de choses, S\u00e9r\u00e9na, vous g\u00e9rez -vous, j'ai pas ou n'est pas aussi \u00e9crit que quand je disais nous les femmes je maternel et de oui oui cette souvent les comme \u00e7a les phrases, nous les femmes, \u00e7a vous a marqu\u00e9 \u00e7a Florence il. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:06) [87%] :\r\nBah, c'est assez impressionnant, c'est un geste qu'elle avait fait lors de nous redoutons premi\u00e8res interviews et puis il a plus fait par la suite, mais il m'a tellement marqu\u00e9 que j'ai eu envie de le de le raconter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:15) [93%] :\r\nIl y a des choses que vous avez voulu taire volontairement, consciemment, Yvette Th\u00e9raulaz. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:23:20)  [87%] :\r\nOr, j'ai pas tout dit et \u00e9videmment pas tout dit, j'ai v\u00e9cu des choses d'homme vit des fois un peu dur un peu difficile, j'ai pas tout tout raconter, parce que tout n'est pas racontable je pense que c'est m\u00eame pas n\u00e9cessaire de tout, de tout dire parce que voil\u00e0, ceci dit, j'ai pu dire des choses aussi que je n'aurais peut-\u00eatre pas dites si mon p\u00e8re et ma m\u00e8re \u00e9tait toujours vivant, parce que je l'ai je les prot\u00e8ge quand m\u00eame, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez bouscul\u00e9 comme \u00e7a par leur grande fille turbulentes et tumultueuses, donc le fait qu'il soit parti peut-\u00eatre m'a permis aussi de. \r\nOui de de dire des choses que j'aurais peut-\u00eatre pas dites, par exemple, je voudrais pas parler d'avortement je pense pas, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 l\u00e0, parce que ce qui serait pas mal support\u00e9 disons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:06) [88%] :\r\nPar exemple, comment raconter Florence Uggie comment rassembler comment donner corps \u00e0, \u00e0 toutes ces histoires qu'Yvette voil\u00e0 vous a racont\u00e9, j'imagine que les discussions allaient parfois dans tous les sens, qui n'\u00e9tait de loin pas chronologique comment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:19) [91%] :\r\nDe naissance alors une des volont\u00e9s d'Yvette \u00e9tait de ne pas partir uniquement dans un r\u00e9cit chronologique mais vraiment d'essayer d'apporter de la chaire d'apporter quelque chose en plus de tout ce qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit en interview, il y a quand m\u00eame 20 classeurs f\u00e9d\u00e9raux d'articles de presse qui existe sur Yvette Th\u00e9raulaz donc beaucoup d'chose avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e et donc l'id\u00e9e c'est vraiment d'aller un peu plus loin et, au fond, je dirais que le l'organisation se fait presque automatiquement, presque m\u00eame malgr\u00e9 moi fond avec les diff\u00e9rents sujets qui apparaissaient les diff\u00e9rents personnages aussi qui me paraissait important, j'aurais pu, je pense que c'\u00e9tait important, par exemple, de parler de sa grand- m\u00e8re dans le sa grand- maman Jos\u00e9phine qui a, qui a jou\u00e9 un vrai r\u00f4le dans la vie d'Yvette oh l\u00e0 et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce genre de touche l\u00e0 qui me paraissait peut-\u00eatre plus importante que de respecter une chronologie de tout dire parce que tout dire \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 totalement impossible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:10) [89%] :\r\nEt vous ne souhaitiez pas de toute fa\u00e7on, donc c'\u00e9tait pas le but donc toutes les 2, vous \u00eates trouv\u00e9 aussi l\u00e0- dessus, on va dire, mais on va pas tout dire. \r\nOui, certainement, les aussi, \u00e7a compte en litt\u00e9rature comme radio com ment Alliot-Marie sont tellement rares et d'ailleurs on va combler directement ce silence Yvette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:27) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Florence, vous restez avec nous dans quelques instants les informations de Laure de Gonneville, en attendant je vous propose un peu de musique avec le groupe fran\u00e7ais y a Ross au d\u00e9tour. \r\nAu d\u00e9tour en concert le 9 octobre les l\u00e9zards \u00e0 Lausanne le 11 octobre \u00e0 la salle Antoine Verch\u00e8res am\u00e9ricain et le 12 octobre au bout du monde, \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:55) [93%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:59) [90%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Yverdon, le trafic s'\u00e9coule tr\u00e8s difficilement entre Cossonay la Sarah car un accident bloque la bande d'arr\u00eat d'urgence en direction d'Yverdon sur le contournement de Gen\u00e8ve un v\u00e9hicule est en panne dans le tunnel de Vernier en direction de la France un bouchon remonte jusqu'\u00e0 l'a\u00e9roport, dans ce secteur, il faut compter avec des temps de retard de plus de 10 minutes c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique suite \u00e0 un accident sur la Lune vers du Riken embouteillages et signal\u00e9 entre Crickx t\u00e2tonnent et l'aire de service de Dell signal en direction de Z\u00fcrich, plus loin, on signale 5 kilom\u00e8tres d'embouteillages dans la zone de travaux entre l'\u00e9changeur de H\u00e4rkingen et l'\u00e9changeur de vigueur sur ces tron\u00e7ons, il faut compter entre 20 et une demi- heure de temps de voyages suppl\u00e9mentaires et enfin sur l'axe qui a sollicit\u00e9 un un bouchon s'\u00e9tend sur 5 kilom\u00e8tres entre Clinton et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 une attente de 50 minutes environ. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:46) [97%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:52) [88%] :\r\nLa com\u00e9dienne et chanteuse Yvette Th\u00e9raulaz notre invit\u00e9 dans Vertigo pour diff\u00e9rentes actualit\u00e9s : non seulement elle joue un tas de Vidy, Lausanne jusqu'\u00e0, jusqu'au 11 octobre mais les sujets d'un livre sign\u00e9 Florence histoire publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air autres actualit\u00e9s la remise ce dimanche de l'Anneau Hans Reinhart tout de suite les informations. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:12) [83%] :\r\nL'heure avec Crysis et les salons RH, les 2 et 3 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:17) [89%] :\r\nIl est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 17 heures sur la 1\u00e8re et les informations nous sont pr\u00e9sent\u00e9s par leurs Degonville bonjour Laurent, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:24) [94%] :\r\nNouveau drame de l'immigration en Italie, au large de la petite \u00eele de lampes et 12 \u00e0 un bateau transportant environ 500 personnes dont des femmes et des enfants en bas-\u00e2ge a fait naufrage, ce matin, on d\u00e9nombre au moins une centaine de morts mais le bilan ne cesse de s'alourdir en raison du nombre encore tr\u00e8s important de disparus \u00e0 Rome correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:43) [92%] :\r\nIl s'agit de l'une des plus terrible trag\u00e9die jamais survenue dans le canal de Sicile, c'est apparemment en allumant des feux de d\u00e9tresse pour signaler leur pr\u00e9sence \u00e0 des navires marchands que le bateau rempli de migrants, a pris feu ce matin puis coul\u00e9 au large de lampes et nous a alert\u00e9s par les chalutiers, les garde- c\u00f4tes italiens ont imm\u00e9diatement lanc\u00e9 des op\u00e9rations de sauvetage pour r\u00e9cup\u00e9rer les migrants qui se sont jet\u00e9s \u00e0 l'eau, mais seuls quelques dizaines d'entre eux, originaires pour la plupart, de Somalie ont pu \u00eatre rep\u00each\u00e9s, le maire de Laon pas 12 \u00e0 parle d'une horreur terribles et le pape Fran\u00e7ois \u00e9voque une honte qui ne doit plus se reproduire, il faut dire que ce drame fait suite \u00e0 la mort, il y a seulement 3 jours de 13 immigr\u00e9s pour la plupart, retrouv\u00e9 noy\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Raguse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce ne sont pas moins de 22000 personnes qui ont d\u00e9barqu\u00e9 sur les c\u00f4tes m\u00e9ridionales de l'Italie, un ph\u00e9nom\u00e8ne en tr\u00e8s forte hausse, en raison notamment de la situation au Moyen-Orient et de familles enti\u00e8res qui tentent de fuir l'enfer syrien \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:36) [92%] :\r\nTransmis le temps mais vous allez zone Greenpeace inculp\u00e9s 20 piraterie en Russie, il s'agit de 30 militants arr\u00eat\u00e9s la semaine derni\u00e8re, il risque de 10 \u00e0 15 ans de prison pour s'en \u00eatre pris \u00e0 une plateforme p\u00e9troli\u00e8re dans l'Arctique, parmi eux, un Suisse qui seraient en bonne sant\u00e9, selon la porte- parole de Greenpeace Suisse l'ONG annonce sur son compte Twitter qu'elle va faire appel 3\u00e8me jour de mission en Syrie pour les 19 inspecteurs charg\u00e9s de superviser le d\u00e9mant\u00e8lement des armes chimiques, conform\u00e9ment \u00e0 l'accord qui a permis d'\u00e9viter des frappes contre le r\u00e9gime en place, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 s\u00e9curiser les sites o\u00f9 ils doivent op\u00e9rer en collaboration avec les autorit\u00e9s syriennes, l'arm\u00e9e syrienne a de son c\u00f4t\u00e9 a repris aux rebelles une localit\u00e9 strat\u00e9gique pour l'approvisionnement d'Alep Alep situ\u00e9 au nord du pays, est le th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis plusieurs semaines, combats qui auraient fait des dizaines de morts selon une ONG locale faits divers sordides \u00e0 Madagascar sur l'\u00eele touristique de Nosy B\u00e9 2 Europ\u00e9ens soup\u00e7onn\u00e9s de trafic d'organes ont \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s vif par une foule en col\u00e8re ce matin, il s'agirait de 2 Fran\u00e7ais, selon la police, hier le corps d'un enfant de 8 ans vraisemblablement vid\u00e9 de ses organes avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur une plage Paris recommande aux Fran\u00e7ais pr\u00e9sents sur l'\u00eele de Nosy Be, de ne pas se d\u00e9placer, grande r\u00e9organisation au sein du Conseil d'\u00c9tat Vaudois oui, grande r\u00e9organisation a aid\u00e9 le 1er janvier 2014 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Jacqueline de quoi trop reprendra le service du d\u00e9veloppement territorial jusque -l\u00e0 dans les mains de son homologue verte B\u00e9atrice M\u00e9traux cette derni\u00e8re, quant \u00e0 elle, d\u00e9j\u00e0 en charge des prisons h\u00e9ritera du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, un d\u00e9fi que B\u00e9atrice M\u00e9traux se dit pr\u00eate \u00e0 relever. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:07) [92%] :\r\nC'est \u00e9vident que je serais attendu au tournant, comme j'\u00e9tais attendu au tournant du service p\u00e9nitentiaire mais au fond, en 18 mois j'ai quand m\u00eame construit 200 places de d\u00e9tention, nous sommes en train de poser les bases de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 la surpopulation carc\u00e9rale, nous posons les bases d'une politique p\u00e9nitentiaire extr\u00eamement moderne avec la chef de service et aussi les bases d'une politique p\u00e9nitentiaire, avec mes coll\u00e8gues des autres cantons et je r\u00e9pondrai en prenant mes responsabilit\u00e9s comme je l'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:35) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Fabien Grenon et \u00e0 noter que B\u00e9atrice M\u00e9traux et Jacqueline de quoi trop seront les invit\u00e9s de forum tout \u00e0 l'heure autour du Valais et de prendre des mesures apr\u00e8s l'assassinat de la socio- th\u00e9rapeute genevoise Adeline les criminels sexuels tr\u00e8s dangereux qui purgent leur peine dans ce canton ne seront dor\u00e9navant plus accompagn\u00e9s de femmes seules lors de leur de leur sortie, le conseiller d'\u00c9tat, Oscar Freysinger autorise \u00e9galement la mise en commun d'information sur le d\u00e9tenu, faisant ainsi fi de la protection des donn\u00e9es, les cantons doivent encore renforcer leurs positions sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, c'est le message pass\u00e9 ce matin \u00e0 Berne par la CDC, la conf\u00e9rence des cantons, \u00e0 l'occasion du 20\u00e8me anniversaire de sa cr\u00e9ation, depuis 1993 les repr\u00e9sentants des 26 gouvernements cantonaux sont devenus un interlocuteur important du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or, si la CDC tire un bilan positif, on est loin du triomphalisme Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:24) [91%] :\r\nLe transfert de comp\u00e9tence des cantons vers la Conf\u00e9d\u00e9ration est en marche, il est \u00e9vident dans la sant\u00e9 et le social ou la fiscalit\u00e9, le pr\u00e9sident de la CDC, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis l'a soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure, cette dynamique mettent en danger l'\u00e9quilibre f\u00e9d\u00e9raliste mais les cantons sont confiants, ils se rassurent en puisant dans l'histoire de la CDC, et en particulier le r\u00e9f\u00e9rendum contre le paquet fiscal lanc\u00e9 et gagn\u00e9 en 2004 par les cantons, la fiscalit\u00e9, voil\u00e0 un des dossiers sur lequel la CDC comptent peser de tout son poids ces prochaines ann\u00e9es, avec notamment la r\u00e9vision de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re : les cantons, appel \u00e0 la prudence face \u00e0 la r\u00e9forme \u00e0 venir l'\u00e9quilibre actuel doit \u00eatre maintenu, autre dossier cl\u00e9 la politique migratoire, ici aussi, les cantons voient leurs comp\u00e9tences grignot\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis bien s\u00fbr, l'Europe, la CDC redoute que la refonte de nos relations institutionnelles avec les 28 se fasse sur le dos des cantons, ils sont pour l'heure, sceptiques, ils prendront position en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:18) [94%] :\r\nTennis Vavrinka Djokovic c'est fini Stanislas Vavrinka s'est bless\u00e9e \u00e0 la jambe droite, le Vaudois a donc d\u00fb d\u00e9clarer forfait pour les demi- finales double du tournoi de P\u00e9kin qu'il dispute avec Novak Djokovic, une blessure qui tombe alors que le Vaudois lutte pour une qualification en finale du Master \u00e0 Londres, Novak Djokovic chez lui, toujours en lice \u00e0 P\u00e9kin et la m\u00e9t\u00e9o \u00c9ric Faucheux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:39) [95%] :\r\nUne d\u00e9gradation du temps s'amorce en cette fin de journ\u00e9e avec un ciel qui se chargera de plus en plus ce soir et cette nuit, demain sera tr\u00e8s nuageux avec de faibles pluies plus fr\u00e9quentes le long du Jura en Valais central \u00e9claircies plus g\u00e9n\u00e9reuse et averses plus \u00e9parses, les pr\u00e9cipitations seront de plus en plus nombreuses pour la soir\u00e9e et la nuit suivante 12 \u00e0 14 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et pr\u00e8s de 18 \u00e0 20 ans au maximum samedi sera couvert avec des averses fr\u00e9quentes 14 \u00e0 17 au plus ce dimanche retour d'\u00e9claircies en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:09) [75%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Wismann solution de chauffage et pompe \u00e0 chaleur chauffage Tiret efficace pour essayer pendant 3 banques, commerces. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:17) [90%] :\r\nSi leur Degonville on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:20) [90%] :\r\nVertigo avec La Nuit du court en tourn\u00e9e en Suisse romande, du 4 octobre au 22 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:26) [89%] :\r\nPoint Vertigo d\u00e8s 16 heures 30 et 18 heures sur les premiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:34) [87%] :\r\nLa com\u00e9dienne et chanteuse Yvette Th\u00e9raulaz nous accompagne jusqu'\u00e0 17 heures 30 pour \u00e9voquer \u00e9voquer, aux c\u00f4t\u00e9s de Florence Uggie, la sortie d'un livre Histoire d'elle, publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air a trouv\u00e9 d\u00e8s demain en librairie, texte et photos retrace le parcours personnel et professionnel d'Yvette, voil\u00e0 que vous pouvez \u00e9galement retrouver sur sc\u00e8ne dans les ann\u00e9es son spectacle musical \u00e0 voir jusqu'au 11 octobre \u00e0 10, puis en tourn\u00e9e en Suisse romande, la suite de Vertigo, ce sera avec l'info culturelle pr\u00e9sent\u00e9e par Michel Masserey, sculpture en plein air avec Florence Grivel, H\u00e9l\u00e8ne Cattin, au micro de Thierry Sartor et Picasso devant sa t\u00e9l\u00e9, absolument, oui, ce sera avec Thierry Fischer, bonjour \u00e0 tous, si vous nous rejoignez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:15) [89%] :\r\nIl Th\u00e9raulaz donc lorsque Florence Guy vous demande quelles sont les \u00e9tapes importantes de votre vie, vous r\u00e9pondez en en 12 \u00e9tapes 12 on va les \u00e9num\u00e8re ensemble les commenter ensemble si vous \u00eates d'accord, oui d'accord, vous \u00eates d'accord, la naissance de votre fils enfin David. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:36:32)  [86%] :\r\nOui, c'est vrai, je suis contente d'avoir David je suis fier de lui, cette taxe, c'est un grand gaillard maintenant qui va avoir 40 ans une mer un peu atypique, dites -vous atypique dans le sens o\u00f9 il y a une maman quand m\u00eame qui travaillait beaucoup qui partait en tourn\u00e9e, une maman, un petit peu donc agit\u00e9 qui qui \u00e9tait toujours entre la prendre des r\u00f4les en train de donc s'il y a pas une maman \u00e0 la maison, voil\u00e0, alors je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:01) [89%] :\r\nIl a pas l'air traumatis\u00e9 non comme vous l'avez rencontr\u00e9 Florence David et Pierre hein. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:05) [90%] :\r\nNon il est pas traumatis\u00e9 du tout par contre, il a un regard extr\u00eamement tendre et lucide sur sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:10) [61%] :\r\nIl s'appelle du site de la mafia, c'est pas pas papa qu'est -ce que \u00e7a veut bien pouvoir Christophe de pouvoir dire ici d'et. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:37:18)  [85%] :\r\nAutre jalon votre 1er tour de chant, c'est vrai, parce que j'avais, j'avais h\u00e9sit\u00e9, arr\u00eater de faire du th\u00e9\u00e2tre de contes, j'ai travaill\u00e9, puis dans des troupes, je ne suis dit sur le march\u00e9 comme \u00e7a individuellement est -ce que c'est vraiment int\u00e9ressant, tout \u00e0 coup je me suis dit mais j'ai envie d'chanter \u00e7a fait longtemps que j'ai envie de chanter que j'avais des choses \u00e0 dire, puis je dis n'avait ainsi \u00e9crit, j'ai \u00e9crit quelques chansons et puis j'ai chant\u00e9 au faux nez et puis \u00e7a tout de suite, \u00e7a \u00e7a \u00e7a, plus \u00e7a va, plus c'est peut-\u00eatre pas le mot mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'int\u00e9resser les gens quoi c'\u00e9tait \u00e0 Dijon pas dire original mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait particulier, quoi, je parlais de la femme, je parlais de l'homme et puis c'est le bon moment, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 il fallait en parler, c'\u00e9tait un peu apr\u00e8s mai 68 tout \u00e7a, voil\u00e0, Florence, vous avez l'air de rien aussi si. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:08) [71%] :\r\nIls sont aussi \u00e7a a plus \u00e9videmment vous c'est-\u00e0-dire que il s'agirait aujourd'hui d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:12) [76%] :\r\nC'est le fait que oui \u00e7a roulait oui c'est vrai, non non non non, suis modeste mais j'aime que \u00e7a se sache, non, mais l'honneur de neurones de \u00e7a plus mais en m\u00eame temps \u00e7a a des plus beaucoup. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:38:23)  [84%] :\r\nIl y a eu vraiment aussi aussi \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions fanfaron la oui, mes parents, et d'ailleurs, et, et c'est pour \u00e7a que je disais que je les admirais, que je leur rends hommage parce que chanter quand m\u00eame des choses un peu, un peu, un peu, enfin encore maintenant la dans le dernier tour de change reprend des chansons f\u00e9ministe des d\u00e9buts chanter quand m\u00eame des choses ne plus par contre au d\u00e9part, pour moi, c'\u00e9tait l'\u00e9vidence si je parle du viol de l'excision si je parle de, de, de, de oui de tout \u00e7a. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:38:52)  [91%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait normal, \u00e7a faisait partie de ma vie de femme et des femmes du du monde et j'avais dit que j'avais envie de parler de \u00e7a quoi et et bon, \u00e7a a plus plus ou moins je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:05) [95%] :\r\nUn autre jalon essentiel de votre vie, dites -vous, c'est la 1\u00e8re fois que vous avez lu un journal. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:39:11)  [79%] :\r\nPourquoi, mais parce que d\u00e8s que j'quand j'\u00e9tais toute petite, je ne suis, j'avais une soif comme \u00e7a, de comprendre ce qui se passait, mon p\u00e8re lisait La Tribune je crois que c'\u00e9tait encore la tribune o\u00f9 le la feuille d'avis, je voyais aider d'aider ces ces lettres, je ne comprenais pas, puis \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me trouble, je me disais mais il y a bien un jour o\u00f9 je vais r\u00e9ussir \u00e0 comprendre ce que ces lettres lire dire donc j'ai, j'\u00e9tais tr\u00e8s contente d'apprendre \u00e0 lire, oui, c'\u00e9tait la seule chose que j'\u00e9tais content de faire \u00e0 l'\u00e9cole, c'est vrai, parce que l'\u00e9cole, donc c'\u00e9tait pas terrible et puis on l'a quitt\u00e9, oui, je vais quitter avec un certificat d'\u00e9tudes primaires et je me suis bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:47) [86%] :\r\nD'ailleurs, vous le dites, autre \u00e9tape essentielle : le jour o\u00f9 j'ai termin\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 16 ans, oui, la libert\u00e9, libert\u00e9, effectivement, il y a aussi d\u00e9couvrir la dialectique mat\u00e9rialiste, \u00e7a \u00e7a m'intrigue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:57) [83%] :\r\nMais c'est parce que je venais d'un homme fait j'ai pas toujours redire la m\u00eame chose, la valise en carton, je viens d'un milieu assez modeste et. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:40:05)  [84%] :\r\nJe ne je comprenais pas toujours je, je, c'\u00e9tait dur aussi pour nous \u00e0 l'\u00e9cole et tout \u00e0 fait pour moi, ma soeur, c'est pas peut-\u00eatre v\u00e9cu diff\u00e9remment mais d'\u00eatre enfant d'ouvrier tout EDF et quant je suis all\u00e9 au TA populaire \u00e0 17 18 ans, il y avait l\u00e0 comme On n'techniciens qui venait d'Air France qui, des syndicalistes qui m'a appris la dialectique mat\u00e9rialiste qui m'a fait lire des ouvrages th\u00e9oriques sur le marxisme et tout en expliquant la lutte des classes, la plus- Value et tout \u00e7a et d\u00e8s que j'ai compris \u00e7a, mais mon esprit s'est ouvert au Mont de quoi vous \u00eates indign\u00e9 aussi et je \u00e7a m'a indign\u00e9 j'ai. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:40:45)  [90%] :\r\nEt j'ai, je me suis dit h\u00e9 ben voil\u00e0, voil\u00e0 mon p\u00e8re c'est c'est comme \u00e7a, c'est on appartient \u00e0 la classe ouvri\u00e8re et puis j'en \u00e9tais fier en m\u00eame temps, mais bon pour lui, c'est un peu diff\u00e9rent, vous citiez beaucoup en exemple oui je cite en exemple dans les interviews, j'ai mal fait parce que lui- m\u00eame n'avait pas fait le chemin que moi j'avais fait il appr\u00e9ciait pas et il appr\u00e9ciait pas parce que, forc\u00e9ment, on a l'impression dans cette soci\u00e9t\u00e9 en qu'\u00e0 l'\u00e9poque et encore maintenant que si on ne r\u00e9ussit pas, on est nuls quoi on n'est pas voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est c'est comme \u00e7a, c'est c'est terrible la r\u00e9ussite devrait pas \u00eatre \u00e7a quoi, j'ai beaucoup parl\u00e9 la r\u00e9ussite et que mon fils, parce que je trouve que c'est important, c'est quoi r\u00e9ussir sa vie c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:25) [76%] :\r\nQuoi, c'est quoi r\u00e9ussir celui -l\u00e0 le recruter, vous \u00eates dans la mairie o\u00f9 et quand m\u00eame invit\u00e9 \u00e0 une autre fois pour je vous raconte, j'ai des id\u00e9es l\u00e0- dessus, sur ce que c'est, r\u00e9ussir sa vie est -ce que \u00e7a se passerait peut-\u00eatre sous d'autres alignements tels que la spiritualit\u00e9, puisque c'est une autre \u00e9tape d\u00e9terminante que que vous soulevez peut-\u00eatre bien oui atteinte. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:41:46)  [86%] :\r\nQu'il louait, j'ai la chance en faisant ce m\u00e9tier de chaque fois que je fais un r\u00f4le chaque fois que je monte un tour de chant, de me poser des questions ne d'aller chercher en moi, ce qui a de fort d'aller chercher un ce qui, de faibles, j'ai une chance extraordinaire, je suis pay\u00e9 pour faire \u00e7a et puis c'est magnifique alors je, je, j'ai la chance alors je voil\u00e0, donc, pour moi, r\u00e9ussir sa vie c'est c'est arriv\u00e9 \u00e0 avoir ce regard chaque fois un peu de c\u00f4t\u00e9 qui fait que je, je, j'ai envie de changement, j'ai envie de d\u00e9couvrir des choses diff\u00e9rentes, je suis s\u00fbr que la d\u00e9couverte, c'est, c'est l\u00e0 que l'inconnu, c'est de l\u00e0 que r\u00e9side l'Intelligence aussi si on rab\u00e2che des choses qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un, on sait que tous ces essais priv\u00e9s et j'ai envie que le public partout le public, je suis pas na\u00efve, mais qu'une partie du public, sorte de th\u00e9\u00e2tre avec une soif de changement comme moi j'ai eu cette soif de changement on interpr\u00e9tant Migrol chaque fois diff\u00e9remment et je suis pas pr\u00eate d'avoir fini, j'aimerais \u00eatre encore bouscul\u00e9, j'aimerais. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:42:46)  [81%] :\r\nEncore, c'est pour \u00e7a qu'Florence int\u00e9ressant parce que plus jeune que moi \u00e7a que c'est int\u00e9ressant de travailler avec mon fils et ma belle fille, il se trouve qu'ils sont qui sont com\u00e9diens qui font \u00e7a, c'est pas parce qu'ils sont de ma famille, voil\u00e0 et puis j'en vis tr\u00e8s bien que des jeunes metteurs en sc\u00e8ne, parce que j'ai envie encore de comprendre et, surtout, je peux aller plus loin parce que je suis all\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je suis s\u00fbr que je peux creuser encore, je suis juste pas, j'esp\u00e8re, sinon ce serait vous le dites, le poing serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:11) [96%] :\r\nOr. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:43:12)  [81%] :\r\nM\u00eame oui pour Charles vous voulez je reste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:14) [71%] :\r\nPlus calme, non je veux pour, soit vous vous avez air r\u00e9ussir c'est c'est changer r\u00e9ussir c'est aussi aimer. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:43:22)  [85%] :\r\nOui, je suis, moi j'ai une grande amoureuse, malheureusement, oui j'ai pas beaucoup chang\u00e9, j'ai pas beaucoup de r\u00e9ussite dans ce domaine, si j'ai quand m\u00eame des grandes r\u00e9ussites, vous avez eu un coup de foudre, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, d\u00e9j\u00e0, oui, \u00e7a c'est une r\u00e9ussite, m\u00eame si c'est derri\u00e8re oui j'ai eu un coup de foudre, c'est vrai, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:39) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:40) [68%] :\r\nAvoir au coude-\u00e0-coude comme c'est vraiment extraordinaire, \u00e7a dure pas plus tard que la d'mais c'est extraordinaire non mais vraiment, il y a longtemps, oui au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:49) [85%] :\r\nEntre jalon dans votre, dans votre vie, la lecture de Crime et ch\u00e2timent, il a d\u00e9couvert de Bertolt Brecht, il y a eu la naissance de votre petite fille \u00c9va vous en occupez pas mal d'ailleurs, il para\u00eet que vous \u00eates de petite gamine quand on vous croise dans la rue, oui, je sais pas qui s'occupe de l'autre, c'est-\u00e0-dire vous \u00e9voquez aussi votre relation \u00e0 votre soeur, une relation tr\u00e8s forte Yvette prot\u00e8ge Monique, \u00e9crivez -vous, Florence Uggie, Monique admire Yvette et enfin dernier jalon vos amiti\u00e9s amis sans lesquels vous ne pourriez pas vivre il \u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:44:21)  [85%] :\r\nOui, et d'ailleurs ils sont, ils sont formidables, comme mes conjoint aussi comme ils ont accept\u00e9 que je voudrais, objet de ce m\u00e9tier bouffe beaucoup prend beaucoup d'\u00e9nergie, prend beaucoup de temps et je suis pas toujours disponible. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:44:34)  [82%] :\r\nQuoi j'souvent loin, souvent et voil\u00e0, je trouve que des amis que j'ai gard\u00e9, je suis, je suis contente qu'ils me garder leur amiti\u00e9 quoi je leur je re\u00e7ois, je leur en sais gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:46) [91%] :\r\nIl est 17 heures 15 sur la 1\u00e8re c'est l'heure de l'info culturelle du jour \u00e0 nous pousser pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui par Michel Masserey bonjour, Michel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:56) [88%] :\r\nEst -ce que l'une de vous connaissez le berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nVous dit quelque chose, non c'est incident \u00e7a donne tout \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait bon berceau pour un b\u00e9b\u00e9, la peinture oui en fait je ne vous parle pas du Gr\u00fctli parce qu'on peut imaginer que le berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration dira c'est Gr\u00fctli non mais vous avez raison, Christine, c'est un tableau que je parl\u00e9 de pannes apporte lequel puisque ce berceau qui repr\u00e9sente la plaine mythique du Gr\u00fctli d\u00e9corent la salle du conseil national, c'est au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne et bien sachez que l'oeuvre a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 l'H\u00f4tel des Ventes de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait hier, et on a d\u00e9croch\u00e9 des murs du du palais, non, je vous rassure : non, non, il s'agit de l'\u00e9tude pr\u00e9paratoire de l'oeuvre, ses dimensions sont petit peu plus modeste, elle mesure 41 centim\u00e8tres de haut sur 80 centim\u00e8tres nous indiqu\u00e9 en fait oui c'est l\u00e9g\u00e8rement moins que la fresque bernoise dans les dimensions sont impressionnantes, mais \u00e0 votre cuisine \u00e9lectorale jamais de sur un virgule 5 de large, vous arrivez dans votre cuisine, donc se que oh non je pense pas Nicole, elle a \u00e9t\u00e9 donc n\u00e9gocier l'\u00e9tude donc pour le hier soir pour la somme de 522880 francs oui alors qu'elle \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 moins d'une bombe chez nous, autant dire qu'il s'agit d'une vente record 1 pour un un tableau de Charles Giron ce Genevois avait re\u00e7u commande de la fresque finale en 1899 c'est le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur qui l'avait mandat\u00e9e selon le contrat, le tableau devait repr\u00e9senter la contr\u00e9e de Schwitters avec compromis 1er plan le lac des 4 cantons et \u00e0 l'horizon, les signes de mitaines, on ne sait pas si le corps de femmes nues plein sur les nuages \u00e9taient dans le contrat : comment \u00e7a, h\u00e9 bien oui, certains distingue encore revoltant au-dessus des Nimbus merde revenons peut-\u00eatre au tableau, sachez que leur pr\u00e9paratoire a \u00e9t\u00e9 ensuite offerte par le peintre au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adrien Lachenal, bien connu des Genevois puisqu'une avenue \u00e0 une rue porte son nom et l'oeuvre est rest\u00e9e propri\u00e9t\u00e9 de la famille, plus de 100 ans jusqu'\u00e0 cette vente, alors c'est qui qui l'acheter, on peut savoir \u00e7a, ben on pense bien s\u00fbr \u00e0 Christophe Blocher, dont on conna\u00eet le go\u00fbt pour les Oeuvres d'art patriotique et compagnie, oui c'est un grand collectionneur d'Albert Anker de Ferdinand Hodler et puis il y a une petite phrase dans le communiqu\u00e9 de presse de l'H\u00f4tel de vente qui le laisse penser, je cite, l'acheteur final est un collectionneur priv\u00e9 suisse d\u00e9clarant avoir acquis cette offre afin de s'assurer qu'elle reste en Suisse ah oui \u00e7a c'est tout le chiffre 5 r\u00e8gles Jeremiah Wright, alors j'ai essay\u00e9 de contacter l'int\u00e9ress\u00e9, mais en vain, et ne r\u00e9pondez pas sur son portable, l'un de ses secr\u00e9taires, m'a dit qu'il \u00e9tait en voyage \u00e0 l'\u00e9tranger il bonsoir tout \u00e7a alors le du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel des ventes \u00e0 Gen\u00e8ve, vous vous doutez qu'on n'a pas voulu nous fournir l'identit\u00e9 de l'acheteur, c'est un m\u00e9tier \u00e7a, ben j'ai tout de m\u00eame eu droit \u00e0 quelques infos \u00e0 ses victimes, oui, une quinzaine de personnes ont particip\u00e9 aux ench\u00e8res, il n'y avait plus que 2 acheteurs lorsque le prix a d\u00e9pass\u00e9 les 50 \u00e0 60000 francs c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant, plus int\u00e9ressant ce il s'av\u00e8re que le nouveau d\u00e9tenteur de l'oeuvre est al\u00e9manique sont dit et qui n'\u00e9tait pas dans la salle, mais on a de la KFOR, qui \u00e9tait en vacances \u00e0 fa\u00e7onner la voil\u00e0 oui \u00e7a T\u00e9l bouquet plusieurs indices, bref, il se pourrait bien que ce soit Christophe de Blocher, mais malheureusement, j'ai fait chou blanc, je ne affirmer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:32) [76%] :\r\nLe journalisme essaie parfois \u00e7a une somme de conditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:38) [71%] :\r\nVertigo si sur les premi\u00e8res Yvette alors parce que c'est vous, \u00e7a se trouve, un bureau, non le berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'\u00e9tait toute la v\u00e9rit\u00e9, le oui, regardez la photo, j'ai d\u00e9j\u00e0 une quoi, oui, c'est pas terrible, bien au-del\u00e0, c'est un peu la m\u00eame chose \u00e0 la gare de Lausanne non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:56) [81%] :\r\nC'est peu, oui, c'est vrai que je sache ce qui est le sens de ce type, le donne Oeuvres, or les gars alors oui les les buffets de la gare, et puis des palais bien l'ann\u00e9e de la femme nue ne se voient que au moment o\u00f9 on est dans la salle, jamais sur les photos, c'est vrai, c'est vrai, parce que j'ai essay\u00e9 de de distinguer, j'\u00e9tais l\u00e0, bon, pas les meilleurs, il a eu lieu au-del\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:17) [67%] :\r\nLes 2 marocaine, oui, c'est assez, alors c'est touchant les singes impressionnante alors adresse important que les auditeurs le sachent, je, je, j'ai dit \u00e7a parce que comment vous des. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:27) [87%] :\r\nSouvent comme f\u00e9ministe Yvette Th\u00e9raulaz f\u00e9ministe comme elle respire, \u00e9crivez -vous, Florence Uggie, vous nous racontiez tout \u00e0 l'heure que vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par la par la mani\u00e8re qu'a Yvette Th\u00e9raulaz de se toucher les seins en commen\u00e7ant la phrase par nous les femmes, voil\u00e0, en 1968 vous adh\u00e9rez au MLF Yvette Th\u00e9raulaz le mouvement de lib\u00e9ration des femmes mais vous n'y restait pas. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:49:48)  [88%] :\r\nNon, je suis pas vraiment non je vraiment quelqu'un qui, qui qui Al\u00e8s dans les groupes, c'est un peu plus tard 68 1 71 71 72 non je suis pas rester c'est vrai sur ces quelques temps mais j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant de formidable de pouvoir parler avec d'autres femmes, tout \u00e0 coup de sang de se rendre compte que ouais alors que on partage ensemble qu'on comprend ce qui nous oppresse qu'on comprend ce qui nous \u00e9touffe, c'est important de mettre des mots sur les sur le sur ces choses -l\u00e0 et moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'a autant que le mat\u00e9rialisme dialectique, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait du bien de comprendre un certain nombre de choses et apr\u00e8s j'ai beaucoup lu \u00e9norm\u00e9ment de livres f\u00e9ministe de toutes tendances, que je continue de lire d'ailleurs pour me pour me piquer comme je lis volontiers Badinter quand elle a \u00e9crit fausse route ou Virginie Despentes quand elle \u00e9crit King-Kong th\u00e9orie parce que tout d'un coup, elle dit des choses diff\u00e9rentes sur le f\u00e9minisme et moi \u00e7a me \u00e7a me pose des questions, quoi, \u00e7a me pose un d\u00e9pend d'une chose incroyable que je trouve qu'il faudrait qu'on d\u00e9batte et puis qui qui moi m'a horrifi\u00e9, puis, en m\u00eame temps si on y r\u00e9fl\u00e9chit, on peut, on peut le tourner dans dans dans diff\u00e9rents sens elle dit quand on est une femme on devront doit faire avec le fait que il faut pas sortir le soir parce qu'on risque d'\u00eatre viol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:04) [90%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:51:04)  [92%] :\r\nDonc, \u00e7a fait partie de notre de notre de notre vie, \u00e7a fait partie de notre voil\u00e0 alors qu'est -ce qu'on pense de \u00e7a, voil\u00e0 j'ouvre le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:14) [84%] :\r\nVous avez beaucoup parl\u00e9 ensemble de de f\u00e9minisme et Florence Ulysse aussi un sujet qui vous int\u00e9resse, lance une. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:20) [92%] :\r\nBen oui, c'est un sujet qui m'int\u00e9resse, c'\u00e9tait aussi une des raisons qui fait que je suis all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'Yvette un c'\u00e9tait vraiment pour, pour parler de \u00e7a pour parler aussi de ce que signifie l'engagement pour une femme qui a v\u00e9cu Mai 68 et les ann\u00e9es qui ont suivi par rapport \u00e0 ce que ce que ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter aujourd'hui et c'\u00e9tait c'\u00e9tait DD des th\u00e9matiques qui me paraissait tr\u00e8s importante et effectivement dans l'en a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:43) [86%] :\r\nComment s'exprime votre militantisme dans votre carri\u00e8re et le terreau -l\u00e0. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:51:49)  [80%] :\r\nJe continue, je continue \u00e0 me poser des questions sur les femmes que dit oui mais ton Nadja qui, tout en maintenant que ce que ce qu'on veut de f\u00e9ministe tout et m\u00eame encore beaucoup, beaucoup de femmes qui, je pense aux en tout cas je pas f\u00e9ministe, en tout cas, et c'est vrai qu'on ne sait pas si simple, parce que on ne pas d\u00e9plaire, alors on dit non je f\u00e9minine tous \u00e2ges pas f\u00e9ministe tout f\u00e9ministe c'est un humanisme, c'est \u00e7a, la moindre des choses, c'est c'est voil\u00e0 La Moindre des choses, c'est d'\u00eatre f\u00e9ministe, surtout quand on voit, dimanche, j'ai fait la la les missions la l'agent, \u00e7a s'appelle l'agence quand j'ai vu, c'\u00e9tait ce brochettes de gaillards qui m'ont saut\u00e9 dessus parce que j'avais 66 ans, et qui, mais avec une esp\u00e8ce de Mount comme monomaniaque d'une vieille dame et tout, donc plus belles tout me suis dit mais petit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:38) [78%] :\r\nLes univers et puis des plaines les quand je les vois, je me dis mais plus que jamais, nom de bleu, femme, levez -vous, il faut \u00eatre f\u00e9ministe pour les arr\u00eater ces gaillards, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:51) [85%] :\r\nCe livre, peut -on lire en avant- propos, cette histoire, j'ai envie qu'on la raconte pour les jeunes femmes qu'est -ce que vous souhaitez leur dire \u00e0 ces jeunes femmes, il \u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:53:02)  [85%] :\r\nQuant \u00e0 la fin du du spectacle, histoire d'aller doit souvenir Florence est accompagn\u00e9 par 3 jeunes femmes, je leur raconter Mai 68 elle Mouvement de lib\u00e9ration des femmes et \u00e0 la fin, je me tourne vers elle et je me disais qu'est -ce que j'ai transmis qu'est -ce que je leur ai transmis qu'est -ce que qu'est -ce qu'elles ont compris de ce que j'ai racont\u00e9 et on sait jamais trop ce qu'on transmet, mais ce que j'aimerais c'est qu'elle soit pas victimes quel quel continue d'\u00eatre, on parlait de libert\u00e9 au d\u00e9but, en disant qu'on peut faire une \u00e9mission sur la libert\u00e9 qu'elle continue, on n'est jamais totalement libre en effet de toute de tout, de tout ce qui nous entoure, \u00e0 80 pourcent mais mais on a une petite marge de d\u00e9cision petite marge de est -ce que je crois que cette petite marge, il faut la cultiver \u00e0 vraiment et puis que, il faut que les femmes continuent de se battre parce qu'il y a de quoi encore se battre : je pense que toutes les r\u00e9volutions, je pense \u00e0 Paul, je suis pas assez, assez, assez dou\u00e9 politiquement je. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:53:58)  [88%] :\r\nOn conna\u00eet mal les sujets mais toutes les, les, les, les, les r\u00e9volutions arabes tant qu'on aura pas r\u00e9solu le probl\u00e8me de la femme, \u00e7a sert \u00e0 rien et quand on voit toutes les r\u00e9volutions et que comme on comme on renvoie les femmes dans leurs, dans leurs foyers apr\u00e8s alors qu'elles se sont battues et on se prive en en ne prenant pas toutes ces femmes tous tout leur potentiel, on se prive d'une richesse au niveau m\u00eame mondial qui est incroyable, on est fou, on est fou pas se rendre compte de la richesse que les femmes, on ne laisse que les femmes peuvent apporter au monde et \u00e0 l'homme mais et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et et et et \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:34) [82%] :\r\nOn va un peu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:35) [72%] :\r\nYvette Th\u00e9raulaz va falloir bient\u00f4t s'se quitter bien malheureusement, vous allez recevoir, dimanche, l\u00e0 nous 10 Reinhardt la plus haute distinction Rushdie parce qu'on me t\u00e9l\u00e9phone, c'est \u00e0 quelle heure, c'est \u00e0 quel remise de l'anneau brandissent Reinhardt \u00e0 14 heures mais pas une baisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:50) [74%] :\r\nOn pourrait peut-\u00eatre Lausanne on est cens\u00e9 soyez alors vous pouvez hein, on est tous invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:57) [87%] :\r\nToutefois, vous \u00eates la 1\u00e8re com\u00e9dienne \u00e0 recevoir depuis 50 ans, \u00e0 l'exception de Gis\u00e8le Sallin et V\u00e9ronique Mermoud qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour vous est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:55:07)  [81%] :\r\nPour vous, c'est tr\u00e8s con pour le moment non mais je suis contente, je suis assez fier selon il y a eu, c'est vrai, il y a peu de peu de femmes, il y a un Cavada ce qui, en 57 je crois effectivement Gis\u00e8le Salin, V\u00e9ronique Mermoud, provoque, r\u00e9sultat des os, mais une com\u00e9dienne, com\u00e9dienne c'est parce qu'voit le probl\u00e8me c'\u00e9tait est -ce qu'une com\u00e9dienne, c'est une oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:27) [89%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, la question se pose pas pour un com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:30) [99%] :\r\nAh. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:55:31)  [84%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 peu \u00e0 des com\u00e9diens \u00e0 Bruno sur le croire, oui, mais surtout des metteurs en sc\u00e8ne, voil\u00e0 et des des directeurs de th\u00e9\u00e2tre parce qu'ils se disent est -ce qu'un com\u00e9dien ou une com\u00e9dienne ouais, c'est une oeuvre. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:55:46)  [84%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait la question alors le bouquin qui sort avec cette nous Reihnard r\u00e9pond partiellement \u00e0 cette question est -ce qu'une com\u00e9dienne, c'est une oeuvre de par le choix de ses textes, de par sa fa\u00e7on d'interpr\u00e9ter de par voil\u00e0 les spectacles, elle fait musicaux et autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:02) [86%] :\r\nDonc, vous allez recevoir enfin cet anneau, ce dimanche, vous l'avez vu, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a nous non, non, non, ils ont appris la Vaud design\u00e9 en prime quand m\u00eame bon Yvette, voil\u00e0, je rappelle que l'on peut vous voir Vidy-Lausanne jusqu'au 11 octobre pour le spectacle, les ann\u00e9es Th\u00e9\u00e2tre Vidy-Lausanne toujours ce dimanche, faut -il encore le rappeler, pour la remise du prestigieux \u00e9norme sera \u00e9narque 14 heures 14 heures on peut aussi apprendre \u00e0 vous conna\u00eetre davantage en lisant d\u00e8s vendredi, histoire d'elle ce sera demain en librairie votre r\u00e9cit sign\u00e9 Florence Uggie et cela, publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air, merci \u00e0 toutes les 2 l'information il y a un Florence Klein m'avoir apprivois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:35) [66%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:36) [75%] :\r\nMais merci c'est-\u00e0-dire plaisir \u00e9norme, mais je vais passer un peu de temps \u00e0 essayer de vous apprivoise la gestion pass\u00e9e au d\u00e9part 6. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:01) [62%] :\r\nTiens, voil\u00e0 donc sur les tribus son redonner la mort des Jeux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:19) [78%] :\r\nIntuition sentiments \u00e9touff\u00e9s. \r\nLes Diawara pesante. \r\nDe recettes. \r\n\u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a fasse aussi mal \u00e9tonn\u00e9, surpris. \r\nMon au d'une existence sans fondement, comme \u00e7a plus on\u00e9reux d'une existence mais c'est tout \u00e9volue dans l'int\u00e9r\u00eat d'essais de fatigue, vieille de 2000. \r\nEt c'est tout ce qui est de 2000. \r\nOui, a -t-il derri\u00e8re la ligne \u00e0 et il y a -t-il \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 la. \r\nM\u00eame en qui ont laiss\u00e9 le le voir il y a, elle ne sent rien, et c'est \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:21) [87%] :\r\nRien ne lui manque sauf elle- m\u00eame une chanson d'Yvette Th\u00e9raulaz, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 dans Vertigo, il est 17 heures 30 sur la 1\u00e8re leur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00fcgi, Florence", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9raulaz, Yvette", "role": "chanteuse, com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Th\u00e9raulaz, Yvette", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68794028-4D01-4512-996A-87F96A5C127B", "internalArchiveId": "68794028-4D01-4512-996A-87F96A5C127B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un revenu garanti pour tous, la panac\u00e9e ? : D\u00e9bat et interview", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "Dans les ann\u00e9es qui viennent, le peuple suisse devra se prononcer sur la mise en place d\u2019une allocation universelle, individuelle et inconditionnelle puisqu\u2019une initiative f\u00e9d\u00e9rale allant dans ce sens sera d\u00e9pos\u00e9e au d\u00e9but du mois d\u2019octobre et a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 obtenu les 100 000 signatures n\u00e9cessaires. A quoi ressemble le principe de revenu de base ? Quels en sont les origines philosophiques ? Quels changements \u00e9conomiques peut-on attendre de cette organisation \u00e9conomique? Quelles modifications sociales doit-on en attendre ou craindre? Dans notre rapport au travail, \u00e0 la famille, au temps libre, \u00e0 l\u2019argent ? Rencontre avec Philippe Van Parijs, interlocuteur de nombreux gouvernements et organisations supranationales en mati\u00e8re du revenu de base et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de justice sociale. D\u00e9bat en compagnie de Serge Margel, de Julien Dubouchet Corthay et de Marco Salvi.", "durationSec": 3191, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["revenu", "philosophie", "\u00e9conomie", "allocation universelle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-15T09:09:50Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [73%] :\r\nCe il dit de pointe, ben il y a un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [98%] :\r\nNancy Ypsilanti. \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, revenu de base universel de points la panac\u00e9e, point d'interrogation, c'est ainsi Laurence des F\u00e9lix que vous avez souhait\u00e9 intituler cette \u00e9mission et le d\u00e9bat que vous allez nous proposer car, apr\u00e8s demain, le 4 octobre une initiative populaire sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne, qui propose un v\u00e9ritable changement de soci\u00e9t\u00e9, l'introduction d'un revenu universel de base, le d\u00e9bat est donc ouvert sur cette id\u00e9e presque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [89%] :\r\nR\u00e9volutionnaire mais une id\u00e9e qu'on pourrait presque voir comme hallucinante, une allocation vers\u00e9e \u00e0 chacun, quel que soit son \u00e2ge, quelle que soit sa situation professionnelle ou familiale et qui permettrait, \u00e0 elle seule de mener une existence modeste mais digne, sans devoir travailler alors l'id\u00e9e est \u00e9tonnante, elle n'est pas toute neuve, vous allez l'entendre et elle soul\u00e8ve \u00e9videmment de tr\u00e8s nombreuses questions \u00e9conomiques morales soci\u00e9tal, philosophique m\u00eame psychologique des questions que nous devrons nous poser puisque dans les 2 ans qui viennent, le peuple se prononcera sur cette initiative qui a r\u00e9colt\u00e9, bien plus que les 100000 signatures n\u00e9cessaires pour passer en consultation populaire une approche que vous nous proposez en 2 temps, oui d'abord on va essayer de d\u00e9finir ce qu'est, ce revenu de base avec un des penseurs historique de cette allocation, le sociologue, philosophe et \u00e9conomiste Philippe Van pareil \u00e7a il est de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, il est le cofondateur de bien international, \u00e7a veut dire basique income veuf Network, autrement dit en fran\u00e7ais r\u00e9seau mondial pour le revenu de base avec lui on va cerner le concept eux- m\u00eames ainsi que ses origines et ensuite nous ouvrirons le d\u00e9bat sur ce qui se passerait en Suisse le projet oui avec des pro et des anti, parce que le d\u00e9bat est d\u00e9j\u00e0 vif, nous serons en compagnie d'un philosophe Serge margelle d'un membre de l'antenne suisse du r\u00e9seau bien il s'appelle Julien du boucher Corthay et un membre d'Avenir Suisse tr\u00e8s oppos\u00e9 au projet, Marco Salvi, mais avant le d\u00e9bat, les bases th\u00e9oriques, ma 1\u00e8re question pos\u00e9e \u00e0 Philippe Van pareil o\u00f9 trouve -t-on les premiers projets apr\u00e8s le ou d'allocation universelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [88%] :\r\nIl est important distinguer d'une part la notion beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ral de revenu minimum garanti et d'autre part, la forme particuli\u00e8re d'un revenu de base inconditionnel ou d'une allocation universelle, la 1\u00e8re id\u00e9e plus g\u00e9n\u00e9ral d'une forme de revenu minimum remonte en fait au 16\u00e8me si\u00e8cle Thomas-Mauro dans son utopie il fait allusion et l'un de ses amis au Anne-Louise visait ce qui \u00e9tait un humaniste lui aussi d'origine catalane a alors formul\u00e9 cette id\u00e9e dans un petit trait\u00e9 le 1er trait\u00e9 sur l'assistance sociale des subventions ni pas pourront publi\u00e9 en 1526 dans ce petit trait\u00e9 il d\u00e9fend une forme de garantie de revenus pour tous les pauvres d'une municipalit\u00e9, mais qui est conditionnelle en 3 sens distincts : le droit \u00e0 ce revenu d\u00e9pend de la situation familiale de la personne, le droit \u00e0 ce revenu d\u00e9pend de 16 autres revenus, a -t-il des revenus suffisants ou non, non, n'a -t-il pas du tout, et troisi\u00e8mement, il est aussi conditionnelle au sens o\u00f9 on demande de la personne, une forme de contrepartie cette personne doit \u00eatre dispos\u00e9 \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est en quelque sorte ce qui existe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [87%] :\r\nExactement, donc ce qui a \u00e9t\u00e9 introduit au XVIe si\u00e8cle, d'une mani\u00e8re exp\u00e9rimentale face \u00e0 bord \u00e9taient puis introduit dans quelques villes flamandes initialement on puis g\u00e9n\u00e9raliser graduellement \u00e0 partir, surtout de la 2\u00e8me guerre mondiale dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, en Australie, etc, c'est effectivement une forme conditionnelle de revenu garanti dont conditionnel en ces 3 sens donc le le droit c'est revenu d\u00e9pend de la situation familiale des revenus d'autres sources et d'une contre- prestation d'une disposition \u00e0 la fournir en revanche l'allocation universelle donc revenu inconditionnel en cette 311 est une id\u00e9e plus r\u00e9cente, on peut raisonnablement l'attribuer \u00e0 Tomasz peine donc \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, qui \u00e9tait un r\u00e9volutionnaire Rendez grands inspirateurs des grands id\u00e9ologues, tant de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine que de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et dans un \u00e9crit adress\u00e9 au directoire, peu apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise, intitul\u00e9e agrarienne j'assiste \u00e0 une justice agraire, il propose une forme de dotation inconditionnelle \u00e0 tous les jeunes, arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge adulte, jointe \u00e0 une pension de base qui est attribu\u00e9e \u00e0 chacun annuellement \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 50 ans, donc on peut consid\u00e9rer que c'est la 1\u00e8re formulation qui n'a eu gu\u00e8re d'\u00e9cho \u00e0 l'\u00e9poque d'une v\u00e9ritable allocation universelle oui bon cours du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'id\u00e9e est reparu de temps en temps, mais ce n'est que au 20\u00e8me si\u00e8cle, d'abord en Angleterre ult\u00e9rieurement aux \u00c9tats-Unis qu'il y a eu quelque chose comme un d\u00e9but de d\u00e9bat sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [93%] :\r\nQui a pris quelle forme ce ce d\u00e9bat et qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [89%] :\r\nEn Angleterre, donc il y a eu l'esquisse d'un d\u00e9bat, peu apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque des quakers donc un s'adh\u00e9rents une forme particuli\u00e8rement ouverte et universaliste du protestantisme qui en ont \u00e9t\u00e9 les principaux d\u00e9fenseurs \u00e7a a m\u00eame \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e en congr\u00e8s du Labour Party mais a rapidement \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, plus tard dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 il y a eu un d\u00e9bat sur la question li\u00e9e, ce qu'on appelait alors l'imp\u00f4t n\u00e9gatif sur le revenu, l'un des principaux d\u00e9fenseurs de cette id\u00e9e d'allocation universelle \u00e9tait James Tobin, une \u00e9conomiste qui a ult\u00e9rieurement tenu le prix Nobel, et qui est aujourd'hui particuli\u00e8rement connue en raison de sa proposition de taxe sur les transactions financi\u00e8res mais tobine \u00e9tait l'un des principaux conseillers \u00e9conomiques du candidat particuli\u00e8rement radicale disons aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines de 1972 James Tobin n'\u00e9tait parvenu \u00e0 mettre cette id\u00e9e d'allocation universelle vraiment au sens que nous lui donnons aujourd'hui sous le nom de d\u00e9mographie au programme du Parti d\u00e9mocrate dans le cas de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle puis il Nixon a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et l'id\u00e9e, passer \u00e0 la trappe et c'est dans les ann\u00e9es 80 l'vers le milieu des ann\u00e9es 80 que l'id\u00e9e a ressurgi, principalement en Europe, ind\u00e9pendamment dans plusieurs pays, nous avons alors en 1986 Cr\u00e9\u00e9 le bien qui s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque le clean comme myopie Network, petit \u00e0 petit des personnes de multiples pays s'y sont joints aussi du du Br\u00e9sil, d'Afrique du Sud du Canada etc, et en 2004, ce r\u00e9seau europ\u00e9en s'est transform\u00e9 en un r\u00e9seau mondial et aujourd'hui il y a environ 25 sections nationales donc qui, chacune dans un cadre particulier s'efforcent de promouvoir cette id\u00e9e de revenu inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [88%] :\r\nAlors Philippe pareil, on va essayer de d\u00e9finir les contours de ce Revenu Universel telle qu'il est d\u00e9fendu aujourd'hui par le bien quels en sont les principes de base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [90%] :\r\nPour reprendre d'abord la d\u00e9finition donc c'est simplement un revenu qui est vers\u00e9e par une autorit\u00e9 publique \u00e0 l'ensemble des membres de la soci\u00e9t\u00e9 et donc d'une mani\u00e8re triplement inconditionnelle un sens o\u00f9 le droit s'revenu son montant sont ind\u00e9pendants de la situation de vie donc qu'on soit isol\u00e9s au con, vivent dans un m\u00e9nage comprenant plusieurs membres, le montant est identique : premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement, ce revenu est accord\u00e9 aux riches comme aux pauvres, donc que l'on ait des revenus faibles ou importants en provenance du travail ou en provenance du capital, on per\u00e7oit \u00e9galement cette allocation universelle et troisi\u00e8mement ce revenu n'est pas conditionn\u00e9e par la disposition \u00e0 travailler par la volont\u00e9 de rechercher ou d'accepter un travail donc c'est l\u00e0 le contenu de l'allocation universelle parfois comme du reste dans l'explicitation la proposition suisse pr\u00e9cise que pour les personnes en dessous d'un certain \u00e2ge des mineurs le montant serait inf\u00e9rieur, \u00e9ventuellement m\u00eame gradu\u00e9es selon l'\u00e2ge des enfants, on pr\u00e9cise aussi parfois que ce montant serait sup\u00e9rieur pour les personnes plus \u00e2g\u00e9es, partir de l'\u00e2ge de 65 ans, par exemple, donc, pour que l'allocation universelle shot alors une esp\u00e8ce de pension de base inconditionnelle \u00e0 laquelle bien s\u00fbr, peuvent s'ajouter alors d'autres aliments de pensions de retraite \u00e0 la carri\u00e8re ant\u00e9rieure, donc c'est \u00e7a l'id\u00e9e allocation universelle alors dans certaines d\u00e9finitions de l'allocation universelle, y compris celle de, par exemple, qui fait l'objet aujourd'hui d'une initiative citoyenne europ\u00e9enne au niveau de l'Union europ\u00e9enne, on ajoute une condition suppl\u00e9mentaire, c'est 3 inconditionnalit\u00e9, \u00e0 savoir que ce revenu de base doit \u00eatre suffisant pour pouvoir en vivre, non, il me semble, pour la clart\u00e9 du d\u00e9bat qu'il vaut mieux adopter une d\u00e9finition plus large qui dit simplement que c'est un revenu inconditionnel et puis c'est une question distincte que de savoir \u00e0 quel niveau se revenu inconditionnel doit \u00eatre situ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:35) [96%] :\r\nC'est une question distincte mais qui a une influence \u00e9norme sur les cons\u00e9quences soci\u00e9tales de la mise en place d'un syst\u00e8me comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, donc ce qui a de l'importance, c'est en le montant de le mode de financement, et 3 et ce n'est certainement pas le moins important de ces 3 points, savoir ce que l'allocation universelle est destin\u00e9 \u00e0 remplacer donc dans certaines propositions allocation universelle s'ajoute simplement \u00e0 toutes les dispositions actuelles dans d'autres propositions, au contraire, il y a un remplacement partiel d'un certain nombre d'autres prestations sociales et donc c'est important de pr\u00e9ciser, bien s\u00fbr, ces 3 choses, et cette question- l\u00e0, donc la question relative, c'est assez 3 pr\u00e9cisions : c'est une question qui ne peut pas recevoir de r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9rale mais qui doivent \u00eatre sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque pays particulier \u00e0 chaque endroit o\u00f9 on souhaiterait introduire une telle allocation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [89%] :\r\nCette nouvelle organisation sociale, on a du mal \u00e0 situer sur une \u00e9chelle gauche- droite, le revenu de base c'est c'est \u00e0 la fois un principe qui est tr\u00e8s confiant dans l'individu sa capacit\u00e9 de gestion qui pr\u00f4ne, c'est la libert\u00e9 individuelle et puis \u00e0 la fois un syst\u00e8me qui va donner \u00e0 l'\u00c9tat la t\u00e2che de donner \u00e0 chacun de l'argent ou ou est -ce que vous voulez situ\u00e9e sur cette \u00e9chelle gauche/droite traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:56) [88%] :\r\nMais cette \u00e9chelle gauche- droite traditionnelle et parfois formul\u00e9es en termes de libert\u00e9 versus \u00e9galit\u00e9 en fait, les partisans de l'allocation universelle, sont des personnes qui croit tr\u00e8s fort \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la libert\u00e9, et donc il y a souvent un probl\u00e8me de part et d'autre de la fronti\u00e8re parce que, \u00e9videmment, \u00e0 droite, on croit \u00e0 la libert\u00e9, mais gu\u00e8re l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 gauche, on croit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 et donc on est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre beaucoup plus autoritaire dans la mani\u00e8re de g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9 que ce que souhaite le d\u00e9fenseur de l'allocation universelle, donc derri\u00e8re l'id\u00e9e d'allocation universelle, il y a bien s\u00fbr une id\u00e9e libertaire, c'est un \u00e9l\u00e9ment central d'une restructure ration d'une modernisation de notre syst\u00e8me de protection sociale, de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9manciper davantage tous les citoyens dans chacun de nos pays et \u00e0 travers le monde et je trouve que le d\u00e9bat suisse est absolument fantastique parce qu'il n'y a aucun pays dans le monde o\u00f9 il n'y a une telle possibilit\u00e9 d'avoir un d\u00e9bat public large, qui n'est pas limit\u00e9 au seul universitaires ou \u00e0 quelques s'apparatchik des syndicats ou des cabinets minist\u00e9riels, cette c'est vraiment une occasion formidable d'avoir un d\u00e9bat beaucoup plus large sur cette question, au-del\u00e0 de toutes les questions techniques importantes qui doivent aussi \u00eatre abord\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [83%] :\r\nLe c'est comme l'air sous les ailes de l'oiseau et ce serait en droits civiques s'il y avait un revenu de base bienvenue sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:34) [90%] :\r\nMerci \u00e0 Philippe von P\u00e2ris, cofondateur du r\u00e9seau mondial pour le revenu de base les base historique et th\u00e9orique, on les comprend bien Laurence du Ph\u00e9nix, mais comme il vient de le dire, le revenu de base suscite des questions techniques qui doivent d'abord \u00eatre abord\u00e9e avant m\u00eame d'imaginer \u00e0 quoi ressemblerait un monde dans lequel chacun a droit \u00e0 une rente sans travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [90%] :\r\nOui, en r\u00e9alit\u00e9, il y a 2 questions centrales qui s'ouvre dans le d\u00e9bat sp\u00e9cifiquement suisse d'abord ces questions concr\u00e8tes est -ce que c'est possible, ou est -ce que c'est simplement une utopie et puis deuxi\u00e8mement ce revenu de base est -il souhaitable, que peut -on en esp\u00e9rer que doit -on en craindre alors \u00e9videmment la 2\u00e8me question qui est plus philosophique, plus nous retiendra plus longtemps mais j'ai voulu commencer notre d\u00e9bat par les questions mat\u00e9rielles et \u00e9conomiques autour de la table, il y avait 3 invit\u00e9s : Julien du Bouchet Corthay secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de prom\u00e8ne et membre du comit\u00e9 de bien suisse qui soutient cette initiative populaire Marco Salvi, \u00e9conomiste et chef de projet Avenir Suisse et Serge margelle philosophe qui s'est pench\u00e9 sur cette question du revenu de base et se montre assez enthousiaste devant c'est promesse, on commence par les questions mat\u00e9rielles, oui, le texte de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui sera d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Berne apr\u00e8s demain, ne mentionne pas de chiffres pr\u00e9cis pour cette allocation universelle, le texte dit simplement le revenu de base doit permettre \u00e0 l'ensemble de la population de mener une existence digne et de participer \u00e0 la vie publique, il n'est pas fait non plus mention du mode de financement, malgr\u00e9 tout, il y a des chiffres qui circulent, de 1500 francs par adulte, 650 francs par enfant, c'est tout d'abord demand\u00e9 \u00e0 Julien du Bouchet Corthay de commenter ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:17) [90%] :\r\nLe chiffre qui avance effectivement qui est de 2500 francs je pense relativement correct m\u00eame si, \u00e9videmment, le coup de la la vie peut varier d'un endroit \u00e0 un autre 2500 francs, si vous \u00eates c\u00e9libataire dans une grande ville comme Z\u00fcrich ou Gen\u00e8ve avec les cookies, \u00e9videmment que la la votre vie sera relativement modeste si vous \u00eates une famille de 4 personnes dans la campagne jurassienne, vous avez tout \u00e0 fait un autre, un autre une autre chose, donc je crois qu'il faut pas trop se fixer l\u00e0- dessus, l'id\u00e9e c'est d'arriver, un montant qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui \u00e0 ce que les personnes peuvent percevoir \u00e0 travers l'aide sociale et donc qu'ils obtiennent de toute fa\u00e7on, par des des dispositifs de revenu minimum garanti, mais qui, comme on le verra fait une grande diff\u00e9rence qui n'est pas du tout inconditionnelle, comme c'est le cas pour le revenu de base. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:02) [90%] :\r\nPhilippe Van disait le revenu de base peut-\u00eatre suffisant ou insuffisant d'diff\u00e9rents projets, il \u00e9tait insuffisant pour vivre dans d'autres il est suffisant en Suisse, on est bien d'accord, il s'agit d'un revenu qui suffirait \u00e0 mener une existence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [90%] :\r\nOui, on est, on est plut\u00f4t sur cette voil\u00e0, avec toujours cette r\u00e9serve un insuffisant et suffisant qui est ce qui est suffisant, si vous \u00eates adepte de m\u00e9ditation transcendantale et que vous mangez \u00e0 peu pr\u00e8s rien \u00e0 500 francs par mois, vous avez un revenu suffisant, donc je pense que c'est pour \u00e7a que l'id\u00e9e de se baser sur des je dirais quelque part l'existant de l'aide sociale est un bon indice pour arriver sur quelque chose dont on sait qui permet aux gens de de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:41) [90%] :\r\nAlors se pose la question de la faisabilit\u00e9 \u00e9conomique de verser \u00e0 chaque citoyen de ce pays 2500 francs le projet qui passe en ce moment dit quand m\u00eame que pour les mineurs, la somme serait un tout petit peu moins \u00e9lev\u00e9, Marco, savez -vous, vous \u00eates \u00e9conomiste est -ce que \u00e7a vous para\u00eet jouable et faisable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:57) [85%] :\r\nPas faisable, peut-\u00eatre, mais la question c'est de savoir si ces d\u00e9sirable financer un revenu de base de 2000 2500 francs donc \u00e7a demandera l'imp\u00f4t de de m'environ 30 pourcent sur sur le revenu, alors apr\u00e8s avoir pay\u00e9 ses 30 pourcent on on n'a encore rien si vous voulez, on n'a pas eu, on n'a pas d'\u00e9cole, on n'a pas de route, l'\u00c9tat n'a pas encore financer la justice ou les h\u00f4pitaux, la radio, donc \u00e0 l'imp\u00f4t revenu de base de 2500 francs par mois, c'est c'est tr\u00e8s cher et, selon moi, c'est trop cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:28) [87%] :\r\nIl existe diff\u00e9rents mod\u00e8les \u00e9videmment les vis\u00e9es \u00e9conomiste ils pensent tous les mod\u00e8les ne se base pas sur un imp\u00f4t sur le revenu, l\u00e0 aussi, s'il s'agit de verser \u00e0 chacun une allocation universelle, un revenu de base, on peut imaginer d'autres types de taxation est un des types propos\u00e9s par bien international, c'est une tr\u00e8s large, augmentation de la TVA, la taxe sur la valeur ajout\u00e9e \u00e7a Marco Salvi, vous n'y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:52) [86%] :\r\nMais \u00e7a revient au m\u00eame, vous savez, si on a un imp\u00f4t sur le revenu ou un imp\u00f4t sur la consommation, \u00e0 la fin, c'est les les salaires r\u00e9els qui baisse, soit une baisse parce qu'on a moins de revenu \u00e0 la fin du mois, soit ils baissent parce que ce qu'on ach\u00e8te co\u00fbte plus cher, donc en fait, \u00e7a revient au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:07) [87%] :\r\nGigny-Bussy lundi, oui, il y a, il y a 2 questions : la 1\u00e8re question \u00e9videmment sur celle de la faisabilit\u00e9, il y a une question de comptabilit\u00e9 assez simple, c'est de voir, c'est ce qu'on va mettre comme argent et je prends vraiment tout l'argent, donc on estime \u00e0 peu pr\u00e8s de 110 milliards si on retient l'hypoth\u00e8se d'une d'un quart de rente pour les enfants, rapport\u00e9 au produit national brut, op\u00e9r\u00e9 du int\u00e9rieur brut, on a, grosso-modo, un gros tiers, donc quelque part, l'argent est l\u00e0, c'est pas la la question c'est \u00e7a r\u00e9sout pas le toutes les les probl\u00e8mes \u00e9videmment mais la faisabilit\u00e9, les faisant simplement maintenant dans les modes de financement qu'on va avoir \u00e9videmment qu'on aura des impacts qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et je suis d'accord sur le point que quelque part, un moment entre l'imp\u00f4t une baisse de salaires ou l'augmentation de la TVA, il va \u00eatre financ\u00e9 quelque part donc aucune bien au moment o\u00f9 cet argent il est pris maintenant il y a juste une chose, c'est que ce qu'oublie de dire Monsieur Sally, c'est que, effectivement, de ce que le revenu va baisser et que l'documentation de TVA r\u00e9duit le pouvoir d'achat, mais il faut pas oublier qu'il y a quand m\u00eame 2500 francs de revenus qui sont garantis, donc il y a, il y a des effets de substitution et c'est vraiment sur les les les mouvements globaux dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 qu'on va pouvoir \u00e9valuer la d\u00e9sirabilit\u00e9 cette fois de la chose et la faisabilit\u00e9, on sait tr\u00e8s bien que si on augmente de trop, la TVA, on aura des effets macro- macro\u00e9conomiques qui pourraient \u00eatre pr\u00e9judiciables si on impose trop l'revenu en terme de progressivit\u00e9, on peut avoir de la fuite de 2, etc, enfin tous les effets qu'on conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s ou dans la peine, allez dans le cadre de du revenu de base, mais on voit certains \u00e9l\u00e9ments qui nous permettent de dire si c'\u00e9tait le vrai plus souhaitable que l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:40) [92%] :\r\n\u00e7a signifie qu'il va falloir qu'on tente l'exp\u00e9rience pour en voir simplement les effets \u00e9conomiques Serge, \u00e0 votre avis, notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, elle est assez riche pour s'offrir ce ce cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:49) [89%] :\r\nVisiblement, et ce qui est int\u00e9ressant, d\u00e9j\u00e0, on l'entend bien, l\u00e0, dans ce qui se dit, c'est que la question majeure, quand m\u00eame, c'est peut-\u00eatre pas la faisabilit\u00e9 mais c'est vraiment, qu'est ce qu'on veut faire et \u00e7a, \u00e7a me semble \u00eatre aussi la pertinence de ce projet, \u00e9videmment, il va falloir mettre au point le mode de financement, il va falloir r\u00e9fl\u00e9chir vraiment \u00e0 toutes les cons\u00e9quences qui sont peut-\u00eatre m\u00eame pas pr\u00e9visible encore aujourd'hui les cons\u00e9quences qu'untel changement va occasionner ou les changements sociaux, politiques, psychologiques, familiaux, enfin etc les changements, c'est assez colossal, ce que \u00e7a peut engendrer un mod\u00e8le Isabelle \u00e7a difficile en tout cas de pr\u00e9voir, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a va, je crois, ouvrir un d\u00e9bat absolument fantastique et on a besoin de d\u00e9bat politique, parce que souvent difficile pour les citoyens, finalement, se retrouver dans ces d\u00e9bats politiques, alors l\u00e0 c'est un vrai, un vrai d\u00e9bat citoyen avec des des questions fondamentales sur le le statut du travail sur le le statut de l'engagement personnel dans la soci\u00e9t\u00e9, enfin tout ce qu'on pourra aussi discuter plus tard mais ce qui ce qui me semble int\u00e9ressant quand on parle de la faisabilit\u00e9, c'est peut-\u00eatre plus la question de savoir ce qu'on veut faire et pour une fois on a dans un projet politique, la question de : on peut appeler \u00e7a un d\u00e9sir en tout cas une volont\u00e9 qui passe avant m\u00eame la faisabilit\u00e9 de de du Proche-Orient si c'est infaisable en m\u00eame pas pos\u00e9 la question, on va dire : c'est pas possible, donc la question ne se pose pas, l\u00e0, on entend bien que c'est possible, mais il y a un autre probl\u00e8me c'est est -ce que \u00e7a vaut la peine est -ce que \u00e7a vous les conditions est -ce qu'on le souhaite \u00e9crire oui mais \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire, c'est un vrai projet politique sais pas le dire, c'est possible, c'est un d\u00e9sir etc c'est pas \u00e9conomique au sens strict, le politique, c'est finalement la question du d\u00e9sir aussi qu'est -ce qu'on veut, ensembles : est ce que on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre plut\u00f4t cette voie est plut\u00f4t que cette autre voie en sachant les cons\u00e9quences parce qu'il faut les mesurer autant que possible, mais c'est d'abord et avant tout un d\u00e9bat qu'on va devoir mener ensemble et qu'on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 mener puisque l'initiative va passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:50) [89%] :\r\nElle sera d\u00e9pos\u00e9e le budget et les 100000 signatures sont d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 sont d\u00e9j\u00e0 qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:54) [93%] :\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 se dire que le d\u00e9bat a commenc\u00e9 r\u00e9ellement et on on n'est pas simplement dans un proc\u00e8s, un un avenir utopique ou non, la question est pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:03) [91%] :\r\nOui, un des points d\u00e9part de cette id\u00e9e d'un revenu de base, c'est aussi qu'aujourd'hui on est dans une forme de fiction par rapport \u00e0 l'id\u00e9e que nous vivons gr\u00e2ce \u00e0 notre travail bien international mais \u00e7a en \u00e9vidence aujourd'hui l'argent des m\u00e9nages n'est pas li\u00e9 compl\u00e8tement au salaire et \u00e7a, vous pouvez peut-\u00eatre nous expliquer Julien du Bouchet Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [89%] :\r\nLe travail est \u00e0 la source de toutes les richesses, il faut pas l'oublier, simple, bon \u00e9videmment la la forme de redistribution des richesses produites est effectivement r\u00e9ductrice, d'une part, parce que quelque part on accorde de la valeur et donc de la richesse qu'un certain type d'activit\u00e9, donc il y a des productions qui sont socialement utiles mais qui ne rendent pas dans un processus d'\u00e9change marchand, par exemple, et l\u00e0 c'est une situation de fait aujourd'hui, effectivement, la structure des revenus, fait que les revenus d\u00e9coulant directement du travail ne sont pas aussi h\u00e9g\u00e9monique qu'on a tendance \u00e0 la \u00e0 le penser, donc on a effectivement d\u00e9j\u00e0 beaucoup de revenus, transfert le le march\u00e9 de l'emploi, il occupe 80 et quelques % des actifs, mais les actifs sont 60 pourcent de de la population, quelque chose comme \u00e7a, enfin, en gros, grosso-modo, une personne sur 2 ne travaille pas au sens de l'emploi, il y a effectivement d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de transfert qui font que le le rapport entre le le le travail et le revenu est en partie distendu et l'autre aspect, c'est pour \u00e7a, moi je l'avance moins, d'autres le l'pas mais la r\u00e9mun\u00e9ration du travail en tant que juste r\u00e9mun\u00e9ration pour le moins hasardeuse, \u00e9tant donn\u00e9 que l'utilit\u00e9 sociale notamment, n'est pas le crit\u00e8re principal de la r\u00e9mun\u00e9ration du travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:40) [80%] :\r\nMarco saviez vous aimeriez r\u00e9agir, puis apr\u00e8s on va quitter ces questions assez concret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:44) [90%] :\r\nEn fait, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de de revenus de transfert en Suisse, et la question, c'est savoir comment est organis\u00e9 ce transfert avec un revenu de base inconditionnel, vous aurez beaucoup de gens qui n'travailleront plus qui travailleront moins, donc c'est \u00e7a en fait l'aspect selon moi principalement nocifs de ce revenu de base, c'est le fait que plut\u00f4t que de travailler certains empocheront le le revenu de base, d'autres n'arr\u00eateront pas totalement de travailler bien s\u00fbr parce qu'on a aussi notre travail mais ils diminueront leur effort et \u00e7a va r\u00e9duire \u00e0 la part de revenu disponible pour \u00eatre redistribu\u00e9 aux personnes qui en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:24) [69%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre peu de cas de la qui \u00e9tait ce matin dans Babylone, le revenu de base en question d'abus de pouvoir, debout, Bernard De fait un bon c'est une belle et longue de toute tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:40) [70%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une fille d'ouvert, de et situ\u00e9 nous-m\u00eames Bethpage hors de chez eux, pas de Opel je peux au Palais. \r\nMoi, j'ai fait des missiles mais il se lors de ces journ\u00e9es sur des discours de et au magistrat, mais en quoi la qui s'est install\u00e9e lors de de Villiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:14) [88%] :\r\nSobre et o\u00f9 un mort et c'est au travail et au CTC autre Laurence Diff\u00e9 l'X, il est tr\u00e8s difficile de cr\u00e9er des mod\u00e8les \u00e9conomiques pour ce revenu de base, en revanche, il est assez plaisant d'imaginer \u00e0 quoi ressemblerait aux ressemblera la soci\u00e9t\u00e9 suisse si chacun et chacune avait droit \u00e0 une allocation de 2500 francs par mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:33) [87%] :\r\nOui, vous verrez, c'est assez g\u00e9nial d'ouvrir l'imaginaire sur ce nouveau monde d'essayer, de tester des hypoth\u00e8ses et leurs cons\u00e9quences, tester, c'est vraiment un super sujet de conversation, le revenu de base, on retourne aupr\u00e8s de vos 3 invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:46) [87%] :\r\nJulien du boucher Corthay Marco Salvi Serge margelle il y a donc cette question concr\u00e8te de la faisabilit\u00e9 d'un revenu de base, \u00e7a va sans doute prendre pas mal de place au moment o\u00f9 on devra voter un de savoir qui finance avec quel argent, comment, combien et puis, il y a des questions plus philosophique plus soci\u00e9tal, Philippe Van P\u00e2ris \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les 3 piliers de la d\u00e9finition de revenu de base et d'allocation universelle, un revenu individuel d'abord universelle ensuite et inconditionnelle, enfin j'aimerais qu'on s'arr\u00eate sur ces 3 points pour structurer un peu notre pens\u00e9e parce que \u00e9videmment, chaque porte qui s'ouvre, nous ouvre plein de champs de possibles de r\u00e9flexion sur la d\u00e9finition du travail de ce qui vaut salaire de ce qui nous vaut pas salaire on s'emballe vite revenu individuel d'abord Julie Boucher Corthay vous qui faites partie bien suisse, quelle est la base th\u00e9orique, pourquoi ce choix de donner des rentes individuelles, quitte \u00e0 cr\u00e9er des formes d'injustice sont des gens qui vivent seules et des gens qui vivent en communaut\u00e9 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 de citer l'exemple d'une personne c\u00e9libataire dans une grande ville ou d'une famille dans une campagne qui peut accumuler les diff\u00e9rents revenus de base et vite se retrouver avec un gros revenu familial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:52) [88%] :\r\nAlors j'en appelle tout de suite au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien de soutenir le revenu base puisque c'est la seule aujourd'hui propositions politiques qui effectivement tr\u00e8s favorable aux familles en \u00e9tant parfaitement \u00e9gale dans son traitement, c'est, c'est c'est \u00e7a tout le charme de de la mesure, c'est que vous pouvez avoir des effets tr\u00e8s int\u00e9ressants sont les vis\u00e9es c'\u00e9tait acquis, si effectivement un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s individualiste, on dit chacun \u00e0 son endroit sont revenus et on tient pas compte de la composition du m\u00e9nage Swat en fait on a quelque chose de tout \u00e0 fait incitatif en raison des \u00e9conomies d'\u00e9chelle, bien connu de gens qui se mettent ensemble, on sait que le co\u00fbt moyen du logement pour une personne dans un collectif o\u00f9 seuls \u00e9videmment pas le m\u00eame et donc ici on a une forte incitation mais c'est pas une obligation, rien ne s'il y a pas de jugement, rien n'est dit, de savoir si c'est mieux de vivre seul ou si on demande \u00e0 \u00eatre en famille, mais par contre on a effectivement cet Avantage qui aujourd'hui n'existe pas dans la politique sociale, puisque l'essentiel des des revenus effectivement sont conditionn\u00e9s \u00e0 la composition du m\u00e9nage, en le l'exemple le plus classique est quand m\u00eame la rente AVS qui, pour un couple d'une fois et demi le maximum de la simple, donc on a une r\u00e9duction par le seul fait du groupe, donc France en pleine ici on a vraiment la logique de la libert\u00e9 en fait et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la libert\u00e9, elle est pas forc\u00e9ment individualiste, au contraire, et si vous avez quelque chose qui serait extraordinaire du point de vue de la vie familiale, si on le veut, mais aussi de toute forme de communaut\u00e9 en fait et l\u00e0 quelque part, on a des potentialit\u00e9s, on y reviendra sur les les effets possibles, souhaitables, qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressant par rapport au mouvement coop\u00e9rative East par rapport \u00e0 des formes d'agriculture par rapport \u00e0 plein de sortes de projets dans lesquels, justement, il y a une il y a, il y a une magnifique opportunit\u00e9 au collectif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:42) [90%] :\r\nJ'aimerais bien qu'on s'amuse \u00e0 \u00e9voquer les cons\u00e9quences possibles d'une rente individuelle alors une des cons\u00e9quences que vous mentionnez Julien du Bouchet Corthay c'est justement le fait d'avoir Avantage \u00e0 vivre de mani\u00e8re plus communautaire puisqu'on fait des \u00e9conomies d'\u00e9chelle, quelles autres cons\u00e9quences ce revenu individuel pourrait avoir par rapport au au couple par rapport par exemple au rapport, jeunes et adultes, c'\u00e9tait une des des choses qui peut peut-\u00eatre \u00eatre largement modifi\u00e9 par cette rente, un jeune \u00e0 18 ans, \u00e0 2500 francs dans le rapport avec ses parents, on peut imaginer que \u00e7a change quelque chose, Marco Salvi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:17) [87%] :\r\nBen oui en effet imaginer que la la r\u00e9action d'un ado ne sachant que, ind\u00e9pendamment de son rendement scolaire ou de sa formation, il aura un revenu de 2500 francs 40 oui donc aucun rapport aurait -il par rapport \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole par rapport aux enseignants, on peut s'imaginer la la peine \u00e0 motiver une classe d'adolescents interpell\u00e9s \u00e0 17 ans savent que l'ann\u00e9e prochaine, il y a une grande donne 5 enfants, ind\u00e9pendamment de leurs r\u00e9sultats scolaires, leur formation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:48) [76%] :\r\nQuels sont, pour moi, c'est aussi quelque chose qui risque de d\u00e9motiver au travail Serge Martin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:53) [87%] :\r\nNon \u00e0 la formation, oui, moi je pense qu'il ne faut pas avoir des des des a priori comme \u00e7a, humanitaire ou anthropologiques sur la paresse spontan\u00e9e des adolescents et il n'y a aucune raison je pense s\u00e9rieuse d'attribuer \u00e0 l'avance que les adolescents, sachant qu'ils auront comme vous dites, c'est vrai, 2500 francs \u00e7a va les d\u00e9motiver, pas du tout, non, mais, mais, mais je pense qu'il faut pas dire \u00e7a, parce que ce qu'on sait pas on sait pas, d'abord un on verra alors je dis pas que c'est pas vrai mais je, je pense qu'il faut pas venir \u00e0 l'avance d\u00e9j\u00e0 comme si on savait que, par d\u00e9finition, un adolescent \u00e0 qui on propose 2500 francs va plut\u00f4t tendre vers l'appareil non je pense qu'il y a beaucoup qui vont tendre plut\u00f4t en se disant mais c'est fantastique, je peux d\u00e9velopper ma formation, je pourrais faire des \u00e9tudes, plus grande encore, et j'aurai pas besoin de travailler l\u00e0 o\u00f9 la pour financer mes \u00e9tudes enfin entrer dans la vie sans anxi\u00e9t\u00e9 voil\u00e0, \u00eatre beaucoup plus libre de choisir, alors ce que je extr\u00eamement important qui a disparu avec l'industrialisation, ce qu'on appelle \u00e9vocation hein, c'est-\u00e0-dire se poser la question : qu'est -ce que je vais faire de ma vie dans ma vie, sans forc\u00e9ment consid\u00e9r\u00e9 les travaux qui marchent, les travaux qui rapporte les, les, les, les formations qui ont un avenir \u00e9conomique, les formations qui n'ont pas roul\u00e9 l\u00e0 son etc, \u00e7a va poser aussi ces questions donc il faut prendre toute la gamme des possibles qui vont s'ouvrir \u00e0 l'adolescent est pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'adolescent, avec 2500 francs il va finalement rester dans la t\u00e9l\u00e9vision toute la journ\u00e9e, comme si on avait une id\u00e9e de de de l'\u00eele de l'homme pas comme comme c'est un paresseux de naissance non non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:26) [86%] :\r\nLaurence quoiqu'il en soit, la r\u00e9ponse ou pas paresseux, le rapport parent enfant va \u00eatre modifi\u00e9 par cette question- l\u00e0 est -ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a le le rapport du parent qui peut dire je finance mais alors tu bosses pour des examens, ce rapport entre le jeune adulte, ses parents, va \u00eatre modifi\u00e9, on est tous d'accord l\u00e0- dessus, oui, mais il faut, il faut bien du boucher l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:43) [88%] :\r\nOn relativiser parce que moi je ne pr\u00e9tends pas que le revenu de base r\u00e9pond \u00e0 toutes les questions soci\u00e9tales et la solution \u00e0 tout, il y aura des effets qu'on peut qualifier de n\u00e9gatif, \u00e7a et l\u00e0, mais globalement, ou d'une part, on parle d'une situation, il faut voir qu'est -ce qu'elle offre aujourd'hui et puis si, globalement, le revenu de base, ils doivent plut\u00f4t plus d'avantages que plus d'inconv\u00e9nients mais on peut pas simplement lui dire parce que, alors oui, on a l\u00e0, je vois bien les les exemples avec un enfant qui va effectivement attendent patiemment 18 ans pour ne plus rien faire, il y en aura certainement, mais il y en a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et aujourd'hui le syst\u00e8me est peu favorable \u00e0 l'engagement des enfants dans les \u00e9tudes, alors, parce que bon, les bourses, les allocations d'\u00e9tudes sont assez compliqu\u00e9 \u00e0 obtenir, elles sont pas tr\u00e8s importantes, elles font que la pression quand m\u00eame \u00e0 la sortie de l'adolescence d'aller plut\u00f4t vers des formations courtes qui am\u00e8nent un un revenu relativement rapidement d'une incitation r\u00e9elle ici on a un int\u00e9r\u00eat, qu'il faut sortir, m\u00eame de la question que de l'enfance, c'est l'allocation de formation vie et qui est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment qui est pas inint\u00e9ressant parce qu'aujourd'hui on parle d'\u00e9cole, former les enfants plus longtemps quand vous avez des enfants qui sont en \u00e9chec scolaire, leur remettre des couches d\u00e9coller des couches d'\u00e9cole compte alors qu'ils aillent faire d'autres choses qu'ils d\u00e9couvrir et puis un jour, peut-\u00eatre, ils auront l'envie de d\u00e9velopper d'autres choses et l\u00e0 ils auront au miracle, une possibilit\u00e9 assez facile pour faire de la formation continue pour ce reform\u00e9s et \u00e7a c'est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le dans le revenu de base. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:16) [89%] :\r\nOui, et puis \u00e7a risque de changer au sien si le rapport au travail changent la motivation va aussi changer sa que pour l'instant, la motivation, on croit pouvoir la mener uniquement par des postes de travail int\u00e9ressant, donc par des formations de qualit\u00e9 etc, donc c'est \u00e7a qui motive soi-disant les, les, les adolescents \u00e0 faire plut\u00f4t des \u00e9tudes comme ceci ou comme cela, mais si le rapport au travail changent la motivation aussi va changer environ si on reste dans cette logique du travail \u00e0 tout prix \u00e9videmment la motivation, c'est un bon, un bon boulot, bon travail donc une formation qui am\u00e8ne \u00e0 mon travail, mais si les choses changent et le projet de l'initiative permettra ce changement, la motivation aussi, il y aura d'autres motivations donc toute la vie de de l'adolescent va se poser en d'autres termes, que simplement trouver un bon travail en fonction d'une formation Dinger etc donc il, je pense qu'il faut aussi consid\u00e9rer les changements qui vont \u00eatre occasionn\u00e9s par ces transformations sociales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:14) [89%] :\r\nAu-del\u00e0 des questions jeunes parents et une autre, un autre \u00e9quilibre, on pourrait imaginer modifi\u00e9 par ce 1er \u00e9l\u00e9ment qui est le fait qu'un revenu de base est un revenu individuel, c'est le rapport dans les couples, le rapport homme- alors \u00e7a c'est quelque chose qui \u00e9videmment est est tr\u00e8s d\u00e9battu parce qu'on se dit si, si, il y a un revenu de base, alors peut-\u00eatre que le revenu subsidiaire au sein du couple peut \u00eatre remplac\u00e9 par ce revenu de base, c'est un argument pour dire que ce n'est pas tr\u00e8s progressiste par rapport \u00e0 la condition f\u00e9minine, et puis l'autre chose quand m\u00eame, c'est que une femme qui a 2500 francs peut aussi se permettre parfois de quitter son mari, ce qu'il a tout d'un coup et plus progressiste, alors qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:54) [81%] :\r\nJustement c'est c'est c'est la la question au Salvi, il y a, nous ne sommes ni des anges ni les d\u00e9mons en moyenne la personne moyenne \u00e0 l'arr\u00eat et r\u00e9agit \u00e0 des incendies incitatif d'ordre aussi financier, h\u00e9 bien je pense qu'il y aura un effet n\u00e9gatif qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats des des femmes, c'est que les revenus d'appoint sont souvent des revenus f\u00e9minin et donc les les femmes r\u00e9agissent de mani\u00e8re plus rapide \u00e0 des changements \u00e0 des incitatifs \u00e9conomiques sur le, sur le salaire, donc quand elle peut gagner plus, elles vont participer plus haut sur le march\u00e9 du travail, et si elle est peut gagner plus sans travailler, elles vont r\u00e9duire leur participation marcher de travers au fond retourner au foyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:38) [87%] :\r\nSi vous voulez, Julien du mais les le probl\u00e8me est pris totalement \u00e0 l'envers en fait parce que la revendication f\u00e9ministe autour de la participation au march\u00e9 de l'emploi, c'est la pleine participation c'est pas forc\u00e9ment de pouvoir des de job pour pour le dire vite les femmes demande la pleine participation elle demandent pas \u00e0 \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 des seconds r\u00f4les, alors si quelque part il y a un retrait de lots d'emploi et l\u00e0, je partage le point de vue de Marco Salvi, s'il y avait effectivement, vous avez 2500 francs sans rien faire en mais puisque vous recevez votre revenu de base et puis que vous alliez faire en 50 pourcent \u00e0 \u00e0 la Migros pourront 1900 francs il y a des choses que vous dites, l'un dans l'autre, je vais plut\u00f4t faire d'autres choses et probablement du travail aussi, mais on sera dans d'autres types de travaux mais c'est une bonne chose, c'est une bonne chose ici, c'\u00e9tait vraiment une incitation \u00e0 casser cette segmentation du march\u00e9 de l'emploi qui est sexiste effectivement dans les faits, puisqu'elle concerne essentiellement les femmes, et qui consiste \u00e0 dire : bon, bah, on a, on a la vraie \u00e9conomie avec les gens qui sont pr\u00eats \u00e0 bosser \u00e0 plein de, d'en faire toute leur carri\u00e8re et mouiller la chemise et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a la 2\u00e8me ligue qui va tr\u00e8s bien pour les femmes parce que de toute fa\u00e7on, il y a 2 grands th\u00e8mes que les hommes, c'est bien connu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:49) [87%] :\r\nUn revenu universel, c'est le 2\u00e8me pilier de ce principe d'un revenu de base, il faut qu'il soit universelle pourquoi verser cet argent \u00e0 ceux qui n'en ont pas besoin je vous redonne la parole Julien du Bouchet Corthay plus vous \u00eates, vous faites partie de de bien cibler les portes cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:05) [87%] :\r\nJe pense qu'il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame une chose c'est que dire qu'on les donne \u00e0 ce grand n'ont pas besoin, les gens qui ont pas besoin d'un revenu et ils sont nombreux et heureusement le l'id\u00e9e, c'est que la plupart des gens continuent \u00e0 ne pas en avoir besoin au au sens de, de, de leur survie en g\u00e9n\u00e9ral, ils payent des imp\u00f4ts et Pennetta exciper un certain nombre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:25) [70%] :\r\nLe risque Versailles m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:26) [86%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a, disons que \u00e7a, c'est l'erreur fatale de l'\u00e9tude d'\u00e9conomie suisse sur le sur la mod\u00e9lisation macro\u00e9conomique du revenu de base, ce qui est calcul des transferts brut alors que CDC transfert qui mettent sont nul puisque si quelqu'un a une augmentation d'imp\u00f4ts de 2500 francs qui vole, montant qui re\u00e7oit, c'est comme un rabais d'imp\u00f4t il y a pas de versement Maurice l'id\u00e9e, c'est pas que tout le monde va retrouver, avoir 2500 francs de plus demain c'est pas sale, l'enjeu, l'id\u00e9e de le donner \u00e0 tout le monde, c'est parce que justement le le la conditionnalit\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est plus ou moins d'accord et je crois que dans les soci\u00e9t\u00e9s client\u00e8le, c'est le cas, qu'on laisse pas crever quelqu'un dans la rue puis c'est \u00e7a en fait la ligne de base ben apr\u00e8s apr\u00e8s la fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 cette exigence et \u00e0 ce droit en puisqu'il s'inscrit quand m\u00eame dans la Constitution et pas du tout indiff\u00e9rent en termes d'effets et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat, c'est que le la redistribution se fait \u00e0 priori donc, elle est en libert\u00e9, elle est pas en rectification et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est fondamental, mais pour obtenir ces effets -l\u00e0 qui sont \u00e9viter le contr\u00f4le social indispensable pour fournir des allocations de toutes sortes et mettent les gens dans une dynamique de libert\u00e9 de responsabilit\u00e9 parce que c'est \u00e7a qui est au fond et sortir d'une logique d'assistance, il faut donner \u00e0 tout le monde il y a pas le choix, et parce que, simplement, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:42) [67%] :\r\nAlors la coalition comment est -ce qu'il y avait Marco savait qu'il voulait rester. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:45) [87%] :\r\nOui, et c'est d'ailleurs pour cela qu'il y avait aussi des penseurs lib\u00e9raux, qui sont pour le revenu, demain, \u00e7a c'est vrai, mais mon probl\u00e8me avec le revenu bah c'est quoi les quelques n'ont pas eu bien, il a \u00e9t\u00e9 fait, c'est \u00e7a le probl\u00e8me en fait parce que c'est vrai que les transferts c'est c'est l'argent qui va d'une poche, un autre le probl\u00e8me, c'est que ce transfert n'est pas \u00e0 somme nulle, on a des co\u00fbts parce que les gens modifient leur comportement et c'est vrai que c'est difficile de dire mais, aujourd'hui, comment ils vont modifier leur comportement, mais la chose qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dit il y a eu aussi des exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites qui qui d\u00e9montre que les gens qui travaillent et ne travaille plus, en fait, il y avait une il y a 40 ans cette id\u00e9e \u00e0 James a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et on voyait que plus ou moins la moiti\u00e9 du revenu de base se substituer \u00e0 des revenus du travail existants, moiti\u00e9 du revenu de base qui \u00e9tait perdu sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:32) [87%] :\r\nAlors, \u00e7a nous am\u00e8ne tout naturellement \u00e0 la 3\u00e8me au 3\u00e8me, pilier de la d\u00e9finition de ce revenu de base qui est le revenu inconditionnel, c'est le point, ce qui surprend le plus, un revenu de base et donner sans contrepartie de travail \u00e7a peut signifier qu'on va donner aux flemmards, on parlait tout \u00e0 l'heure de la paraissant c'est quelque chose qui, qui peut nous heurter, qui est assez oppos\u00e9 \u00e0 la culture occidentale dans laquelle nous sommes et ce que notre soci\u00e9t\u00e9 peut fonctionner avec moins de gens qui travaillent, comme le sugg\u00e8re Marco Salvi Serge margelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:02) [91%] :\r\nD'abord, on verra, on verra, je pense que le nouveau, il faut pas faire comme si on savait, c'est aussi une des richesses de de l'initiative, c'est finalement de s'engager dans un processus un peu exp\u00e9rimentalement on la Suisse devient comme un laboratoire en quelque sorte, hein, on peut dire, c'est un, c'est un lieu o\u00f9, o\u00f9, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une d'un pays, on va j'esp\u00e8re faire l'exp\u00e9rience d'un d'une transformation sociale assez radicale et c'est un peu une blague hein autour des des flemmards, mais on l'entend souvent, donc c'est pour \u00e7a qu'elle a une certaine pertinence parce qu'on entend souvent, on oppose \u00e9videmment les travailleurs ou enfin, c'est une vieille id\u00e9e du monde de l'industrie, c'est-\u00e0-dire la productivit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:43) [91%] :\r\nJ'arrange peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 un agenda au christianisme \u00e0 l'id\u00e9e que celui qui ne travaille pas ne mange pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:48) [85%] :\r\nOui, oui \u00e0 l'Europe, on peut encore aller plus loin mais en tout cas dans le monde industriel de la productivit\u00e9, la paresse est devenu le grand fl\u00e9au finalement l'improductif, il s'est donc tabou c'est enfin quelque chose qui, qui pose des probl\u00e8mes, mais je pense qu'il doit se serait d\u00e9finir aujourd'hui justement en s\u00e9parant le travail et leur revenu et on dit souvent que c'est un peu la dimension morale que le travail c'est la sant\u00e9 on alors on sait aussi, c'est de moins en moins, la sant\u00e9, a aussi le travail avant c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu pastorale finalement d'un certain rapport au travail qui pensent le travail comme le seul et unique facteur d'int\u00e9gration, mais je pense que si on red\u00e9finit les choses il faut du coup aussi ne pas viser des, des, des moutons noirs qui seraient les paresseux, les les alcooliques, enfin, on a entendu des belles aussi la autour de ceux qui vont se retirer du march\u00e9 du travail, sans penser que peut-\u00eatre il y a une autre \u00e9conomie qui venait tout ben on pense plut\u00f4t c'est \u00e9conomie comme la seule et unique possibilit\u00e9 d'un ordre social va s'effondrer, mais il y aura plus que alors reste de paresseuse qui va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:56) [88%] :\r\nTermin\u00e9, on sait pas Dublin Richard je crois que l\u00e0 c'est le point essentiel si on veut dans le dans le d\u00e9bat parce que le financement, comme on l'a dit il y a plein d'hypoth\u00e8ses qui resteront des hypoth\u00e8ses puisqu'on se r\u00e9sultat le la foi, on aurait essay\u00e9 donc je quelques \u00e9conomistes qui soit aussi brillant soit -il, de nous faire un mod\u00e8le qui tiennent la route, en terme de pr\u00e9diction, donc \u00e7a c'est le vrai le c'est la vraie question : peut -on fournir collectivement un revenu \u00e0 quelqu'un qui, dans la conception qu'on en a, n'offrent aucune contrepartie \u00e0 qui on ne demande aucune contrepartie et \u00e7a, c'est \u00e9videmment le point central, mais je crois que c'est tout l'int\u00e9r\u00eat aussi de de l'initiative, c'est qu'elle bouscule des repr\u00e9sentations qui sont erron\u00e9es archa\u00efque sur le rapport des personnes \u00e0 leur place dans la soci\u00e9t\u00e9 au travail et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de de casser notamment, ce qui n'a une r\u00e9alit\u00e9 maintenant h\u00e9 bien amoindri, c'est la logique d'une continuit\u00e9 du d\u00e9veloppement de la vie sociale avec le temps de la formation, le temps du m\u00e9tier, et plus le temps de la retraite \u00e0 peu d'chose pr\u00e8s l\u00e0, il y a vraiment quelque chose et quelqu'un qui va faire un retrait effectivement de du march\u00e9 de l'emploi qui soit, femme ou homme et je souhaiterais pour ma part, que les hommes profitent de cette occasion parce qu'\u00e0 un moment, ils sont jeunes, parents et qu'ils estiment que c'est important de veiller \u00e0 l'\u00e9ducation des enfants, c'est des gens qui ont une activit\u00e9 qui est plus que valable et productives, au sens du bien- \u00eatre social et puis rien ne les emp\u00eache ensuite quand les enfants sont plus grands, de s'investir \u00e0 fond et d'aller travailler 50 heures par semaine dans un truc o\u00f9 il y mettent toute leur \u00e9nergie, c'est, je crois que \u00e7a veut vraiment une possibilit\u00e9 de sortir de chez moi, assez binaire d'introduire la discontinuit\u00e9 dans le temps de vie et de d'ouvrir vraiment des des portes vers la richesse des individus qui soit plus ou moins fain\u00e9ant, il y a un an, reviendra. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:46) [89%] :\r\nSurtout dans un processus qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, absolument, c'est pas \u00e0 venir tous ces changements et sont l\u00e0, il faut juste en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:52) [83%] :\r\nTenir compte, dans un contexte o\u00f9 il travaillait ce flexibiliser le donner la parole \u00e0 Marco Salvi, qui l\u00e8ve la main depuis longtemps pour r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:59) [90%] :\r\nNon, parce que c'est vraiment la la question centrale, c'est la la question de la morale du travail, moi je crois que la majorit\u00e9 des personnes pensent que le travail est un bien en soi, mais cela n'arr\u00eateront pas les oui, voil\u00e0, et j'ai il y a des \u00e9lites, c'est joli, repr\u00e9sentant de ses \u00e9lites sont ici qui pensent qu'on pourrait inventer quelque chose d'autre qui pense que, il y a quelque chose de, de, de n\u00e9fastes \u00e0 cet attachement du citoyen moyen au travail, moi je suis pas de ceux -l\u00e0, moi je crois que notre soci\u00e9t\u00e9 elle pense que si on peut travailler, on devrait faire, mais \u00e7a c'est une connotation morale et c'est une connotation morale je suis d'accord avec \u00e7a et et puis en plus, on pense aussi que chacun est responsable pour son bonheur, donc on ne va pas obliger \u00e0 quelqu'un \u00e0 travailler mais qui il devra alors en supporter les cons\u00e9quences, \u00e7a c'est, c'est c'est certainement une question morale et m\u00eame ce sont des valeurs bourgeoises et je crois qu'on on doit les d\u00e9fendre oui on peut d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:56) [92%] :\r\nMoi, j'aimerais qu'on discute un instant de la faisabilit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est la question que je vous posais tout-\u00e0-l'heure une soci\u00e9t\u00e9 sans les petits m\u00e9tiers, vous citiez tout \u00e0 l'heure, le cas de la vendeuse qui gagne 1900 francs \u00e0 la mi- temps et qui donc, face \u00e0 son revenu de base se dit j'arr\u00eate ce travail qui me pla\u00eet pas, ne me motive pas, ne m'enrichit pas qui la remplace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:14) [88%] :\r\nSignalez vos s\u00e9quences mais l\u00e0 aussi il faut il faut vraiment prendre la mesure de ce que repr\u00e9sente un revenu de base pour traiter ces questions avant j'ai juste quand m\u00eame dire, c'est le paradoxe de la pens\u00e9e bourgeoise, je suis pour reprendre expression Marco Salvi si le le le travail est une valeur en soi alors n'ayez aucune crainte que les gens l'abandonne, puisque il a une valeur boursi\u00e8re, il s'agit, j'y crois aussi et c'est pour \u00e7a que je pense que pour une partie importante des personnes, y aura pas de comportement par rapport \u00e0 leur volont\u00e9 d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans un collectif de travail, de mener une action, je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a va rester maintenant le travail, c'est pas une cat\u00e9gorie homog\u00e8ne d'd\u00e9j\u00e0, j'ai dit il d\u00e9passe largement la question du salariat et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur du salariat dans les emplois, il y a des emplois qui sont bons, parce que ils remplissent tous les crit\u00e8res et toutes les fonctions positive du travail int\u00e9gration reconnaissance revenu \u00e9panouissement et puis il y en a qui sont mauvaises et pour revenir aux petits m\u00e9tiers alors d'abord, ces petits m\u00e9tiers l\u00e0 de nouveau leur leur acc\u00e8s est tr\u00e8s diff\u00e9rent si vous prenez un travail comme un travail d'appoint ou si vous en faites un travail principal, mettons, je suis artiste et je veux me balader etc, maintenant je veux me payer un voyage, il faudra bien que s'travailler un peu plus pour avoir, je peux tr\u00e8s bien aller faire quelques mois tels m\u00e9tiers parce que si les quelques mois ou si les quelques heures par semaine, c'est totalement autre chose que quand il y a l'occupation principale dans la vie, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 le la la vertu du travail perdu c'est quand on est investi et \u00e0 travers des travaux qui n'apporte pas ses fonctions et que c'est la fonction principale qu'on a dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:49) [92%] :\r\nOn peut imaginer aussi que face \u00e0 la disparition de de de toute une part des employ\u00e9es qui ne sont pas heureux dans leur m\u00e9tier et qui donc pr\u00e9f\u00e8rent ne pas travailler ou travailler ailleurs, faire des choses qui leur plaisent, on est une modification du co\u00fbt des salaires de ces petits m\u00e9tiers gr\u00e2ce \u00e0 un une modification des rapports employeurs ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:07) [87%] :\r\nSans doute, mais il me semble que la crainte et il n'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait justifi\u00e9 la crainte de voir le travail dispara\u00eetre parce que c'est un tout petit peu aussi l'enjeu le cette valeur travail ou en tout cas se r\u00e9duire les perdre de de sa valeur prioritaire entre sa valeur morale majeure je je ne pense pas que ceux qui croient absolument \u00e0 cette valeur vont vont la quitter, il y a aucune raison \u00e0 ceux qui sont convaincus que le travail c'est la valeur principale bien il n'y d\u00e9sirons travailler Live, comme on l'a vu en France, o\u00f9 les probl\u00e8mes qu'aura pos\u00e9 le le mot parentalit\u00e9, la famille c'\u00e9tait une valeur, c'est une valeur majeure et on voulait pas la perdre et quand on a d\u00e9couvert qu'en fait c'est une convention sociale c'\u00e9tait dramatique oui alors que, on peut toujours refaire faire comme on peut mais tout d'un coup, elle est remise en question pour des questions historiques compliqu\u00e9 d'\u00e9volution, de transformation, \u00e7a c'est la m\u00eame chose pour le travail il y a des choses qui changent, aujourd'hui il faut red\u00e9finir la question du travail mais \u00e7a veut pas dire qu'il faut l'\u00e9liminer, \u00e7a va changer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:09) [86%] :\r\nJe n'ai pas de il ne travaillera plus la question, c'est \u00e0 la t\u00eate \u00e0 la marge, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la marge pour l'\u00e9conomie, \u00e7a veut dire ceux qui sont justement ind\u00e9cis entre le travail et le non- travail mais on n'est pas du tout quelle quelle part de la soci\u00e9t\u00e9, il repr\u00e9sente cette marge, c'est une question empirique ben allez les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites montrent que c'\u00e9tait fait est assez fort, hein, c'est clair qu'il y aura toujours du travail des gens travailleront, \u00e7a c'est clair je n'oppose aucune genre de, de, de raisonnement \u00e0 \u00e7a mais c'est vrai que les petits salaires seront peut-\u00eatre c'est vrai, mais il y a une autre possibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si vous le bar qui payent 2500 francs son barman le week- end, h\u00e9 bien il va peut-\u00eatre devoir le payer plus pour qu'il Vienne travailler mais l'autre possibilit\u00e9, c'est que le bar fermera oui il y a 2 il y a diff\u00e9rentes marges d'ajustement, je viens de vous oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:02) [88%] :\r\nEffectivement, c'est juste, il y a plusieurs options, comme vous avez -vous, on va parler du du travail ne peut d\u00e9sirer pour le dire comme \u00e7a, donc ce travail peut d\u00e9sirer, il y a, il y a plusieurs solutions : soit on fait on continue dans certains domaines \u00e0 faire ce qu'on a fait tout au Lion de la r\u00e9volution industrielle et de ses suites, c'est-\u00e0-dire qu'on a autonome baptis\u00e9e une part du travail, donc on a, on a supprim\u00e9 des quantit\u00e9s invraisemblables d'emploi par automatisation et c'est une je dirais humainement, c'est une bonne chose quand on n'a plus besoin forc\u00e9ment d'aller porter le charbon, des choses comme \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif oui et puis le l'autre aspect c'est soit effectivement on revalorise parce qu'on continue de vouloir payer d'autres pour le faire et \u00e0 ce moment, on accepte de payer plus et c'est pas une r\u00e9gion soit il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:44) [92%] :\r\nDes choses qu'on fait soi -m\u00eame, moi si je peux travailler 30 heures par semaine au lieu de 45, peut-\u00eatre que je serai aussi bon m\u00e9nage, ben voil\u00e0, c'est donc il y a, vous avez 3 vous avez 3 options, et donc l\u00e0 il faut pas \u00eatre non plus trop peindre le diable sur la muraille aura s\u00fbrement \u00e0 m\u00e9lange de ces 3 choses, a des choses qui sont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s par des collectifs si vous supprimez les \u00e9boueurs, il y aura rapidement aux associations de quartier pour essayer de d'organiser la sortie des poubelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:09) [87%] :\r\nDans les faits, \u00e0 d\u00e9couvrir dans une mise en pratique, derni\u00e8re question tr\u00e8s bri\u00e8vement que je vous pose \u00e0 tous 3 est -ce que la Suisse par sa caract\u00e9ristique, petite taille, d\u00e9mocratie, vous semblez \u00eatre un pays particuli\u00e8rement adapt\u00e9 \u00e0 la mise en place de de de ce principe de revenu de base, oui ou non, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:26) [85%] :\r\nOu, moi \u00e7a me semble comme \u00e7a de mani\u00e8re assez intuitive Serge semble \u00eatre le cas d\u00e9j\u00e0 par sa taille, par sa richesse et elle pourrait devenir un peu avant, gardiste l\u00e0 le po\u00e8te avant Al-Wahda ancienne audacieuse, elle pourrait commencer au coeur de l'Europe \u00e0 montrer l'exemple, comme on dit, hein, c'est-\u00e0-dire se donner les moyens d'un projet qui, ne l'oublions pas, a aussi des \u00e9chos en Europe il y a une grande attention europ\u00e9ennes \u00e0 la \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:52) [85%] :\r\nJ'ai dit oui alors 2 ans en 2 points alors d'une part c'est c'est pas l'endroit id\u00e9al, dans le sens, si on est attentif \u00e0 la f\u00eate de lutte contre la pauvret\u00e9 et la mis\u00e8re qui \u00e9tait une une des inspirations une d\u00e9motivation par rapport, revenu de base puisque ce n'est pas en Suisse, vous aurez le plus d'effet quand il fonce en Inde, je vous assure, les effets sont ils sont massifs extraordinaire donc si j'avais juste choisi j'aurais pris la banque plut\u00f4t que la Suisse, mais par ailleurs, le je pense que, en termes de laboratoire, la Suisse oui un un tr\u00e8s bon endroit parce que on a une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois complexe moderne et qui \u00e9tait tr\u00e8s riche, je veux dire la la la suite dans ses dans ses diff\u00e9rentes dimensions dans ces diff\u00e9rentes exp\u00e9riences qui, de la formation qui a encore un peu d'industries qui a du domaine du secteur du tertiaire qui ouvert sur l'ext\u00e9rieur, donc on a vraiment quelque part, l\u00e0 oui, les conditions d'en laboratoire tr\u00e8s int\u00e9ressant plut\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s qui sont plus d\u00e9pendante au niveau \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:42) [82%] :\r\nEt Marco Salvi ben par rapport \u00e0 tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e dans Christian revenu de base, la Suisse et serait une exp\u00e9rience gigantesque en termes d'\u00e9chelle, vous dites en termes d'\u00e9chelle et et c'est \u00e7a qui m'\u00e9tale un peu parce que souvent ceux qui qui d\u00e9fendent ce genre d'id\u00e9es, ils d\u00e9fendent aussi le principe de pr\u00e9caution d'\u00eatre prudent quand on introduit des OGM, compte quelque chose qui ait une capacit\u00e9 10 rue Petit sur tout un pays, ou sur l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien maintenant, soit l'mais l'initiative 1 12 o\u00f9 o\u00f9 celles -ci, voil\u00e0 ils nous promettent plane, chose qui qui sont faites, je crois, d\u00e9sillusion. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:25) [82%] :\r\nMerci \u00e0 Marco Salvi \u00e9conomiste Avenir Suisse et avec lui, Julien du Bouchet Corthay, membre du comit\u00e9 de bien suisse qui soutient l'initiative et Serge margelle philosophe qui ouvrait au micro de Laurence dit F\u00e9lix des pistes de r\u00e9flexion autour de cette initiative populaire sur revenu de base qui sera d\u00e9pos\u00e9 officiel, bon, le 4 octobre \u00e0 Berne Babylone du jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par Laurence des F\u00e9lix \u00e9nonce Ypsilanti ce dans une r\u00e9alisation sign\u00e9e Bruno bah merci \u00e0 Anne Marchand au Studio de Gen\u00e8ve ainsi qu'\u00e0 Nicole corps pataud d'autre assistante de production. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:01) [87%] :\r\nAh. \r\nIl a constat\u00e9 interminist\u00e9riel de avec un doncM. T I allocation. \r\n\u00e0 l'Un\u00e9dic, c'est un point pour une famille. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:48) [90%] :\r\nDavid Lindsey du lundi au vendredi sur Espace 2 \u00e0 9 heures rediffusion \u00e0 19 heures, si vous voulez podcaster l'\u00e9mission RTS pour ACH par oblique Babylone et si vous voulez laisser un commentaire, vous \u00eates les bienvenus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubouchet Corthay, Julien", "role": "membre du comit\u00e9 de BIEN-Suisse, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Mente Sana", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Marco", "role": "\u00e9conomiste, chef de projet \u00e0 Avenir suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Van Parijs, Philippe", "role": "sociologue, philosophe, \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, co-fondateur de BIEN international (Basic Income Earth Network-reseau monial pour le revenu de base)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Margel, Serge", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB992231-9816-41B3-B72E-011049AE5B79", "internalArchiveId": "BB992231-9816-41B3-B72E-011049AE5B79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Sylvie Perrinjaquet, conseill\u00e8re nationale PLR neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 3227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Perrinjaquet, Sylvie", "BNS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:23Z", "speechToTexts": ["16.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [76%] :\r\nEntre nous soi-dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, la politique, \u00e7a ressemble parfois \u00e9trangement \u00e0 un jeu de chaises musicales, plusieurs candidats briguent le m\u00eame si\u00e8ge, un seul, peut finalement s'y asseoir, mais qui va \u00e0 la chasse perd sa place et celui qui avait perdu la 1\u00e8re fois finit souvent par reprendre sa chaise au coup d'apr\u00e8s, c'est ce qui est arriv\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 mon invit\u00e9e de ce jour, en 2011, elle c\u00e9dait son si\u00e8ge au conseil national \u00e0 son camarade de parti, Alain Ribaud fin du 1er acte et se retire de la vie politique, mais 2 ans plus tard, le m\u00eame Alain Ribaud laisse la place vide, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a besoin de lui, ni une ni 2, la voil\u00e0 qui r\u00e9cup\u00e8re son si\u00e8ge au conseil national et l'occupera en tout cas jusqu'en 2015, bonjour Sylvie Perrinjaquet bonjour madame, vous \u00eates concerne assez lib\u00e9ral radical, on vous a connu par ailleurs au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois pendant des ann\u00e9es, \u00e7a fait des ann\u00e9es que vous \u00eates dans la politique, vous en \u00e9tiez retir\u00e9 la pendant 2 ans entre 2011 et et maintenant, tout va bien avec ce si\u00e8ge. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:01:09)  [89%] :\r\nRaymond oui, oui, c'est un plaisir de venir \u00e0 Berne y a 3 semaines, absolument de retrouver tout le monde et puis de se dire que finalement peu d'choses avaient chang\u00e9 parce que il y a 2 ans, j'\u00e9tais parti, on parlait d\u00e9j\u00e0 des avions, je reviens 2 ans apr\u00e8s, on continue de parler des avions l\u00e9g\u00e8re avec un vote final et vous vous dites : ben finalement les les choses avancent en Suisse, mais avec un rythme tr\u00e8s helv\u00e9tique et tr\u00e8s d\u00e9mocratique que je respecte, c'est aussi \u00e7a d\u00e9montre aussi de la p\u00e9rennit\u00e9 des institutions, \u00e7a me para\u00eet important et on discute longtemps \u00e7a veut dire que oui, il y a des sujets sur lesquels on discute plus longtemps que que d'autres parce que l'actualit\u00e9 parfois pour certains dossiers, aller plus vite, je dirais, ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve r\u00e9cemment avec cette jeune femme qui qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avait il est vrai motiv\u00e9s ou influencer ou oui les les politiciens \u00e0 prendre plus rapidement des d\u00e9cisions et puis \u00e0 d'autres dossiers qui prennent plus de temps dans les mais en plus, et du coup dans les met en \u00e9vidence et puis prennent une place diff\u00e9rente dans le programme de la session, je vous ai vu sourire quand je parlais d'chaises musicales parce que c'est, mais aussi, \u00e9coutez, c'est la politique, je crois qu'il faut, si si le fait de d'imaginer que vous, vous n'avez pas \u00e0 un moment donn\u00e9, des d\u00e9placements, une chaise qui se qui se pr\u00e9sente, il vous faut pas faire de politique, \u00e7a fait partie du jeu, et puis vous vous le connaissez -vous l'accepter et puis vous en assumer les cons\u00e9quences, au moment o\u00f9, o\u00f9 \u00e7a se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [81%] :\r\nQuestion tout \u00e0 fait n\u00e9ophyte mais quand vous quand vous retournez au Conseil national de la m\u00eame chaise vraiment aura alors va \u00eatre non pas du tout, parce que l\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [87%] :\r\nPris en fait le le fauteuil qui \u00e9tait occup\u00e9 par monsieur et il ne se trouvait pas dans la m\u00eame la m\u00eame ligne, sur le m\u00eame le m\u00eame si\u00e8ge, donc vous avez chang\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement d'je suis descendu d'un rang. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [62%] :\r\n\u00e0 cette taxe, qui passe, bon signe : faire la pub qu'est -ce que vous avez. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:02:58)  [87%] :\r\nEt entre 2 Sylvie Perrinjaquet alors entre 2 je me suis d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9e de moi ce que j'avais pas eu d'occasions de faire parce que je rappelle quand m\u00eame 8 ans du Conseil d'\u00c9tat accumul\u00e9e pendant 2 ans les demanda conseil d'\u00c9tat Conseil national termin\u00e9 2011 : faire la campagne \u00e9lectorale, le r\u00e9sultat, \u00e0 un moment donn\u00e9, ben vous vous posez et puis vous vous dites maintenant, surtout pour moi \u00e0 l'\u00e9poque il ne mettait absolument pas venu \u00e0 l'id\u00e9e que je pourrais revenir en politique, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [87%] :\r\nVous attendiez \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au conseil national. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:03:29)  [89%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez des signes qui sommeille \u00e0 des feux tout d'un coup qui s'allume, que vous ne parce que les campagnes, j'avais quand m\u00eame fait plusieurs, j'avais fait plusieurs campagnes pour le Conseil d'\u00c9tat Conseil national avant, donc il y a des campagnes qui se d\u00e9roule plus ou moins toujours un peu de la m\u00eame mani\u00e8re dont vous voyez un peu comment le le jeu politique s'installer et se fait l\u00e0 il y a eu un certain nombre de signes et et \u00e0 la fin, bah, vous vous dites, \u00e7a risque d'\u00eatre un petit peu plus compliqu\u00e9 et puis, et puis voil\u00e0, pas le le r\u00e9sultat tombe, c'est le peuple a a d\u00e9cid\u00e9 et vous passez \u00e0 autre chose, un accord, du coup, pardon, on accuse le coup quand m\u00eame, ah mais vous prenez, vous savez, moi je suis plut\u00f4t quelqu'un, je suis plut\u00f4t quelqu'un de positif qui suit pas nostalgique, donc je prends acte, je prends acte et puis vous savez ce qu'il y a aussi sec, moi j'ai vu d'autres parlementaires neuch\u00e2telois, ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu et vous \u00eates t\u00e9moin de ces moments -l\u00e0, vous partagez \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est c'est fonctionnement sinon r\u00e9\u00e9lection vous voyez comment eux vivent la situation et je serais tent\u00e9 de vous dire que ceux qui sont le plus d'effets ne sont pas toujours des femmes dans ce genre de situation parce qu'il faut r\u00e9aliser, c'est que on n'entre pas en politique, une femme n'entre pas en politique, de la m\u00eame mani\u00e8re que un homme, une femme est souvent t\u00e9moin d'une indiff\u00e9rence polie de la part de la gente masculine, vous fonctionnez aussi avec ce fonctionnement, vous savez qu'on vous pardonnera rien, vous devez \u00eatre 2 fois plus pr\u00e9sente 2 fois plus apte \u00e0 r\u00e9pondre au dossier, donc il y a des co\u00fbts, vous les recevez comme ces messieurs mais vous n'\u00eates pas arriv\u00e9 au poste ou \u00e0 la fonction \u00e0 laquelle vous \u00eates de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un homme, donc quand une situation o\u00f9 un revers se pr\u00e9sente, OK, c'est un revers mais vous passez \u00e0 autre chose, vous \u00eates passe \u00e0 autre chose, donc vous \u00eates occup\u00e9 de vous, je vous vois les moi, si les choses s'occuper de moi et puis parall\u00e8lement, je me suis occup\u00e9 les autres parce que je suis quand m\u00eame quelqu'un qui aime la communication qui aime les gens qui, qui a besoin de vivre dans dans un environnement avec du monde, j'avais une profession avant d'\u00eatre conseill\u00e8re d'\u00c9tat qui \u00e9tait dans dans l'enseignement et puis je suivais des dossiers d'\u00e9tudiants tentent en particulier, et j'ai d\u00e9sir\u00e9 pouvoir renouveler ce type d'exp\u00e9rience, donc l\u00e0 j'ai fait du coaching pendant un certain temps avec des personnes qui dans le monde du travail \u00e0 un moment donn\u00e9 ou \u00e0 un autre se trouvait dans une p\u00e9riode et eux n'ont pas les r\u00e9ponses, il y a, sont l\u00e0, bon, mon travail a consist\u00e9 \u00e0 les aider \u00e0 trouver les r\u00e9ponses remettent sur les rails sur les rails, qu'ils aillent mieux, et l\u00e0, de nouveau, je trouve que les hommes sont souvent plus d\u00e9munis dans Jean de situation que que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [87%] :\r\nVous anime raconter pourquoi et puis plus en d\u00e9tail comment \u00e7a s'est pass\u00e9 comment \u00e7a se passe, d'\u00eatre une femme en politique, Sylvie Perrinjaquet je suis ravi de vous recevoir aujourd'hui d'entre nous soit dit, bienvenue, je vous offre dans la classe pour commencer donc sur polonis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [78%] :\r\nAu prix le lait essence \u00e0 la pompe, c'est \u00e7a, tant pis pour. \r\nC'est un quoi rendez- c'est plus cher, donc il avait beaucoup de ceux qui tuent pour donner un nom qui est plus cher. \r\nNon, et \u00e7a, toutes d'\u00e9toiles jeunes c'est-\u00e0-dire celle -ci avait pour aller sur eau de squales sachant il Antoine demandez \u00e7a apr\u00e8s tout il il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [87%] :\r\nPresque fini, \u00e7a y est, oui, c'est fini, c'\u00e9tait Thomas Fersen avec la classe pour vous accueillir, Sylvie Perrinjaquet ici dans bon entre nous soit dit, on va parler bien s\u00fbr de vous, de vous sous plusieurs facettes, on vous conna\u00eet assez mal finalement comme femme, on vous conna\u00eet comme femme politique, bien s\u00fbr, vous avez \u00e9t\u00e9 sur le devant de la sc\u00e8ne pendant plusieurs ann\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois il y a eu beaucoup de turbulences, d'ailleurs dans ce conseil d'\u00c9tat apr\u00e8s votre d\u00e9part aussi, vous avez \u00e9t\u00e9 au Conseil national, vous y vous venez d'y retourner sous la Coupole, on va \u00e9couter tout de suite la 1\u00e8re archives qui a d'ailleurs pas grand chose \u00e0 voir avec le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:36) [83%] :\r\nCette folie, jour J, c'est le jour J, il y a plus de 2 compte-\u00e0-rebours cette fois vous avez bien dormi. \r\nPas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:48) [61%] :\r\nEt \u00e0 l'art non je suis Saint-Denis oui surtout St\u00e9phane Oliva qui rime avec soin, oui \u00e0 une monnaie unique. \r\nMohammed pas que je me trompe, j'ai Mohamed Essaid Mohammed. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:08) [89%] :\r\nIl y a 10 gar\u00e7ons qui vont arriver cet apr\u00e8s- midi, il y a un des pr\u00e9noms que j'ai pas tr\u00e8s souvent taux du qu'il faut que je j'int\u00e9riorise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:33) [69%] :\r\nVous \u00eates les premiers oui \u00e7a va, Michael \u00e9tait un peu tendu, il pleure presque plus, c'est normal, monsieur le 1er jour alors l\u00e0 tu vois oui ils existent donc bonjour Marie on le peut, voil\u00e0, je m'appelle Marie Dor\u00e9 au vote a laiss\u00e9 toute contente de commencer la colle toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [78%] :\r\nOn a enfin compris ce que c'\u00e9tait, c'est \u00e0 la fin, \u00e9videmment, j'ai fait expr\u00e8s pour que vous vous travaillez j'serve \u00e0 deviner ce que c'\u00e9tait, Sylvie Perrinjaquet mais vous avez compris \u00e7a, c'est la rentr\u00e9e des classes, la si on les alors l'\u00e9conomie les gens est connu. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:12:11)  [89%] :\r\nPlusieurs oui c'\u00e9tait c'est une d'abord, c'est une tr\u00e8s belle p\u00e9riode de ma vie, ensuite j'ai enseign\u00e9 justement au niveau pr\u00e9scolaire poursuite ne s'occuper de la formation des ma\u00eetresses enfantines pour le canton de Neuch\u00e2tel et j'ai toujours dit : je suis une fan du pr\u00e9scolaire parce que ce sont les les 2 ann\u00e9es d'\u00e9cole o\u00f9 tous les enfants se retrouvent dans la m\u00eame classe, c'est-\u00e0-dire que que vous soyez un futur adepte de la formation professionnelle ou un futur adepte de la formation acad\u00e9mique, h\u00e9 bien pendant en tout cas, 2 ans apr\u00e8s l'Iran encore les ann\u00e9es primaires, vous serez tous dans la m\u00eame classe, gar\u00e7ons, filles au niveau intellectuel niveau socio- \u00e9conomique ensemble et j'ai ador\u00e9 travailler dans dans ce niveau -l\u00e0 et j'ai aussi \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 transmettre en fait cette cette envie d'avoir envie, si on veut de, de, de pouvoir \u00e0 un moment donn\u00e9, se dire mais je dois trouver le moyen de faire comprendre un certain nombre de de mati\u00e8res aux enfants quel que soit le stade de maturit\u00e9, quel que soit le l'environnement, la culture, le milieu d'o\u00f9, d'o\u00f9 est issue l'\u00e9l\u00e8ve et de pouvoir le transmettre aux futurs enseignants, en leur disant : mais ne partez pas avec des a priori, je crois qu'il suffit pas de dire qu'on a le droit \u00e0 la diff\u00e9rence, c'est qu'on a le droit \u00e0 la r\u00e9ussite ou \u00e0 l'\u00e9chec, il faut pouvoir le pratiquer et \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 ma ma lecture ma grille de lecture et m\u00eame en politique, en politique, je me disais toujours et je me dis toujours : quand vous avez un adversaire qui vient, et je me dis mais il est totalement il incarne totalement son action politique, il incarne totalement les arguments qu'il est en train de de me donner, ou de me transmettre qu'est -ce qu'il fait ou qu'est -ce qui a fait dans le v\u00e9cu de cette personne qu'elle en arrive \u00e0 \u00e0 d\u00e9fendre pareillement ce cette option et et parfois c'est tr\u00e8s profond et on finit quand m\u00eame par le d\u00e9couvrir, savoir \u00e0 cette personne, oui, oui, oui, moi j'pas d\u00e9voil\u00e9 qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, vous vous dites : mais qu'est -ce qui fait que cette personne d\u00e9fend avec autant de de pugnacit\u00e9 un dossier et parfois qu'il qu'il arrive \u00e0 \u00eatre dans une telle \u00e9motion, je me suis trouv\u00e9 dans des s\u00e9ances de commission o\u00f9 j'avais en face de moi, des personnes qui qui d\u00e9battait qui d\u00e9fendait des dossiers, mais avec une \u00e9motion qui qui frisait c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fort et et vous \u00eates l\u00e0, vous dites : bon, on n'a pas tout \u00e0 fait la m\u00eame lecture, moi je suis l'ex\u00e9cutif, il est dans L\u00e9gislatives, il faut qu'on arrive \u00e0 discuter, \u00e0 trouver des solutions ensemble mais il y a une phase d'\u00e9motion qui est tellement forte qu'il faut d'abord que j'attende que \u00e7a redescende pour repartir dans une lecture plus pragmatique pour ensuite tenter de trouver ensemble des solutions tout en sachant que pour l'autre, ce dossier- l\u00e0, il est presque vital et et le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [89%] :\r\nMais c'est la m\u00eame chose, alors dans les classes enfantines avec les \u00e9l\u00e8ves que vous aviez \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez ma\u00eetresse d'\u00e9cole, oui, oui, il y a des choses tr\u00e8s \u00e9motionnel surtout quand ce sont des tout petits enfants qui d\u00e9bat. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:15:10)  [88%] :\r\nKeller oui surtout qu'on attende que \u00e7a redescende, il faut attendre que \u00e7a redescende, et puis vous avez le m\u00eame probl\u00e8me avec les parents, des parents qui viennent pour vous dire tout le mal qu'il pense ou tout le bien qu'il pense de de telle ou telle r\u00f4le action propos vous avez pu tenir, ils arrivent avec l'\u00e9motionnel, ils arrivaient c'est c'est la passion qui est l\u00e0, mon fils, ma fille, comment peut -il lui arriver ceci ou comment a -t-il pu rentrer dans un t\u00e9l\u00e9- t\u00e2ter le jour, h\u00e9 bien vous devez attendent \u00e0 bord que cette passion redescendez et qu'on arrive ensuite \u00e0 attenter s'exprimer de mani\u00e8re pragmatique et les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:46) [82%] :\r\nPour en revenir \u00e0 cette archive qu'on a entendu, on entendait aussi la ma\u00eetresse qui passait en revue la liste des \u00e9l\u00e8ves en disant oh l\u00e0, l\u00e0 faut fasse attention pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [91%] :\r\nAlors \u00e7a j'moins connus, j'avoue honn\u00eatement qu'\u00e0 l'\u00e9poque on avait, on n'avait pas d'\u00e9clat aussi multiculturelle que ce n'est le cas aujourd'hui et je comprends qu'il faille effectivement pour elle aujourd'hui se dire attention il y a des pr\u00e9noms, on croit que ce sont les m\u00eames, mais finalement pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:09) [80%] :\r\nVous disiez Sylvie Perrinjaquet que quand vous \u00eates face \u00e0 un contradicteur politique, vous vous imaginez ce qui s'est pass\u00e9 depuis l'enfantine en c'est \u00e7a, vous le revoyez c'est \u00e7a un petit enfant de r\u00e9pondre oui vous qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre l'enfantine aujourd'hui pour vous, quel enfant enfantines, \u00e9tiez -vous. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:16:24)  [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole enfantine bon \u00e9coutez, \u00e0 l'\u00e9poque, le seul souvenir bouffe mon Dieu, le souvenir que j'ai de Delek enfantines, d'abord j'ai j'ai aim\u00e9 aller \u00e0 l'\u00e9cole enfantine, mais ce qui se passait, c'est que je venais de de Paris donc j'avais du plaisir \u00e0 venir \u00e0 l'\u00e9cole enfantine en Suisse parce que c'\u00e9tait r\u00e9cent, il y avait encore pas le nombre de classes que comme c'est le cas aujourd'hui, par contre, je sais que ce qui m'\u00e9tais reproch\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que j'avais un accent fran\u00e7ais semble -t-il relativement marqu\u00e9e et je me trouvais \u00e0 ce moment -l\u00e0 a plut\u00f4t \u00eatre du doigt comme \u00e9tant celle qui devrait se taire plut\u00f4t que que s'exprimer parce que \u00e7a cr\u00e9e un probl\u00e8me aux autres, donc voil\u00e0, moi, j'ai quand m\u00eame ce ce souvenir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:08) [83%] :\r\nQu'est -ce qui a fait qu'ensuite, vous avez choisi de devenir vous- m\u00eame enseignante on enfantine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:14) [91%] :\r\nJe crois qu'il y avait le le le plaisir de transmettre principalement je pense qu'au d\u00e9part il y a le le plaisir de transmettre et puis oh c'est plut\u00f4t des femmes, ma m\u00e8re est enseignante il y a, il y a peut-\u00eatre des exemples qui peuvent qui peuvent jouer un r\u00f4le qui font qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, vous vous dites oui, moi aussi, c'est vrai que j'aime transmet j'aime communiquer j'aime Wim interrog\u00e9 sur un certain nombre de, de, de strat\u00e9gie, qu'il faut pour mettre en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:40) [94%] :\r\nPlace une longue exp\u00e9rience professionnelle aussi en tant que formatrice oui oui qu'est -ce que qu'est -ce que vous en gardez de cette longue exp\u00e9rience pour la politique, si vous ne deviez garder qu'un enseignement de cette exp\u00e9rience -l\u00e0. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:17:52)  [89%] :\r\nMais je crois que \u00e7a d\u00e9veloppe automatiquement le l'acceptation que l'autre est diff\u00e9rent de vous que premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement vous n'avait jamais raison tout seul, \u00e7a \u00e7a permet aussi, parce que vous \u00eates convaincu, vous avez des tas de m\u00e9thodes d'enseignement qui sont propos\u00e9s depuis des d\u00e9cennies, aussi bien pour mieux acqu\u00e9rir la math\u00e9matique, la lecture et autres et puis vous r\u00e9alisez qu'y a pas une m\u00e9thode, y a des m\u00e9thodes vous r\u00e9alisez qu'y a pas une forme d'Intelligence, il y a plusieurs formes d'Intelligence et et c'est tout cela que vous pouvez appliqu\u00e9 \u00e0 la politique, il y a pas une vision il y a des visions, il y a pas une personne qui fonctionne d'une certaine mani\u00e8re, et elle a raison et les autres ont tort non c'est on travaille ensemble et je pense que la la la profession d'enseignant vous le vous permet de bien pratiquer cette ce ce d\u00e9veloppement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [85%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a toujours ce ce paradoxe -l\u00e0 qui fait que, oui, on est tous diff\u00e9rents, oui dans une glace, chaque \u00e9l\u00e8ve est diff\u00e9rent oui, en politique, chaque citoyen est diff\u00e9rent, et en m\u00eame temps, bah il faut bien faire le programme scolaire, puis il faut bien faire des lois compo appliquer. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:18:52)  [88%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s je dirais parce qu'il faut, c'est d\u00e9velopper des conditions cadres qui font que chacun trouve son compte dans dans les conditions cadres l'\u00c9tat c'est, c'est son r\u00f4le, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 apr\u00e8s on dont on va, on va \u00e9couter, \u00e9changer, partager et finalement se mettent d'accord sur le plus petit ou plus grand d\u00e9nominateur commun qui va nous permettent d'avancer, vous avez 2 filles Sylvie Perrinjaquet donc familles de 2 femmes oui surtout qu'est -ce que vous leur apprenez \u00e0 vous d\u00e9finissez ce qui leur avait appris je crois alors au d\u00e9part, je ne voulais surtout pas parler politique avec elle, j'ai -je tout au long de ma, ma vie professionnelle pour qu'elles soient le moins possible dans dans dans ce cette d\u00e9marche -l\u00e0, je crois plut\u00f4t qu'elles m'ont vu le vrai et c'est par l'exemple, quelle le\u00e7on g\u00e9r\u00e9e aujourd'hui par la pr\u00e9sence des femmes dans le monde du travail le fait que d\u00e8s le moment o\u00f9 vous avez certaines responsabilit\u00e9s, h\u00e9 bien vous avez en face de vous, des personnes qui peuvent plus ou moins d'accord avec votre avancement professionnel et puis elles sont confront\u00e9es ben apr\u00e8s un moment donn\u00e9, \u00e0 la radio r\u00e9alit\u00e9 du partage des t\u00e2ches et de l'\u00e9quilibre vie familiale, vie priv\u00e9e, vie personnelle, vie de couple, \u00e7a c'est donc aujourd'hui, \u00e7a c'est le lot de tout le monde aujourd'hui oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:10) [83%] :\r\nJean-Marc ont choisi de vivre tout seul et puis comme \u00e7a on assume tout ce qui est oui mais m\u00eame tout seul, vous \u00eates un besoin des autres, je crois qu'il faut vous disiez j'ai prot\u00e9g\u00e9 de la politique, je voulais pas leur en parler, pourquoi. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:20:21)  [92%] :\r\nD'abord parce que je prenais des d\u00e9cisions avec le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois qui qui ne me paraissait pas devoir \u00eatre port\u00e9 par elle, je crois qu'il faut se rappeler que lorsque j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat en 2\u00e8me mandat, j'avais le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation, culture et sport, elles \u00e9taient \u00e0 ce moment -l\u00e0, au lyc\u00e9e, donc je sais tr\u00e8s bien qu'elles ont eu des enseignants qui n'ont pas pu s'emp\u00eacher de leur faire des remarques sur un certain nombre d'options que prenait le Conseil d'\u00c9tat et qui leur convenait pas du tout et elle n'\u00e9tait absolument au courant de rien, je ne voulais pas qu'elles soient au courant de quoi que ce soit pour ne pas les les tenter ou leur donner l'id\u00e9e ou l'envie de r\u00e9pondre et je et d'ailleurs, \u00e0 chaque fois, elles ont d\u00fb dire : \u00e9coutez, on n'est pas au courant absolument pas de quoi il en retourne, je peux imaginer que les professeurs de l'\u00e9poque ne les croyez pas et pourtant c'est la r\u00e9alit\u00e9 et je ma voiture a toujours \u00e9t\u00e9 le sas de d\u00e9compression entre le ch\u00e2teau et mon domicile, j'entrais dans ma voiture, je faisais le d\u00e9briefing \u00e0 l'envers de ma journ\u00e9e, quant \u00e0 savoir ce que j'allais encore mettre en place pour le lendemain, les jours suivants, etc, mais au moment o\u00f9 j'arrivais chez moi c'\u00e9tait termin\u00e9, on parlait pas politique mais aussi une maman oui c'est \u00e7a, oui, du moins, j'ai tent\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:35) [56%] :\r\nN'est pas compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [88%] :\r\nS'agissant justement quand on est maman et qu'on fait de la politique, vous parlez de ces politiciens qui sont parfois plus d'effet en sortant de d'une d\u00e9faite, justement, dans quel sens \u00eatre maman est -ce qu'est -ce que \u00e7a apporte quand on est une politicienne, c'est-\u00e0-dire on a surtout la vie. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:21:52)  [89%] :\r\nDe dettes multifonctions, je crois que le terme le fait d'utiliser va peut-\u00eatre faire grimper certaines personnes qui nous \u00e9coutent aujourd'hui le dire maintenant qu'est -ce qu'elle est une h\u00e9 oui, on verra avec les images montraient un plaisir de les lire, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il faut, il faut savoir de quoi \u00e9tait fait la vie \u00e0 un moment donn\u00e9 vous vous lever \u00e0 6 heures du matin, vous partez pr\u00eatre \u00e0 7 heures au bureau, vous savez pas \u00e0 quelle heure vous allez rentrer et puis \u00e0 23 heures, \u00e0 la limite, suivant les jours vous faites encore vous lessive parce que vous r\u00e9alisez qu'il faut qu'elle soit faite et puis vous liver vous videz, je veux dire le le lave- linge ou la vaisselle \u00e0 \u00e0 6 heures le matin avant de partir, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, oui, l'\u00e9cho des gens croient qu'on a autour de nous, les nombres de personnes pour nous aider et des des infrastructures, pas du tout, vous \u00eates pas comme un donneur ah non il y a pas de risque, non, non et puis non, je veux dire c'est m\u00eame pas comparer g\u00e8re surtout que la politique en Suisse est une politique de majoritairement de milices, donc vous devez vous organisez, vous devez trouver des solutions, il faut vraiment \u00eatre passionn\u00e9, il faut vraiment avoir envie pour accepter effectivement tous ces param\u00e8tres qui sont autour, juste de l'action politique et des heures que vous passez \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec les personnes que vous des rencontres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:02) [84%] :\r\nOn a compris que vous souhaitiez surtout aussi les femmes, alors vous voyez d\u00e9fendant jusqu'\u00e0 cette position de femme, une autre femme, qu'on va \u00e9couter maintenant mais jouer c'est clair \u00e0 ce qu'il a un superbe, c'est vous qui avez de Montr\u00e9al absolument morceaux jou\u00e9s par elle et non pianiste r\u00e9seau l\u00e8vres oui on \u00e9coute Presto quand une fois au cours de la Sonate pour piano num\u00e9ro 18 de Ludwig van Beethoven, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:24) [79%] :\r\nClara Haskil c'est datant puisque car ce qui nous a quitt\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 en 1960 pianiste roumaine et suisse qui a donn\u00e9 son nom d'ailleurs, un concours de musique c'\u00e9tait Beethoven : Sonate pour piano num\u00e9ro 18 le comme fois comme \u00e7a, nous, \u00e7a nous donne justement du feu Sylvie Perrinjaquet oui. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:25:41)  [86%] :\r\nClara Haskil j'avais, j'avais envie de pouvoir l'entende cet apr\u00e8s- midi, c'est elle fait partie des des figures f\u00e9minines qui qui ont marqu\u00e9, je dirais mon mon parcours, il y a des femmes qui vous marque, soit elles vous sont pr\u00e9sent\u00e9es par d'autres, soient elles-m\u00eames s'exprime \u00e0 un moment donn\u00e9, en un certain lieu Clara Skil j'ai j'ai le souvenir de d'en avoir entendu parler plus tard parce qu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en en 1960 moi, j'\u00e9tais j'arrive en Suisse donc dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, et donc j'ai, je n'ai pas rencontr\u00e9 les pas, mais j'ai eu l'occasion apr\u00e8s dans le cadre de bas de cours qu'on avait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole et la java un excellent professeur de musique qui nous a parl\u00e9, qui s'appelait monsieur Fasnacht et qui nous a parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d'auteur et d'interpr\u00e8te et donc elle est, il nous a, il a su par la mani\u00e8re dont il nous a parl\u00e9 de la vie de cet artiste ben oui il assume en fait et j'ai trouv\u00e9 incroyable aussi la volont\u00e9 de cette femme, elle avait des tr\u00e8s gros probl\u00e8mes de sant\u00e9, elle a, elle a quand m\u00eame pass\u00e9 2 guerres mondiales, elle \u00e9tait juive, donc elle s'est trouv\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 nombre de difficult\u00e9s, elle est venue en Suisse, parce que ces m\u00e9c\u00e8nes et ceux qui qui soutenait son son action musicale ont voulu qu'elle soit en Suisse, elle y rester jusqu'\u00e0 la la fin de ses jours je je trouve qu'elle a une interpr\u00e9tation qui est tr\u00e8s subtil, tr\u00e8s fine et j'ai toujours eu beaucoup de plaisir longtemps l'et puis c'est vrai maintenant il y a ce concours international qui a lieu \u00e0 Vevey, tous les 2 ans et on en parle peu, je trouve, on parle plus de de musique plus contemporaines et autres, et j'avais envie de, de, de donner un clin d'oeil, non seulement \u00e0 l'artiste, mais \u00e9galement au concours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:21) [86%] :\r\nConcours Clara, donc il se passe \u00e0 Vevey, je sais pas vous dire les dates, mais enfin c'\u00e9tait au mois de septembre, il vient d'avoir lieu, c'est un br\u00e9silien qui a gagn\u00e9 le le concours cette ann\u00e9e, heureusement que vous \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:31) [79%] :\r\nLe dernier Jacques voit, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre de la culture, Neuch\u00e2tel, bravo, c'est un quiz, mais c'est comme \u00e7a, on va continuer \u00e0 explorer vos souvenirs avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:42) [86%] :\r\nAlors je tiens \u00e0 dire que si cette initiative \u00e9tait primaire mort tress\u00e9es ou organiser contre l'\u00e9tranger, c'est-\u00e0-dire avec avec ses sentiments, de x\u00e9nophobie dont on nous accuse, on aurait certainement pas demand\u00e9 une simple r\u00e9duction \u00e0 10 pourcent c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire permettre qu'environ 800000 \u00e9trangers travailleront dans l'avenir dans notre pays, on aurait d\u00fb dire tout simplement : nous ne voulons pas d'\u00e9trangers qu'il sorte qu'ils quittent notre pays etc, \u00e7a serait la x\u00e9nophobie, les 7 pays vous- m\u00eame et la preuve que nous ne voulons pas c'est r\u00e9sultat que vous nous sommes \u00e9tait. \r\nAu contraire, pour nous, c'est une question de mesure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:40) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:28:44)  [86%] :\r\nCommentaire : Sylvie Perrinjaquet d'entendre cette voix et puis surtout le le contenu, c'est monsieur Schwartzenberg par ces ann\u00e9es Schwartzenberg avec cette fameuse initiative avec 70 exactement et et en l'occurrence, elle a marqu\u00e9, je pense, et c'est un des \u00e7a, c'est une des actions politiques qui a marqu\u00e9 mon mon int\u00e9r\u00eat pour la politique et mon envie d'en faire \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, il y a 15 ans, j'avais 15 ans je commen\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 et c'est \u00e0 la politique, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui ne me laissait pas indiff\u00e9rente et je me suis trouv\u00e9 \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9cole avec une copine, une camarade de classe \u00e0 l'\u00e9poque j'avais aucune id\u00e9e des des votes et des sujets qui Suisse allez voter en plus le la votation pour les fans n'existait encore pas les femmes avaient pas encore le droit de vote, donc, et je me vois je me vois sur le ch\u00f4mage, donc, pour vous dire si \u00e7a m'a marqu\u00e9, je me vois sur le chemin et d'entendre cette camarade de classe, de me dire : tu sais que mes parents vont voter ce week- end, et j'ai l\u00e0, j'ai de du demander qu'elle m'explique exactement ce qui se passait et elle m'a dit : c'est un vote pour faire partir les \u00e9trangers si \u00e7a passe, h\u00e9 ben dites et plus la situation exigeait pas suisse parce que j'\u00e9tais donc nationale mais avais et ce qui se passe surtout, c'est que cet accent fran\u00e7ais que que que j'ai d\u00fb porter tr\u00e8s longtemps, je me souviens pas maintenant et et c'est, je pense, j'avais un autre fonctionnement pour elle ou j'en sais rien pour ses parents, pour sa famille et et et je me vois rentrer chez moi, c'est un drame et demander \u00e0 mes parents, mais ce qu'il est vrai qu'en fonction du r\u00e9sultat des votes, on va faire nos valises et et partir me disait mais non absolument pas, et je les croyais pas, j'\u00e9tais convaincu qu'elle me disait la v\u00e9rit\u00e9 et, en fait, je vous aime, c'est pas possible, parce que je crois qu'il faut comprendre que quand vous \u00eates pas du d'une r\u00e9gion ou d'un d'un canton o\u00f9 vous vous g\u00e9n\u00e9rations d'une famille ne sont pas issus de la vous dites : mais qu'est -ce que j'ai fait pour m\u00e9riter \u00e7a qu'est -ce que j'ai fait pour qu'on Vienne me dire je dois partir et et \u00e7a alors je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:44) [88%] :\r\nQue c'est quelque chose que je porte, ah oui, je vais porter toute ma vie, je crois, vous \u00e9tiez l'\u00e9trang\u00e8re pourrait oui oui, alors que moi j'avais le sentiment d'\u00eatre totalement int\u00e9gr\u00e9e et \u00e7a me \u00e7a me touche encore aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:00) [88%] :\r\nDe faire la politique, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de dire non, je suis ici, merci \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous \u00eates engag\u00e9 beaucoup pour le canton aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:06) [91%] :\r\nOui, certainement, \u00e7a certainement les joue un r\u00f4le, je pense que vous, vous vous dites non, mais attendez, je voulais montrer que que que je suis bien d'ici et que les les dossiers, les enjeux pour le canton pour positionner votre canton par rapport au reste de la Suisse ou m\u00eame sur l'international, je, je vais y participer oui et aujourd'hui qu'est -ce que vous vous sentez toujours l'\u00e9trang\u00e8re au plus du tout allons aujourd'hui non parce qu'aujourd'hui je j'aime porter des dossiers, certains ont ont eu un r\u00e9sultat positif, d'autres sont encore en en cours de de finalisation je non aujourd'hui, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:46) [88%] :\r\nMais on va revenir sur ce chemin de l'\u00e9cole avec votre camarade de classe, D\u00e9couvrez que peut-\u00eatre vous allez devoir quitter la Suisse c'est vrai le lundi oui \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'est -ce que vous dites donc vous \u00eates choqu\u00e9 qu'on vous dise : il faut partir mais qu'est -ce que vous dites \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous c'est le d\u00e9but de votre action politique. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:32:01)  [89%] :\r\nDonc je peux pas dire que ce soit le d\u00e9but de mon action politique, c'est simplement que moi l\u00e0 je me suis dit non, mais je vais leur dire : on va leur d\u00e9montrer que qu'ils ont tort, cette apitoy\u00e9 \u00e7a mon engagement politique, beaucoup plus tard dans l'engagement politique, c'est devant la t\u00e9l\u00e9vision quand Madame Liliane Ourthe, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'ils sont all\u00e9s chercher monsieur Otto Stich, \u00e7a c'est quelque chose que j'ai en travers de la gorge, encore aujourd'hui, je me disais c'est pas possible, ils ont une femme comp\u00e9tente, elle peut y arriver et on va chercher, excusez -moi l'expression Monsieur dans son bureau, il \u00e9tait m\u00eame pas parlementaire \u00e0 soi, non l\u00e0 c'\u00e9tait encore un truc de femme, mais c'est-\u00e0-dire que vous vous dites : mais c'est pas, c'est incroyable, mais comment, alors qu'elle, elle est engag\u00e9e, elle a des comp\u00e9tences, personne ne r\u00e9fute ses comp\u00e9tences non \u00e7a slalom encore par derri\u00e8re pour pour trouver d'autres solutions, mais on a d'autres exemples qui sont plus contemporain et \u00e7a justement qu'est -ce qui a chang\u00e9 depuis mais je que y a pas grand chose qui a chang\u00e9, je crois que c'est bien \u00e7a le le probl\u00e8me mais je dirais que les jeunes femmes d'aujourd'hui qui sont convaincus qu'elles ont toutes obtenu et qui a plus de souci \u00e0 se faire, je suis plut\u00f4t tent\u00e9 de leur dire mesdames attention j'ai impression que les vieux fant\u00f4mes et les, les, les mauvais d\u00e9mons sont en train de revenir, on le voit au travers d'un certain nombre d'initiatives sur lesquelles le peuple ch\u00e2teau le le peuple suisse ne pas neuch\u00e2telois uniquement mais Suisse va devoir se positionner l\u00e0 au mois de novembre D\u00e9p\u00f4t Printemps l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:27) [95%] :\r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait ing\u00e9nieur oui oui qu'est -ce qui vous a appris dans la vie et pour la politique. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:33:34)  [93%] :\r\nSylvie Perrinjaquet alors mon p\u00e8re au niveau de de son m\u00e9tier, il m'a appris le le c\u00f4t\u00e9 je dirais le c\u00f4t\u00e9 technique c'est quelqu'un qui nous a eu pris dans sur son lieu de travail, avec ma soeur, un certain nombre de fois, j'ai des j'ai des images tr\u00e8s pr\u00e9cises, il \u00e9tait, il \u00e9tait plus dans le monde de la batterie, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il a travaill\u00e9 \u00e0 Yverdon, je ne citerai pas la marque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:00) [72%] :\r\nQue vous faites, c'est, c'est un lieu qui pourrait bien l'historique, voici les batteries. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:34:06)  [82%] :\r\nEt et je me je me souviens oui, dossiers et de ces lieux des des odeurs parce qu'il a ou des aussi des odeurs tr\u00e8s sp\u00e9cifique dans dans ses usines en ateliers etc oui \u00e7a je me souviens tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:19) [85%] :\r\nEt puis, comme on parle beaucoup de femmes depuis vous \u00eates all\u00e9 on a compris que c'est quelque chose qui vous tient \u00e0 coeur : j'aimerais bien que vous parlez aussi de votre maman. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:34:25)  [87%] :\r\nSylvie Perrinjaquet alors ma m\u00e8re est quelqu'un de de tr\u00e8s discret, qui \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9s, mais les 2, mon p\u00e8re aussi a tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 la famille et elle a su concilier vie professionnelle et et vie familiale, mais on est comme vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, on est une famille de de 2 femmes, donc j'ai j'ai aussi une tente qui \u00e9tait dans le commerce, une grand- m\u00e8re qui \u00e9tait dans le commerce, donc je veux dire on on est toutes des des femmes assez active dans dans dans nos milieux professionnels respectif et forc\u00e9ment \u00e7a, \u00e7a vous donne, ce sont des exemples des eaux exemples que vous annuel ah oui du mod\u00e8le bien s\u00fbr carr\u00e9ment ah oui, \u00e7a peut l'\u00eatre, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 pour vous ah oui parce que je veux dire ma m\u00e8re qui avait cette capacit\u00e9 de de tout concilier : oui, bien s\u00fbr, avait f\u00eat\u00e9 actuellement elle doit 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:08) [76%] :\r\nOui, maintenant on on va lui mettre de la pommade non non mais je veux dire vous \u00eates. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:35:12)  [88%] :\r\nVous \u00eates forc\u00e9ment influenc\u00e9s par des mod\u00e8les, vous pouvez pas dire que dans votre vie, personne ne vous influencer positif en n\u00e9gatif, positif au n\u00e9gatif dans les 2 sens, alors comme celui de positif \u00e0 part l\u00e0 en l'occurrence oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:26) [91%] :\r\nEt pour la politique qu'est -ce que vous avez retir\u00e9 votre m\u00e8re justement qu'est -ce que vous avez pris votre m\u00e8re pour l'appliquer en politique. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:35:33)  [86%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0, ma m\u00e8re a toujours dit : ma fille est compl\u00e8tement folle doit faire de la politique, je crois plut\u00f4t que disait mais comment elle peut se se lancer l\u00e0- dedans, vous \u00eates d\u00e9courag\u00e9 ou non, non, je crois qu'elle a eu la non, non, elle a eu la sagesse de de pas intervenir sur sur mes choix et, ici, sont partis de l'id\u00e9e que si c'\u00e9tait ce que je d\u00e9sirais faire, h\u00e9 bien il est respect\u00e9, mais je pense, tout en \u00e9tant t\u00e9moin, plus d'une fois sur les effets ou les propos, je crois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9s par ce qui a pu \u00eatre \u00e9crit sur le leur fille parce que c'est ce regard -l\u00e0 qu'il porte sur moi que sur mon action politique, l'action, ils l'ont v\u00e9cu, ils ont \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins mais je crois surtout \u00e0 un moment donn\u00e9, et c'est c'est plus \u00e7a qui touche l'environnement familial, c'est les propos qui sont tenus sur vous, parce que justement il y a de l'\u00e9motion et et se dit c'\u00e9tait car qui faut cette distance qu'il faut \u00eatre capable de prendre en tout cas un m\u00e9dia \u00e9crit ce qu'il dit sur vous et voyez l'action politique que vous menez, il faut pouvoir faire la diff\u00e9rence, mais je con\u00e7ois que c'est pas facile pour l'entourage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:39) [91%] :\r\nJ'en parlais tout \u00e0 l'heure des parents et leurs enfants quand on est assez exactement la m\u00eame chose, c'est exactement la m\u00eame chose tr\u00e8s \u00e9motionnelle, oui tout \u00e0 fait aujourd'hui pourquoi vous faites de la politique, Sylvie Perrinjaquet. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:36:50)  [92%] :\r\nParce que je garde encore et toujours cette passion, cette passion pour les dossiers cette passion pour le canton de Neuch\u00e2tel cette passion pour trouver des solutions et et de faire avancer des divisions, des projets, j'ai une oui je crois que c'est ce qui motive, c'est ce qui motive, c'est l'envie quoi ouais, l'envie d'avoir envie saison voyez -vous arriver absolument. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:30) [77%] :\r\nOn va donc vers l'obscurit\u00e9, les plus values. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:02) [77%] :\r\nVous \u00e9tiez l\u00e0 si Perrinjaquet pour me dire quand c'est la femme du couple tr\u00e8s peu la connaissait par coeur pratiquement tout \u00e0 fait Attica oui, oui, d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:11) [78%] :\r\nEt en pr\u00e9parant l'\u00e9mission au t\u00e9l\u00e9phone, vous avez dit \u00e9videmment, ils vont se demander si, je vais mettre au pas du g\u00e9nie exactement du fais exact. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:41:17)  [85%] :\r\nOui, oui, j'avoue que j'aime Johnny je j'ai je pense suivie, la plupart des concerts qui qui l'a donn\u00e9e, ici on en Suisse romande et bien vous retrouvez des gens et puis surtout, je sais que quand je suis \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a des gens qui ne croisant ville qui me font Johnny. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:34) [63%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu, \u00e7a fait un encore plus ceux qui vont vous semestriels madame vous avez \u00e7a et \u00e7a, non mais d'c'est connu et. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:41:43)  [87%] :\r\nEt je l'assume, je crois que \u00e7a aussi c'est un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre capable d'assumer le fait que vous puissiez avoir du plaisir \u00e0 non seulement \u00e0 l'eau entend des morceaux de Johnny Halliday, alors je suis capable de passer de Johnny \u00e0 Clara, ce qu'il est et encore \u00e0 d'autres donc parce que il lui aussi la port\u00e9e il il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent toute ma vie et je veux dire il a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 il est encore l\u00e0 aujourd'hui, on peut pas en dire autant de de tous les chanteurs avec c'est aussi bas et puis finit par oui, faire partie de presse de votre quotidien, donc on peut \u00eatre ministre, avoir \u00e9t\u00e9 ministre de la Culture et avoir des go\u00fbts tr\u00e8s eccl\u00e9siastique, il faut manger, oui, \u00e9coutez, il faut je crois que c'est la population effet est constitu\u00e9 de personnes qui qui qui aime toute une s\u00e9rie de d'artistes, de tendance et puis \u00e7a fait partie de leur quotidien, et puis c'est un plaisir de partager \u00e7a avec justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:38) [91%] :\r\nNous pensons que, il n'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent d'accorder la lisibilit\u00e9 sur le plan des l\u00e9gislatifs et de ne pas aller plus loin, il faudrait \u00e0 ce moment -l\u00e0, aller plus loin l'\u00e9ligibilit\u00e9 aux communales ne semble \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal in\u00e9vitables et \u00e7a je crois que c'est une voie dangereuse, je pense que c'est une voie dangereuse, parce que, au niveau des ex\u00e9cutifs communaux, il y a quand m\u00eame un certain nombre de de qui doivent \u00eatre trait\u00e9s par des gens qui ont la nationalit\u00e9 du pays et de la commune dans laquelle ils vivent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:06) [93%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression qu'avec ce nouveau droit accord\u00e9 aux \u00e9trangers, \u00e0 savoir \u00eatre \u00e9lus dans les l\u00e9gislatifs communaux, la composition politique des l\u00e9gislatifs communaux va \u00eatre consid\u00e9rablement modifi\u00e9 l'ordre des prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:20) [89%] :\r\nFranchement, je ne crois pas, je crois que ben, il y aura certainement l'entr\u00e9e de quelques \u00e9trangers au l\u00e9gislatif, mais il n'y aura pas de modification fondamentale parce que d\u00e9j\u00e0, jusqu'ici, les \u00e9trangers pouvaient voter dans 9 cantons contrairement \u00e0 ce qui se passe dans d'autres cantons, la plus part des autres cantons suisses alors \u00e7a ne va pas fondamentalement modifier le la mosa\u00efque politique de notre canton point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:43) [83%] :\r\nJe ai donn\u00e9 un petit indice, c'\u00e9tait son pr\u00e9nom, Jean-Pierre et j'ai reconnu la voix, monsieur Jean-Pierre Hautier il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, j'imagine, conseiller communal en ville de Neuch\u00e2tel, il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral ou quoi, voil\u00e0 alors \u00e7a sinistre lente accorder au micro de Michel Jacquard et on parlait l\u00e0 du droit d'\u00eatre \u00e9lu pour les \u00e9trangers, oui \u00e0 Neuch\u00e2tel, oui, je vous ai fait \u00e9couter cette voix Sylvie Perrinjaquet parce que c'\u00e9tait pour ouvrir le chapitre la concurrence, la comp\u00e9tition, on en a parl\u00e9 au tout d\u00e9but avec HSBC qu'alors l\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le sc\u00e9nario inverse en 2001, vous vous pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel votre rival lib\u00e9ral radical aussi c'est Jean-Pierre Hautier et l\u00e0, c'est vous qui est oisive oui pour le coup, comme quoi c'est vraiment des chaises musicales. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:44:21)  [89%] :\r\nAlors comme quoi il y a des chaises musicales, mais il y a aussi l'les opportunit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire vous arrivez tout d'un coup un jour \u00e0 une certaine heure, et puis il y a un environnement qui fait que vous \u00eates reconnu \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis apr\u00e8s on voit le bon, oui, il y a, malgr\u00e9 tout, il y a cela et puis apr\u00e8s, ben c'est \u00e0 vous d'honorer de respecter la confiance que les \u00e9lecteurs ont mis en vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:43) [89%] :\r\nEt puisqu'on parle du fait d'\u00eatre femme et on a compris \u00e7a vous tient \u00e0 coeur, c'est les Perrinjaquet, surtout en politique, c'est int\u00e9ressant par les ce que c'est d'\u00eatre une femme ou d'un homme en politique et on l'a d\u00e9j\u00e0 fait, mais entre nous soit dit, avec d'autres de vos coll\u00e8gues femmes ou hommes d'ailleurs qu'est -ce que \u00e7a vous apporte, vous, d'\u00eatre une femme, dans ces cas -l\u00e0, justement, de concurrence, parce que l\u00e0, vous \u00e9tiez c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s polaris\u00e9e, Jean-Pierre Hautier, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'ancienne garde assez conservateur, si, si je me souviens bien, et puis vous vous incarnez plut\u00f4t la jeunesse. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:45:11)  [89%] :\r\nAlors je crois que ce qui avait surtout c'est que nombre de de personnes consid\u00e9r\u00e9es encore \u00e0 l'\u00e9poque, on ne peut pas mettre une femme dans cette fonction, elle va pas y arriver, elle va pas tenir le coup, elle aura pas les nerfs suffisamment solide, elle va rien comprendre au dossier j'ai, c'est plut\u00f4t le ces remarques l\u00e0, auquel j'ai eu droit \u00e0 l'\u00e9poque et pas tellement une question d'\u00e2ge ou de g\u00e9n\u00e9ration, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment en fonction des des comp\u00e9tences que l'un ou l'autre peut apporter par rapport au au sexe qui est le sien, et c'est cela qui me surprenait et qui me surprend encore toujours aujourd'hui ce il est en prison suppl\u00e9mentaires sur vous, ah oui, compl\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9poque, ah oui, compl\u00e8tement, mais c'est une pression que que vous avez tout le temps, je crois qu'il faut oui la la femme va pas en parler parce qu'elle ne voudra pas et \u00e0 juste titre qu'on puisse imaginer qu'elle d\u00e9tient ou qu'elle porte un un discours qui serait de type victimaires en je suis victime de non on est victime de rien du tout, la seule chose, c'est que d\u00e8s le moment o\u00f9 on s'engage \u00e0 faire de la politique ou \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s dans une entreprise, moi je crois qu'il faut pas \u00eatre na\u00eff, je pense que toutes les femmes qui sont cadres qui sont responsables dans les entreprises qui acc\u00e8dent \u00e0 des postes \u00e0 haute responsabilit\u00e9, elles n'y sont pas arriv\u00e9s comme \u00e7a avec une petite cuill\u00e8re, donc je veux dire c'est un il y a de la comp\u00e9tition, il y a de l'adversit\u00e9 et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aller de l'avant et puis tenter de de parvenir aux objectifs que vous vous \u00eates fix\u00e9 avec la difficult\u00e9 pour certaines c'est de concilier vie priv\u00e9e et vie professionnelle d\u00e8s le moment o\u00f9 vous voulez acc\u00e9der \u00e0 ces postes, ce qui fait que ce que je constate aujourd'hui, et \u00e7a m'interpelle, c'est, je trouve que dans le m\u00eame que dans nombre de postes \u00e0 autre responsabilit\u00e9, vous avez souvent des femmes ou des hommes c\u00e9libataires qui ont fait un choix de privil\u00e9gier leur activit\u00e9 professionnelle et qui laisse la partie priv\u00e9e, h\u00e9 ben on entre parenth\u00e8ses, soit pour apr\u00e8s son pour jamais soient pour apr\u00e8s, soit pour jamais et j'ai le sentiment que x ann\u00e9es en arri\u00e8re, c'est c'est pas ce qui \u00e9tait voulu, c'\u00e9tait de dire on doit pouvoir concilier les 2 choses, mais je pense qu'il y a une pression maintenant il y a, il y a un engagement qui fait qu'h\u00e9 bien, il est difficile de de faire converger toutes ces vies ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:26) [95%] :\r\nMais il doit quand m\u00eame bien d'avoir des avantages \u00e0 \u00eatre une femme en politique, vous qui \u00eates plong\u00e9 l\u00e0- dedans depuis de nombreuses ann\u00e9es et tous les jours, encore aujourd'hui, quels sont les avantages par rapport \u00e0 au fait d'\u00eatre un homme en politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:37) [92%] :\r\nAlors je dirais que l'Avantage y a il y a le fait que certains messieurs sont sensibles \u00e0 votre apparence donc parfois, vous dites : bon, c'est bon, on est l\u00e0 pour un dossier donc on va quand m\u00eame travailler sur le dossier, pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:47:53)  [88%] :\r\nSur l'image, alors il y a, il y a ce il y a ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a le fait qu'ils vont moins osez vous attaquer de front et vous attaquons autrement mais moins de front et \u00e7a vous le voyez dans des d\u00e9bats politiques, lorsque vous avez les adversaires, l'un en face de l'autre, l'homme va pas utiliser le m\u00eame vocabulaire les m\u00eames arguments pour attaquer Madame et et elle peut-\u00eatre pas non plus, donc voil\u00e0 je, je dirais que les avantages se situe l\u00e0, pour le reste, je vous dirais qu'une femme fait de la politique comme un homme on n'acc\u00e8de pas n'entre pas en politique comme un homme parce qu'on n'a pas le m\u00eame parcours, on n'a pas la m\u00eame histoire : on doit g\u00e9rer diff\u00e9rents diff\u00e9rents param\u00e8tres dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment par contre d\u00e8s le moment o\u00f9 la femme a le pouvoir, moi je dis elle quel qu'elle le r\u00e9aliser qu'elle le porte comme un homme cette cette apparence dont vous parliez parce qu'on parle de s\u00e9duction, l\u00e0 aussi un envoy\u00e9 du mais la police de s\u00e9duction, aussi bien chez les hommes que chez les femmes, regardez le nombre d'hommes donc ces dames regardent les yeux en papillote parce qu'ils ont le pouvoir, parce qu'ils ont la notori\u00e9t\u00e9 parce que et et l\u00e0 ces messieurs peuvent avoir le costume le plus moche le pantalon le plus accord\u00e9on possible on permet \u00e7a, on accepte \u00e7a de la part d'un homme on n'acceptera pas de la part d'une femme, la femme, vous devez toujours \u00eatre parfaite pour tout fonctionne, faut pas, vous avez la mine fatigu\u00e9e, parce que si vous avez la mine fatigu\u00e9e, \u00e7a d\u00e9montre que vous ne parvenez pas \u00e0 endosser la responsabilit\u00e9, \u00e7a para\u00eet des vieux clich\u00e9s l'je pense comme \u00e7a, c'est vrai, parce que j'entends ah oui, alors moi je pense que je pense que c'est encore comme \u00e7a aujourd'hui, ouais, ouais, je, je, malheureusement, malheureusement, et puis il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui arrive, les trentenaires arrive c'est ce sont des jeunes loups, ils en veulent, donc c'est du Jean Bakou de cocotte, tu veux acc\u00e9der \u00e0 telle va mais tu suit le m\u00eame rythme que moi, non, non, non, non, l\u00e0 il y a des et aussi d'\u00eatre chaude et aussi des rythmes de de croisi\u00e8re qui a qui s'est largement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:59) [87%] :\r\nOn va finir sur cette note, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s positive, enfin c'est pragmatique, on va dire \u00e7a comme il faut le faire, il faut l'\u00eatre \u00e9voluera aussi peut-\u00eatre avec le temps qu'est -ce que vous allez faire tout de suite l\u00e0 maintenant apr\u00e8s l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:10) [81%] :\r\nLui Perrinjaquet ben apr\u00e8s l'\u00e9mission, je vais, je vais quitter mais ici le et puis je vais gros me replonger sur mes mails parce que j'ai toute une s\u00e9rie de mails \u00e0 \u00e0 r\u00e9gler, c'est dans les heures qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:21) [82%] :\r\nDonc le travail ah oui oui oui, \u00e7a, je suis parti, \u00e7a se passe plut\u00f4t comme \u00e7a, puis apr\u00e8s, retour \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis apr\u00e8s ma vous retourner et puis apr\u00e8s, vous avez votre vie qui est plus priv\u00e9e qui prend le dessus et c'est ce qui est charmant, mais en tout cas merci beaucoup de nous avoir rendu visite aujourd'hui Sylvie Perrinjaquet, on va vous souhaiter bonne suite sous la Coupole, c'est-\u00e0-dire de recommencer personne, donc on souhaite tout bon jusqu'\u00e0 2015 d'apr\u00e8s. \r\n\r\nPerrinjaquet Sylvie (00:50:43)  [86%] :\r\nDonc si on suit la nous verrons aussi pensez pas non, pas du tout, alors je suis pas du tout quelqu'un qui, qui projette quoi que ce soit, parce que j'ai jamais imagin\u00e9 que je serais un jour, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, j'ai jamais imagin\u00e9 que je viendrai concerne national y a des choses qui se sont comme \u00e7a, voil\u00e0 bon encha\u00een\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres, maintenant je reviens, il y a 6 mois en arri\u00e8re, il \u00e9tait m\u00eame pas imaginer que je reviendrai \u00e0 \u00e0 Berne, donc je prends les choses de mani\u00e8re pragmatique, les unes apr\u00e8s les autres et mais je souhaite vous allez peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:12) [78%] :\r\nPerdre un si\u00e8ge en 2015, alors de toute fa\u00e7on, il y a un si\u00e8ge en moins pour le canton des chiens lib\u00e9raux- radicaux alors nous verrons, nous verrons Madame au port, voil\u00e0 encore, on verra bien, peut-\u00eatre que vous reviendrez nous voir et qui sait, mais avec plaisir, je ferai une musique pour pour terminer ses missions cette bonne faille oui c'est James Blake, t\u00eate qui chante, c'est tout nouveau et c'est Nathalie sur une guerre qui l'a choisi pour vous, merci beaucoup, merci pour l'invitation sur la neige, merci beaucoup revoir Madame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:40) [50%] :\r\nIl y je vends enfin pour l\u00e0 c'est vrai cela. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:48) [80%] :\r\nEt \u00e0 la raison que \u00e7a la th\u00e9orie de. \r\nElle a m\u00eame regagn\u00e9 est c'est vrai \u00e7a, avec m\u00eame pas ce qu'on fait le B\u00e2lois se fait mais alors avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:53) [69%] :\r\nNon, voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 Cheyrou non l\u00e0 aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:27) [82%] :\r\nJames Blunt de peu avec 20 pas et pour terminer cette \u00e9mission, c'est fini pour aujourd'hui, demain, une autre femme, elle dessine elle lectrices du magazine Elle la connaissent bien et s'appelle Soledad je vous en dis pas plus ouverts et \u00e7a demain, merci \u00e0 Bastia avec lui et Alexandre le qui \u00e9tait en r\u00e9gie, ici \u00e0 Paris juste apr\u00e8s les infos \u00c9milie Gasc, les 15 Europe rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrinjaquet, Sylvie", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR neuch\u00e2teloise", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Perrinjaquet, Sylvie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A252ED6-41A3-416F-AFF5-DCBA3D988E04", "internalArchiveId": "4A252ED6-41A3-416F-AFF5-DCBA3D988E04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement jurassien souhaite mettre fin aux abus salariaux dans la vente de d\u00e9tail : interviews de Vincent Gigandet, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes de l'Arc jurassien et de Pierluigi Fedele, syndicaliste UNIA", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "L'ex\u00e9cutif du canton du Jura a d\u00e9cid\u00e9 de fixer un cadre salarial dans la vente de d\u00e9tail sur une proposition de la Commission tripartite de libre-circulation des personnes qui observe les tendances salariales par branche d'activit\u00e9. Ce sera d\u00e9sormais 3020 \u00e0 3640 francs minimum par mois suivant l'\u00e2ge, la formation et l'exp\u00e9rience du collaborateur. Dans les faits, le gouvernement publie un nouveau contrat type de travail imp\u00e9ratif. ", "durationSec": 574, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["salaire", "contrat de travail", "commerce de d\u00e9tail"], "isOnline": false, "remarks": "Qualit\u00e9 de son m\u00e9diocre (interview de Pierluigi Fedele)", "lastModifiedDate": "2018-02-27T17:21:45Z", "speechToTexts": ["27.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe canton du Jura et bien les autorit\u00e9s politiques d\u00e9gainent l'arme des mesures d'accompagnement des Lip, circulation des personnes et impose un salaire minimum pour le personnel de la vente dans le commerce de d\u00e9tail ce salaire minimum obligatoire sera de 3020 francs \u00e0 3640 francs par mois en fonction de l'\u00e2ge de la formation et de l'exp\u00e9rience des collaborateurs, c'est la Commission tripartite qui observe le march\u00e9 du travail, qui a estim\u00e9 qu'il y a sousench\u00e8re abusive et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans cette branche, ce qui justifie l'intervention du politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [84%] :\r\nQui, 2 invit\u00e9s avec nous un syndicaliste Pierluigi effet Bailey et Vincent Gigandet, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes dans l'Arc jurassien bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:31) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [78%] :\r\nVincent Gigandet chiffre 3000 23640 francs, franchement c'est c'est pas une fortune, hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [85%] :\r\nAlors effectivement, ce sont pas des salaires qui sont, qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a, on en convient parfaitement ce qu'il faut pr\u00e9ciser, peut-\u00eatre que ce sont des salaires calcul\u00e9s sur 12 mois en fait de leur 13\u00e8me salaire est pr\u00e9vu une hausse contrat type de de travail qui rel\u00e8ve quelque peu optique ces ces salaires qui, j'en conviens, reste somme tourne ne relativement faible mais je pr\u00e9cise que la commission tripartite n'est pas institu\u00e9e, il n'a pas pour vocation de fixer des salaires mais de d\u00e9terminer si, dans un secteur dans une branche il existe oui ou non, de la sous- ench\u00e8re abusive et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [52%] :\r\nC'est cas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [86%] :\r\nEt, de notre point de vue ce n'\u00e9tait pas le cas, non parce que nous avons consid\u00e9r\u00e9, en reprenant les les observations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le service des arts et m\u00e9tiers, et bien s\u00fbr toutes les observations relev\u00e9es seul. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [88%] :\r\n71 se se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s en dessous de la r\u00e9f\u00e9rence retenue d'un peu ailleurs, la cote d'alerte \u00e0 l'\u00e0 partir de laquelle on peut imaginer qu'il y avait la sous- ench\u00e8re salariale mais sur quelque 2600 salari\u00e9s que compte le le secteur donc nous estimons que c'est bien faible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [81%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que Commission tripartite, c'\u00e9tait de contraint la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [70%] :\r\nC'\u00e9tait de contrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [79%] :\r\nDonc en train de Pierluigi Fedele et on a entendu l\u00e0 les patrons 71 cas sur 2600 ce \u00e7a c'est quand m\u00eame un pourcentage assez faiblement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:20) [79%] :\r\nMoi 18 \u00e0 20 pourcent des des contr\u00f4les effectu\u00e9s sans sousench\u00e8re donc \u00e7a \u00e0 notre avis, y a des gens qui ont, \u00e0 cette plante h\u00e2tif de la branche pour pouvoir prendre une mesure de ce type -l\u00e0 et je reviens sur ce qu'a dit monsieur Gigandet o\u00f9 c'est absolument faux, quand il dit qu'une commission qui participent, \u00e7a n'a pas pour vocation de fixer les salaires et l\u00e0 effectivement provocation contre les march\u00e9s et constater s'il y a surench\u00e8re mais la disposition des outils notamment contrat type de travail comme mesure d'accompagnement pour cela s'apparente de salaire quand \u00e7a commence avec l'objet d'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [85%] :\r\nPierluigi Fedele et je vous demanderai peut-\u00eatre, si c'est possible de de bouger de quelques pas avec votre t\u00e9l\u00e9phone, c'est c'est pas une qualit\u00e9 exceptionnelle, Vincent Gigandet moi revenons au chiffre les gens entendent 3000 23640 francs, alors on voit bien qu'il avait peut-\u00eatre pas d'abus, autant que les syndicats, pouvez -vous dire vous n'\u00eates pas d'accord sur ce point mais, mais, franchement, ces sommes, ce qu'on peut vraiment se battre devant l'opinion publique contre ce genre de somme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:07) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, la question n'est pas tellement une une question de ici de, de, de salaire, quand bien m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [66%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [89%] :\r\nBen oui, quand m\u00eame, oui, mais quand m\u00eame pour dire que un certain nombre de, de, de salari\u00e9s vont peut-\u00eatre \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 et un alors effectivement c'est pas des salaires tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, objectivement, on en convient, mais seulement dans l'ce secteur d'activit\u00e9, il y a quand m\u00eame des \u00e9tudiants, il y a des fois des des retrait\u00e9s qui exerce quelques heures par- ci, par- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [99%] :\r\nDonc on peut les payer moins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [91%] :\r\nMais c'est pas qu'on peut les payer moins mais il n'y a pas une une n\u00e9cessit\u00e9 absolue que de devoir vivre avec un salaire consid\u00e9r\u00e9 comme donc on peut consid\u00e9rer comme comme nos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [70%] :\r\nProbl\u00e8me : c'est passionnant compris Vincent Gigandet : notre votre derni\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:00) [86%] :\r\nOn en parle peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [73%] :\r\nVincent Giret ce que voulait dire si vous voulez reprendre incendie les Terres, les diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [86%] :\r\nOui, donc il y a des on a constat\u00e9 effectivement qu'il y avait des, des, des salaires qui \u00e9taient tr\u00e8s bas, hein, m\u00eame alors il faut objectivement, m\u00eame en dessous de, de, de, de ces normes, certains \u00e9taient des proches. \r\nEt parmi ceux -ci, h\u00e9 bien il y a des des salaires, de personnes qui font des DEA, des petites jobs comme \u00e7a, vous gagnez un petit peu d'argent mais pas forc\u00e9ment pour pour en vivre aussi pour avoir une activit\u00e9 sociale et je pense pas reste particuli\u00e8rement dans dans des kiosques ou \u00e0 la ces personnes risquent de ne plus pouvoir gagner malheureusement m\u00eame si c'\u00e9tait peu, mais le peu qu'elle gagne, et peut-\u00eatre qu'elles ne pourront plus plus gagn\u00e9 cet argent parce que il faudra aller les r\u00e9mun\u00e9rer un petit peu plus aujourd'hui, m\u00eame ce salaire demeure quand m\u00eame simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [81%] :\r\nVous entendez Pirlo Diff\u00e9 on peut, on peut quand m\u00eame en perde son boulot avec ce genre de de r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [67%] :\r\nQuoi que ce soit, que la France dans la vie comme moi puisque je suis de ceux qui on a relev\u00e9 quant \u00e0 fractionner salaire comprise j'esp\u00e8re qu'\u00e0 part un peu dans la de proches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [76%] :\r\nDit f\u00e9d\u00e9rer ce que je dois en demander peut-\u00eatre de vous tourner encore d'un demi- un demi- tour, si c'est possible, voil\u00e0, essayons. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:19) [79%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 cette ann\u00e9e comme \u00e7a j'esp\u00e8re effectivement qu'il a pas 20 pourcent de de la main d'oeuvre de la branche qui sont des retrait\u00e9s ou des \u00e9tudiants, et encore une fois, on le, on le savait, par des gens en fonction de leur statut, mais en fonction de la plus- Value qu'ils apporteront on paye \u00e0 salaire qui correspond \u00e0 la fonction, que ce soit trait\u00e9 un \u00e9tudiant ou un salari\u00e9 qui l'occupe, donc c'est un discours que je peux absolument pas accepter, mais encore une fois, les choses sont claires : il y a, il y a un organisme qui la tripartite qui doit faire des contr\u00f4les \u00e9mettre des consid\u00e9rations sur la sous- ench\u00e8re ou pas, on se fait \u00e0 lutter \u00e0 disposition, c'est un petit peu d\u00e9\u00e7u d'abord Monsieur Gigandet qui a \u00e9t\u00e9 longtemps que moi tripartite qui encore, moi j'ai j'ai quitt\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais j'ai l'impression qu'il conna\u00eet pas encore le fonctionnement et le r\u00f4le qu'\u00e0 un organe d'\u00e9clat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [83%] :\r\nVincent Gigandet on est dans un dossier qui concerne les pires que nation des personnes ou l'\u00e9l\u00e9ment de la confiance sera essentiel pour les prochaines votations et l\u00e0 quand on entend tout de m\u00eame 18 \u00e0 20 pourcent des des contr\u00f4les effectu\u00e9s qui sont en 2 en mati\u00e8re de dopage de contr\u00f4les positifs est -ce que \u00e7a c'est pas du poison aussi pour tout le syst\u00e8me, si les gens se voyaient l\u00e0 un sur 5 qui est sous- pay\u00e9 et qui a un abus l\u00e0 tout de m\u00eame pour voter oui ensuite \u00e0 la prolongation, \u00e7a va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [81%] :\r\nMais oui, effectivement, ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [90%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:28) [91%] :\r\nCet homme naturellement qu'on peut pas, j'entends ceux souscrits. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:34) [89%] :\r\nDe facto, ce genre de, de, de pratiques salariales n\u00e9anmoins la probl\u00e9matique ici parmi les les les 18 pourcent de de d'observations observation qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on ne sait pas, on n'a pas fait la distinction entre ce qui \u00e9tait pratiquement \u00e0 la limite \u00e0 moins 1 pourcent moins moins 2 pourcent que que Serge pour vous dire que sur la la masse totale ces 71 salaire suffisait \u00e0 \u00e9tablir, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 contrat type de travail et les salaires minimaux, c'est sur le c'est sur le le le principe m\u00eame si naturellement c'est par sur le montant, mais c'est sur le principe et la proc\u00e9dure avec laquelle on a proc\u00e9d\u00e9 pour \u00e9tablir ce contrat- type de travail avec salaire obligatoire qui qui nous g\u00eane qui nous g\u00eane beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [85%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9\u00e7u de l'\u00c9tat, Vincent Gigandet dans ce dossier, le canton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:26) [80%] :\r\nMais d\u00e9\u00e7u c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:28) [94%] :\r\nManifestement pas ce qui, on peut raisonnablement penser, c'est que d\u00e8s lors que le gouvernement avait annonc\u00e9 qu'il voulait relever les les salaires les plus bas dans dans ce canton, il y a eu directement ou indirectement, peut -on raisonnablement penser une certaine pression sur ses repr\u00e9sentants donc les repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat au sein de la la Commission alors que c'est la commission qui doit objectivement pour d\u00e9terminer si oui ou non il y a de la sous- ench\u00e8re et soumettre ensuite au gouvernement une proposition, une mesure qui, en l'occurrence ici est celle de l'\u00e9tablissement d'un contrat type de travail avec salaire minimum obligatoire pour que le gouvernement statut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [81%] :\r\nDonc c'est clairement politique Pierluigi Fedele et il y a eu cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e dans le Jura aussi c'est celle canton qu'avec \u00e7a, pas politique l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:31) [72%] :\r\nEt celui qui a donn\u00e9 des garanties au peuple en 2004 et qu'ils a ces garanties en 2008 et qu'on a confiance des \u00e9leveurs s'tr\u00e8s faible, donc des animaux, des salaires avec un certain nombre de mesures qui s'appelle mesures d'accompagnement, c'est le travail m\u00eame son copain partie protectrice mais d'importance, non c'est pas qu'on a donn\u00e9 ces garanties devenir maintenant et puis on on va pas s'occuper des salaires de sont des mesures de ce type -l\u00e0, alors effectivement cette politique mais c'est aussi tr\u00e8s r\u00e9elle des salaires de 1000 en France, 2800 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [75%] :\r\nIl le diff\u00e9rents merci beaucoup de ces quelques minutes aussi sur la qualit\u00e9 de la ligne qui est pas extraordinaire dire nous, mais aussi aux auditeurs, Vincent Gigandet, Jean merci aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:07) [85%] :\r\nJuste une pr\u00e9cision, c'est qu'on on ne veut pas, o\u00f9 on n'est pas apte absolument oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement de contrat type de travail, ce qu'il y a ce qu'il faut que la la proc\u00e9dure soit soit respect\u00e9e et que, objectivement, l'on puisse effectivement constat\u00e9 une sous- ench\u00e8re abusive et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [93%] :\r\nSachant Gigandet merci beaucoup, une excellente soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:25) [97%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fedele, Pierluigi", "role": "membre du comit\u00e9 central du syndicat UNIA", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gigandet, Vincent", "role": "directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes de l'Arc jurassien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC4225E4-16ED-4ACE-AC10-352C29ECBC9A", "internalArchiveId": "FC4225E4-16ED-4ACE-AC10-352C29ECBC9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire des gendarmeries dans le monde (3/5) : Les gendarmes de la R\u00e9publique alg\u00e9rienne et la r\u00e9organisation de police de Sao Paulo", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "Evocation de l'histoire de la gendarmerie de la jeune R\u00e9publique alg\u00e9rienne avec Beno\u00eet Haberbusch. Discussion autour l'influence du mod\u00e8le de la gendarmerie fran\u00e7aise dans la r\u00e9organisation de la police de Sao Paulo avec Andr\u00e9 Rosemberg.", "durationSec": 3491, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Alg\u00e9rie", "Br\u00e9sil", "S\u00e3o Paulo", "France"], "thematicThemes": ["recherche scientifique", "histoire", "organisation de la police"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-12T19:45:48Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [83%] :\r\nJe parierais chaleur et Jean-Pierre tous les historiens de la France 5\u00e8me si\u00e8cle avait utilis\u00e9 les rapports de gendarmerie, cette semaine, retour sur une histoire ancienne, c'est un sujet en or puisque il y avait des des monceaux d'archives, oui, de la d\u00e9couverte \u00e0 l'exploitation des archives \u00e9gal pourquoi gendarmerie c'est le, l'un des plus puissants moyens de construction d'une nation, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans l'\u00e9laboration de certaines nations bien s\u00fbr ce \u00e7a presse peut-\u00eatre un peu \u00e0 des sp\u00e9cialistes, mais \u00e0 travers ces th\u00e9matiques on rattache aussi un peu l'histoire plus g\u00e9n\u00e9rale, les gendarmes sont un observatoire au coeur de la soci\u00e9t\u00e9, la conqu\u00eates napol\u00e9oniennes permet en fait dans les cantons suisses d'unifier cette police est de cr\u00e9er une 1\u00e8re, police d'\u00c9tat, qui fonctionne sur l'ensemble du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nAu mois de juin dernier s'est tenu un colloque sur les gendarmerie du monde, ils vont eu une 2\u00e8me lecture de l'intitul\u00e9 pour bien voir que je n'avais pas non le milieu universitaire de la recherche et les repr\u00e9sentants de l'ordre pouvait prendre langue commune et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un certain nombre de probl\u00e9matiques touchant la gendarmerie il y a -t-il un mod\u00e8le du gendarme d'o\u00f9 vient -il entre policiers et militaires o\u00f9 se situe -t-il quel a \u00e9t\u00e9, et quelle est aujourd'hui sa fonction, sa mission, la repr\u00e9sentation que l'on n'en a qu'aura \u00e9t\u00e9 la vie quotidienne du gendarme dans le petit village o\u00f9 tout le monde et puis tout le monde \u00e9coute tout ce qui se dit, ce sont l\u00e0 quelques unes des questions qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s dans ce colloque sur la gendarmerie, cette semaine, rencontre avec les organisateurs et les participants \u00e0 la veille de l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui mes 2 invit\u00e9s seront Beno\u00eet Habert et Andr\u00e9 rose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [94%] :\r\nVoil\u00e0 ce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [87%] :\r\nOui, pas tout d'abord, je vous remercie de votre invitation donc je, je suis le Capitaine Beno\u00eet Habert b\u00fbcheur et je travaille au service historique de la D\u00e9fense, au ch\u00e2teau de Vincennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:18) [94%] :\r\nQuel est votre parcours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [90%] :\r\nUn parcours assez particulier alors puisqu'on est dans un colloque qui traite de la th\u00e9matique gendarmerie au niveau familial, je suis assez impr\u00e9gn\u00e9 dans le milieu si on peut dire, puisque je suis fils et petit-fils de gendarmes et donc j'ai si on peut dire, suivi la voie de la gendarmerie de mani\u00e8re un peu particuli\u00e8re puisque j'ai commenc\u00e9 alors comme gendarme auxiliaire au temps o\u00f9 le service militaire existait encore, mais directement au service historique de la gendarmerie nationale mais enfin quant \u00e0 particularit\u00e9 c'est que j'ai pu \u00e9voluer dans l'institution de la gendarmerie, tout en ayant une sp\u00e9cialit\u00e9 d'historiens, j'ai pu ainsi pr\u00e9parer un doctorat en histoire d'universit\u00e9s de Paris 4 Sorbonne dont le sujet \u00e9tait la gendarmerie en Alg\u00e9rie de 39 \u00e0 45 et donc j'ai pu \u00e9voluer dans les statuts et donc actuellement je suis Capitaine de gendarmerie, officier du corps technique et administratif, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, et j'ai donc la chanson, on peut dire, de 2 pour travailler travailler au service historique de la D\u00e9fense, qui regroupe en fait tous les services historiques de l'arm\u00e9e, c'est maintenant une entit\u00e9 unique qui regroupe les anciens services historiques de l'arm\u00e9e qui existait s\u00e9par\u00e9ment et donc qui sont tous regroup\u00e9s au ch\u00e2teau de Vincennes et qui est \u00e0 v\u00e9ritablement si on peut dire pratiquement le 3\u00e8me p\u00f4le d'archives au niveau de de la France avec une sp\u00e9cialit\u00e9 bien s\u00fbr sur les archives militaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [93%] :\r\nIl y a une double question qui me vient \u00e0 vous de voir comment le l'organiser la la s\u00e9rier ce go\u00fbt personnel que vous pouvez avoir de l'histoire, il vient \u00e0 l'ext\u00e9rieur de votre parcours \u00e0 l'int\u00e9rieur de la gendarmerie ou parce que vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur de la gendarmerie vous vient l'id\u00e9e que faire un travail de r\u00e9flexion et de recherche, sachant que, effectivement, l'archive militaire et probablement l'une des plus anciennes au monde, donc il y a de fortes chances d'\u00eatre de trouver mati\u00e8re et nourriture, comment \u00e7a s'est fait pour vous, dans quel sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [87%] :\r\nD'abord les archives militaires sont certes pr\u00e9sents tiennent n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment les plus anciennes ce qu'il peut y avoir d'autres archives plus anciennes au niveau civil \u00e0 mon parcours est aussi assez particuli\u00e8re je dirais tout d'abord que mon int\u00e9r\u00eat pour l'histoire et plus globale je \u00eatre se sur les dans la psychanalyse dans l'enfance puisque du fait que mon p\u00e8re \u00e9tait gendarme j'ai grandi mais dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Berlin, donc, pour situer entre 75 et 80 et on peut dire, je pense que moi, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par cette ville qui est bien s\u00fbr impr\u00e9gn\u00e9e d'histoire si on peut dire, d'une histoire pr\u00e9f\u00e8re pas presque imm\u00e9diate qu'on pouvait encore sentir dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, j'ai je pense d\u00e9j\u00e0 cette ce go\u00fbt pour l'histoire, par cette particularit\u00e9 d'avoir connu mes premi\u00e8res ann\u00e9es dans cette ville charg\u00e9e d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [81%] :\r\nMais il \u00e9tait pardonnez -moi de vous interrompre, \u00e0 Berlin, en tant que gendarme en tant que militaire en tant que gendarme en tant gendarme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [88%] :\r\nOui, et les gendarmes qui \u00e9taient \u00e0 Berlin avec les autres militaires fran\u00e7ais et avec aussi les alli\u00e9s, donc moi je pense que la pression d'histoire d'\u00eatre de de ses premi\u00e8res ann\u00e9es, l\u00e0 nous passons un peu globale un peu confuse et finalement le la d\u00e9viation vers l'histoire de la gendarmerie s'est fait, si on peut dire, un peu par hasard, c'est lorsque j'ai poursuivi mes \u00e9tudes d'histoire donc, Universit\u00e9 de Poitiers, il fallait choisir un sujet, et finalement, par commodit\u00e9, si on peut dire, j'ai choisi de de travailler sur la gendarmerie, des Deux-S\u00e8vres, mon p\u00e8re \u00e9tait dans les Deux-S\u00e8vres, \u00e0 l'\u00e9poque sous l'Occupation et donc, en choisissant ce sujet j'ai pu appr\u00e9hender de mani\u00e8re assez pratique l'exploitation des archives \u00e0 la recherche de t\u00e9moins, j'ai pu me d\u00e9placer dans tout le d\u00e9partement, elle aussi, avoir des contacts de plus concret pour le sujet que je \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [88%] :\r\nAlors on va pas forc\u00e9ment d'ailleurs tout de suite aborder le sujet que vous allez proposer dans ce colloque Nouveau colloque sur la gendarmerie, mais quand je dis nouveau colloque c'est pour ceux qui s'y connaissent, comme vous, parce que pour les ext\u00e9rieurs comme moi et ceux qui nous \u00e9coutent, on ignore tout, un de la gendarmerie encore puisqu'il y a des colloques sur la gendarmerie, alors on va peut-\u00eatre faire les les pr\u00e9sentations de ce point de vue -l\u00e0 et puis on reviendra apr\u00e8s cette histoire de la p\u00e9riode pendant la guerre dans les 2, c'est pour savoir ce qui existe comme archives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [87%] :\r\nOui, je peux vous faire peut-\u00eatre, si vous le d\u00e9sir, un petit point sur le l'historiographie de la gendarmerie exactement, vous allez vous ennuyer peut-\u00eatre que le professeur Jean-No\u00ebl Duc traitera question moi- m\u00eame, mais l\u00e0 aussi j'ai une petite particularit\u00e9, j'ai aussi suivi l'\u00e9volution de de ce chantier historique puisque moi je traite de ce sujet, la fin de ce Champ d'investigation depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, donc il faut savoir, c'est que l'histoire de la gendarmerie a longtemps \u00e9t\u00e9 de Landau, histoire, c'est-\u00e0-dire de l'histoire, faites par l'institution elle- m\u00eame avec des caract\u00e8res pas forc\u00e9ment universitaire et aussi une particularit\u00e9, c'est que les gendarmes n'ont pas toujours \u00e9crire leur propre histoire, d\u00e9j\u00e0 du fait de leur appartenance au milieu militaire ou d'une certaine r\u00e9serve, il y a assez peu de t\u00e9moignages de gendarmes, pas par les \u00e9crits, comme on peut avoir quand m\u00eame des des ouvrages de t\u00e9moignages d'officiers chez les gendarmes, c'est quand m\u00eame assez limit\u00e9 et on peut noter, c'est ce renouveau, si on peut dire du chantier historique de gendarmerie \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 90 avec notamment l'impulsion \u00e0 la fois de l'universit\u00e9 de Paris 4 Sorbonne et d'un autre c\u00f4t\u00e9 aussi la cr\u00e9ation de ce service historique de la gendarmerie nationale, qui \u00e9tait le dernier n\u00e9 des services historiques militaire qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, donc au milieu des ann\u00e9es 90 \u00e0 la faveur de quoi valider au d\u00e9part c'\u00e9tait pas tellement de traiter d'histoire, mais surtout de traiter les archives de la gendarmerie, c'\u00e9tait essentiellement cet aspect -l\u00e0 qui \u00e9taient pris en compte et donc, c'est vraiment ce qui ce qui a motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [92%] :\r\nDonc l\u00e0 l'histoire imm\u00e9diate, mais une histoire d\u00e9j\u00e0 ancienne voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [87%] :\r\n\u00e7a fait oui, et donc en fin de compte, moi j'ai eu la chance de d'int\u00e9grer le service historique de gendarmerie des si, on peut dire, les premi\u00e8res ann\u00e9es, parce que j'\u00e9tais en 1998 int\u00e9gra ce service, donc je les vu \u00e9voluer et donc changer avec l'int\u00e9gration au service historique de la D\u00e9fense \u00e0 partir de 2005. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:48) [90%] :\r\nCe qui veut dire que d\u00e8s le d\u00e9but, puisque vous trouvez -vous d\u00e8s le d\u00e9but vous pouvez percevoir de pr\u00e8s ce qu'\u00e9tait l'organisation comment on cr\u00e9e un service pareil sur quoi on se base puisqu'on en quelque sorte, il y a le mat\u00e9riel, encore qu'il faut inventer tout le classement toute la logique interne pour vous et les g\u00e9n\u00e9rations d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [86%] :\r\nAlors si on peut y arriver, comme l'exp\u00e9rience des autres services qui avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es auparavant, certains ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, service le Tir historique de l'arm\u00e9e de terre et \u00e7a historique de marine essaye de de l'arm\u00e9e de l'air, donc il y avait quand m\u00eame une certaine exp\u00e9rience et comme je vous disais l'essentiel au d\u00e9part c'\u00e9tait vraiment par rapport au traitement des des archives, la dimension Histoire est assez rapidement mais n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment, si on peut dire une priorit\u00e9, c'\u00e9tait vraiment la possibilit\u00e9 pour la gendarmerie de ma\u00eetriser la collecte et la gestion de ses archives pour des des raisons je dirais extr\u00eamement pratique aussi parce que, on croit que les archives ont une fonction d'\u00eatre consult\u00e9s que par les historiens ou les g\u00e9n\u00e9alogistes, mais elles ont aussi une fonction \u00e9minemment pratique vis-\u00e0-vis du personnel en lui- m\u00eame, pour ce qui concerne les droits et autre particularit\u00e9 aussi pour les archives de la gendarmerie, c'est fonction judiciaire avec tous les proc\u00e8s- verbaux et donc dans les enqu\u00eates qui peuvent durer plusieurs ann\u00e9es, on peut \u00eatre amen\u00e9 des autorit\u00e9s judiciaires peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 demander des des pi\u00e8ces d'archives, notamment des proc\u00e8s- verbaux pour le besoin d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:07) [91%] :\r\nAlors, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb commencer par l\u00e0, mais enfin il faut bien venir l'identit\u00e9 du gendarme on le situe quelqu'un comme en tout cas tr\u00e8s ext\u00e9rieur quelque part dans une zone mal d\u00e9limit\u00e9e entre l'arm\u00e9e \u00e0 proprement parler et la police plusieurs questions est -ce que c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise au d\u00e9part et qui va essaimer un peu partout ailleurs et qu'est -ce que c'est que la caract\u00e9ristique de la construction du gendarme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [88%] :\r\nIl est vrai qu'on peut dire que la gendarmerie comme une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise au d\u00e9part, alors au niveau de l'origine de la gendarmerie, on remonte tr\u00e8s loin puisqu'on remonte au moyen- \u00e2ge, moment de la guerre de 100 ans avec au d\u00e9part une fonction de police militaire aupr\u00e8s des arm\u00e9es, il s'agissait essentiellement pour faire simple, d'\u00e9viter les pillages et des exactions de ce qu'on appelait les gens de guerre, c'est-\u00e0-dire les soldats de l'\u00e9poque aupr\u00e8s des populations pour si on peut dire, un peu les les cadrer, donc je ne fais pas faire toute l'histoire de la gendarmerie en fin de compte pour pour des des bases tr\u00e8s simple, donc une origine tr\u00e8s ancienne au niveau du moyen- \u00e2ge on appelle alors \u00e7a la mar\u00e9chauss\u00e9e, c'est \u00e0 acquis une fonction militaire et de nature militaire au cours du temps, \u00e0 travers des textes r\u00e9glementaires et avec tr\u00e8s rapidement donc une origine de missions de police militaire avec ainsi, on peut dire une une \u00e9volution vers les missions civiles qui apparaissent d\u00e8s le r\u00e8gne de de Fran\u00e7ois Ier, avec un un texte tr\u00e8s important qui a, qui a lieu \u00e0 cette \u00e9poque et qui donnent justement ce caract\u00e8re mixte de missions civiles et militaires de la gendarmerie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [87%] :\r\nElle est parfois d\u00e9licate se trouvait entre 2 est -ce que c'est le cas pour la gendarmerie est -ce que la gendarmerie va \u00e0 la fois bah se construire avec ce cette identit\u00e9 -l\u00e0 et en m\u00eame temps, souffrir de se trouver entre police et arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [88%] :\r\nExactement, en fin de compte est aussi un un des enjeux, si on peut dire de de l'histoire de la gendarmerie, voir si on peut dire une multicarte et au gr\u00e9 des circonstances au gr\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements, il va y avoir des mouvements de balancier pour savoir est -ce que gendarmerie et finalement qu'une institution militaire plut\u00f4t une institution polici\u00e8re Akila rattach\u00e9e \u00e0 la justice, au minist\u00e8re de la guerre, ce qu'on appelle avoir devant le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, ou encore, m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur comme elle est actuellement, donc c'est vrai qu'il y a une histoire tr\u00e8s \u00e9mouvante par rapport \u00e0 \u00e7a et qui fait que, vis-\u00e0-vis du public ou d'une personne qui a pas \u00e9tranger restitution il est pas toujours facile de placer le gendarme, mais si on pourrait essayer de r\u00e9sumer, c'est que la gendarmerie est une force polici\u00e8re \u00e0 statut militaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [87%] :\r\nC'est la grande caract\u00e9ristique parce que \u00e7a lui donne des techniques particuli\u00e8res, on imagine que oui et est -ce qu'on pourrait peut-\u00eatre au travers de un ou 2 exemples, arriver \u00e0 se figurer ce que sont que ces techniques singuli\u00e8re de la gendarmerie qui la distingue du du reste des autres corps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [88%] :\r\nAlors, moi, moi je vous dirais plut\u00f4t vis-\u00e0-vis de sa nature, il y a une particularit\u00e9 de la gendarmerie, c'est carr\u00e9ment dans le coup, ce qu'on appelle le continuum de l'espace P \u00e0 l'espace gu\u00e8re ceux qui ne sont pas forc\u00e9ment les autres institutions, c'est-\u00e0-dire que le gendarme peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre en temps de paix, donc si on peut dire, entre, pour simplifier, peut-\u00eatre un policier en temps de paix mais qui peut basculer avec une d\u00e9gradation des conditions version on pourrait dire le soldat, c'est tout ce spectre -l\u00e0 que recouvre la gendarmerie alors maintenant en mati\u00e8re de de sp\u00e9cialisation de sp\u00e9cificit\u00e9 de la gendarmerie au cours de l'histoire, elle en a qui des sp\u00e9cificit\u00e9s, alors il y a plusieurs plans, je prends par exemple au niveau du plan judiciaire pour la recherche des d\u00e9lits et des crimes, on peut noter au cours de l'histoire, notamment au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle, une avance qui a \u00e9t\u00e9 prise par la police dans ce domaine notamment \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, je citerai juste, par exemple, par exemple la cr\u00e9ation des fameuses Brigades du tigre qui ont donn\u00e9 \u00e0 la police \u00e0 ce niveau -l\u00e0 sur une v\u00e9ritable avance dans le dans le domaine judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:01) [85%] :\r\nQui b\u00e9n\u00e9ficient de technologies voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [89%] :\r\nSamantha qui circulaient sur les laboratoires de police scientifique qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 l'\u00e9poque et aussi certainement qui disent enfin des certains noms c\u00e9l\u00e8bres comme Alphonse Bertillon, qui vont v\u00e9ritablement ancr\u00e9 la la police par exemple, en pointe dans le dans le niveau judiciaire et la gendarmerie ne va rattraper son retard, si on peut dire qu'\u00e0 la fin du du 20\u00e8me si\u00e8cle avec la cr\u00e9ation d'unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es et aussi de son propre laboratoire de famille hier CGN dont vous avez peut-\u00eatre entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:30) [78%] :\r\nAlors vous dites fameuse parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:33) [90%] :\r\nDonc oui, en fin de compte, la gendarmerie a cr\u00e9\u00e9 son son propre laboratoire de d'analyses de police scientifique \u00e0 partir de 1987 l'affaire Gr\u00e9gory, a jou\u00e9 un r\u00f4le dans dans ce renouveau dans, dans, dans, dans cette r\u00e9forme en mati\u00e8re judiciaire, et donc on peut dire, c'est que la gendarmerie quelque part, rattrape son retard \u00e0 partir donc de du dernier quart du 20\u00e8me si\u00e8cle au niveau judiciaire, donc \u00e7a c'\u00e9tait au niveau judiciaire, si on prenait un autre domaine, par exemple en mati\u00e8re de maintien de l'ordre, la gendarmerie va d\u00e9velopper une v\u00e9ritable sp\u00e9cificit\u00e9 une v\u00e9ritable sp\u00e9cialisation \u00e0 partir de 1921 avec l'anc\u00eatre de ce qu'on appelle la gendarmerie mobile qu'on confond parfois avec les CRS et qui est donc cr\u00e9\u00e9e \u00e0 partir de cette p\u00e9riode, en 1921 avec les premiers pas automobile et qui vont devenir ce qu'on appelle la Garde r\u00e9publicaine mobile et qui deviendra plus tard donc, \u00e0 la gendarmerie mobile, et l\u00e0 il y a v\u00e9ritablement une sp\u00e9cificit\u00e9 de la gendarmerie dans ce domaine, on pourra encore multiplier les exemples mais vous voyez, donc un peu ce qu'il peut y avoir en mati\u00e8re de de particularit\u00e9s ou de de sp\u00e9cialit\u00e9s de la gendarmerie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:37) [90%] :\r\nVous citiez Les Brigades du Tigre, c'est vrai que la police d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'arm\u00e9e, ce n'est plus \u00e0 m\u00eame d'ailleurs de le dire, ont tous fait l'objet d'une d'un renforcement de leur propre mythologie, notamment au travers de la litt\u00e9rature \u00e9videmment au travers de du cin\u00e9ma ou de la t\u00e9l\u00e9vision, la gendarmerie de ce point de vue -l\u00e0 est beaucoup plus dans l'ombre tout \u00e0 fait, comment l'expliquez -vous est -ce que c'est rattach\u00e9 \u00e0 ce que vous dites, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 c'est entre 2 cours au monde qui sont tr\u00e8s visibles et celui -ci se trouve par voie de cons\u00e9quence plus dans une rue plus discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [87%] :\r\nPar exemple, si on reprend le le le le plan de la police judiciaire, il est vrai qu'il y a toute une litt\u00e9rature sont plus dire m\u00eame une imagerie populaire qui a d\u00e9velopp\u00e9 justement le le r\u00f4le du policier du familier par rapport aux gendarmes qui, si on pouvait r\u00e9sumer et seulement l'ouvreur de portes du commissaire et toute cette cette cet aspect -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 et il est vrai que, finalement, l\u00e0 aussi en mati\u00e8re de fiction, la t\u00e9l\u00e9vision a jou\u00e9 un petit r\u00f4le, \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle avec un certain nombre de s\u00e9ries embl\u00e9matiques en France qui ont un peu je pense \u00e0 Section de recherche actuellement ou encore cette femme gendarme, la femme d'honneur qui est aussi un peu aussi r\u00e9tabli si on peut dire, les bureaux de la gendarmerie notamment dans dans les missions de police judiciaire et encore ce rattrapage s'est fait plus \u00e7a \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle, si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:22) [90%] :\r\nOn a bien voulu s'votre intervention, l'intervention, vous avez donn\u00e9 dans ce colloque porte sur un dossier bien sp\u00e9cifique qui concerne l'apport de la gendarmerie fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, dans une p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de l'ind\u00e9pendance qui prend en compte la p\u00e9riode de la guerre \u00e9videmment post- ind\u00e9pendance, c'est une histoire qui va \u00eatre un peu boiteuse, comme une grande partie de la relation alg\u00e9ro- fran\u00e7aise ou franco- alg\u00e9rienne, est ce que vous pourriez en quelques mots, nous la d\u00e9crire cette histoire- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:56) [83%] :\r\nVous, vous parlez de relations je vous faire un constat fait par l'actuel pr\u00e9sident de l'\u00c9tat alg\u00e9rien, alors qu'il \u00e9tait ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res en 74 disait les relations entre la France et Alg\u00e9rie peuvent \u00eatre bonnes ou mauvaises, en aucun cas, elles peuvent \u00eatre banale et c'est vrai que on pourrait tout \u00e0 fait qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:13) [93%] :\r\nBouteflika le sens de la sentence voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:15) [85%] :\r\nC'\u00e9tait fait et il est vrai que donc l\u00e0 ces relations franco- alg\u00e9riennes au niveau de la gendarmerie sont compl\u00e8tement tout \u00e0 fait m\u00e9connu et pourtant elles \u00e9clairent aussi, je veux dire d'un aspect particulier ses relations qu'on puisse se nouer, avant que vous l'avez dit, et aussi apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, il est peut-\u00eatre int\u00e9ressant de de donner quelques informations sur cette gendarmerie qui a eu lieu en Alg\u00e9rie, ce qui n'gendarmerie ancienne qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s le moment de la conqu\u00eate en 1830 autre particularit\u00e9 c'est une gendarmerie qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e sur le mod\u00e8le m\u00e9tropolitain, c'est-\u00e0-dire qui on a repris v\u00e9ritablement les structures, l'organisation, le fonctionnement et la grande particularit\u00e9 de cette gendarmerie et qu'elle a certes utiliser les ressources locales mais en fait surtout les ressources au niveau de la population de souche europ\u00e9enne, les chiffres donnent \u00e0 peu pr\u00e8s 2 \u00e0 3 pourcent de de gendarmes musulmans alg\u00e9riens au moment de l'ind\u00e9pendance qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:09) [90%] :\r\nIl y a plusieurs param\u00e8tres l\u00e0- dedans, il y a \u00e9videmment la relation entre m\u00e9tropolitain et indig\u00e8nes ou autochtones il y a \u00e9galement une fronti\u00e8re qui est tr\u00e8s rarement d\u00e9pass\u00e9, qui est la fronti\u00e8re de la langue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0 aussi ce sera un probl\u00e8me r\u00e9current au niveau de la gendarmerie en Alg\u00e9rie, un probl\u00e8me qui sera finalement assez peu d\u00e9pass\u00e9 puisque comme, comme je vous l'ai dit, il y aura un une forte proportion de personnel m\u00e9tropolitain, pr\u00e8s de 60 pourcent au au cours de l'histoire, donc souvent du personnel qui ne ma\u00eetrisent pas la langue arabe et aussi la particularit\u00e9, c'est que, au niveau du 19\u00e8me si\u00e8cle, vers 1860 on avait justement utilis\u00e9 ce qu'on appelait les gendarmes auxiliaires indig\u00e8nes qu'on a utilis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 raison de un par brigade qui servait d'interpr\u00e8te et de guide, ce statut a perdur\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale, quasiment, et donc le probl\u00e8me de la langue n'a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement solutionner au niveau de la gendarmerie et on envoie \u00e9cho dans dans les archives de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:08) [91%] :\r\nEt pourtant dans votre, dans le papier que m'ait fait parvenir vous citez probablement issu d'un rapport, le t\u00e9moignage d'un gendarme fran\u00e7ais qui dit : il nous faut sur place des gens qui connaissent parfaitement le terrain qui connaissent tellement qu'on a affaire \u00e0 des sp\u00e9cificit\u00e9s en Alg\u00e9rie que nous ne parvenons pas \u00e0 surmonter, donc les gens de terrain \u00e7a particuli\u00e8rement qu'il le faut, comment expliquer que ce passage \u00e0 ne se soit malgr\u00e9 tout parfait parce que rien n'est organis\u00e9 pour \u00e7a, il y a pas de cours de langue, il y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:38) [83%] :\r\n\u00e0 la marge, ait eu des cours de langue des manuels qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la marijuana, notamment pour les l'entre 2 guerres, o\u00f9 j'ai j'ai vu un certain nombre de manuels du vade-mecum o\u00f9 il y avait un certain nombre d'expressions qui \u00e9taient donn\u00e9s, donc aux gendarmes au cours de leurs enqu\u00eates, mais \u00e0 part \u00e7a, pas v\u00e9ritablement de formation si on peut dire, concr\u00e8te et continue au niveau du personnel, il faut savoir aussi que par exemple le personnel qui \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 servir en Alg\u00e9rie est amen\u00e9 aussi \u00e0 repartir, c'est-\u00e0-dire en m\u00e9tropole ou ailleurs, donc l'investissement n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s payant peut dire pour le personnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:10) [84%] :\r\nCombien de gendarmes fran\u00e7ais, enfin, se trouve plus exactement sur le sol alg\u00e9rien, \u00e0 la veille de l'ind\u00e9pendance est ce qu'on a une estimation sans avoir forc\u00e9ment un chiffre pr\u00e9cis, c'est de quoi, c'est de l'ordre quelques centaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:24) [86%] :\r\nEnfin, tant qu'il faut savoir ce qui est v\u00e9rit\u00e9, une v\u00e9ritable mont\u00e9e en puissance du personnel de la gendarmerie du fait de ce qu'on appelle \u00e9poque les \u00e9v\u00e9nements d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:32) [90%] :\r\nDonc \u00e0 partir de 45 \u00e0 partir des \u00e9v\u00e9nements de S\u00e9tif, on commence \u00e0 mener. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [91%] :\r\nPlus \u00e0 partir de 54 ans, \u00e0 partir de 50 ans et \u00e0 \u00e0 partir de 45, si on peut dire, c'est une premi\u00e8re alerte o\u00f9 il va y avoir une r\u00e9pression sanglante \u00e0 l'\u00e9poque mais le de la v\u00e9ritable mont\u00e9e en puissance \u00e0 partir de la Toussaint sanglante de novembre 54 o\u00f9 on assiste \u00e0 une mont\u00e9e continue et massive des effectifs, avec la particularit\u00e9 d'avoir une augmentation des effectifs implant\u00e9 localement et surtout une augmentation des effectifs par un syst\u00e8me de roulement avec les ce qu'on appelle les escadrons de gendarmerie mobile qui vont venir faire des des s\u00e9jours de 4 \u00e0 6 mois en Alg\u00e9rie, on peut dire que quasiment tous les gendarmes mobiles de m\u00e9tropole vont faire des s\u00e9jours en Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [88%] :\r\nCes relations entre ces gendarmes qui arrivent ce Tournus ce Fran\u00e7ais qui arrive, qui ne conna\u00eet donc ni le terrain ni \u00e9videmment les gens qu'est -ce que \u00e7a a comme cons\u00e9quence sur justement la relation avec les gendarmes indig\u00e8nes, les gendarmes autochtones, ceux qui sont sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:32) [88%] :\r\nEn fait, moi je dirais que la recherche \u00e0 ce niveau -l\u00e0 est encore \u00e0 mener, par contre ce ce ce turn-over l\u00e0 de l'escadron m\u00e9tropolitain une une importance assez importante dans le la est la question de l'\u00e9volution et justement de la question alg\u00e9rienne, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est des gendarmes qui ne sont pas si on peut dire, concern\u00e9s par les enjeux de l'Alg\u00e9rie en tant que telle, c'est-\u00e0-dire que ce sont des des militaires qui vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 suivre les, les, les directives de de Paris et donc si on peut dire aussi, c'est une particularit\u00e9 de la gendarmerie, la gendarmerie va accompagner le processus d'autod\u00e9termination de l'Alg\u00e9rie, qui va conduire \u00e0 l'ind\u00e9pendance, ce qu'on n'est pas du tout dans le dans la m\u00eame logique vis-\u00e0-vis de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise qui, elle, est v\u00e9ritablement implant\u00e9es en Alg\u00e9rie qui, si on peut dire, fait corps avec l'Alg\u00e9rie et avec la la cause de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise au niveau des gendarmes, on n'aura pas du tout \u00e7a, et \u00e7a va essayer, va y avoir un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements dramatiques qui vont si si, on peut dire marquer c'est ce positionnement, \u00e7a va \u00eatre, notamment le 24 janvier 1960 lors de l'affaire des barricades ou 14 gendarmes mobiles et une centaine d'entre eux pour \u00e0 peu pr\u00e8s 14 ans vont \u00eatre tu\u00e9s et une centaine bless\u00e9es lors des manifestations sur sur le forum d'Alger et aussi au moment du putsch, un peu plus tard, en avril 1961 la gendarmerie se positionnera avec un petit faussement d\u00e9part mais assez r\u00e9solument en est rapidement au niveau de, du soutien de la politique du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, donc elle v\u00e9ritablement cet aspect particulier de la gendarmerie en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:57) [90%] :\r\nOui, mais c'est forc\u00e9ment tardive puisque le pouvoir politique lui- m\u00eame, pendant tr\u00e8s longtemps et si tout est plut\u00f4t en faveur, tr\u00e8s franchement, d'une Alg\u00e9rie fran\u00e7aise de Mendes-France \u00e0 \u00e0 Guy Mollet r\u00e9gresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:10) [89%] :\r\nAlg\u00e9rie c'est la France \u00e0 l'Alg\u00e9rie c'est la France, je suis n\u00e9 en voil\u00e0 mais le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle lui un plus quand m\u00eame, d\u00e8s octobre 1959 sa politique d'autod\u00e9termination et on sent dans les rapports de gendarmerie ce changement qui va avoir lieu et justement, on va assister une coupure de la gendarmerie vis-\u00e0-vis de la population europ\u00e9enne d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:29) [87%] :\r\nComment \u00e7a s'explique \u00e7a c'est c'est l'ob\u00e9issance au pouvoir politique prime, loin de toute lumi\u00e8re il y a le le Ligali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:37) [88%] :\r\nC'est le l\u00e9galiste aussi c'est une des particularit\u00e9s, si on peut dire, de la gendarmerie, qu'on peut retrouver aussi au niveau du XIXe si\u00e8cle au moment des r\u00e9volutions qui \u00e9maillent l'histoire de France, l'une des caract\u00e9ristiques de la gendarmerie, c'est souvent d'\u00eatre l\u00e9galiste, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9pondre aux directives du pouvoir, on le retrouvera sa donc dans les r\u00e9volutions du XIXe si\u00e8cle o\u00f9 la gendarmerie toujours du c\u00f4t\u00e9 des pouvoirs quitte apr\u00e8s une fois que il y a un changement de de r\u00e9gimes \u00e0 \u00eatre g\u00e9n\u00e9rale en paye le prix, si on peut dire, on retrouvera aussi ce l\u00e9galisme au niveau de l'occupation quand la gendarmerie sera amen\u00e9 \u00e0 ob\u00e9ir aux ordres du gouvernement de de Vichy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:10) [83%] :\r\nOui, ben, puisque vous avez \u00e9tudi\u00e9 les Deux-S\u00e8vres, vous pourriez peut-\u00eatre d'ailleurs nous \u00e9clairer un petit peu, on viendra apr\u00e8s l'Alg\u00e9rie, mais faisons une parent\u00e9 sur les 2, \u00e7a, \u00e7a se passe comment pour la gendarmerie, \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:22) [89%] :\r\nDonc dans les 2 Deux-S\u00e8vres : c'est un petit d\u00e9partement fran\u00e7ais dans dans l'ouest qui a particularit\u00e9 de se retrouver \u00e0 11 zone occup\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque et donc \u00e0 travers les les archives que j'avais pu consulter \u00e0 l'\u00e9poque d'archives d\u00e9partementale des Deux-S\u00e8vres et on peut constater en fin de compte, que la gendarmerie comme je vous l'ai dit \u00e9tait essentiellement l\u00e9galiste, avec la mise en place d'un certain nombre de de mission que les gendarmes ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s ou amen\u00e9s plut\u00f4t \u00e0 accomplir, je pense, notamment, par exemple en ce qui concerne le recensement, le marquage des des juifs a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9toile jaune, de respect de du port de l'\u00e9toile jaune et apr\u00e8s les les arrestations qui aura lieu \u00e0 2 reprises en Deux-S\u00e8vres : d'abord l'arrestation des juifs \u00e9trangers et l'arrestation des juifs fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:06) [78%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:06) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire, puisque la France est coup\u00e9e en 2, il y a \u00e9galement une gendarmerie qui est coup\u00e9e en 2 et qui est l\u00e9galiste aux 2 endroits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:15) [86%] :\r\nAlors donc, on a une gendarmerie en zone occup\u00e9e, et une gendarmerie en zone libre, la particularit\u00e9 d'\u00e9poque aussi, c'est que ce qu'on appelait la la gendarmerie mobile, la gare r\u00e9publicaine mobile a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de la gendarmerie, donc on on reste, si on peut dire sur la gendarmerie d\u00e9partementale et donc m\u00eame la gendarmerie qui en zone occup\u00e9e d\u00e9pend du gouvernement de Vichy en fait. \r\nEt m\u00eame s'ils sont dans des zones, zones ivre zone occup\u00e9e, elles ont un rattachement \u00e0 la m\u00eame organisation fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:42) [87%] :\r\nAlors revenons \u00e0 la Alg\u00e9rie pour les gendarmes auxiliaires indig\u00e8nes, puisque c'est ainsi qu'il se voit difficult\u00e9s pendant les \u00e9v\u00e9nements, comme on dit alors, puisqu'on ne dit pas que c'est la guerre, c'est \u00e9galement comme \u00e7a ce sera pour les partis de se trouver eux aussi entre 2 feux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:03) [84%] :\r\nEn fin de compte, il a toujours, et le probl\u00e8me de d'appellation l'appellation de gendarmes auxiliaires, un des g\u00e8nes date donc de 1860 jusqu'\u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale, apr\u00e8s, comme je vous l'ai dit apr\u00e8s \u00e7a change voil\u00e0 en fin de compte, ce sont des gendarmes \u00e0 part enti\u00e8re, comme les gendarmes m\u00e9tropolitain, donc je rappelle qu'il est \u00e0 peu pr\u00e8s 2 \u00e0 3 pourcent ils ils \u00e9taient en 1962 \u00e0 peu pr\u00e8s 262 dont 6 lieutenants et 46 grad\u00e9s et gendarmes -l\u00e0 ont quand m\u00eame le m\u00eame statut que les que les autres gens Dunlop qui finissent par l'obtenir, voil\u00e0 c'est \u00e7a et pas compte, vous parliez des harkis justement pendant les \u00e9v\u00e9nements d'ailleurs d'Alg\u00e9rie il y a 18 heures quoi vous marchez, guerre d'Alg\u00e9rie ne s'est rien pass\u00e9, h\u00e9 oui, je parle de la terminologie des et \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie en fait donc la particularit\u00e9 c'est \u00e7a \u00e9t\u00e9 justement le recours assez harkis qui ont donc un statut diff\u00e9rent de suppl\u00e9tifs si on pourrait dire presque de de journaliers de la guerre si on peut dire, et qui vont \u00eatre utilis\u00e9es tant par la gendarmerie d\u00e9partementale que par gendarmerie mobile et au sein de la gendarmerie mobile, \u00e0 partir de 59 parce qu'on va payer les commandos de chasse gendarmerie donc avec une base, il y aura 6 commandos o\u00f9 il y aura, pour chacun de ces commandos \u00e0 peu pr\u00e8s 100 harkis qui seront encadr\u00e9s par des gendarmes mobiles, il y a une mission sp\u00e9cifique, alors l\u00e0 on est v\u00e9ritablement sur une mission de type combattant comme dans les autres commandos Tchat mis en place par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, c'est une mission de contre- gu\u00e9rilla avec l'utilisation des m\u00e9thodes de l'ennemi, c'est-\u00e0-dire nomadisent et dans les r\u00e9gions pour chercher l'ennemi et le d\u00e9truire. \r\nOn est v\u00e9ritablement dans une mission combattante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:35) [85%] :\r\nEt alors qu'ils font partie des dossiers des oubli\u00e9s par l'Hexagone que va -t-il en ma\u00eetre des gendarmes est -ce que la gendarmerie a plus l'habitude de faire corps que l'\u00c9tat parce que de ce point de vue l\u00e0 elle se montrerait moins monstre froid que le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:55) [89%] :\r\nAlors des \u00e9tudes de nombreuses \u00e9tudes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre sur le, sur le sort d'Erquy, il restera encore \u00e0 mener des \u00e9tudes sur le sort des harkis de la gendarmerie, mais il semblerait que leur sort est \u00e9t\u00e9 plus ou moins celui des autres partis, en revanche, la particularit\u00e9, ce sont les gendarmes, les gendarmes musulmans alg\u00e9riens qui ont si on peut dire pratiquement \u00eatre courtis\u00e9 par le nouveau pouvoir en place, avec des appels d'offres, enfin des des appels pour qu'il Vienne dans la nouvelle gendarmerie alg\u00e9rienne, ce qui est quand m\u00eame assez particulier, au niveau d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:26) [86%] :\r\nBon flair leur savoir- faire et leur professionnalisme donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:30) [84%] :\r\nIl y a, il y a v\u00e9ritablement oubli\u00e9es donc un un appel de la part des des nouveaux dirigeants oui, ils sont assez peu nombreuses que comme on l'a vu une partie d'entre eux va donc accepter l'offre mais notre parti va rejoindre l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et, l\u00e0 aussi, il y avait une \u00e9tude a pour vraiment essayer de confirmer les chiffres et donc les les 2 attitudes vont vont avoir lieu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:52) [82%] :\r\nJusqu'en 1971 il y a une collaboration extr\u00eamement peu connus puisque on imagine qu'entre France Alg\u00e9rie, les Liens sont quasiment d\u00e9finitivement coup\u00e9s, non vous rappelez la fin, vous vous mettez \u00e0 jour plus exactement quelque chose d'assez m\u00e9connu, est ce que vous pourriez le pr\u00e9senter auditeur la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:12) [91%] :\r\nEn fait, au niveau de donc de l'assistance technique, il va y avoir 2 phases, une phase qui se situe en amont de l'ind\u00e9pendance dans dans les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent ind\u00e9pendance \u00e0 partir de, de, de juin 1961 o\u00f9 la gendarmerie fran\u00e7aise va \u00e9laborer un projet de transition vers une gendarmerie alg\u00e9rienne et en s'appuyant notamment sur les musulmans suppl\u00e9tifs \u00e0 travers des pelotons, je vais pas rentrer dans les d\u00e9tails de la composition du peloton, mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait donc de cr\u00e9er des pelotons qui auraient \u00e9t\u00e9 des embryons de la future gendarmerie alg\u00e9rienne par assimilation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:45) [94%] :\r\nC'est une d\u00e9cision autonome de la gendarmerie ou c'est une commande de l'\u00c9tat, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:50) [89%] :\r\nBah, disons que le la, je sais pas une d\u00e9cision autonome, c'est une une commande qui est faite \u00e0 l'\u00e9poque pour un dans cette transition, mais en fait, cette transition va va subir plusieurs \u00e9cueils : tout d'abord comme j'ai toujours dit les gendarmes alg\u00e9riens sont peu nombreuses et en ce qui concerne les suppl\u00e9tifs, tr\u00e8s rapidement, certains ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9serter pour rejoindre le FLN pour essayer justement de se d\u00e9douaner de de leur compromission avec l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, d'autres vont essayer de se raccrocher \u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, mais l\u00e0 aussi, vont vite comprendre que l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, si on peut dire coupe les ponts avec eux d'ailleurs, la gendarmerie suspend ses recrutements de de suppl\u00e9tifs d\u00e8s avril 1962 donc, l\u00e0 aussi, \u00e7a, \u00e7a va se couper et apr\u00e8s les les \u00e9v\u00e9nements politiques et les confusions qui interviennent au moment de de l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne vont quelque peu enterr\u00e9 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:41) [87%] :\r\nQuel est le bilan dans cette intervention que vous apportez au au colloque pour vous cet apport -l\u00e0, cette contribution, l\u00e0, elle est cens\u00e9e faire r\u00e9fl\u00e9chir les participants du colloque et puis les spectateurs du colloque sur quel angle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:57) [86%] :\r\nDonc, l'enveloppe globale du colloque et bien entendu sur l'exportation du du mod\u00e8le, ce qu'on peut lire gendarmique, on pourrait faire un n\u00e9ologisme \u00e0 travers le monde, donc l\u00e0 on a un exemple tr\u00e8s particulier avec l'Alg\u00e9rie, ce qui est bien entendu, il y a eu des gendarmeries qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en Afrique, au moment de l'ind\u00e9pendance, mais l\u00e0 on est dans un exemple tr\u00e8s particulier et quand j'ai dit aussi compl\u00e8tement m\u00e9connu des relations franco- alg\u00e9riennes au moment de la d\u00e9pendance, apr\u00e8s 7 ans de guerre, il para\u00eet inconcevable que le nouvel \u00c9tat alg\u00e9rien qui se dirige vers une voie plut\u00f4t socialisante et puis vouloir faire appel \u00e0 la gendarmerie fran\u00e7aise pour cr\u00e9er sa propre gendarmerie qui, vu de l'ext\u00e9rieur pour \u00eatre le symbole du pouvoir oppresseur coloniale, c'est cet aspect -l\u00e0 compl\u00e8tement m\u00e9connu de de des d\u00e9buts de de l'Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante qui est assez int\u00e9ressante au niveau si on peut dire de l'histoire globale mais aussi de l'histoire m\u00eame de l'institution et de voir comment c'est mis en place cette gendarmerie alg\u00e9rienne qui finalement a prosp\u00e9r\u00e9 puisqu'elle existe encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:51) [94%] :\r\nAlors est -ce que vous pensez que ce colloque s'adressera d'abord aux gens de la corporation et ne sera pas suffisamment se montrer au monde o\u00f9 vous attendez -vous \u00e0 une tr\u00e8s grande participation du public et \u00e0 des files d'attente ininterrompues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:08) [70%] :\r\n\u00e7a, seuls les r\u00e9sultats des ch\u00e9ri du colloque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:12) [90%] :\r\nMais ce n'est pas le 1er colloque sur la gendarmerie, non d'une certaine mani\u00e8re, il y a un peu d\u00e9j\u00e0 de l'exp\u00e9rience derri\u00e8re est -ce que vous avez connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:20) [88%] :\r\nBen moi, de mon point de vue, c'est vraiment peut-\u00eatre un un point de vue tr\u00e8s personnel mais qui c'est \u00e0 travers ce colloque, il y a un int\u00e9ressant de d\u00e9velopper v\u00e9ritablement un Champ historiographique qui a longtemps \u00e9t\u00e9 en jach\u00e8re, comme je l'avais dit au d\u00e9but de l'entretien sur cette histoire de la gendarmerie, puisqu'il existe un autre Champ historique qui est aussi en plein d\u00e9veloppement, sur l'histoire de la police et il est vraiment int\u00e9ressant de pouvoir d\u00e9velopper en parall\u00e8le l'histoire de la gendarmerie et je rattache, c'est aussi un autre Champ de recherche sur ce qu'on appelle le police ont sur les colonies, c'est-\u00e0-dire l'histoire de la gendarmerie, fin de l'histoire des polices dans dans les colonies d'aussi il y a tout un aspect \u00e0 d\u00e9velopper au niveau de la gendarmerie, alors bien s\u00fbr, \u00e7a s'adresse peut-\u00eatre un peu \u00e0 des sp\u00e9cialistes, mais a travers\u00e9 c'\u00e9tait Matic aura aussi un peu l'histoire plus g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:06) [88%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu en parler au micro d'histoire vivante, donc je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:29) [95%] :\r\nDans un instant, un autre participant au colloque sur la gendarmerie, qui s'est tenu en juin dernier \u00e0 Paris sera au micro de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:36) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:49) [66%] :\r\nPoint de d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:55) [89%] :\r\nJe peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:00) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi je suis un vrai Rosenberg, je viens du Br\u00e9sil, j'ai aussi un historien qui s'int\u00e9resse sur l'histoire de la police et moi quand d'\u00e9tudes, c'est la police br\u00e9silien mais surtout \u00e0 la fin de XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but de XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:22) [92%] :\r\nQu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 l'histoire de la police, ce sont des circonstances strictement intellectuel d'ordre priv\u00e9 et familial que \u00e7a j'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:32) [82%] :\r\nBon, il faut rappeler le la phrase de Dominique mon jardinier qui dit que la police fait un objet salle d'\u00e9tudes donc ces questions tous les mon les pauses, mais je peux vous dire que c'est une circonstance uniquement professionnel \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9veloppement naturel d'aider une recherche ant\u00e9rieurs, donc je suis tomb\u00e9, sourire et \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:00) [94%] :\r\nEt est -ce que finalement la d\u00e9finition que vous donniez juste avant de. \r\n\u00e0 maison un endroit \u00e0 \u00e7a l'endroit en quelque sorte, s'est trouv\u00e9 confirm\u00e9 au fur \u00e0 mesure de vos \u00e9tudes, ou bien vous \u00eates -vous senti extr\u00eamement \u00e0 l'aise, puisqu'au fond, une voie d'\u00e9tude peut-\u00eatre pas tellement emprunt\u00e9 vous trouviez un petit peu tranquille en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:24) [84%] :\r\n\u00e0 l'aide, je je crois parce que parfois, quand je dis que j'ai la police les gens ces j'aime les gens sont g\u00ean\u00e9s oui parce que et surtout au paradis, on a une tradition tr\u00e8s autoritaire de la police \u00e0 cause de la dictature qui a termin\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, donc la police encore \u00e0 une allure un peu minable mais mauvaise r\u00e9putation d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et et on \u00e9prouve assez l'exon\u00e9ration qui qui sont pareilles \u00e0 celle qui, arriv\u00e9e pendant la dictature, donc c'est un probl\u00e8me encore qui la police est encore un un objet pour les chercheurs chaque fois moi mais quand m\u00eame il il essaye d'\u00e9viter qu'il est, c'est tr\u00e8s g\u00eaneurs au Almir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:21) [89%] :\r\n\u00e0 la connaissance du public, ce qui veut dire pour vous que la difficult\u00e9 se retrouve au moment des archives, les archives sont plut\u00f4t de me le nature. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:31) [81%] :\r\nIl y a quelques archives qui sont sous les d\u00e9p\u00f4ts de l'\u00c9tat, donc ils sont ouverts, elle concerne quels secteurs plut\u00f4t les archives pr\u00e9sidentielles qui sont ces 7 concerne mon \u00e9tude, par exemple, ces archives sont d\u00e9j\u00e0 ouvertes plut\u00f4t 19\u00e8me si\u00e8cle 9\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9but de devant les je ne savais du 20\u00e8me mais les archives r\u00e9centes sont encore ferm\u00e9es \u00e0 cause de lois de protection, il souffre en for\u00eat mesure mais encore pendant la la p\u00e9riode dictatoriale, c'est plus difficile d'y acc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:07) [86%] :\r\nL'histoire de de la dictature militaire, au niveau des donn\u00e9es \u00e9tait encore \u00e0 \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:14) [63%] :\r\nTout tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:57) [93%] :\r\nAlors on a par L\u00e9andris Rosenberg de police police avec mauvaise r\u00e9putation principalement acquises pendant la p\u00e9riode de la dictature au Br\u00e9sil, vous venez de l'universit\u00e9 de San Paolo, nous nous rencontrons \u00e0 Paris \u00e0 la veille d'un grand colloque international que nous allons suivre pour Histoire vivante, c'est un un \u00e9tat des lieux en quelque sorte un certain nombre de questions sur la gendarmerie dans le monde, tout au moins \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, quand vous recevez -vous la proposition d'abord en \u00eates -vous surpris, quelles sont les premi\u00e8res id\u00e9es qui vous viennent en t\u00eate, on parlera apr\u00e8s de votre projet de contribution et du texte que vous m'avez envoy\u00e9 s'int\u00e9ressant principalement \u00e0 la mutation en quelque sorte de la gendarmerie \u00e0 San Paolo, mais avant je voudrais bien un peu l'histoire la gen\u00e8se des premiers temps quand vous recevrez cette proposition l\u00e0 ou quand vous la D\u00e9couvrez quels sont beaux et quelles sont vos premi\u00e8res id\u00e9es Andr\u00e9 Rosenberg. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:06) [79%] :\r\nJ'ai connaissait d\u00e9j\u00e0 ces ces, ces camps d'\u00e9tudes en France parce que je suis venu plus r\u00e9primer prise pour faire des recherches, donc j'ai pris connaissance avec 2, d'autres chercheurs qui s'int\u00e9ressent sur l'\u00c9tat, th\u00e8me, donc je savais davantage qu'il y aurait un lieu un colloque de suite la gendarmerie au monde, mais je crois que cette antenne qui peut \u00e9tonner quelques parce que on voit c'est long les, les, les, comment on, on, on peut croire qu'il de mod\u00e8le \u00e0 l'anglaise, le mod\u00e8le britannique anglosaxons c'\u00e9tait, c'est lui qui a pr\u00e9domin\u00e9 au monde a \u00e9t\u00e9 le plus expos\u00e9s, c'est \u00e7a et c'est une fausse id\u00e9e, si je suis pas que oui, parce que alors on voit tous ces ces enterre qui viennent du Br\u00e9sil, du Japon, d\u00e9lirant donc des des pays avec une histoire culturelle et politique tellement diff\u00e9rente entre et et donc celles tournant qui un mod\u00e8le plut\u00f4t militaris\u00e9 de police a \u00e9t\u00e9 incorpor\u00e9s aux forces de maintien de l'ordre, on pouvait attendre qu'est -ce qui mod\u00e8le plut\u00f4t en plut\u00f4t urbaine qui pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:29) [87%] :\r\nVous avez employ\u00e9 une expression gendarmique et qu'est -ce que c'est au fond comment voit on arrive \u00e0 \u00e0 comprendre est -ce que le terme gendarmes vos de mani\u00e8re internationale dans tous les pays ou bien selon les pays, prenons l'exemple apr\u00e8s du Br\u00e9sil et peut-\u00eatre de Sanpaolo il y a l\u00e0 une une compr\u00e9hension sp\u00e9cial qui est faite du terme gendarme qu'est -ce que c'est que l'organisation gendarmique au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:59) [86%] :\r\n\u00e0 propos du Br\u00e9sil, on peut plut\u00f4t parler d'une organisation gendarmique qui est terme parce qu'il est jamais le terme gendarmerie a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:11) [82%] :\r\nVolontairement, vous voulez dire qu'il a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 en quelque fa\u00e7on pas g\u00e9n\u00e9reux pas, on parle de police. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:17) [82%] :\r\nOn pas de police ont parad\u00e9 police militaris\u00e9e mais pas de la gendarmerie, mais le mod\u00e8le, \u00e7a veut dire cette organisation militaris\u00e9e form\u00e9 par ces d\u00e9tachements qui \u00e9taient envoy\u00e9s au plan fronti\u00e8re pour importer la doctrine du pouvoir, \u00e7a existait au Br\u00e9sil et surtout \u00e0 son pas, parce qu'il est au Br\u00e9sil de la l'organisation de la police n'\u00e9tait pas f\u00e9d\u00e9ral mais on s'organiser par d\u00e9partement, par pas \u00e9tat comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:52) [86%] :\r\nDonc quand on a la g\u00e9ographie du pays en t\u00eate, on peut louer prend parce que c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez vaste et l'\u00e9poque veut que les infrastructures n'\u00e9taient pas encore tout \u00e0 fait en place oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:02) [83%] :\r\nMais \u00e0 l'\u00e9tat de son ne sont pas au loin, on voit bien de premi\u00e8res inspirations de gouvernement pour Rama forcer le monopole de la violence l\u00e9gitime \u00e9tait d'\u00e9tablir une police militaris\u00e9e pour importer c'est cette doctrine au aux fronti\u00e8res pour soi, pour soumettre les populations marginalis\u00e9es qui \u00e9tait vraiment longtemps de du pouvoir, c'est grave, soit pour pr\u00e9venir les usagers de la violence par des fermiers, par exemple, qui \u00e9taient les les repr\u00e9sentants des pouvoirs locaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:42) [89%] :\r\nAlors m\u00eame si le terme gendarme ne veut pas \u00eatre utilis\u00e9e, c'est n\u00e9anmoins c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et absolument m\u00e9connu, c'\u00e9tait un 4 repr\u00e9sentants fran\u00e7ais colonel un lieutenant et 2 sergents qui vont lors d'une mission sp\u00e9ciale en 1906 \u00e7a envoy\u00e9 par le minist\u00e8re de la guerre venir former cette police paoliste donc Paolo en quelques mots, leur mission qui est est une mission tr\u00e8s d\u00e9licate parce que au fond on ne les attend pas mieux, on pourrait tr\u00e8s bien se passer de eux vont venir avec des logiques, des r\u00e8gles et puis peut-\u00eatre aussi de la bonne volont\u00e9 et puis ils vont trouver sur place quelques difficult\u00e9s alors est -ce qu'on en quelques mots, vous pourriez nous raconter \u00e7a Andr\u00e9 Rozenberg. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:34) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait une projet du gouvernement de l'\u00e9poque, \u00e7a veut dire au d\u00e9but des id\u00e9es que 20\u00e8me si\u00e8cle quand les r\u00e9gimes politiques a chang\u00e9 de l'empire pour la la R\u00e9publique et \u00e0 ces moments -l\u00e0, les \u00c9tats de la f\u00e9d\u00e9ration avait -on pouvoir politique tr\u00e8s puissant donc vis-\u00e0-vis les gouvernements f\u00e9d\u00e9ral, il voulait former ses \u00e0 paramilitaires donc le gouvernement de San Paolo, qui \u00e9tait l'\u00c9tat les plus important de la f\u00e9d\u00e9ration, les plus riches a r\u00e9colt\u00e9 cette mission fran\u00e7aise aupr\u00e8s du minist\u00e8re de la guerre, pourquoi les Fran\u00e7ais n'est pas encore enti\u00e8rement -t-il emport\u00e9 en partie a fait sortir, il a eu, c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s tr\u00e8s important chez les, les, les d\u00e9put\u00e9s de l'assembl\u00e9e locale, qui devrait d\u00e9cider si on engageait les Allemands ou les Fran\u00e7ais, le gouverneur de l'\u00e9poque, il avait v\u00e9cu en France ah, il \u00e9tait donc un une faiblesse pour lui \u00e7a c'est \u00e7a c'est \u00e7a parce que on pr\u00e9f\u00e9rait aller une mission allemand d'abord, mais il est question de professionnalisme, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a. \r\nJ'ai compris oui parce que on croyait qu'il les vraiment \u00e9t\u00e9 mis peut-\u00eatre, mais, mais la plupart, et qui est le fran\u00e7ais, mais il a tenu son point les les gouvernants disons parlons n'a pas l\u00e2ch\u00e9 l'affaire, non seulement, donc il est l\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 d'un d'engager des les Fran\u00e7ais et. \r\n\u00e9videmment, on a engag\u00e9 une \u00e9quipe si vous voulez des militaires. \r\nPas de la gendarmerie au pas de la police, mais des militaires de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:25) [86%] :\r\nDonc avec la barri\u00e8re de la langue avec ou alors est -ce qu'on les a choisis parce qu'ils \u00e9taient peut-\u00eatre non il n'est m\u00eame pas lusitanophone du tout du vous avez donc quoi, un traducteur ou durable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:38) [86%] :\r\nIl y avait un officier s'appellait les jeunes qui \u00e9taient en fran\u00e7ais mais qui vivaient pendant plusieurs ann\u00e9es au Br\u00e9sil et qu'il servait du traducteur les termes, officier de la force publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:52) [88%] :\r\nMais disant quelques mots, pardon de de vous interrompre, mais on les attend pas du tout, ils sont, ils sont moyennement re\u00e7u au fond c'est plut\u00f4t des g\u00eaneurs en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:01) [84%] :\r\nAh oui, et les les relations au d\u00e9but la les relations entre les officiers fran\u00e7ais les officiers br\u00e9siliens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tendu, tr\u00e8s tendu avec un conflit m\u00eame, et pas seulement id\u00e9ologiquement conflit hier un chic quand m\u00eame, il y a eu un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important en d\u00e9but de la mission en juin 1906 quand, en D2 c'\u00e9tait une qui est arriv\u00e9 au Br\u00e9sil, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 dans les les casernes, la plus grande caserne de San Paolo, on a parl\u00e9 de complot oui le colonel Barry \u00e9tait certain qu'il y a eu un complot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:41) [88%] :\r\nC'est \u00e0 partir de de quel mat\u00e9riel, vous, vous avez pu travailler pr\u00e9cis\u00e9ment est -ce que vous avez trouv\u00e9 sur place dans les banques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:48) [85%] :\r\nAu Br\u00e9sil, on a presque rien parce qu'il est, je sais pas ce qui s'est pass\u00e9 avec tous ces rapports de la mission fran\u00e7aise donc on trouve quelques gouttes dissous dans les archives, mais ici, j'ai trouv\u00e9 aussi donc \u00e0 Paris, \u00e0 Paris, aux archives de Vincennes j'ai trouv\u00e9 en tr\u00e8s riche mat\u00e9riel sur la la mission fran\u00e7aise, donc il y a des bo\u00eetes de carton qui rassemble tous ces rapports \u00e9chang\u00e9s entre congolais Bonaly et sont sous sa soeur et le minist\u00e8re de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:27) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, vous pouviez vraiment \u00eatre au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement, en quelque sorte et avoir conscience et et comprend des difficult\u00e9s et pourtant ils ont fait un certain nombre de choses syst\u00e9matisation de l'entra\u00eenement dans un cas tr\u00e8s militaire, pr\u00e9paration des officiers, mais aussi des choses plus original pour la cr\u00e9ation d'une section de mitrailleuses, on peut comprendre, mais \u00e9galement de pigeons voyageurs \u00e9galement une arm\u00e9e de l'air disons exemple vraiment apporter une sophistication aux forces de police qui pouvait exister l'\u00e9cole et \u00e7a cet apport -l\u00e0, on n'aura pas \u00e9t\u00e9 reconnaissants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:05) [79%] :\r\nBon, h\u00e9 bien je crois qui qui qui les souvenirs des Fran\u00e7ais sont pratiquement effac\u00e9, aujourd'hui il n'y a qu'en m\u00e9dailles s'appelle pour la pour d\u00e9corer l'les policiers plus honorer mais il y a un an, proverbe au Br\u00e9sil, qui dit qu'il est Br\u00e9silien, non pas l'une bonne m\u00e9moire, donc ils obligeaient les choses les ou le d\u00e9p\u00f4t reste chose tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:38) [77%] :\r\nJe me demande s'il y a qui br\u00e9siliens dans ce domaine, bonjour parce que c'est une donn\u00e9e, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:43) [83%] :\r\nMerci peut-\u00eatre, mais je crois qu'il est \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une reconnaissance, un temps qui, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale du Br\u00e9sil a engag\u00e9 une mission fran\u00e7aise pour les entra\u00eener pour entra\u00eener ses troupes, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait une dispute tr\u00e8s serr\u00e9e des pouvoirs entre les les \u00c9tats, donc l'arriv\u00e9e de cette mission, j'aimais surtout les autres \u00c9tats parce qu'on s'est demand\u00e9 pourquoi San Paolo a besoin d'une mission militaire pour entra\u00eener sa police pour faire des des des boulots de des services policiers, \u00e7a veut dire du monde tient de l'ordre et du contr\u00f4le de Crime, donc pourquoi on a besoin d'une mission militaire c'est pour former une vraie arm\u00e9e et s'est consolid\u00e9e, contre l'\u00c9tat, plus puissant, donc c'\u00e9tait un moyen d'\u00e9diter faire pression et garantir sa position politique vis-\u00e0-vis des autres \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:43) [90%] :\r\nIl y a une autre caract\u00e9ristique du Br\u00e9sil en dehors peut-\u00eatre de ne pas avoir de m\u00e9moire, c'est aussi d'avoir une certaine forme de cultiver une certaine forme de jalousie national donc, peut-\u00eatre qu'il y avait l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9vidence, la jalousie dans le Champ politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:58) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, parce que les autres \u00c9tats, peut-\u00eatre n'avait pas les moyens financi\u00e8res pour financer une mission para\u00eet -il et, peut-\u00eatre, et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:14) [86%] :\r\nJe fais juste une incise pour et \u00e7a sera ma ma derni\u00e8re question, Ordre et Progr\u00e8s, c'est la devise du Br\u00e9sil et c'est une devise \u00e9galement fran\u00e7aise qui, si je n'abuse vient du positivisme d'Auguste Comte est -ce que vous mettez en lien, c'est 2 choses, au sens o\u00f9 il y a une certaine forme d'ordre r\u00e9publicain qui peut-\u00eatre s\u00e9duit du c\u00f4t\u00e9 du Br\u00e9sil, tout au moins \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9but du 20\u00e8me que vous \u00e9tudiez et qui va ensemencer terre br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:47) [70%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:48) [84%] :\r\nC'\u00e9tait, j'ai jamais pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais bien s\u00fbr c'est un diviseur positiviste et. \r\nDans les les processus de la fin de l'Empire et de la consolidation pens\u00e9es r\u00e9publicaine les positiviste d'Auguste Comte \u00e9tait alors toujours donc \u00e0 la mode \u00e0 la morgue, bien s\u00fbr, mais c'est vrai qu'on a, on ne l'a employ\u00e9 d'une fa\u00e7on un peu bizarre, mais je crois il a ces moments -l\u00e0, il n'avait pas tellement. \r\nUne aspiration r\u00e9publicaine \u00e0 la lettre, bien s\u00fbr qu'il a eu des projets diff\u00e9rents par rapport \u00e0 la R\u00e9publique et qu'on voulait installer au lieu de l'empire et un de ses projets envisageait une r\u00e9publique plut\u00f4t d\u00e9mocratique \u00e0 l'am\u00e9ricain dans la cour \u00e0 la fran\u00e7aise, mais les projets vainqueur rapidement \u00e9cart\u00e9 ces propositions d\u00e9mocratiques et prend pied dans la doctrine r\u00e9publicaine seulement la la division f\u00e9d\u00e9rale au niveau de la bombe bureaucratie de l'organisation administrative et pas forc\u00e9ment un projet lib\u00e9ral, donc la police r\u00e9publicaine au Br\u00e9sil arr\u00eat pr\u00e9sent\u00e9 ses projets vainqueur, \u00e7a veut dire qu'elle a fonctionn\u00e9 comme une garantie de pouvoir politique, \u00e7a veut dire en police pr\u00e9torienne plut\u00f4t qu'une police qui gardaient les droits fondamentaux ou la libert\u00e9, qui \u00e9tait par contre \u00e9tabli dans la Constitution, donc c'est un peu paradoxal et c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'engager en mission fran\u00e7aise tr\u00e8s militaris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:51) [86%] :\r\nMerci Andr\u00e9 aux d'\u00eatre venu en parler en tout cas au micro d'histoire vivante merci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:56) [62%] :\r\nPointu donc et j'ai point\u00e9 dans la comme podium point de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:11) [92%] :\r\nDe nouveaux participants au colloque sur la gendarmerie, qui s'est tenu en juin dernier \u00e0 Paris seront au micro de Jean Leclerc et si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e9couter des extraits de ce colloque, vous trouverez toutes les indications n\u00e9cessaires sur le site d'histoire livre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:27) [92%] :\r\nPoint et point. \r\n\u00e0 poil de bombarder c'est justement lipides. \r\nAu moment d'aller, il est donc l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:39) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan, Daniel et David, vous pouvez nous \u00e9crire au t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante aux commandes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission au 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosemberg, Andr\u00e9", "role": "chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de San Paolo", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haberbusch, Beno\u00eet", "role": "capitaine de gendarmerie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8C4AA1A-E97E-4A9E-8A76-146E8B5B3615", "internalArchiveId": "A8C4AA1A-E97E-4A9E-8A76-146E8B5B3615", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Clo\u00e9 Korman, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Les Saisons de Louveplaine\" (Ed. du Seuil, 2013)", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "Dans son deuxi\u00e8me roman, Clo\u00e9 Korman campe un quartier de barres en Seine-St-Denis et dessine une population dont elle \u00e9coute les voix discordantes et attachantes. L'auteure nourrit son \u00e9criture de son exp\u00e9rience dans un lyc\u00e9e de banlieue et nous offre une vir\u00e9e dont la po\u00e9sie n'est pas absente. Pour retrouver son mari Hassan qui ne lui donne plus de nouvelles depuis des mois, Nour quitte l'Alg\u00e9rie pour la France et se retrouve, en m\u00eame temps que le lecteur, au 15e \u00e9tage de la tour Triolet, en Seine-St-Denis. Peu \u00e0 peu, Nour quitte l'appartement vide abandonn\u00e9 par Hassan et se fond au sein d'une population m\u00e9tiss\u00e9e dont la jeunesse se frotte aux trafics en tous genres. Louveplaine grouille de r\u00eaves et souffre d'une r\u00e9alit\u00e9 violente qui m\u00eale dealers et dresseurs de chiens destin\u00e9s \u00e0 combattre jusqu'\u00e0 la mort, adolescents en rupture, m\u00e8res courage,  profs inspir\u00e9s et flics d\u00e9sabus\u00e9s et parfois tendres. Loin du tableau sociologique et  au fil des saisons, Clo\u00e9 Korman nous entra\u00eene au coeur d'une population dont chaque voix raconte une histoire.", "durationSec": 3183, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-08T02:57:33Z", "speechToTexts": ["08.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [64%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [71%] :\r\nJean-Marie Philippe point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [85%] :\r\nEntre les lignes, avec Annick juin je re\u00e7ois Clo\u00e9 Korman, auteur d'un roman paru au Seuil les Saisons de louve pleine bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9 est entr\u00e9 sur la sc\u00e8ne litt\u00e9raire en 2010 elle avait alors 27 ans, avec un 1er roman intitul\u00e9 les Hommes-couleurs un r\u00e9cit situ\u00e9e entre le sud des \u00c9tats-Unis et le Mexique, o\u00f9 il \u00e9tait question d'immigration, de pr\u00e9carit\u00e9, de clandestinit\u00e9 ces questions semble pr\u00e9occup\u00e9 Clo\u00e9 Korman parce que dans le 2\u00e8me, roman qu'il publie en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, \u00e9crivaine les d\u00e9cline \u00e0 nouveau mais cette fois dans des paysages plus familiers, ceux de la banlieue parisienne, ce qu'on nomme couramment le 9 3 la Seine-Saint-Denis et c'est donc ce roman et ses personnages souvent attachant que nous ferons vivre aujourd'hui dans nos inter- lignes bonjour Clo\u00e9 Korman bonjour d'abord, merci de nous avoir rejoint dans notre Studio parisien cette conversation se fera donc en duplex entre Paris et le et Lausanne, on ne conna\u00eet pas grand chose de vous Clo\u00e9 Korman, sans doute parce que vous \u00eates entr\u00e9 comme je le disais \u00e0 l'instant, litt\u00e9rature, assez r\u00e9cemment, pour en savoir plus, le lecteur peut \u00e9ventuellement consulter la 4\u00e8me de couverture o\u00f9 on apprend que vous avez \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature anglo- saxonne et et l'histoire des arts et du cin\u00e9ma dans ce cheminement personnel qu'est -ce qui vous a conduit sur le le territoire de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [90%] :\r\nL'\u00e9criture \u00e9tait 1\u00e8re dans mes \u00e9tudes, hein, j'ai fait des \u00e9tudes de litt\u00e9rature et de sciences humaines, apr\u00e8s il y a eu un chemin de traverse, je dirais par le le cin\u00e9ma et l'histoire de l'art. \r\nJe pense que quand on est \u00e9crivain, parfois on est aussi en prise avec un mat\u00e9riau qui est plut\u00f4t celui d'un bricoleur, c'est-\u00e0-dire que les mots sont forg\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9, ils sont habit\u00e9s de connotation, ils ont d\u00e9j\u00e0 leur forme que vous n'avez pas choisi qui a sa grand- m\u00e8re qui a ses r\u00e8gles, qui v\u00e9hicule tout-terrain tout toutes un arri\u00e8re- monde et puis parfois on aurait l'aspiration de mat\u00e9riaux abstrait, on se dit que si on \u00e9tait musiciens ou peintres on irait chercher des choses qui sont en au-del\u00e0 lui engage qui sont peut-\u00eatre plus pour pas spontan\u00e9 qui donnerait une impression de libert\u00e9 qui serait Grandet et j'ai jamais regrett\u00e9, en fait, c'est d'\u00eatre pass\u00e9 par l\u00e0, d'avoir cherch\u00e9 ses inspirations l\u00e0 que que je recherche toujours \u00e0 nouveau et puis le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait aussi la fascination pour surtout le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, c'est le cin\u00e9ma am\u00e9ricain j'explor\u00e9 David Lynch et puis les premiers c'est une cin\u00e9aste am\u00e9ricain fils Chaplin Ford. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [83%] :\r\nEt \u00e0 votre \u00e9criture vous semble votre \u00e9criture me semble justement marqu\u00e9 par votre int\u00e9r\u00eat pour le cin\u00e9ma, d'une \u00e9criture cin\u00e9matographique que vous tentez de de mettre sur la page. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [85%] :\r\nJe sais pas si c'est tr\u00e8s volontaire mais parfois dans des moments d'intensit\u00e9 de de l'histoire o\u00f9 le le jeudi, le r\u00e9cit se pose parce que, est ce qui peut, ce qui prendra \u00e9tait rature, c'est que vous pouvez faire faire parcourir 10 ans comme \u00e7a d'une seule page mais quand le r\u00e9cit se pose quand on se s'attarde dans la Seine, souvent je je vois les choses comme au cin\u00e9ma, oui, apr\u00e8s on est transcrit dans les mots mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nAvez -vous des ma\u00eetres en litt\u00e9rature, Clo\u00e9 Korman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [87%] :\r\nJe sais pas si j'aime cette id\u00e9e de mettre \u00e9videmment et figure tut\u00e9laire oui de redire que, bien s\u00fbr que j'admire et en m\u00eame temps quand on est auteur, on a des envies, parfois de pillages et de et qui sont plus libres mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [88%] :\r\nOui, j'aime des auteurs qui, je crois que j'aime des auteurs qui allie la sentimentalit\u00e9 \u00e0 quelque chose de \u00e0 une vision politique \u00e0 une ampleur \u00e9pique je suis lectrice de Faulkner de de de Gaulle aussi on pouvait donner ces exemples de de de 2 continents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [98%] :\r\nEt lorsque vous n'\u00e9crivez pas que faites -vous de votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [87%] :\r\nAlors plusieurs vies, j'ai j'ai travaill\u00e9 longtemps au minist\u00e8re de la culture, oh, je m'occupais de des m\u00e9dias de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias de la presse de tous les chantiers des industries culturelles \u00e0 l'heure de d'Internet et de source d'inspiration int\u00e9ressante sur voil\u00e0 les cr\u00e9ations contemporaines et leur \u00e9volution au fil \u00e9conomique d'autres villes et puis et puis auteur oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nAlors nous allons justement nous int\u00e9resser \u00e0 l'auteur, qui est en vous, Clo\u00e9 Korman aujourd'hui en ouvrant ce roman Les Saisons de Loft avec un qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s bonjour Annick bonjour Jean-Marie quelques mots sur le contenu de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [87%] :\r\nOui, quelques mots juste quelqu'oui mais c'est un livre qui a de l'ampleur, mais je vais vous en dire quelques mots, une jeune femme pr\u00e9nomm\u00e9e Nour quitte son Alg\u00e9rie natale pour tenter de retrouver son mari parti travailler en France, il avait promis de la faire venir, elle est leur toute petite fille, mais voil\u00e0, il ne donne plus de nouvelles depuis des mois, Nour d\u00e9barque dans la ville de louve pleine en Seine-Saint-Denis, avec comme seul tr\u00e9sor la cl\u00e9 de l'appartement d'Hassan 15\u00e8me \u00e9tage escalier billets B de la tour Triolet et elle a aussi quelques r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [92%] :\r\nCe qu'elle aurait aim\u00e9, elle s'est form\u00e9 un jeune couple avec Hassan. \r\nCe t\u00e9l\u00e9phone et se donner de l'argent. \r\n\u00e9lever ensemble des enfants habiter l'appartement de banlieue parisienne et sa tendre le soir. \r\nMais elle \u00e9tait loin du compte. \r\nUne autre solution aurait \u00e9t\u00e9 de redevenir une m\u00e8re alg\u00e9rienne, comme l'avait \u00e9t\u00e9 sa propre m\u00e8re en faisant demi- tour sans Hassan. \r\nMais si Hassan l'avait abandonn\u00e9, elle pense aussi que le peu qui lui avait laiss\u00e9 se trouver ici et maintenant, dans le seul fait de l'avoir fait venir. \r\nElle prenez donc ce petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:34) [87%] :\r\nLoin du compte, l'appartement que nous \u00e9vident, enfin pas tout \u00e0 fait puisqu'en fouillant, elle trouve planqu\u00e9 sous le dallage de la drogue et une arme dans un 1er temps Nour est prostr\u00e9e mais peu \u00e0 peu, elle sort de l'appartement, rencontre ses voisins et se mettent \u00e0 arpenter les rues et les caves de louve pleine o\u00f9 elle croise une bande d'ados, parmi eux, Sony, un jeune Malienne, petite frappe \u00e9l\u00e8ve plut\u00f4t absent mais brillant qui lui propose de l'aide, il conna\u00eet, Hassan, il pourrait la mettre en contact avec lui, en m\u00eame temps que Nour, le lecteur d\u00e9couvre le monde du 9 3 vous disiez paysage familier, et j'ai l'impression Clo\u00e9 Korman que vous faites tout pour nous le rendre moins familier pour nous faire d\u00e9couvrir autre chose justement donc ce 9 3 un monde fait bien s\u00fbr de trafics en tout genre et de violences de jeunes qui magouillent et de mer qui triment pour nourrir leurs enfants mais il n'y a pas que cela et et c'est l\u00e0 toute la force de votre \u00e9criture celle de nous dessiner un territoire humain \u00e0 la g\u00e9ographie complexe douce \u00e9l\u00e8ve des voies diverses et riches, celle de vos nombreux personnages, ce roman est -ce une r\u00e9ponse aux infos de st\u00e9r\u00e9otype des infos de de 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [89%] :\r\nD'abord, merci Anik pour ce r\u00e9cit un du roman qui est tr\u00e8s juste, ce qui est 1er c'est cette histoire comme vous l'avez bien raconter une histoire d'amour d'une femme alg\u00e9rienne Nour, qui a perdu son mari, elle, elle a attendu pendant 3 ans en Alg\u00e9rie, il a cess\u00e9, donner des nouvelles, et elle d\u00e9cide d'arriver en \u00cele-de-France pour le retrouver et tout ce qu'elle a, c'est la cl\u00e9 de leur appartement et et c'est vrai que j'ai d\u00fb, j'ai voulu \u00e0 travers dans les pas de Nour, faire entrer le lecteur dans cette cit\u00e9 du 93 pour presque presque qui que il habite qu'il se qu'se reconnaissent dans les lieux, d'ailleurs, il s'est pass\u00e9 quelque chose d'\u00e9tonnant je dirais par rapport au moment o\u00f9 j'ai \u00e9crit les Hommes-couleurs qui \u00e9tait un roman de la travers\u00e9e de la fronti\u00e8re o\u00f9 j'avais des sensations, je pourrais dire de de road- movie en fait au au fur \u00e0 mesure parce que avec les personnages ont bon c'\u00e9tait des ouvriers qui qui pirate un site industriel pour passer la fronti\u00e8re dans les ann\u00e9es 50 et il Passy Passy traverse le d\u00e9sert, le d\u00e9sert 10 ou presque les lieux au fur \u00e0 mesure. \r\nEt l\u00e0. \r\nAu contraire, je pourrais presque dire que j'ai \u00e9crit s'roman 2 fois parce que je devais poser les lieux avant de d\u00e9crire les sc\u00e8nes, je devais \u00e9tablir au bout d'un moment, une carte de louve pleine comme c'est une ville imaginaire mais qui est une synth\u00e8se de La Courneuve et d'autres villes qui sont dans l'arc, Bobigny, Saint-Denis, il fallait se cr\u00e9er des rep\u00e8res, il fallait que Messi depuis la tour Triolet, on voit le Soleil se lever bon bah au bout d'un moment, on pouvait pas assister au C\u00e9cile aussi la direction de la for\u00eat de pleine on peut pas assister \u00e0 des couchers de soleil, les gens n'habitent pas des duplex traversant dans dans dans cette tour HLM, il fallait que l'avenue Bobbio, on est bien rep\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une avenue assez vivante avec ce taxiphone, qui est un lieu disons de convivialit\u00e9 agr\u00e9able alors que si on prend l'arri\u00e8re de de de la tour Aragon commence un peu \u00e0 devoir presser le pas, voil\u00e0 et juif et je voulais vraiment cr\u00e9er ces sensations physiques des lieux qu'on puisse les recroiser plusieurs fois et que finalement on arrive \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer derri\u00e8re la la glace des, des, des clich\u00e9s derri\u00e8re la la la vitre de la de la t\u00e9l\u00e9vision quoi qui r\u00e9sume souvent oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [90%] :\r\nOui c'est c'est amusant et on y reviendra, parce que vous passez par le territoire la la g\u00e9ographie vraiment des lieux pour pour nous faire entrer \u00e0 Alou pleine mais il y a aussi des des jeunes beaucoup de de de Chair humaine, j'ai envie de dire dans dans tout cela, c'est aussi une r\u00e9action, je vous le disais aux infos 8 heures de 20 heures une r\u00e9action par exemple au drame je je l'\u00e9lue dans une ou 2 de vos interviews de 2005 on souvient de jeunes avaient \u00e9t\u00e9 poursuivis par la police, ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9s dans un un transformateur, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 Clichy-sous-Bois, ce sont des des \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a qui ont aussi motiv\u00e9 votre envie de, de parler de de ces jeunes. \r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [87%] :\r\nUne r\u00e9ponse enfin nette \u00e7a, \u00e7a, c'est que j'ai \u00e9crit s'comment \u00e0 partir de 2009 2010 et j'ai tout de suite voulu le situer en 2005 ann\u00e9e des \u00e9meutes qui ont se sont embras\u00e9s \u00e0 partir de la ville de Clichy-sous-Bois et je voulais en effet suivre le parcours d'adolescents dans la vie et et faire ressentir voil\u00e0 ce drame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, qu'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Azizia des Bouna dans dans le transformateur \u00e9lectrique c'est terrible cette image parce que souvent la banlieue, les cit\u00e9s du 93 leur leur caract\u00e8re d\u00e9plaisant se r\u00e9sume alors architecture on dirait vraiment, moi \u00e7a m'a rappel\u00e9 un univers gothique, en fait, ou comme dans les romans gothiques, je veux dire par l\u00e0, des romans d'\u00e9pouvante les immeubles, les b\u00e2timents sont comme des personnages mal intentionn\u00e9s qui tue qui \u00e9crasent de leur ombre un univers min\u00e9ral et malin, en fait, et cette id\u00e9e de, de, de, d'adolescents qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s, enfin, c'est vraiment un sc\u00e9nario d'horreur quoi dans un un b\u00e2timent qui tue et puis en plus ce mot transformateurs qui a des r\u00e9sonances je trouve terrible avec des mots comme int\u00e9gration comme assimilation mais alors alors que c'\u00e9tait. \r\n6 des jeunes gens qui \u00e9taient hyper actif dans la vie sportive dans la vie scolaire qui \u00e9tait super \u00e0 l'aise, voil\u00e0, c'est une histoire terrible Nour arrive l\u00e0 et, en effet, je vais Consuelo 6 communes h\u00e9ro\u00efnes gothique je \u00e0 ces h\u00e9ro\u00efnes anglaise h\u00e9ro\u00efnes qui arrivent dans des campagnes et des, des, des lieux o\u00f9 se trouvent des ruines par le vent hostile et qui peu \u00e0 peu, aussi gagner en puissance, un des des jeunes, des jeunes femmes voil\u00e0 isol\u00e9 et qui qui qui prennent leurs marques et qui peu \u00e0 peu et \u00e7a aussi, \u00e7a compte beaucoup ce deviennent \u00e0 l'aise dans les lieux parce que pleine, c'est un lieu aussi o\u00f9 on est \u00e0 l'aise et et et et les adolescents, dont vous parlez, qui vont devenir ses alli\u00e9s \u00e0 la recherche de la salle. \r\n\u00e0 la fois ils ont quelque chose de putain de la petite d\u00e9linquance de la petite Femina mais aussi quelque chose de joyeux, ils sont, c'est des enfants de l'\u00e9cole buissonni\u00e8re, ces CD qui, fr\u00e8re de du Grand Meaulnes et j'ai compt\u00e9 aussi beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [85%] :\r\nSi vous voulez bien Clo\u00e9 Korman, on ne va pas tout d\u00e9baller en m\u00eame temps, le contenu de ce mois et on va essayer d'y aller progressivement, vous citiez Nour \u00e0 l'instant, on va justement \u00e9coutez un 1er passage tir\u00e9 des saisons de pleine o\u00f9 elle fait son entr\u00e9e dans l'appartement de Hassan parce que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:13) [87%] :\r\nOui, je vous rappelle qu'elle lit trouve un pauvre matelas \u00e0 m\u00eame le sol quelques chaises en plastique, une bo\u00eete de Korman Flex des soldats et cach\u00e9e sous le carrelage des kilos de r\u00e9sine de cannabis, un sac d'acide et une arme et puis aussi un p\u00e8se lettre, bref un arsenal qui correspond davantage, on l'a tous compris \u00e0 celui d'un dealer plut\u00f4t qu'aux instruments n\u00e9cessaires, un menuisier c'est le c'est le le le travail le la profession de la Hassan alors apr\u00e8s cette fouille, si je puis dire fructueuse, voici la r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [68%] :\r\nDe Nour et cette r\u00e9action, c'est Franck semblait le com\u00e9dien Franck semblait qui nous la donne dans lecture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:46) [82%] :\r\nElle n'\u00e9tait pas enti\u00e8rement surprise de ce qu'elle d\u00e9couvrait dans l'appartement de Loft pleines. \r\nEn Alg\u00e9rie, et s'\u00e9tait habitu\u00e9e aux fa\u00e7on qu'avait Hassan d'arrondir les femmes moi et \u00e0 sa n\u00e9gligence pour les trucs pratiques aux nuits o\u00f9 il disparaissait et \u00e0 l'obsession de ces absences qui devenait chez elle une habitude, m\u00eame apr\u00e8s une fumette qui avait paralys\u00e9 chaque nerf de son visage en le voyant, assis sur le canap\u00e9, immobile comme une statue de sel pour elle, il \u00e9tait encore parti et elle d\u00e9j\u00e0 sont pas derri\u00e8re la porte ou sa silhouette au coin de la rue, \u00e9coute -moi camarade ritournelle. \r\nIl disparaissait des jours entiers pendant lesquelles elle restait commune affam\u00e9s seule dans l'appartement et dormant beaucoup jusqu'\u00e0 ce qu'au beau milieu d'une nuit \u00e0 travers son sommeil elle entende le bruit de la douche et qu'un corps \u00e0 l'odeur de savon, couvertures, une \u00e9paule tout son \u00e9paule une main se pose sur son ventre. \r\nRetour des ruelles d'Alger du superh\u00e9ros ras\u00e9 de pr\u00e8s au basket immacul\u00e9 dont les absences sont fait de la m\u00eame ombre que les foules qu'il convoque lorsqu'il d\u00e9cr\u00e8te la noce dans le foyer trop petit. \r\nSoudain, la rue vient \u00e0 eux. \r\nPendant plusieurs jours de fac clients tr\u00e8s fid\u00e8les qui te redemande 6 fois ton adresse sur ton portable, meilleur ami d'enfance dont il ne sait m\u00eame pas lui dire le nom. \r\nAli l'hyper de la porte de Saint-Ouen, elle acquiert de base sur lesquels elle branche sa bo\u00eete \u00e0 musique lorsqu'elle est \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:12) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:23) [88%] :\r\nD'autres ne tardent pas \u00e0 se pointer pour profiter de son commerce maison mais maintenant qu'elle est arm\u00e9e, elle n'a plus de mal \u00e0 fixer les prix qu'elle veut \u00e9coulent restant du stock. \r\nSous le pont du p\u00e9riph\u00e9rique liquide un autoradio et 3 t\u00e9l\u00e9phones portables avec chargeur qu'on lui a laiss\u00e9 en paiement dans l'ombre qui bat au passage des voitures sous l'abri grouillante et bricoler des vies, elle ach\u00e8te aussi des tr\u00e8s t\u00f4t pour faire une table et une autre fois, une commode basique pour sa chambre tous ces rest\u00e9 par son talent gage qu'elle traque des objets trouv\u00e9s dans l'appartement, elle est pass\u00e9e aux avenues de pleine o\u00f9 ont lieu les ventes \u00e0 la sauvette de toutes sortes, le deal, musique en t\u00eate, elle cherche son mec dans toutes les rues, sur les march\u00e9s jusqu'aux \u00e9tals fabriqu\u00e9s par les vendeurs de montres en or sur le dessus d'un carton vide, elle traque son visage ou ses mains ou c\u00e9dant avenue immense o\u00f9 elle ne conna\u00eet personne, ici, un homme br\u00fble des marrons chauds sur un bidon d'essence, l\u00e0 tu ach\u00e8te des fruits de saison, des gens qui se d\u00e9m\u00e8nent essaye de donner de la valeur \u00e0 quelque chose en le vendant musique en t\u00eate, elle cherche partout un cauchemar, c'est comme si lui parler \u00e0 l'oreille, mais qu'elle ne savait pas d'o\u00f9 il appelait de la m\u00eame ville ou d'un autre pays, cette ville d\u00e9sormais peut-\u00eatre le tombeau de Hassan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:41) [59%] :\r\nBessette cette Philippe, tout le monde amateur, on mal et qui va souffrir. \r\nLa note \u00e0 jamais mais Camara. \r\nEt par le Luxembourg qui les centristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [88%] :\r\nCette chanson aux accents de d\u00e9sillusions amoureuses, c'est celle d'une Star alg\u00e9rienne des ann\u00e9es 60 70 Mohamed Mazouz, merci pour la musique et la par la suite \u00e9t\u00e9 reprise qu'on entend l\u00e0 dans une interpr\u00e9tation un peu moins polic\u00e9e et cette \u00e0 cette rengaine fait partie du d\u00e9cor sonore de votre roman Clo\u00e9 Korman, elle fait office de comment dire de d\u00e9clencheur de m\u00e9moire pour votre PC personnage dites -nous en plus \u00e9coute -moi camarade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:48) [86%] :\r\nVoil\u00e0 la rengaine, elle pourrait presque s'inverser parce que Nour, bon \u00e7a c'est une histoire classique aussi de ces mariages arrang\u00e9s, une femme au pays, pas forc\u00e9ment arranger c'est un mariage d'amour entre Hassan et Nour, mais elle se rend compte qu'elle ne conna\u00eet pas bien, son mari et est -ce qu'elle en d\u00e9couvre l'amener \u00e0 se demander si elle a vraiment envie de de le retrouver d'ailleurs les les la la qu\u00eate de Nour se s'\u00e9tend au fil des mois \u00e0 se demander parfois si, si, si, si allez si avides de le retrouver parce qu'\u00e0 force, et les les indices qu'elle trouve ne sont pas toujours voil\u00e0 tr\u00e8s engageant, et et voil\u00e0, mais c'est aussi, en effet, une traque qui est un peu cr\u00e9pusculaire, puisque comme comme vous l'avez d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure par le menu son Hassan il laisse et quelques vivres, il laisse des choses qu'elles qui sont des traces de violence, larmes, la drogue et le souci de la musique et elle prend tout, quoi, voil\u00e0 c'est c'est un ensemble, son mari, c'est tout \u00e7a et c'est aussi la musique, la musique, c'est ce qu'elle pr\u00e9f\u00e8re Annick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:08) [90%] :\r\nNous, on est parti \u00e0 la recherche de de son mari il y a de l'amour, vous le disiez \u00e0 l'instant, Clo\u00e9 Korman, elle est partie pour le retrouver mais aussi pour quitter l'Alg\u00e9rie, l'Alg\u00e9rie qui est quand m\u00eame pr\u00e9sente en filigrane dans ce roman, en tout cas, il en fait l'ouverture, il en fait peut-\u00eatre m\u00eame la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:28) [85%] :\r\nOui, oui, d'ailleurs, Nour quitte l'Alg\u00e9rie, elle quitte aussi une donc ses proches, son p\u00e8re avec qui elle a une complicit\u00e9 forte, elle qui est aussi une amie et son amie, une \u00e0 une amie d'enfance, qui est la 1\u00e8re personne qui s'exprime, qui qui compte cette histoire et qui reste au seuil du roman et c'\u00e9tait important aussi de montrer que mal aussi le sort de nourrir et dure parce qu'elle, elle est tr\u00e8s seul dans la cit\u00e9, elle, elle d\u00e9couvre des choses qui l'a qui qui la chagrine \u00e9norm\u00e9ment et aussi : est-ce que il est plus dur que celui de d'autres jeunes femmes qui sont objet de rester au pays, c'est ce que c'est ce qu'elle dit son ami donc au d\u00e9but du roman, quoi, elle, elle \u00e9prouve une certaine jalousie vis-\u00e0-vis de Nour, qui est parti parce que, parce que moi j'ai pass\u00e9 10 jours Alger un moment o\u00f9 j'ai voulu plus besoin d'enqu\u00eater pour le roman et \u00eatre une jeune femme en Alg\u00e9rie, alors moi j'ai \u00e9t\u00e9 en 2011, mais \u00eatre une jeune femme en Alg\u00e9rie en 2004 2005 et c'est c'est si difficile, c'est beaucoup d'isolement, c'est une vie sociale qui est tr\u00e8s mutil\u00e9s. \r\nJe voulais exprimer \u00e7a aussi au d\u00e9part, bon cette histoire de entre 2 rivales aurait pu \u00eatre celle d'une jeune femme marocaine ou tunisienne mais l'Alg\u00e9rie \u00e7a s'est impos\u00e9 \u00e0 un moment, parce que comme je vous disais tout \u00e0 l'heure avec cette histoire qui est un peu fantomatiques je pense vraiment que l'Alg\u00e9rie est un fant\u00f4me pour pour la, pour la France d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:16) [86%] :\r\nVous parliez de cette la voix de cet ami d'enfance qui forment le 1er chapitre de votre livre donc le lourd au d\u00e9but quand \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'pleine T\u00e9l \u00e0 cet ami et lui fait quelques confidences un peu un peu difficiles, c'est une premi\u00e8re voix apr\u00e8s 7 premi\u00e8res voix se tait, en tout cas c'est comme cela que je l'ai compris, on passe \u00e0 une autre voie et peut-\u00eatre \u00e0 d'autres voix plurielles, comme s'il y avait diff\u00e9rents narrateurs et tout d'un coup, il y a des tu d'ailleurs qui viennent dans dans vos phrases qui nous prennent par la main, on ne sait pas tr\u00e8s bien, qui sait, \u00e9tait -ce une mani\u00e8re aussi de effectivement de nous faire entendre diff\u00e9rentes voies diff\u00e9rentes narrations, m\u00eame si le regard est quand m\u00eame celui de Nour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:02) [86%] :\r\nBah, c'est vraiment, c'est vraiment le coeur du probl\u00e8me quand une fois j'avais cette histoire cette trame voil\u00e0 2 femmes sur les traces de son mari en en banlieue du 93 je me suis pos\u00e9 la question de la langue, et c'\u00e9tait un un casse- t\u00eate infernal parce que j'avais pas \u00e9crire Love pleine en verlan ou il y a tellement de clich\u00e9s sur la langue en banlieue, alors que la langue comme elle est celle, souvent aussi de personnes qui sont, qui ont immigr\u00e9 c'est c'est une langue fran\u00e7aise qu'il a prise, donc \u00e7a lui donne un relief tr\u00e8s particulier des possibilit\u00e9s politiques qui sont, qui, qui sont nombreuses et je voulais vraiment rendre hommage \u00e0 \u00e7a, alors bon il y a, il y a le tue par exemple le tutoiement, c'est une marque de l'Oral, savez vous le savez, c'est une fa\u00e7on d'aller chercher le lecteur mais c'est c'est un tissu de de cette complicit\u00e9 de, de, de, d'une langue orale vive mais il y a eu plein d'autres choses, par exemple, un moment je me suis dit Beck qu'est -ce comment vais faire parler les adolescents, en fait, j'y connais rien, je vais et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire un atelier d'\u00e9criture \u00e0 La Courneuve, la Courneuve, donc c'est, c'est une ville qui est en pr\u00e8s de Saint-Denis et tout juste au nord de Paris et et donc j'ai pass\u00e9 6 mois avec des une classe de 2 premi\u00e8res et on a le le sujet, c'\u00e9tait de faire des portraits, une galerie de portraits, chacun a eu son personnage et et c'\u00e9tait g\u00e9nial de les entendre et de les voix d'\u00e9crire parce que la leur langue \u00e9crite souvent \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s solennel, leur fa\u00e7on d'exprimer mes sentiments de l'amiti\u00e9 ou de ou amoureuse, il y a quelque chose de tr\u00e8s chevaleresque, m\u00eame dans la langue, si vous prenez l'argot l'argot plus des de racaille, on parle, par exemple, on dit la d\u00e9pouille ou alors s'il y a une revanche on dit mettre \u00e0 l'amende par foyer, il y a des registres de langue comme \u00e7a qui sont quelque chose de des ou surprenant que je voulais aussi rendre et puis il y a aussi les influences de langues pas du monde entier, alors il y a, il y a, il y a la rabaisser rythme moi je, je, je parle pas l'arabe mais je j'ai pas entendu ce rythme qu'on a aussi entendu dans la chanson toute tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait plein d'chose qu'il fallait convoquer oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:35) [89%] :\r\nAlors que Korman puisque vous avez \u00e9voqu\u00e9 cet atelier d'\u00e9criture que vous avez men\u00e9e au lyc\u00e9e Jacques Brel \u00e0 La Courneuve, bien justement, on va \u00e9couter quelques commentaires des participants, ce sont de jeunes lyc\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:45) [76%] :\r\nDonc, c'est comme \u00e7a, ce sont que dialogue des textes comme rarement, ou bien en imaginant comment est -ce qu'on peut \u00e9crire et on le fait on fait au feeling, donc c'est dr\u00f4le mais je voulais poser question de La Courneuve notamment proches et on va diffuser leurs photos et des enregistrements font la grande nouvelle de nouveaux styles \u00e9critures nouvelles technologies peuvent parce plus le temps passe et plus j'\u00e9cris donc voil\u00e0, \u00e7a m'aide beaucoup pour la r\u00e9daction, puis \u00e7a nous permet de nous ouvrir \u00e0 d'autres centres d'int\u00e9r\u00eat, ce salon permet aussi de le conna\u00eetre un peu mieux nos camarades les choses qu'on voit au quotidien, on essaie de jeunesse propri\u00e9taire et puis d\u00e9velopper et \u00e0 s'c'est un peu \u00e7a allait 38 pages \u00e0 qui permet de Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:32) [91%] :\r\nEt parmi ces belles choses dites par les lyc\u00e9ens, Clo\u00e9 Korman il y a cette jeune femme qu'on a entendu \u00e0 peine c'est la derni\u00e8re qu'on entend, elle dit : c'est la litt\u00e9rature qui m'a permis de m'ouvrir aux autres m'ouvrir au monde et j'en, j'imagine que pour vous entendre \u00e7a c'est \u00e7a vous complaisent et \u00e7a, \u00e7a renforce notre certitude qu'il y a un travail \u00e0 faire sur ce terreau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:51) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9mouvant de les entendre et en plus je je me r\u00e9jouis beaucoup \u00e0 l'\u00e9coute de ces quelques extraits parce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:58) [88%] :\r\nVendredi prochain, 11, apr\u00e8s- demain, on a une rencontrait dans une librairie de de La Courneuve, qui s'appelle \u00e0 travers ce qui, \u00e0 2 pas du du lyc\u00e9e Jacques Brel et on l'a, on a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 tous les anciens de l'atelier j'esp\u00e8re qui qui vont venir nombreux h\u00e9 ben oui la litt\u00e9rature s'ouvrir aux autres, mais quand on est dans le cas d'un atelier on il y a un c\u00f4t\u00e9 mythique a \u00e9t\u00e9 ratures qui est que les histoires se sont mises \u00e0 circuler j'ai travaill\u00e9 en tandem avec une amie tr\u00e8s ch\u00e8re, qui \u00e9tait aussi cela Nicolas qui \u00e9tait la prof d'anglais dans cette classe et et qui est une merveilleuse accoucheuse d'histoire et aussi voil\u00e0 quelqu'un qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dispos\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 les faire parler, parfois dans le cas d'un atelier, on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une histoire quelqu'un vous dit quelque chose et, mais si un autre \u00e9l\u00e8ve ou en l'occurrence donc cet ami est enseignante, vous vous r\u00e9p\u00e8te l'histoire il y a des choses qui se mettent en relief qui commence \u00e0 devenir audible et voil\u00e0 cette circulation des histoires, elle est, elle est tr\u00e8s importante, et pour eux aussi, voil\u00e0, c'\u00e9tait l'occasion de de se raconter leurs familles les uns aux autres, parfois, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, ce qui \u00e9tait aussi frappant, c'est que la forme \u00e9crite, \u00e9coutez de fa\u00e7on presque \u00e9vidente, alors une fois qu'on ne s'\u00e9tait dit que bon, n'allez pas tous faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:32) [81%] :\r\nPr\u00e8s de de mon meilleur ami, ma meilleure amie, certains ont d'un autre ordre, c'est ce qui va permettre une autre, il y avait un personnage qui a fait un autoportrait de lui \u00e0 la voil\u00e0 alors il parlait de lui \u00e0 la 3\u00e8me personne quand m\u00eame de long mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait donc voil\u00e0 et c'\u00e9tait tellement et exub\u00e9rant que avec d\u00e9rision, je me g\u00eane avec vous et je suis que oui et en m\u00eame temps une m\u00e9galomanie qui est, qui est celle du rapport, enfin, il y avait plein de r\u00e9sonances qui \u00e9tait, qui \u00e9tait d\u00e9licieux son portrait, mais sinon, il y avait aussi bon beaucoup de des vieilles perd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:03) [89%] :\r\nDes grands- parents, des personnes rest\u00e9es au pays dans dans des pays tr\u00e8s lointains et et et c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e9mouvant de constater que l'\u00e9crit, c'\u00e9tait la forme qui \u00e9tait digne de parler des morts de parler des personnes qui sont loin de voeux Douala de garder la trace et \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9vident pour eux tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:24) [86%] :\r\nNous sommes \u00e0 distance Clo\u00e9 Korman et j'entends lorsque vous \u00e9voquez le travail que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec ces lyc\u00e9ens, j'entends une voix, une flamme s'allumer dans dans votre Yam Hammiche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:33) [87%] :\r\nOui, je pensais aux diff\u00e9rents registres du du langage qui apparaissent tr\u00e8s bien dans dans ce roman, Les Saisons de loup pleine par exemple c'est ces adolescents sortent de la caricature, il ils savent par exemple les mots du deuil, je pense \u00e0 un tr\u00e8s beau passage le chien d'un habitant de la Tour qui se m\u00ealait donc le l'habitant qui se m\u00ealer aux yeux de certains de ceux qui ne le regardait pas ce chien et tu\u00e9, c'est un avertissement, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les jeunes se rassemblent autour de lui, sous les yeux du flic qui remarque ce qui se passe et je vous propose que Frank lisent ce passage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:07) [93%] :\r\nPlus de controverse ici ou de menaces, le temps est au deuil. \r\nMobutu suit des yeux Nawel et plusieurs gar\u00e7ons venus en renfort. \r\nIl remarque leur geste. \r\nTout en d\u00e9licatesse. \r\nLeur habitude du deuil et de ses paroles qui leur sont aussi simple Cannabis noir. \r\nIls aident Hicham \u00e0 se lever du banc avant qu'ils ne se transforment en statue de glace. \r\nPremi\u00e8res fois qu'Adrien, remarque la forme de ces bancs qui font pourtant partie du parvis historique. \r\nUne plaque de marbre gris ou m\u00eame un mort g\u00e8lerait l'\u00e9pine dorsale parfois les architectes et les concepteurs, il faudrait aller. \r\nPassons, se dit -il, il regarde la douceur des gamins qui prennent le bras du vieil homme pour l'emmener chez lui. \r\nEt Hicham, entour\u00e9s de leurs voix qui se remet peu \u00e0 peu a hoch\u00e9 la t\u00eate en leur parlant \u00e0 leur poser des questions qui, peu \u00e0 peu se redresse, se r\u00e9incarne dans son r\u00f4le de p\u00e8re. \r\nIls sont formidables, conclut -il. \r\nTandis que lui, plus rien \u00e0 faire ici. \r\nIl salue la compagnie s'en va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:11) [94%] :\r\nClo\u00e9 Korman ces gamins sont formidables, on ne le dit pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:18) [80%] :\r\nJe coupe, je sais pas, on dit. \r\nLa Courneuve, c'est le lieu de la barre Balzac la barre Balzac, c'est le lieu du nettoyage au Karcher, c'est vrai que, enfin, la formule il y a une repr\u00e9sentation des des adolescents de la banlieue qui est qui et qui souvent insupportable enfermante \u00e7a aussi dans l'atelier, les, les, les, et la ville, ils l'ont compris, hein, quand on a que quand on a commenc\u00e9 quand on s'est rencontr\u00e9 la 1\u00e8re fois alors d'abord, ils m'ont fait rire mon dire mais vous croyez pas quand m\u00eame qu'on va \u00e9crire votre roman, votre place oui, mais, mais pass\u00e9 pass\u00e9 se dissiper le malentendu et je leur ai dit que c'\u00e9tait une fa\u00e7on une occasion pour eux de raconter la Courneuve et pas qu'elle soit racont\u00e9e par les m\u00e9dias et ils \u00e9taient tr\u00e8s motiv\u00e9s par \u00e7a, ils avaient, eux, dire ce qu'il pensait de de leur ville, mais c'est un parti aussi bien compris joyeuse par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:26) [89%] :\r\nTirs de ce mat\u00e9riau 1er que vous avez \u00e9crit : votre roman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:32) [90%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des mat\u00e9riaux essentiels oui apr\u00e8s on \u00e9crit un roman, avec ses souvenirs avec la musique, avec pour moi avec ce voyage \u00e0 Alger, mais, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment enfin, il y avait 1000 personnages qui naissait en les rencontrant \u00e0 chaque fois il y a, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 au moins je crois 24 personnages dans le recueil de de textes qu'on a publi\u00e9 ensemble parce que l'atelier a \u00e9tonn\u00e9 qu'il y avait tellement de mat\u00e9riau qu'on a publi\u00e9 un livre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:07) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:08) [89%] :\r\nEt puis il y a eu, mais tous les autres personnages c'\u00e9tait important de de pas toujours raconter la banlieue danser dans dans ces conflits mais aussi pendant 20 ans tous les fonctionnaires de bonne volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:24) [74%] :\r\nProfond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:28) [80%] :\r\nJean qui travaille dans les h\u00f4pitaux, dans la m\u00eame \u00e0 la m\u00eame de Bono on voil\u00e0 tous, tous ces personnages -l\u00e0 \u00e9tait important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:38) [80%] :\r\nDes ados et ils ont lu c'est les ados que vous avez vu en atelier, o\u00f9 ils ont lu votre roman, ils vous ont donn\u00e9 des retours comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:46) [86%] :\r\nCertains d\u00e9j\u00e0 et puis j'esp\u00e8re que l\u00e0 cette semaine en les revoyant, on aura l'occasion de faire parler oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:56) [88%] :\r\nQuestion simple qui qui vient \u00e0 l'esprit ces adolescents vont -ils \u00e0 l'\u00e9cole, alors oui, parfois, mais l\u00e0 encore, \u00eatre une petite frappe, \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire mauvais \u00e9l\u00e8ve, je vous propose l'exemple de Sony, un de vos personnages, c'est un jeune Malien le personnage central dans ce roman, car il conna\u00eet Hassan et il peut ou il pourrait mener Nour \u00e0 lui Sony qui dit et des motos mais qui sait aussi \u00eatre protecteur, allons \u00e0 sa rencontre et cela \u00e0 travers le regard d'une prof de maths \u00e0 Passy conventionnel que cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:34) [95%] :\r\nMadame Karag\u00f6z regarde les rangs d\u00e9cim\u00e9s de sa classe, pas besoin d'\u00eatre prof de maths pour comprendre 8 \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9sents sur 24 \u00e7a fait : tiens, \u00e7a fait une bonne moyenne par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, finalement c'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:48) [65%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:49) [92%] :\r\nEt le miracle de No\u00ebl, c'est la pr\u00e9sence de Sa\u00efd et Sony assis devant studieux et rassemblant seulement leur front de temps en temps, comme des angelots, pour un conciliabule. \r\nSony pour une fois qu'il est l\u00e0, un \u00e9l\u00e8ve qui a toutes les qualit\u00e9s, beau le sourire sentimental et ravageur de comprend tout au quart de tour 3 n'est pas l\u00e0 trop souvent un r\u00eave d'\u00e9l\u00e8ves surtout pour elle qui a toujours refus\u00e9 le statut de professeur principal pour ne pas s'impliquer dans leurs tracas et pr\u00e9f\u00e8re les abord\u00e9e par le biais du travail et de la conversation, sans besoin de les r\u00e9primander ou les suivre \u00e0 la trace les coups de fil au CPE pour une saisie de suite \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 10 heures la mort de chagrin d'amour, \u00e0 la sortie 17 heures 30, tr\u00e8s peu pour elle, elle pr\u00e9f\u00e8re parler de calcul statistique appliqu\u00e9e \u00e0 la pharmacologie au marketing ou \u00e0 la carte \u00e9lectorale des prochaines municipales ou serait raconter l'\u00e9pop\u00e9e des grands- parents d'Alice qui joue entre donc Ging et les mines du Creusot ou discuter des films et s\u00e9ries am\u00e9ricaines qui sont d\u00e9vor\u00e9s s'Week-End, \u00e7a l'int\u00e9resse plus que ce qu'elle a du faire hier l'appel de 8 heures 30 \u00e0 l'assistante sociale pour h\u00e9matome apparu au cours de la nuit sur les bras et l'attente des milliards, ou bien les conversations pour faire comprendre aux parents que leur enfant sera plus \u00e9panoui en dehors du lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:04) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:05) [89%] :\r\nD'ailleurs, Sony est un \u00e9l\u00e8ve id\u00e9al car on ne voit jamais non plus la t\u00eate de ses parents, jamais de demandes de rendez- vous apr\u00e8s les cours pour augmenter une moyenne favoriser un passage en fili\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, contre l'avis du Conseil jamais de r\u00e9criminations contre un redoublement, il y a bien une m\u00e8re quelque part consign\u00e9es dans le dossier scolaire mais alors allez secr\u00e8te et douce invisible, la cr\u00e8me des mamans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:27) [72%] :\r\nDe toute publicit\u00e9 Antoine c'est-\u00e0-dire pas du au pas entendu parler encore de lieux doivent avoir donc tout commence donc non pas du tout \u00e0 vous, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:45) [60%] :\r\nApr\u00e8s le naufrage, s'il y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:50) [85%] :\r\nClo\u00e9 Korman dans dans ces lignes, on per\u00e7oit une l\u00e9g\u00e8re ironie et en m\u00eame temps, de l'affection pour ces gosses, c'est vrai, pas toujours tr\u00e8s assidu aux cours, peut-\u00eatre que cette Madame qu'\u00e7a a quelque chose de vous qui \u00eates pass\u00e9 par l\u00e0, quel r\u00f4le vous attribuez aux adultes dans l'histoire que vous racontez dans ce roman Les les les saisons, \u00e7a y est, j'oubliais le titre Les Saisons de Loft m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:13) [86%] :\r\nMadame, c'est un hommage \u00e0 tous mes amis profs et c'est une synth\u00e8se de tous vos amis profs c'est \u00e7a bah j'esp\u00e8re voil\u00e0 depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations confondues, aux profs qui ont compt\u00e9 dans dans ma vie, et qui aujourd'hui ont plus l'\u00e2ge de m\u00eame gosses mais aussi \u00e0 mes amis amis qui sont profs aujourd'hui savoir qu'il existe un monsieur qui, qui a grandi en en Seine-Saint-Denis justement et du coup qui est qui est d\u00e9montr\u00e9 une une aisance avec ses \u00e9l\u00e8ves, qui \u00e9tait extraordinaire mes adieux, je sais pas, c'est vrai que c'\u00e9tait une des difficult\u00e9s du roman, c'\u00e9tait comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:59) [98%] :\r\nC'\u00e9tait quoi le point de passage entre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:01) [73%] :\r\nLes ados et leurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:04) [77%] :\r\nL'orgie sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:05) [68%] :\r\nSahel leur leur dernier achat jeans de marque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:16) [88%] :\r\nLe choix d'orientation \u00e0 la sortie, dans les ann\u00e9es de lyc\u00e9e et puis laissez -les les familles qui parfois sont plus l'univers voil\u00e0 l'univers dur de la cit\u00e9 des mamans, des gestes, je savais pas et c'est pour \u00e7a que c'\u00e9tait important, le personnage de Nour, qui \u00e9tait \u00e0 la fois une jeune maman parce qu'elle laisse au pays, une petite fille aussi une ado, elle a quelque chose de, comme \u00e7a, de passe- muraille comme Sony, au fond, Sony, vous dites c'est voil\u00e0 c'est un c'est un petit criminel, c'est aussi un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve, c'est aussi quelqu'un qui, qui est hyper et qui est totalement versatile, quand il est quand il est sous l'emprise de drogue, enfin je, je, j'avais besoin de ces personnages qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait passeur entre les mondes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:18) [90%] :\r\nOui et et ce sont tous des personnages \u00e9videmment complexe dans dans ce roman, par exemple, Nour, qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s pr\u00e9sente et discr\u00e8te, il me semble que jusqu'au bout, elle garde un certain myst\u00e8re et \u00e7a j'ai remarqu\u00e9 dans vos personnages, y compris dans votre roman pr\u00e9c\u00e9dent les Hommes-couleurs les personnages de garde comme un myst\u00e8re irr\u00e9ductible il y en a plusieurs qui qui partent, qui fuit, on ne sera pas exactement pourquoi, qu'est ce qui leur est arriv\u00e9, vous l'avez voulu ainsi en tout cas, je peux vous dire que \u00e7a marche tr\u00e8s bien pour le lecteur c'est une part de myst\u00e8re que j'adore, vous l'avez voulu ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:56) [79%] :\r\nPour nous, c'\u00e9tait \u00e7a avait \u00e0 voir avec son statut de de. \r\nComme disait tout \u00e0 l'heure de d'h\u00e9ro\u00efnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:07) [79%] :\r\nAnglaise, c'est un peu un paradoxe mais des ruines gothiques je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:11) [86%] :\r\nJe pensais \u00e0 des personnages par exemple comme Rebecca de dans dans le roman, Rebecca de Daphn\u00e9 du Maurier \u00e0 cet h\u00e9ro\u00efsme qui a travaill\u00e9 et qui arrivent dans le manoir o\u00f9 elle rampe, elle est la 2\u00e8me, \u00e9pouse du de du du d'une de cet aristocrate et elle, elle est fascin\u00e9e par la 1\u00e8re \u00e9pouse qui est morte et c'est par ses yeux elle qu'on d\u00e9couvre tout et, au fur \u00e0 mesure que le roman avance, on se rend compte \u00e0 quel point elle est elle est transparente et, au bout d'un moment aussi, je crois, assez puissante et dangereuse m\u00eame puisque elle va \u00e0 dissimuler le le le meurtre de la 1\u00e8re femme une h\u00e9ro\u00efnes tr\u00e8s puissante sous ses airs de assez transparent quoi au d\u00e9but et nous aussi, elle arrive, elle est elle absorbe tout, elle sait pas trop mais gagnant en puissance g\u00e9n\u00e9ralement l'pour les habits oui, elle prend les \u00e0 un moment, elle est bien oblig\u00e9e, m\u00eame dans des premiers temps de prendre les l\u00e9sions les habits de Hassan ses fonctions, elle trouve la drogue, elle se dit : mais qu'est -ce que je vais faire de cette drogue, non seulement \u00e7a m\u00eame attirer des ennuis, mais en plus j'ai pas un sou, donc elle se d\u00e9brouille avec Sony pour pour l'\u00e9couler sur faire un peu d'argent, elle est de plus en plus \u00e0 l'aise dans ses d\u00e9placements dans la cit\u00e9, elle, elle monte, voil\u00e0, je voulais qu'elle monte en puissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:47) [87%] :\r\nOui, a -t-elle point et \u00e0 telle point qu'elle va avoir en tout cas c'est ainsi que je les lui encore une fois qu'elle va avoir probablement envie de passer \u00e0 autre chose, voire peut-\u00eatre qui sait mais on ne le saura pas, y compris dans le roman \u00e0 Hassan alors justement il y a dans Stroman Clo\u00e9 Korman des intrigues en tout cas une intrigue qui fait avancer le le r\u00e9cit avec des allers retours dans le temps, y compris dans le temps des des verbes, je vous rappelle donc Nour se cherche Hassan et d\u00e9couvrent peu \u00e0 peu l'ampleur et la nature des activit\u00e9s de son mari, vous ne cache rien de ce qui se passe dans la la cit\u00e9, vols et trafics en tout genre, la violence, h\u00e9 bien l\u00e0, Nour se fait tabasser, elle n'est pas la seule, il y a ce qui se passe dans les \u00e9tages des tours Aragon et Triolet au passage se sont d\u00e9fi\u00e9s d\u00e9nomination amusante politique dans les rues de louve pleine et vous nous faites aussi descendent dans les caves, alors l\u00e0 pas tournantes, mais des combats de chien rottweiler et autres pitbulls qu'est -ce qui vous a inspir\u00e9 ces c'est Paris \u00e0 mort entre les chiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:45) [85%] :\r\nMais les combats, tiens, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de je voulais, c'\u00e9tait impossible de de de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:51) [66%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:52) [88%] :\r\nRepr\u00e9senter la la la poche de violence qui existent dans ces cit\u00e9s, et en m\u00eame temps \u00e7a m'ennuyait de toujours, trafic de drogue, de le contr\u00f4ler, donc en effet s'elles d\u00e9couvrent de plus en plus le les activit\u00e9s troubles de son mari, et que en particulier, ce qui fait sa fortune et d\u00e9sormais son le fait que ce soit commune qui soit devenu comme une b\u00eate traqu\u00e9e sur les lieux de o\u00f9 il a r\u00e9gn\u00e9 c'est que il s'est occup\u00e9 d'organiser des combats avec des vols avec des paris \u00e0 la cl\u00e9, des jeux d'argent et ce qui \u00e9tait, ce qui m'attirait l\u00e0- dedans c'est que comme c'est un peu moins habituel, c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'\u00eatre oblig\u00e9 de repenser de rentrer dans le d\u00e9tail de l'organisation, c'est une organisation complexe des chiens pour les \u00e9lever les faut savoir o\u00f9 iront -ils, on le met les cages o\u00f9 on donne rendez- vous pour les combats, les combats sont sont d\u00e9cid\u00e9s dans des lieux \u00e0 la fois bon qui dramatise combat qui sont hostiles qui sont impressionnants, les bois, les sous- sols en m\u00eame temps, il faut pouvoir accueillir suffisamment de monde pour que les paris soient \u00e9lev\u00e9s. \r\nC'est aussi une fa\u00e7on de montrer et je trouve quelque chose, une forme de d\u00e9sesp\u00e9rance parce que \u00e7a demande beaucoup de de ruser, d'habilet\u00e9 en fait peut-\u00eatre capable d'\u00e9laborer tout ce r\u00e9seau et en m\u00eame temps ou ou m\u00eame de d'\u00e9lever un chien et de miser pour un combat et en m\u00eame temps c'est des choses qui disparaissent le chien peut \u00eatre morts en 5 minutes et on perd toute sa mise, on perd et c'est quelque chose qui m'\u00e9meut souvent dans les th\u00e8mes de voil\u00e0 de d'organisations criminelles ou de ou ou m\u00eame en mode joyeux de la f\u00eate, c'est-\u00e0-dire l'investissement, l'organisation la la sophistication qui est n\u00e9cessaire, et en m\u00eame temps si on \u00e9tait un bon bourgeois bien int\u00e9gr\u00e9, on fera autre chose de son argent parce que on se mettrait pas en situation de le perdre aussi vite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:59) [82%] :\r\nClo\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:00) [86%] :\r\nOui, mais comment, si vous le voulez bien des caves de leur pleine on va remonter \u00e0 la surface pour \u00e9voquer \u00e0 nouveau, nous en parlions en d\u00e9but d'entretien cette g\u00e9ographie si particuli\u00e8re de pleine lune, l\u00e0 une ville tout \u00e0 fait imaginaire mais bien ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 du du 93 du 9 3, enfin 2 de ce quartier du de Seine-Saint-Denis et c'est donc Franck semblait toujours notre com\u00e9dien du jour qui va nous livrer ce texte en lecture g\u00e9ographie de pleine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:29) [92%] :\r\nLe pleine et belle certains jours comme la capitale d'un empire dont on ignore o\u00f9 les murs o\u00f9 il se termine. \r\nOu l'absence de centre-. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:38) [87%] :\r\nEt la largeur des avenues pi\u00e8ge le vent, les nuages et affole les nouveaux venus. \r\nIl n'y a pas de relief dans Loft pleine. \r\n\u00e0 part ces barres d'immeubles, certes, mais elles se sont les Stars, c'est pour les cam\u00e9ras et pour la frime. \r\nEn v\u00e9rit\u00e9, il y a ici bien plus de r\u00e9sidence \u00e0 4 \u00e9tages et de parkings \u00e0 ciel ouvert qui conspirent les uns avec les autres pour \u00e9tendre au maximum cette ville et allonger les temps de trajet de ses habitants. \r\nIci, si tu n'as pas de voiture, tu fais toutes les distances \u00e0 pied sous les enseignes lumineuses qu'on allume, toute l'ann\u00e9e de No\u00ebl le ramadan et retour de Titan immobilier \u00e0 la Marc-Boris, Jos\u00e9phine en passant par l'h\u00f4tel tout va bien, la retouche ToulouseM. Spitz Phone Yasmina Phone Tiken spot o\u00f9 les d\u00e9lices de la Casbah techno bazar monnaie et MoneyGram loft pleine mon fr\u00e8re n'attend pas qu'elles se nourrissent, tu peux demander \u00e0 Romulus coma Youssef, cette ville est plus plate que si on a oui dans Alien 3. \r\nEn plus, tu peux lui faire ce que tu veux et l\u00e0 pas de m\u00e9moire. \r\nSitu\u00e9 arrive \u00e0 prendre un des trains qui traversent ouf pleine Mennecy arr\u00eate pas RER, TER, Corail, ils peuvent te conduire vers les banlieues des affluents de sc\u00e8nes o\u00f9 vivez malgr\u00e9 les impressionnistes ou m\u00eame jusqu'\u00e0 la mer, ces villes, sur des vieilles planches en bois dont tu peux compter l'\u00e2ge au nombre des tranch\u00e9es qui les entourent ou au crible des bombardements dont elles se souviennent loft pleine par contre alerte ou Journ\u00e9e du moment pr\u00e9sent, sa forme et dans ses trajectoires poids lourds qui sort du local technique de PSA \u00e0 l'angle de la rue Jean-Monnet en crachant la fum\u00e9e par les naseaux et derri\u00e8re, poussant de petits cris \u00e9lectroniques envahissant du sol, un nouvel immeuble habitation poussette Coursan les autobus femme escargot ber\u00e7ant leur b\u00e9b\u00e9 dans leur coquille en tissu multicolore si on des phares dans l'air blanc silhouette bard\u00e9e de sacs ou de voile qui arrivent du bout de l'avenue o\u00f9 des 4 coins du monde \u00e0 la poursuite du RER. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:51) [89%] :\r\nEn \u00e9coutant ses lignes Clo\u00e9 Korman, on a la confirmation que vous connaissez bien ce quartier de La Courneuve de pleine et que vous avez une une tendresse tout \u00e0 fait affirmer pour lui et pour ses habitants, bien au-del\u00e0 des des clich\u00e9s Annick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:04) [90%] :\r\nOui, on entend une chose est s\u00fbre, je crois que je n'irai plus jamais en banlieue, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, avec le le m\u00eame regard et \u00e7a c'est une des grandes r\u00e9ussites de votre ouvrage, y compris sur le plan g\u00e9ographique et vous dites par exemple dans ce passage louve pleine Allaire, n\u00e9e du moment pr\u00e9sent, mais il y a, et vous le dites \u00e9galement une m\u00e9moire n'est -ce pas une histoire des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:27) [89%] :\r\nMerci pour cette lecture oui n\u00e9 du moment pr\u00e9sent, parce que quand on parcourt la Seine-Saint-Denis quand on fait connaissance avec ses habitants, on se rend compte aussi de du malentendu et de l'affaiblissement politique que repr\u00e9sente le fait de en fait heureux de raconter les gens comme s'ils \u00e9taient des \u00e9ternels arrivant c'est vrai que c'est vrai qu'il y a D D D des migrants, enfin des gens qui viennent d'arriver, mais il y a aussi, voyez les familles alg\u00e9riennes qui sont l\u00e0 depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations, il y a, et donc j'ai eu le souci aussi de repr\u00e9senter un ancrage historique dans la Seine-Saint-Denis. \r\nEn parler de fant\u00f4mes tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait important de rendre pr\u00e9sent l'ailleurs aussi historique de de de c\u00e9cit\u00e9, la Seine-Saint-Denis, c'est un lieu on o\u00f9 il y a des bois qui ont \u00e9t\u00e9 les id\u00e9es des des endroits de de chasse pour les rois, c'est l'endroit de la basilique de Saint-Denis, donc un lieu important de la chr\u00e9tient\u00e9 du christianisme fran\u00e7ais basilique des rois, il y a la poudrerie de Sevran ou qui a servi de aux r\u00e9serves napol\u00e9oniennes y a tous ces lieux qui font que c'est un lieu de m\u00e9moire et je voulais dire que les habitants, ils incarnent voil\u00e0, cette histoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise cet ailleurs historique il agit et et puis, si des villes, il y a tellement de lieux c'est in\u00e9puisable enfin et le temple tamoul et ses fresques ou qui qui \u00e0 La Courneuve, le parc les le, le, le lieu du du stade de football am\u00e9ricain, qui a une des meilleures \u00e9quipes de France, c'est plein de lieux vraiment inattendu la Courneuve est et la Seine-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:25) [97%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:26) [90%] :\r\nMerci Clo\u00e9 Korman, de nous avoir livr\u00e9 quelques parcelles de votre imaginaire, on l'a compris tr\u00e8s ancr\u00e9 dans une certaine r\u00e9alit\u00e9 votre roman est intitul\u00e9 Les Saisons de Loft pleine, il a paru aux \u00e9ditions du Seuil, quelques mots d'avenir, une perspective, on a dit vos 2 premiers romans \u00e9voquent la clandestinit\u00e9 l'\u00e9migration est -ce que vous allez continuer \u00e0 tirer sur ce fil qui semble vous int\u00e9resser beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:50) [86%] :\r\nC'est, c'est difficile de vous r\u00e9pondre parce qu'et sa m\u00e8re printemps de maturation dans les id\u00e9es, pour une histoire et d'voil\u00e0 mais c'est s\u00fbr que dans dans le choix d'une fiction, il y a toujours un un t\u00e9moignage de soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:06) [82%] :\r\nC'est dire qu'on n'avait pas encore commenc\u00e9 la r\u00e9daction de votre 3\u00e8me, roman \u00e0 para\u00eetre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:10) [87%] :\r\nPlusieurs possible plusieurs choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:13) [92%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e pour le 1er, notamment avec le prix du Livre Inter, j'ai vu que le ce 2\u00e8me roman Les Saisons de pleine figurait sur la liste du Medici encore jusqu'\u00e0 hier, il n'y a plus pour depuis la la 2\u00e8me liste c'est une, c'est une d\u00e9ception pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:30) [85%] :\r\nBah, \u00e7a allait, parce que c'est une fa\u00e7on de de maintenir l'attention sur les romans que que qu'ils soient pr\u00e9sents dans ces listes, alors il est encore sur la liste du Renaudot oui j'esp\u00e8re qu'il va, qu'il va bien pouvoir il y demeurer et puis voil\u00e0, c'est vrai que c'est, c'est une fa\u00e7on de, de, de garder plus longtemps l'opportunit\u00e9 de de parler du livret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:54) [86%] :\r\nPuis de rencontrer vos Lecteurs aussi accessoirement est peut-\u00eatre temps pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:58) [87%] :\r\nOui, parce que c'est un cheminement qui est qui et qui est lent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:01) [85%] :\r\nOui merci Clo\u00e9 Korman Josette passer un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris, vous \u00e9tiez en duplex avec voire voire merci beaucoup pour \u00eatre. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Anik juin Jean-Marie F\u00e9lix lecture Franck somme les diffusions R\u00e9gis en guerre \u00e0 Lausanne Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris, assistance \u00e0 la production Madeleine peu cher si vous souhaitez retrouver cet entretien pour un t\u00e9l\u00e9chargement une r\u00e9\u00e9coutant ligne comme toujours passer par la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barres obliques tout attach\u00e9 demain avec Jean-Michel Mayer, nous recevons l'\u00e9crivaine romande Mousse Boulanger, celle qui se qualifie de vieille radio Theseus, elle est auteur de Les frontali\u00e8re aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Korman, Clo\u00e9", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Korman, Clo\u00e9", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1386946E-0D8C-4B2C-90BF-6900CECECEF1", "internalArchiveId": "1386946E-0D8C-4B2C-90BF-6900CECECEF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : \"Roby Cooper\"", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-27T04:19:34Z", "speechToTexts": ["27.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nNon, a priori, \u00e0 qui on n'a Cytale connectables \u00e0 n\u00e9nette pointe escale dans la rue Mondial c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui Culture s'int\u00e9resse \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des moeurs Kaymer un terme \u00e0 la mode pour d\u00e9signer ceux et celles qui passent une bonne partie de leur temps libre dans les univers parall\u00e8les se de jeux vid\u00e9o comme World par Kraft d\u00e9barque ouest ou encore arc lors d'Roby Cooper lui aussi est un gars meurt mais encore un artiste am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans la photo et la vid\u00e9o depuis 1992 parmi ses grands projets, il a d\u00e9cid\u00e9 pendant 3 ann\u00e9es cons\u00e9cutives d'aller \u00e0 la rencontre de ces accros aux jeux en r\u00e9seau multijoueurs afin de les comparer \u00e0 leurs avatars afin de voir s'il y avait des points communs entre le joueur et son personnage fictif de ces rencontres est n\u00e9 le projet alter \u00e9go, une s\u00e9rie de clich\u00e9s pr\u00e9sentant les joueurs et leurs avatars ses personnages fictifs cr\u00e9\u00e9s \u00e0 partir de ses envies de son imaginaire chaque portrait propos\u00e9 par Roby Cooper nous permet de mieux comprendre et de mettre en relief les motivations des joueurs, leur identit\u00e9 et leur mani\u00e8re d'interagir avec d'autres personnes dans le monde virtuel des avatars dans une interview Roby, explique qu'il a pu rassembler plus de 130 portraits de joueurs et que le plus touchant et s\u00fbrement celui de Johnson, un jeune homme qui vit au Texas et qui est atteint d'une dystrophie musculaire, il ne peut respirer que par l'interm\u00e9diaire d'un ventilateur et plus de 96 heures par semaine en ligne parce qu'il ne peut bouger que son pouce il joue donc avec l'aide d'un clavier sur l'\u00e9cran, les jeux sont la seule possibilit\u00e9 qui s'offre \u00e0 lui pour rencontrer des gens et tisser des Liens avec le monde ext\u00e9rieur, son avatar \u00e0 lui c'est Blade Runner, un robot en m\u00e9tal et qui, quelque part, lui ressemble car cette armure est aussi une prison comme l'est le corps de ce jeune adolescent pas comme les autres, d'autres portraits sont, bien entendu, plus l\u00e9ger on d\u00e9couvre par exemple que 2 jeunes gar\u00e7ons ont choisi d'\u00eatre dans le monde virtuel des filles des Asiatiques, des personnages typ\u00e9s africains des Europ\u00e9ens, des Indiens, les avatars permettent donc un nouveau brassage culturel qui va au-del\u00e0 des limites de notre monde physique et propose en image une introspection touchante autour de la notion d'appartenance et d'identit\u00e9 apr\u00e8s l'Exposition photo alter \u00e9go qui a fait le tour du monde, le travail de Roby Cooper est \u00e0 pr\u00e9sent disponible sur Internet et dans un livre alter \u00e9go Avatar en Is\u00e8re quia et torse, un livre de 500 pages pr\u00e9fac\u00e9 par Julian dit \u00e9dit\u00e9 par Chris Boot pour d\u00e9couvrir ce monde bien myst\u00e9rieux moeurs qui se pr\u00e9sente d'habitude sous la forme d'un avatar plus ou moins proche de la r\u00e9alit\u00e9 Rendez -vous sur Couleur3 Point CH briques apiculture point 3 \u00e0 3 points. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D881395-3B8A-4721-931A-6E55FFD6A3E2", "internalArchiveId": "9D881395-3B8A-4721-931A-6E55FFD6A3E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement italien obient le vote de confiance de Silvio Berlusconi : 1. Extrait du discours de Silvio Berlusconi. - 2. Interviews de Maurizio Cabona, journaliste et d'Eric Jozsef", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "Fin du suspense politique en Italie. Apr\u00e8s une semaine de crise, Enrico Letta a obtenu un vote de confiance au Parlement. Au S\u00e9nat, le chef du gouvernement a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 avec 235 voix favorables et 70 contre. Une large majorit\u00e9 qui s'explique par le revirement spectaculaire de Silvio Berlusconi, qui a perdu son pari. Son chantage n'a pas march\u00e9. Le pr\u00e9sident du Conseil Enrico Letta n'a pas c\u00e9d\u00e9 et \u00e0 pos\u00e9 la question de confiance. ", "durationSec": 905, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "crise politique", "politique nationale"], "thematicPersons": ["Berlusconi, Silvio"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-06T15:34:38Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cabona, Maurizio", "role": "ancien journaliste \u00e0 Il Giornale, publication pro-Berlusconi", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Berlusconi, Silvio", "role": "Ancien premier ministre italien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jozsef, Eric", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67F858E4-94BA-4A9B-9992-D1E40CEFF99C", "internalArchiveId": "67F858E4-94BA-4A9B-9992-D1E40CEFF99C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Nathalie Serrault, fille de Michel Serrault, \u00e0 propos de son ouvrage \"Michel, mon p\u00e8re\u2026\" (Ed. Kero)", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 3593, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["relation parent-enfant", "cin\u00e9ma", "com\u00e9dien", "fille"], "thematicPersons": ["Serrault, Nathalie", "Serrault, Michel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:30:23Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVertigo avec La Nuit du court en tourn\u00e9e en Suisse romande, du 4 octobre au 22 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:12) [80%] :\r\nVertigo Christine Gonzalez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [86%] :\r\nIl a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations une carri\u00e8re \u00e9poustouflante, souvenez -vous de La cage aux folles buffet froid, garde \u00e0 vue ou encore Nelly et Monsieur Arnaud il y en a tant d'autres, nous vous parlerons aujourd'hui du com\u00e9dien Michel Serrault en compagnie de sa fille Anne-Sophie Nathalie Serrault qui, un beau livre consacr\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re 500 poteaux Zinedine et des documents rares qui retrace la vie du com\u00e9dien sur sc\u00e8ne et en priv\u00e9 le mercredi dans Vertigo en seconde partie d'\u00e9mission par le cin\u00e9ma, on analyse, on d\u00e9bat, bref on se r\u00e9gale du 7\u00e8me art et des sorties de la semaine au programme mis \u00e0 l'aide de Valeria Golino Train de nuit pour Lisbonne r\u00e9alis\u00e9 par Bill et Aguste, un film policier, la Confr\u00e9rie des larmes du Fran\u00e7ais Jean-Baptiste Andr\u00e9a et enfin une com\u00e9die fran\u00e7aise au titre absolument impronon\u00e7ables allez j'essayais et il y a Fiala lieu cool, vous savez o\u00f9 je suis finalement, du nom du fameux volcan islandais bonjour \u00e0 tous et soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [78%] :\r\nC'est facile de jouer de sa fille, il y a des c'est un peu compliqu\u00e9, elle \u00e9tait ma ma\u00eetresse dans l'com\u00e9dien oui, elle tombe amoureuse de son p\u00e8re, oui, non mais il y a pas du lieu a pas difficult\u00e9 \u00e0 vous demander votre avis Total voulu faire ce m\u00e9tier, je pense, pour soi ou pour autre jour \u00e7a demande tellement nouveau navire ils ont mais \u00e0 la Paramount demander ce qu'elle a envie de faire tr\u00e8s bien probl\u00e8me et je crois qu'elle aime beaucoup ce m\u00e9tier a m\u00eame jou\u00e9 la com\u00e9die, mais elle sait pas elle se disperse pas, mais la f\u00eate des elle a tourn\u00e9 plusieurs courts-m\u00e9trages et puis en ce moment, elle travaille sur un film et j'ai lu d\u00e9j\u00e0 le la 1\u00e8re le 1er travail c'est bien ah oui, \u00e7a \u00e7a serait \u00e7a me fait rire beaucoup et je serais incapable, bon, c'est important, participer \u00e0 des des choses dans ma vie de comme auteur et elle n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [87%] :\r\nLes 2 Michel, Michel Serrault, interrog\u00e9 par Michel Dr\u00fccker, il parle de vous, Nathalie Serrault bonjour bonjour comme il \u00e9tait fier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:04) [82%] :\r\nAh ben \u00e9coutez, l\u00e0 vous vous commencez fort hein, je suis, je suis tr\u00e8s \u00e9minent tendre. \r\nCe que papa disait ce jour- l\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a me \u00e7a me touche beaucoup, forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:15) [83%] :\r\nDonc vous allez jouer ensemble et vous avez jou\u00e9 sa ma\u00eetresse oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:19) [94%] :\r\nJ'ai, j'ai jou\u00e9 sa ma\u00eetresse dans un film de Christian de Chalonge le com\u00e9dien d'apr\u00e8s la pi\u00e8ce de de Sacha Guitry et b\u00e2tarde, je tiens \u00e0 dire que c'est pas une id\u00e9e de mon p\u00e8re, c'est vraiment une id\u00e9e de de Christian de Chalonge metteur en sc\u00e8ne, bien entendu, jamais mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:38) [88%] :\r\nN'aurait propos\u00e9 que je joue avec lui a, il y en aurait pas eu l'id\u00e9e, c'est id\u00e9e venait vraiment du metteur en sc\u00e8ne, vous avez h\u00e9sit\u00e9 tout le. \r\n\u00e9coutez, je pense que. \r\nPapa n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 vrai dire je, je vois enfin en tout cas, il n'en a pas fait part de ses h\u00e9sitations s'il en a eu et moi, bien s\u00fbr que j'ai h\u00e9sit\u00e9 parce que j'avais fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu d'chose comme com\u00e9dienne et le r\u00f4le \u00e9tait important, donc j'avais beaucoup de doutes et voil\u00e0 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je me disais que c'\u00e9tait pas possible de de refuser ce cadeau de de jouer, d\u00e9truisant 5 par Christian challenge et de jouer du Guitry et de jouer en plus, la ma\u00eetresse de mon p\u00e8re et puis l\u00e0, je me suis dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [85%] :\r\nJe peux pas refuser, c'est pas possible, voil\u00e0, vous parlez tous les 2 beaucoup hein oui Michel Serrault, c'\u00e9tait tr\u00e8s complices. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:29) [86%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on \u00e9tait tr\u00e8s complices autant dans la parole que dans les 6 silences d'ailleurs parce que parfois les, les choses se passent aussi par par le silence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [91%] :\r\nUn regard \u00e9crivez -vous suffisait parfois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:41) [93%] :\r\nOui, oui absolument. \r\nMonsieur, moi je suis pas une bavarde. \r\nEt puis j'\u00e9tais, j'\u00e9tais toujours depuis, je suis enfin quand j'\u00e9tais petit j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9, tr\u00e8s admiratif de mon p\u00e8re, mais comment beaucoup de petites filles peuvent peuvent l'\u00eatre de leur papa, hein, pas parce que c'\u00e9tait Michel Serrault, parce que c'\u00e9tait mon, mon p\u00e8re, et donc j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de lui toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [91%] :\r\nJ'ai beaucoup de chance de na\u00eetre dans cette famille, \u00e9crivez -vous en avant pour propos et c'est vrai que votre votre livre respire le bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:14) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:16) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:17) [91%] :\r\nQue vous vouliez ressenti parce que c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi de de faire passer \u00e7a du bonheur de la joie, parce que \u00e7a \u00e7a a berc\u00e9 quand m\u00eame toute notre vie, malgr\u00e9 le drame que que nous avons connu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:34) [89%] :\r\nMais il y avait beaucoup de rire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [88%] :\r\nBeaucoup de rires chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [93%] :\r\n500 photos et documents r\u00e9unis dans dans ce beau livre de photos qui qui dormait dans des cartons, je suppose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [84%] :\r\nOui, oui, absolument, il y avait des, des, des tonnes de cas enfin oui des je suis pas 20 30 cartons \u00e9norme de de d\u00e9m\u00e9nagement qui \u00e9tait dans une cave. \r\nEt puis quand je quand je les est ouvert apr\u00e8s la mort de mes parents pour ranger la maison, comme beaucoup d'enfants font quand on doit ranger les et les affaires, j'ai d\u00e9couvert toutes ces photos et voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait en m\u00eame temps tr\u00e8s \u00e9mouvant pour moi de, de, de, de revoir d\u00e9filer la la vie de papa, surtout qu'qui avait des photos que je ne connaissais absolument pas et puis en m\u00eame temps, parfois je je je je riais beaucoup parce que c'est tomb\u00e9 sur une photo avec Darry Cowl, Francis Blanche et puis je je me rem\u00e9morer certains films et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [94%] :\r\nIl avait lui- m\u00eame appara\u00eetre le projet de r\u00e9unir des des photos dans un livre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:30) [85%] :\r\nOui, oui, oui, on avait parl\u00e9 de de ce projet, il a, il avait envie de de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:36) [89%] :\r\nDe retracer sa carri\u00e8re \u00e0 travers des photos, il y avait plein de documents effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:42) [92%] :\r\nVous avez attendu Nathalie Serrault, 6 ans apr\u00e8s la mort de votre p\u00e8re pour sortir ce livre, ce temps vous \u00e9tait n\u00e9cessaire pour ne ne pas mener ce projet dans la douleur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:50) [88%] :\r\nAh, bah, j'aurais pas pu avant c'\u00e9tait impossible, franchement c'est impossible et puis bon, on va, on va dire que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [92%] :\r\nIl y a eu un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, il y a un an environ. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:02) [87%] :\r\nEn fait, j'ai rencontr\u00e9 un journaliste tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gentille mais qui m'a parl\u00e9 de papa, comme si vous ne connaissez pas Omar Sy au-dessus, il m'a, il m'en a parl\u00e9 tr\u00e8s bien, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait rigolo voil\u00e0 2 que quelqu'un me parle de mon p\u00e8re, comme si, je le connaissais pas et je me suis dit bon ben voil\u00e0, je suis peut-\u00eatre le temps maintenant pour moi de de faire ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:20) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour dire quoi je me connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [99%] :\r\nPour pr\u00e9senter en fait pour pour le pr\u00e9senter \u00e0 ma fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [98%] :\r\nDe mon point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:30) [88%] :\r\nBien s\u00fbr qu'un journaliste pourrait faire un livre sur moi, sur mon p\u00e8re, ce sera \u00e9videmment autre chose, moi j'avais envie de mettre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:36) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:38) [85%] :\r\nDe nous de, de, de ce que j'ai connu de ce que j'ai v\u00e9cu et puis retracer sur sa carri\u00e8re, parce qu'il a fait tellement choses diff\u00e9rentes et formidable que quand on on revoit toute sa carri\u00e8re, c'est, c'est c'est un beau t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [91%] :\r\nEt on apprend bien au-del\u00e0 de de la carri\u00e8re de Michel Serrault, on apprend d\u00e9j\u00e0 son enfance, Michel Serrault, donc, est n\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 il grandit dans une fratrie de 4 enfants, c'est bien cela, oui, et sur les photos, il est toujours tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant m\u00eame m\u00eame gamin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [80%] :\r\nOui, oui, absolument, c'\u00e9tait une de ce que vous racontez pas et c'est une famille modeste mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [100%] :\r\nSon p\u00e8re travaillait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [92%] :\r\nLa journ\u00e9e comme un repr\u00e9sentant de commerce, et puis le soir, il \u00e9tait contr\u00f4leur dans un th\u00e9\u00e2tre donc pour pour nourrir sa famille, mais il y avait beaucoup de de joie dans la famille beaucoup de rires et c'\u00e9tait des enfants extr\u00eamement bien \u00e9lev\u00e9, m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [88%] :\r\nDe ce que me raconte aussi aujourd'hui, Denise, la soeur de mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:41) [65%] :\r\nTu sais plus ce que je disais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:43) [86%] :\r\nMalgr\u00e9 les apparences, j'ai l'impression que \u00e7a lui a plu tout sur cette voie, c'est tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, mais malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [79%] :\r\nDonc on et pardon de \u00e0 ce que vous dit peut-\u00eatre qu'il est un peu pitre sur les bords, c'est \u00e7a, ah oui oui bien s\u00fbr et et il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pitre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a d\u00e9j\u00e0 avec ses parents, il y avait beaucoup de joie dans la famille, le Paris avec ses enfants et ce que, dans ce que je voulais dire c'est qu'ils avaient beaucoup de libert\u00e9, enfin d'accord, ils \u00e9taient bien \u00e9lev\u00e9, c'\u00e9tait des enfants bien \u00e9lev\u00e9s, etc c'est important qu'des valeurs voil\u00e0 simplement de de politesse, mais s'il y avait quand m\u00eame beaucoup de libert\u00e9, ils avaient droit \u00e0 faire des blagues sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [92%] :\r\nIl avait une bande de copains avec qui vous allez les 400 coups, \u00e7a d\u00e9note aussi un certain droit \u00e0 une certaine libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [85%] :\r\nAbsolument, oui oui, je pense que. \r\nC'\u00e9tait au fond de lui. \r\nQu'il est n\u00e9 avec l'envie de de faire rire. \r\nJamais dans la m\u00e9chancet\u00e9 humaine et de faire rire les, les, les autres, c'est une envie tr\u00e8s profonde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:41) [83%] :\r\nIl y arrivait \u00e9videmment depuis toujours, oui, il y avait absolument m\u00eame au petit s\u00e9minaire il y arriver, oui c'est vrai, son 1er choc artistique, c'est lorsqu'il va au cirque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [58%] :\r\nMoi ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:53) [78%] :\r\nAbsolument et le jeunes aussi, ah oui, il a 8 ans lorsqu'il d\u00e9couvre. \r\nLes Fratellini et il est subjugu\u00e9 en fait par ces clowns par. \r\nL'\u00e9normit\u00e9 de leur accoutrement \u00e9videmment il rit beaucoup, mais je pense aussi, qui, dit -il, a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s \u00e9mu par quoi parce que pareil il y racontait qu'il comprenait l'Humanit\u00e9 qui qu'd\u00e9gage si vous voulez, pareil, c'\u00e9tait toujours le rire mais sans m\u00e9chancet\u00e9, ce sans se moquer des gens d'une fa\u00e7on. \r\nM\u00e9chante mais avec beaucoup d'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [82%] :\r\nDes clowns deviendront des mod\u00e8les pour Michel Serrault. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:36) [85%] :\r\nOui, absolument, je pense qu'il faut y penser au co\u00fbt. \r\nToute sa vie et puis il aimait bien faire le clown dans la vie aussi, il \u00e9tait toujours pr\u00eat \u00e0 \u00e0 faire rire mais et en m\u00eame temps c'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, oui je sais, c'\u00e9tait naturel, en fait, c'\u00e9tait vraiment naturel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [96%] :\r\nEt \u00e0 peine 16 ans, il est inscrit au centre de formation professionnelle du spectacle avec une fois encore l'accord de ses parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [55%] :\r\nDonc \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:00) [70%] :\r\nOui, oui, oui, c'est c'est ses parents acceptent \u00e0 chaque fois, le petit s\u00e9minaire Abassi citant Rivasi le le centre. \r\nDu spectacle bas ok il y a pas de probl\u00e8me, oui effectivement toujours beaucoup de libert\u00e9. \r\nL'important pour eux, je pense, c'\u00e9tait que leurs enfants se se se fassent, qu'ils aient vraiment envie de faire, il y avait pas de contrainte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [78%] :\r\nJuste pour revenir sur le sur Chaplin s\u00e9minaire c'est \u00e7a n'a pas convaincu qu'est -ce qu'il a d\u00e9tourn\u00e9 de de l'\u00e9glise de sa vocation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:30) [90%] :\r\nNon mais \u00e9coutez et raconte qu'il a crois\u00e9 une une jeune fille un soir dans le m\u00e9tro, qui elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9mu pareil si je puis dire et qui a d\u00fb se dire que le c\u00e9libat, ce serait trop difficile, donc c'\u00e9tait donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, et puis aussi faisait beaucoup le pitre au petit s\u00e9minaire, il faisait des blagues \u00e0 l'harmonium et chanter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:52) [90%] :\r\nEn latin, moiti\u00e9 latin moiti\u00e9 je sais pas quoi bon voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:56) [76%] :\r\nIls elles 4 s\u00e9minaires ils puis 300 de relation professionnelle du spectacle, c'est pas un \u00e9l\u00e8ve assidu, m\u00eame dans une \u00e9cole de spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:03) [88%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'il avait envie de tout d\u00e9couvrir, il \u00e9tait extr\u00eamement curieux, donc il va, il va au centre o\u00f9 il rencontre son professeur Jean Le Goff qui \u00e9tait com\u00e9dien \u00e0 la Com\u00e9die fran\u00e7aise et puis veut aller aussi au cours de Charles Dullin, il va apprendre \u00e0 jouer de la trompette. \r\nIl y va au cours au conservatoire Mobile et il se contente et se contentent pas \u00e0 juste un seul courrier envie d'apprendre tous azimut en fait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [68%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:35) [87%] :\r\nEt vous avez retrouv\u00e9 un document que je trouve personnellement absolument g\u00e9nial, c'est sa lettre de renvoi taper \u00e0 la machine, bien s\u00fbr, une lettre de nouer de phrases envoyez donc \u00e0 votre grand- p\u00e8re, monsieur, nous avons le regret de vous informer que votre fils est ray\u00e9 de notre effet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:50) [86%] :\r\nActif, veuillez agr\u00e9er Monsieur l'assurance de ne seront distribu\u00e9s et oui c'est, c'est c'est d'autant plus dr\u00f4le qu'en fait il est r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 2 jours plus que parce qu'je pense qu'il avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de persuasion de force de persuasion et de conviction et qu'il est all\u00e9 voir le directeur, et qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9cole, quelques jours apr\u00e8s, de donc, il a suivi le conservatoire nouvelle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:13) [78%] :\r\nOui, absolument, le conservatoire vous pareil et si en plus il pouvait d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 jouer, parce que lorsqu'il \u00e9tudiait une. \r\nUne pi\u00e8ce, il a jou\u00e9 devant du public, donc tr\u00e8s jeune, il \u00e9tait quoi confront\u00e9 au public, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une bonne \u00e9cole et puis surtout, il a fait la connaissance de ma maman B\u00e9nita \u00e0 cette occasion, la fin de sa vie. \r\nLa femme de sa vie, absolument ils vont jouer ensemble. \r\nYvan, je veux ensemble \u00e9tant excusez -moi, j'ai un chat dans la gorge et on \u00e9vacue Chaput les parties, a priori, ni peur, donc oui alors qu'ils vont jouer les pi\u00e8ces qu'ils \u00e9tudient ensemble. \r\nEt puis ensuite il. \r\nApr\u00e8s la la guerre en fait, ils vont partir en tourn\u00e9e ensemble en Allemagne, donc ils vont commencer \u00e0 jouer ensemble absolument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [87%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, Michel Serrault joue tout le temps, m\u00eame \u00e0 l'arm\u00e9e, ils trouvent le moyen de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:10) [87%] :\r\nOui, oui, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'arm\u00e9e, quand il arrive. \r\n\u00e0 Dijon, qui \u00e9tait une base a\u00e9rienne d\u00e9j\u00e0 il y a pas d'avion parce qu'avec la guerre et tout a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9, donc il y a plus rien du tout est -ce retrouve au tri du courrier pour commencer et ensuite, voil\u00e0 le hasard ou encore le la la vie fait que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:27) [94%] :\r\nIl y a un lieutenant qui vient le voir et qui lui demande s'il veut s'occuper du du groupe artistique alors bien \u00e9videmment il dit oui et il va monter des pi\u00e8ces et mettre en sc\u00e8ne, Moli\u00e8re et d'autres pi\u00e8ces \u00e0 l'arm\u00e9e d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:40) [93%] :\r\nEncore Nathalie Serrault est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 pourcent beau beau livre qui raconte en images son p\u00e8re, Michel Serrault, on la retrouve apr\u00e8s un extrait du dernier album de la chanteuse danoise Agn\u00e8s Obel ce cursus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:51) [78%] :\r\nPoint com parce qu'un point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:08) [56%] :\r\nLe et des. \r\nCigarettes et non au texte oui voil\u00e0 et qui sont pour, de 15. \r\nEt l\u00e0, au h\u00e9 oui. \r\nLes sourires et ce c'est une 2 roues et pour vraiment voir, mais leur bord pas et elle est indemnis\u00e9, pas dans la mission. \r\nOui bien esp\u00e9rer de ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:54) [71%] :\r\nPoint\u00e9 carri\u00e8re point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:00) [67%] :\r\nOui, ben nous allons dans la mission donc la veille et l'on distingue une quand Traveled point elle va encore oui monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:47) [91%] :\r\nCe cursus, Agn\u00e8s Obel, extrait de son tout dernier album qui vient de sortir l'\u00e9couter, c'est vraiment une splendeur Nathalie Serrault, je rappelle que vous signez aux \u00e9ditions Pierrot, un beau livre sur votre p\u00e8re, Michel Serrault, on y apprend qu'il r\u00eavait depuis toujours de devenir clown, ce qu'il est devenu nous commencions nous savions et il y a aussi ce que vous appelez la rencontre, la rencontre avec Jean Poiret, ce sera en 1952 et l\u00e0, c'est un v\u00e9ritable coup de foot professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:13) [96%] :\r\nOui, oui, coup de foudre professionnel et amical qui durera toute leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:20) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:20) [85%] :\r\nD\u00e8s qu'ils se sont rencontr\u00e9s se sont mis \u00e0 parler et c'\u00e9tait un sketch tout de suite en fait et moi quand j'\u00e9tais gamine et que Jean venait d\u00eener \u00e0 la maison, \u00e0 chaque fois qui qui qui se parlait on oubliait il s'r\u00e9pondait toujours en boutade, toujours avec beaucoup d'humour toujours toujours toujours connu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:40) [79%] :\r\nC'est ensemble qui qui lancent leur carri\u00e8re, ils forment un duo, ils font des sketches pas qu'\u00e0 la maison, il se d\u00e9foncer seulement, mais il a charg\u00e9 Monsieur oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:49) [88%] :\r\nIls vont, ils vont tout de suite, en fait, ils ont une telle complicit\u00e9 qui vont enfin tout tout leur copain de l'\u00e9poque, leur disait : il faut, il faut que vous fassiez quelque chose ensemble et puis c'\u00e9tait aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:02) [87%] :\r\nParce qu'ils \u00e9taient pas forc\u00e9ment. \r\nAu th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:06) [79%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc il d\u00e9cide de commencer \u00e0 \u00e9crire leurs premiers sketches et et puis d\u00e8s le qui sera g\u00e9r\u00e9 Scott si je dis pas de b\u00eatises et qui sera jou\u00e9e au tabou et d\u00e8s le 1er soir, en fait, \u00e7a va \u00eatre. \r\nUne \u00e9tincelle et dans tout Paris. \r\nIls vont \u00eatre connu tout de suite \u00e7a va fonctionner tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:27) [90%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait d'un de leurs sketchs, la campagne \u00e9lectorale, c'\u00e9tait en 1958. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:32) [77%] :\r\nSavez la Madeleine ah bah, partant de l\u00e0, l'avenir trouver oui \u00e0 la Madeleine oui la rue Royale oui traverser le pont et alors \u00e0 ce moment l\u00e0, vous tombez dans le dos du pr\u00e9sident, le Broker il pourrait partir autrement syst\u00e9matiquement un coup dans le dos du pr\u00e9sident de la fili\u00e8re, quand vous \u00eates dans une douzaine d'autres le dire qu'est -ce que vous faites, seul pouce mais en Bulgarie le poussez pas le et surtout pas vous le contournez l\u00e9g\u00e8rement sur son aile droite grave et vous savez la gauche la gauche gauche \u00e0 la gauche, droite, gauche, droite sur la gauche droite ah bon oui alors qu'est -ce que c'est apr\u00e8s la l\u00e9g\u00e8rement vers le centre le centre de mod\u00e9rer \u00e7a je vois non non le gauche droite ah bon, parce que le centre r\u00e9el n'est pas au milieu, absolument pas, absolument pas, c'est le centre fictif n'est -ce pas et o\u00f9 elles encore beaucoup plus \u00e0 gauche de la droite, du centre, alors je crois, vous allez me dire si je me trompe, si je me trompe, ce qui fait que vous, en fait, si je comprends bien la situation : oui au lieu de vous trouver imm\u00e9diatement \u00e0 la droite du RDR, votre position politique vous placez c'est notre place, nous sommes d'accord avec d'excellentes vous retrouvez de ce fait, depuis que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9s par les radicaux dans mais de se fait maintenant \u00e0 gauche sur la gauche de lire DS 19 nous sommes d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:29) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:30) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:31) [89%] :\r\nSacr\u00e9 ping-pong archives de l'INA, dat\u00e9 de 1958 Michel Serrault et Jean Poiret c'\u00e9tait quelque chose hein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:37) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le et ind\u00e9modable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:41) [88%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9crit, o\u00f9 il y avait de l'improvisation, ce que \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:45) [77%] :\r\nOh oui, ils \u00e9crivaient beaucoup mais apr\u00e8s effectivement, je pense qu'il ils s'improvisaient enfin je pense oui, ce qui me raconter ils improvis\u00e9 puisque parfois un sketch qui devait durer 20 Minutes pouvait durer une heure, il y avait, c'\u00e9tait toujours pareil cette complicit\u00e9 tellement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:02) [66%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:02) [85%] :\r\n\u00e9norme dans le m\u00e9tier qui pouvait se permettent d'improviser, de retomber sur leurs pattes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0, Michel Serrault et Jean Poiret, tirer parti de leurs diff\u00e9rences physiques, apprend-on en vous lisant, Nathalie Serrault ressemblait un aristocrate, l'autre un paysan expliquer votre p\u00e8re, enfin le paysan en l'occurrence c'\u00e9tait lui, hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:21) [72%] :\r\nMais qui sait ce qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:23) [90%] :\r\nQui racontait absolument, c'est vrai que, physiquement, ils \u00e9taient tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:28) [81%] :\r\nVoil\u00e0 et que papa dit qui ressemblait \u00e0 un paysan, mais parfois ressembler aussi \u00e0 un aristocrate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:34) [70%] :\r\nOui c'est vrai comme s'habiller bilan toutefois quoi faire, c'est l\u00e0 qu'il est impopulaire, non Michel Serrault. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:41) [87%] :\r\nIl devient populaire ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:46) [83%] :\r\nAbsolument, ils deviennent tr\u00e8s populaires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:48) [65%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:49) [98%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s vite en fait. \r\nEt puis voil\u00e0 il ici ils font jouer pendant environ 10 ans vraiment non- Stop leurs sketches. \r\nDans toutes les salles parisiennes et puis un en tourn\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dans les casinos, donc ils vont vraiment beaucoup beaucoup jou\u00e9 sont sont connus absolument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:10) [88%] :\r\nEt comment est -ce que le cin\u00e9ma entre dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:13) [80%] :\r\nEh ben \u00e9coutez, c'est en fait. \r\nC'est Henri-Georges Clouzot, qui est all\u00e9 les voir, parce que les les gens se d\u00e9placer beaucoup au Cabaret, c'\u00e9tait justement pour trouver des, des, des, des com\u00e9diens et Clouzot \u00e9tait all\u00e9 les voir jouer et il est all\u00e9 demander \u00e0 papa de jouer dans Les Diaboliques. \r\nVoil\u00e0 donc, c'\u00e9tait son son 1er tournage qui \u00e9tait un 1er tournage extr\u00eamement impressionnant pour lui parce qu'il y avait une ambiance vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieuse. \r\nSur le film de Clouzot et en Pierre et Paul Meurisse. \r\nSimone Signoret Veracruz au. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:51) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:52) [90%] :\r\nDonc, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9s et gr\u00e2ce au au chef op\u00e9rateur qui l\u00e0 qu'il a pris un peu par la main si je puis dire et qui va un peu expliquer comment les choses allaient fonctionner, il s'est senti un peu mieux, voil\u00e0 \u00e7a c'est ses premiers pas au cin\u00e9ma et apr\u00e8s suivront, beaucoup de films. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:10) [89%] :\r\nBeaucoup de Dieu au. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:12) [77%] :\r\nOu enfin, beaucoup, beaucoup de films o\u00f9 ils joueront en duo avec Jean Poiret, Didier au de de 2 flics les d'inspecteurs ou de malfrats, enfin voil\u00e0, il y avoir toute une p\u00e9riode de films tr\u00e8s riche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:24) [85%] :\r\nL'eau, beaucoup de films, beaucoup d'autres amiti\u00e9 aussi, on pourrait citer celle de de Jean-Pierre Mocky. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:29) [71%] :\r\nAh oui, oui, oui, absolument, qui nous ne sommes que. \r\nIls se rencontrent en 66 pour les les Compagnons de la Marguerite, qui est vraiment un film tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:42) [85%] :\r\nAvec Francis Blanche alors Francis Blanche essayer s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait partie de la bande de gens et de et de papa Francis Blanche, Darry Cowl, Jean Yanne, ce sont des gens qui l'a crois\u00e9 qui qui ont creus\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:59) [74%] :\r\nEt c'est un peu tous comme des gamins non ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:01) [85%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait des, des, des grands gamins s'je confirme il y mais vraiment rire et puis il y avait pas de, comment dire, c'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:11) [79%] :\r\nC'\u00e9tait pas et pensez pas leur carri\u00e8re, ils avaient \u00e7a : tous se dans le sens profond\u00e9ment, ils avaient envie de s'amuser, ils avaient envie de prendre la vie de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\nBien s\u00fbr qu'ils avaient sans doute chacun leurs angoisses. \r\nLe leurs difficult\u00e9s de vivre comme tout le monde, mais voil\u00e0, justement, leur fa\u00e7on de d'avancer, c'\u00e9tait de de t\u00eate tourner les choses en d\u00e9rision et d'avoir de l'humour et de la distance par rapport \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:40) [83%] :\r\nVous racontez votre p\u00e8re commun d'\u00eatre dans le travail ne l'a jamais ennuy\u00e9 comme si cin\u00e9ma toujours \u00e9t\u00e9 une sorte de de r\u00e9jouissance, il en a jamais eu marre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:48) [91%] :\r\nAh non, j'ai jamais eu marre de son m\u00e9tier. \r\nParfois, non, non, non, non, il y a pas, il \u00e9tait toujours, toujours en attente d'un d'un projet toujours en recherche toujours heureux de de de commencer, qui d'ailleurs de commencer un film parce qu'il se demandait toujours comment il allait jouer son son personnage, il \u00e9tait jamais s\u00fbr de lui, j'ai jamais vu tr\u00e8s s\u00fbr de lui, me disant ben \u00e7a, je vais jouer \u00e7a comme \u00e7a et il attendait les r\u00e9p\u00e9titions, on l'attendait le le 1er jour de tournage pour voir comment \u00e7a allait se passer avec le metteur en sc\u00e8ne. \r\nMais il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s passionn\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 la fin, moi mon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:27) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:27) [90%] :\r\nL'inqui\u00e9tude toujours avant un tournage et ce qui a eu l'inqui\u00e9tude au point de tels, de ne pas accepter un r\u00f4le, par peur de ne pas y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:37) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je me souviens pas de \u00e7a. \r\nDonc, peut-\u00eatre y a des choses que je ne sais pas qui l'a refus\u00e9 parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:45) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:46) [92%] :\r\nDonc, mais moi je, je, je, je m'en souviens pas peur de pas y arriver mais il \u00e9tait de toute fa\u00e7on, toujours dans le doute, et m\u00eame quand il joue au th\u00e9\u00e2tre. \r\nChaque soir, vendre, entr\u00e9e en sc\u00e8ne, c'\u00e9tait une nouvelle, une nouvelle histoire qui commen\u00e7ait, il avait besoin d'oublier ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 de rentrer de rentr\u00e9e 9 sur la sc\u00e8ne pour voil\u00e0 quoi, c'\u00e9tait pas juste une r\u00e9p\u00e9tition. \r\nUne \u00e9ni\u00e8me r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:13) [95%] :\r\nChaque jour son recommencement Nathalie Serrault, restez avec nous dans quelques instants les informations de Patrick Le Fort en attendant je vous propose un peu de musique avec l'absent d'Alex Beaupain puisque des absents, il en est beaucoup question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:24) [75%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:25) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:32) [87%] :\r\nElle est lourde \u00e0 porter. \r\nL'absence de l'ennemi, l'ami qui tous les soirs. \r\nEt poignard\u00e9. \r\nIl avait dit un jour. \r\nDans le creux de mes nuits. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:17) [93%] :\r\nAlex Beaupain la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:18) [87%] :\r\nSon d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:23) [91%] :\r\nAu chapitre du trafic ferroviaire, aucune perturbation n'est actuellement signal\u00e9s sur les routes de Suisse romande, non par la d\u00e9route, par contre, par contre un train bloque la ligne qui relie Bienne \u00e0 La Chaux-de-Fonds, des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir entre Bienne et Villiers la ligne Neuch\u00e2tel le qui est interrompu entre Neuch\u00e2tel et Corcelles-Peseux en raison de travaux, les trains r\u00e9gionaux sont remplac\u00e9s par des bus et la dur\u00e9e de voyage est prolong\u00e9e de 20 minutes environ, le retour \u00e0 la normale est pr\u00e9vu pour lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:51) [93%] :\r\nInfo trafic RDS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:06) [94%] :\r\nNathalie Serrault est notre invit\u00e9 dans Vertigo pour la sortie d'un livre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, Michel Serrault, un beau livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions 500 photos et documents rares nous raconte le com\u00e9dien sur sc\u00e8ne mais aussi en priv\u00e9 et \u00e0 ne pas rater non plus un sujet sur les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en seconde partie de Vertigo la page cin\u00e9ma avec 3 journalistes critiques qui d\u00e9battront autour de 4 sorties au cin\u00e9ma cette semaine, mais pour l'heure, les informations. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:30) [81%] :\r\nL'heure avec Crysis et les salons RH, les 2 et 3 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:36) [95%] :\r\nIl est 17 heures sur la 1\u00e8re et les informations sont pr\u00e9sent\u00e9es par Patrick Le Fort bonjour Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:41) [91%] :\r\nBonjour, apr\u00e8s plusieurs jours de crise politique en Italie, le chef du gouvernement, Enrico Letta, a obtenu un vote de confiance au S\u00e9nat \u00e0 la mi- journ\u00e9e, le pr\u00e9sident du Conseil a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e avec 235 voix favorables et septembre contre une large majorit\u00e9 qui s'explique par le revirement spectaculaire de Silvio Berlusconi, correspondance \u00e0 Rome d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:03) [92%] :\r\nDans son discours pr\u00e9c\u00e9dant le vote de confiance le 1er ministre Enrico Letta, avait mis ce matin en garde contre une crise politique qui risquait de porter un coup fatal au pays, alors que la situation \u00e9conomique de l'Italie est extr\u00eamement difficile dans cette optique, le 1er Ministre comptait recevoir le soutien d'une partie de la droite, d\u00e9sapprouvant le choix si le Berlusconi de faire chuter le gouvernement de large union et de revenir \u00e0 des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales anticip\u00e9es de fait une vingtaine de s\u00e9nateurs proches du Cavaliere ont fait savoir dans la matin\u00e9e qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 faire scission et \u00e0 sauver le cabinet l'\u00c9tat face au risque d'une implosion, son parti, Silvio Berlusconi a finalement recul\u00e9 et s'est prononc\u00e9 lui- m\u00eame pour la poursuite de l'exp\u00e9rience du gouvernement de large coalition le revirement, ce que nie constituent politiquement un aveu d'impuissance, un Silvio Berlusconi qui d\u00e9sormais n'a plus de cartouches pour \u00e9viter sa prochaine d\u00e9ch\u00e9ance de son mandat de s\u00e9nateur \u00e0 la suite de sa condamnation d\u00e9finitive \u00e0 4 ans de r\u00e9clusion pour fraude fiscale \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:54) [93%] :\r\n2\u00e8me jour, l'administration am\u00e9ricaine continue de fonctionner au ralenti. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:58) [93%] :\r\nLes 2 chambres du Congr\u00e8s ne sont toujours pas parvenus \u00e0 un accord budg\u00e9taire, Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, estime aujourd'hui que cette situation si elle devait se prolonger, serait un risque pour les \u00c9tats-Unis et pour le monde, les touristes suisses aux \u00c9tats-Unis, eux, ont de quoi \u00eatre fort marri, heureusement, pour la plupart des groupes d'agences de voyages remboursent les prestations dont ils n'ont pas pu b\u00e9n\u00e9ficier, on pense par exemple \u00e0 l'h\u00e9bergement dans des parcs nationaux ou \u00e0 des billets pour des attractions, une petite perc\u00e9e diplomatique en Syrie dans le domaine humanitaire, selon des diplomates, les 15 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se sont mis d'accord aujourd'hui pour exiger de Damas, un meilleur acc\u00e8s humanitaire la d\u00e9claration formelle doit \u00eatre adapt\u00e9 demain Damas sera sem\u00e9e d'autoriser les convois d'aide venant de pays voisins, a pass\u00e9 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:42) [88%] :\r\nHier, \u00e0 Gen\u00e8ve, 5 gardiens portent plainte p\u00e9nale contre la directrice de la prison de la Favra et ses sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:48) [88%] :\r\nP\u00e9kin les gardiens les d\u00e9nonce notamment pour mise en danger de la vie d'autrui, abus d'autorit\u00e9 et d\u00e9nonciation calomnieuse l'histoire remonte au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, des images de vid\u00e9osurveillance avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des pique- niques dans la cour de la prison avec grillades et bi\u00e8re, ainsi que des couteaux pointus, c'est le laxisme et la proximit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e de la directrice, avec des d\u00e9tenus qui sont vis\u00e9s, ici, l'avocat des gardiens Jacques Roux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:10) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:32:10) [86%] :\r\nIl faut comprendre cette plainte de ces 5 gardiens comme cri d'alarme, qui vient de l'int\u00e9rieur des prisons, c'est l'expression d'un ras-le-bol d'une de dommages, ce qui est trop plein, puisque ces gens ont tent\u00e9, je dirais pendant longtemps d\u00e9nonc\u00e9 des faits assez graves laxisme s\u00e9curitaire au sein des prisons sans jamais \u00eatre entendu ou au contraire \u00eatre m\u00eame agress\u00e9 par leur autorit\u00e9 hi\u00e9rarchique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:34) [94%] :\r\nLaxisme, ang\u00e9lisme en mati\u00e8re carc\u00e9rale, \u00e7a rappelle des des mauvais souvenirs tr\u00e8s frais. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:32:39) [88%] :\r\nOui, mais les mais ce que nous d\u00e9non\u00e7ons aujourd'hui son passif r\u00e9clame et ce qui est \u00e9tonnant, c'est que m\u00eame quand des gardiens de prison sans je dirais viennent viennent ont le courage de dire \u00e9coutez, \u00e7a ne va pas, il y a des choses qui ne doivent pas se passer, on nous dit : mais c'est pas grave, il faut \u00eatre humaniste, alors bien s\u00fbr que nous sommes pas, nous on pas au moyen- \u00e2ge, mais je dirais qu'on on comprend aujourd'hui qu'on ne peut pas tout faire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:02) [95%] :\r\nPropos recueillis par Pierre-Antoine pr\u00e9cis un gr\u00e9viste de la faim, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 en urgence \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit d'un proche des opposants iraniens d'Ashraf 11 autres personnes poursuivent une gr\u00e8ve de la faim depuis un mois sur la place des Nations, ils r\u00e9clament la lib\u00e9ration de 7 militants d\u00e9tenus par les autorit\u00e9s irakiennes depuis l'attaque du camp d'Ashraf le 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:21) [91%] :\r\nAu Vietnam, l'avocat et dissidents les One a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 2 ans et demi de prison pour \u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:26) [91%] :\r\nSon proc\u00e8s n'a dur\u00e9 que quelques heures pour beaucoup, le chef d'accusation \u00e9tait un pr\u00e9texte dans ce pays communiste et autoritaire, les activit\u00e9s politiques de ce blogueur d\u00e9rangeait le pouvoir il est en effet engag\u00e9 depuis longtemps en faveur des droits de l'homme et la d\u00e9mocratie, notre correspondant Vietnam Victor Guillot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:43) [90%] :\r\nJe suis la victime d'actes politique je continuerai mon combat contre la corruption en attaquant la bureaucratie et la stagnation qui minent notre pays cette d\u00e9claration de l'Kwan devant ses juges refl\u00e8tent ce que beaucoup pensent, l'accusation de fraude fiscale n'\u00e9tait qu'un pr\u00e9texte pour le faire taire et son proc\u00e8s, un proc\u00e8s politique, blogueur influent et critique du gouvernement, catholique, le juriste de 42 ans, tr\u00e8s connu \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment aux \u00c9tats-Unis, avait tout pour d\u00e9plaire au pouvoir communiste en place libert\u00e9 religieuse appelle au pluralisme politique, l'homme \u00e9tait engag\u00e9e sur de nombreux fronts, il avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 de courts s\u00e9jours en prison par le pass\u00e9 sa popularit\u00e9 importante a pu \u00eatre mesur\u00e9 aujourd'hui dans les rues de Hano\u00ef car, chose extr\u00eamement rare ici une centaine de personnes ont d\u00e9fi\u00e9 les autorit\u00e9s en d\u00e9filant pour r\u00e9clamer sa remise en libert\u00e9, les participants portaient un t-shirt blanc \u00e0 l'effigie de l'accus\u00e9 et \u00e0 la main, une branche de lauriers en signe de paix, ils se sont dirig\u00e9s vers le tribunal avant d'\u00eatre bloqu\u00e9s par la police, est ce que beaucoup d'activistes esp\u00e8re d\u00e9sormais, c'est que les quoi quoi ne sera pas \u00e0 nouveau condamn\u00e9 pour un autre motif \u00e0 l'issue de ces 2 ans et demi d\u00e9tention Victor Guillot rtsinfo Anna. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:46) [91%] :\r\nLa justice russe inculp\u00e9 4 personnes, elles sont soup\u00e7onn\u00e9es de la police d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 plus de 2 millions 800 1000 francs suisses dans les fonds destin\u00e9s \u00e0 la reconstruction de th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef et Mali \u00e0 Moscou, selon les enqu\u00eateurs, une partie des travaux financ\u00e9s par l'\u00c9tat russe n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 le FC volana club de football de Challenge Ligue est dans le collimateur de la justice argovienne elle le soup\u00e7onne d'avoir tromp\u00e9 les autorit\u00e9s sur le salaire d'un joueur br\u00e9silien, le pr\u00e9sident du club a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir et interrog\u00e9 ce matin, la m\u00e9t\u00e9o, c'est \u00c9ric cher. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:18) [91%] :\r\nLe ciel de la fin de journ\u00e9e, continuera de se voiler et on n'exclut pas quelques gouttes ce soir et cette nuit, demain, apr\u00e8s dissipation des bancs de grisaille dans la matin\u00e9e, quelques gouttes possibles passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 au milieu de voiles nuageux, le feu ne s'\u00e9l\u00e8vera dans les Alpes, d\u00e9gradation la nuit suivante 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et pr\u00e8s de 19 \u00e0 23 l'apr\u00e8s- midi au maximum vendredi sens couvert avec des averses intermittentes plus nombreuses sur le Jura et l'ouest l\u00e9manique moins d'averses et quelques \u00e9claircies pr\u00e9vues en Valais central 18 \u00e0 22 au maximum. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:49) [79%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Wismann solution de chauffage et pompe \u00e0 chaleur chauffage Tiret efficace Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:56) [80%] :\r\nObama pendant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:57) [92%] :\r\nMerci Patrick Lefort se retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres de leur verte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:01) [89%] :\r\nAvec La Nuit du court en tourn\u00e9e en Suisse romande, du 4 octobre au 22 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:08) [90%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 et 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:15) [87%] :\r\nNathalie Serrault, la fille de Michel Serrault est notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 si nos \u00e9ditions qui rompt un beau livre 500 photos in\u00e9dites et documents rares qui raconte son p\u00e8re \u00e0 la ville comme \u00e0 la sc\u00e8ne mercredi sp\u00e9cial cin\u00e9ma dans Vertigo comme chaque mercredi, la seconde partie d'\u00e9mission est consacr\u00e9e au d\u00e9bat critique \u00e0 l'affiche 4 nouvelles sorties que St\u00e9phane Gobbo Antoine Duplan et Rapha\u00ebl Wolf commenteront sans langue de bois, \u00e9videmment, c'est pas leur genre, bienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:45) [92%] :\r\nNathalie Serrault j'aimerais que, que l'on aborde la personnalit\u00e9 de votre p\u00e8re, Michel Serrault, vous le d\u00e9crivez comme un homme libre, vraiment libre, lib\u00e9r\u00e9 des conventions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:55) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:57) [93%] :\r\nMon p\u00e8re et ma m\u00e8re aussi, d'ailleurs, c'\u00e9tait des gens qui avaient une ouverture d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:03) [96%] :\r\nVoil\u00e0 une grande ouverture d'esprit et puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:07) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, papa se \u00e9tait quelqu'un de libre dans son travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:11) [88%] :\r\nDans la vie, dans le sens oui il se comportait aussi de la m\u00eame fa\u00e7on avec. \r\nAvec quelqu'un, de, de, avec tous les gens, il n'a pas chang\u00e9, enfin moi j'ai j'ai jamais vu changer parce qu'il \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre se comporter diff\u00e9remment, voil\u00e0, il est, il \u00e9tait bon, l\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire beaucoup d'chose en fait est-ce qu'est -ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:36) [77%] :\r\nJ'arrive \u00e0 vous faire comprendre mais parfaitement la beaucoup oui pareil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:41) [82%] :\r\nAvec tout le monde, dites -vous, donc, quand quelqu'un, reconnaissait dans la rue s'arr\u00eatait discutaient comme avec un copain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:46) [89%] :\r\nOui, oui, il aimait beaucoup parler de son m\u00e9tier, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:50) [85%] :\r\nDonc effectivement si quelqu'un l'arr\u00eater dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:53) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:54) [88%] :\r\nIl pouvait discuter pendant 4 heures, une demi- heure \u00e7a sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:58) [83%] :\r\nBon, je pense que parfois les ballades Me longue parce que, oui, oui, plus de sa carri\u00e8re, il devait tr\u00e8s connu, donc, oui, oui, mais il savait aussi ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:08) [90%] :\r\nSe faire reconna\u00eetre lorsqu'il avait pas envie de parler sans avoir besoin de se d\u00e9guiser simplement et j'ai pas, c'\u00e9tait dans l'attitude, son attitude faisait qu'on pouvait ne pas leur conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:21) [94%] :\r\nEt quand il discute avec quelqu'un parce qu'il avait envie de discuter, il tenait le bras de son interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:26) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, il \u00e9tait tr\u00e8s tactile, il aimait bien attrap\u00e9 le bras ou la main des gens et et les tenir pendant qui leur parler, c'est vrai, il faisait \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:36) [82%] :\r\nEt parfois m\u00eame, elle est d'en profiter pour attraper une attitude ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:41) [96%] :\r\nAh ben \u00e7a c'est je pense le don d'observation que doivent avoir tous les com\u00e9diens. \r\nC'est-\u00e0-dire que lorsqu'il croise des gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:50) [70%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:51) [84%] :\r\nOui, il garde en m\u00e9moire. \r\nUne fa\u00e7on d'\u00eatre une fa\u00e7on de s'habiller, une fa\u00e7on de parler enfin quelque chose, voil\u00e0, \u00e7a rentre dans leur m\u00e9moire et puis \u00e7a ressort d'une fa\u00e7on ou d'une autre un jour dans un r\u00f4le, en tout cas pour papa, c'est c'est certain parce que \u00e7a m'arrivait aussi d'aller parfois au restaurant en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec lui et, en fait, je m'apercevais au bout de 10 minutes que je parle et toutes celles qui m'absolument pas parce qu'il \u00e9coutait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:16) [73%] :\r\nToutes les conversations de toutes les tables plus et regarder les gens et il me disait, a vu la TVA \u00e0 droite avait accroch\u00e9 judiciaire et j'avais un truc \u00e0 dire c'est pas depuis plus \u00e7a, et ce qui est particulier, avec Michel Serrault, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:33) [86%] :\r\nL'unanimit\u00e9 qu'il qu'il suscitait appr\u00e9ci\u00e9 des milieux milieu du cin\u00e9ma qui peut \u00eatre impitoyable, on le sait, mais aussi ador\u00e9 du public. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:43) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:46) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:46) [83%] :\r\nEt il est, c'\u00e9tait quelqu'un de sinc\u00e8re, il faisait son m\u00e9tier avec sinc\u00e9rit\u00e9 se prenait pas pour. \r\nEnfin, comment dire, il y a des gens qui se prennent tr\u00e8s au s\u00e9rieux, papa, il faisait son m\u00e9tier tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, prenez pas c'est pas quelqu'un qui prenait au s\u00e9rieux qui prenait les gens de haut il faisait les choses avec v\u00e9rit\u00e9 sinc\u00e9rit\u00e9 donc je, je pense que c'est, c'est c'est pour \u00e7a que le le le public ressent recense absolument \u00e0 mon avis, il avait pas de mine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:14) [75%] :\r\nRe\u00e7u certainement il \u00e9coute ce qu'on entend parler de ce pape est bon pour le flottement, je veux pas non, \u00e9coutez, je sais pas, j'ai par Sud l'\u00eatre encore, mais je vous tiendrai l\u00e0 \u00e7a \u00e7a et puis il a \u00e9crit ceci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:28) [90%] :\r\nClaude La cage aux folles et et cela raconte aussi sa personnalit\u00e9 puisqu'on, on, on l'a d\u00e9fini la aujourd'hui ensemble j'ai jou\u00e9 la cage durant 5 ans pr\u00e8s de 1500 fois sans aucune lassitude parce que chaque jour je recommence quelque chose de nouveau et que c'est ma philosophie dans l'existence, demain je recommence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:46) [88%] :\r\nC'est vrai et il est, il y avait cette cette envie d'aller de l'avant toujours. \r\nJe pense que c'est aussi. \r\nLe fait d'\u00eatre croyant peut-\u00eatre qui qui \u00e9tait tr\u00e8s profond chez lui d'avoir la foi et d'avoir envie de dire : voil\u00e0, d'aller de l'avant, quoi qu'il se passe et de de recommencer et de chercher de de s'am\u00e9liorer dans la vie, dans son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:13) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et dans la vie de famille justement \u00e0 ce que chaque jour, \u00e9tait aussi un recommencement \u00e0 ce que chaque matin\u00e9e \u00e9tait un un nouvel \u00e9v\u00e9nement \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:22) [92%] :\r\nOui, parce qu'il y avait beaucoup d'impr\u00e9vus, si vous voulez les les choses n'\u00e9taient pas \u00e9tablies et rien ne s'est pass\u00e9 comme comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, il y avait beaucoup de fantaisie chez nous et puis maman aussi \u00e9tait quelqu'un de fantaisiste avec beaucoup d'humour. \r\nVoil\u00e0, donc c'est difficile aussi parler que de mon p\u00e8re, pour moi, parce que ma maman est toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 avec nous, mais vous auriez beaucoup au quotidien, donc voil\u00e0 de l'impr\u00e9vu, un avait la veille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:51) [96%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s famille votre votre papa, il y a, il y a dans votre lit des magnifiques photos de vous et de votre soeur enfant vous jouiez \u00e0 la poup\u00e9e sur les tournages. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:59) [81%] :\r\nOui, oui, nous en. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:00) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:01) [87%] :\r\nBon, allez le le voir de temps en temps sur ce sur les tournages pendant pendant les vacances, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:09) [93%] :\r\nOui, il \u00e9tait famille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:10) [89%] :\r\nMonsieur, il \u00e9tait famille comme beaucoup de de papa et il avait envie de apr\u00e8s apr\u00e8s son travail de retrouver sa femme et ses enfants voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:19) [89%] :\r\nUne photo de 1972 de vous et de votre p\u00e8re, magnifique, vous \u00eates un peu plus grande vous savez quoi, 10 ans vous \u00eates mis moustache comme votre p\u00e8re et vous prenez une cigarette comme lui et vous posez tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:30) [87%] :\r\nOui, oui c'\u00e9tait, j'\u00e9tais parti le voir pendant le tournage du viager, le film de Pierre Tchernia et d'autre part avec. \r\nMon parrain absolument, j'ai la chance d'avoir, d'\u00eatre entour\u00e9 de oui les choses Euroclear alors Madame parent oui oui oui absolument et j'\u00e9tais donc sur le tournage, j'ai voil\u00e0 de de ce que je me souviens, voil\u00e0, j'\u00e9tais assis sur les genoux de papa, il devait y avoir la maquilleuse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et comme il y avait des moustaches. \r\n\u00e0 droite, \u00e0 gauche, qui tra\u00eenait sur. \r\nAu maquillage, voil\u00e0 on m'a mis une moustache et la casquette et puis la clope ressembler \u00e0 papa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:08) [81%] :\r\nEt vous posez un l\u00e0 franchement il y a, vous \u00eates en plein dedans, vous \u00eates dans le personnage est -ce que vous pensez d\u00e9j\u00e0 devenir com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:13) [87%] :\r\nComme lui, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pas du tout, hein, franchement, pas du tout je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:18) [82%] :\r\nJe pensais pas poser d'ailleurs j'ai j'ai, j'\u00e9tais surtout super contente d'\u00eatre d'\u00eatre avec lui, ouais super content d'\u00eatre avec lui qu'est -ce qui vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:27) [82%] :\r\nInsuffler comme comme valeur quel genre d'\u00e9ducation et ce qui vous a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:31) [79%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:31) [83%] :\r\nBen j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:34) [90%] :\r\nJ'y travaille tous les jours d'\u00eatre quelqu'un de sinc\u00e8re avec les gens, voil\u00e0 2 pas chercher \u00e0 \u00eatre quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:43) [80%] :\r\nDans dans les rapports aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:46) [82%] :\r\nVoil\u00e0 ce \u00e7a me semble d\u00e9j\u00e0 important, mais on n'y arrive pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:51) [87%] :\r\nNon, parfois pas, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:54) [86%] :\r\nSerrault, vous parlez aussi beaucoup votre maman, aujourd'hui, et parce que, parce qu'elle compte et qu'elle faisait partie \u00e9videmment de la cellule, il n'y a qu'une femme dans la vie de Michel Serrault Serrault Anita, dite Nita qui l'oreille jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, qui d\u00e9c\u00e9dera tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s, votre p\u00e8re, quel couple formait il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:12) [83%] :\r\nAu moins un couple tr\u00e8s compl\u00e9mentaires et puis. \r\nUn couple, comment dire, comme pourquoi on pourrait en voir dans une com\u00e9die italienne et pourtant personne d'origine italienne, afin que je sache, dans la famille, mais parce que papa avait aussi un sacr\u00e9 caract\u00e8re, maman a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus calme et puis parfois, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a crie un peu dans la maison, il y avait du bruit, papa d'\u00e9couter la musique tr\u00e8s fort le chien aboyait maman hurlait dans les \u00e9tages, parce qu'il fallait venir manger le t\u00e9l\u00e9phone sonnait enfin \u00e7a pouvait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s mouvement\u00e9e mais c'\u00e9tait je vous dis comme comme dans une com\u00e9die \u00e0 l'italienne, voil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s vivant, tr\u00e8s vivant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:51) [92%] :\r\nNathalie Serrault, restez avec nous, il est 17 heures 15 c'est l'heure de l'info culturelle du jour et nous est pr\u00e9sent\u00e9 par Michel Masserey bonjour, Michel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:01) [91%] :\r\nC'est aujourd'hui que le grand public peut d\u00e9couvrir une des plus importante r\u00e9trospective de l'oeuvre du peintre suisse F\u00e9lix Vallotton l'Exposition en question est pr\u00e9sent\u00e9e au Grand Palais \u00e0 Paris, elle s'intitule le feu sous la glace et revisite l'oeuvre de l'artiste sous un angle plut\u00f4t in\u00e9dit, elle privil\u00e9gie des th\u00e9matiques plut\u00f4t qu'une approche classique, chronologique, l'occasion pour le grand public de d\u00e9couvrir un peintre absolument inclassables et r\u00e9solument en moderne de par son ironie souvent acerbes mais aussi son talent prot\u00e9iforme, peintre graveur c'est Exposition qui voyagera ensuite \u00e0 Amsterdam et \u00e0 Tokyo, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par 4 commissaires h\u00e9 oui 4 donc Isabelle, conservateur en chef au mus\u00e9e d'Orsay, je lui ai demand\u00e9 ce qui a motiv\u00e9 le retour de ce peintre dans un grand mus\u00e9e parisien, plus de 50 ans apr\u00e8s qu'une derni\u00e8re r\u00e9trospective lui \u00e9tait consacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:46:00) [89%] :\r\nL'Exposition Vallotton, \u00e7a permet de red\u00e9couvrir un artiste qui, en effet, \u00e0 peu pr\u00e8s inconnu des Fran\u00e7ais, alors qu'il est beaucoup plus connue ou en Suisse, son pays natal, on explique un petit peu, c'est cette ce manque de reconnaissance pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 on n'a pas parl\u00e9 de lui, par le fait que c'est un artiste qui est inclassable et qui a toujours poursuivi sa route en solitaire, donc il a \u00e9t\u00e9 un petit peu oubli\u00e9 un petit peu laiss\u00e9s en marge. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:29) [89%] :\r\nEn 2007, le mus\u00e9e d'Orsay, Hodler, on a vu d'autres \u00e9v\u00e9nements mettant en valeur des artistes symbolistes ou post- symboliste est -ce qu'on peut parler d'un courant en vogue actuellement. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:46:44) [92%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on red\u00e9couvre aujourd'hui aussi tous ces Liens qui se sont tiss\u00e9s \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle entre des artistes qui venaient d'horizons diff\u00e9rents qui venaient faire leurs \u00e9tudes \u00e0 Paris Paris \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait un phare pour la culture pour la et et on s'aper\u00e7oit que ces artistes sont aussi beaucoup exprim\u00e9 leur personnalit\u00e9, ils sont rest\u00e9s aussi pleinement ancr\u00e9e dans leur propre culture, tout en se faisant \u00e9galement les ambassadeurs de de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris de cette avant- garde dans les arts. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:19) [98%] :\r\nQu'est -ce que cette Exposition r\u00e9v\u00e9lera disons de nouveau \u00e0 l'amateur de l'oeuvre de Vallotton. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:47:27) [84%] :\r\nVallotton et tr\u00e8s contemporain, il nous parle d'un monde au fond qui n'a pas chang\u00e9 qui celui des sentiments, il nous parle de la com\u00e9die sociale et on il une montre tout \u00e7a avec beaucoup d'humour dans dans ces peintures dans ces estampes et je crois que c'est un artiste qui va beaucoup, beaucoup touch\u00e9 de public d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:50) [88%] :\r\nDonc, d\u00e8s aujourd'hui, Michel Masserey, on peut prendre un billet TGV Pi\u00e8ces \u00e0 Paris c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:53) [83%] :\r\nAbsolument, et l'Exposition donc le feu sous la glace aura pr\u00e9sent\u00e9 jusqu'au 20 juin B\u00e9ziers 2000 c'est, semble -t-il, qu'il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde pour \u00e7a mieux jou\u00e9, je n'en doute pas, oui merci. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:06) [62%] :\r\nVertigo sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:10) [81%] :\r\nNathalie Serrault est -ce que vous connaissiez F\u00e9lix \u00e0 l'Otan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:13) [78%] :\r\nEh bien non, je voulais vous dire que je vais vraiment quelque chose criarde, est ce que votre p\u00e8re Michel Serrault \u00e9tait amateur d'art. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:25) [96%] :\r\nOui, il \u00e9tait amateur d'art. \r\nMais en m\u00eame temps et et mes parents avaient surtout des, des, des, des, des coups de coeur, c'\u00e9tait pas, comment dire, c'\u00e9tait pas un collectionneur, c'\u00e9tait pas voyez du tout du tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:40) [76%] :\r\nIl aller au mus\u00e9e, il y aller au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:46) [91%] :\r\nIl y avait pas beaucoup de temps, vous savez, il imagine qui dit travailler beaucoup beaucoup beaucoup. \r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:55) [88%] :\r\nIl y avait beaucoup de livres dans la maison, mais non je pense pas qu'il y a eu sur enfin je je me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:02) [80%] :\r\nPas y aller au cin\u00e9ma, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:07) [83%] :\r\nIl allait au cin\u00e9ma, je je vais emmener au cin\u00e9ma, c'est vrai que l'ne oui oui oui je disais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:12) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je vais juste amener voir quelque chose, je pense que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre Pierre et entre autres, je me souviens d'avoir emmen\u00e9 voir de Jackie Brown, le film de Tarantino et est ce qu'il avait et il a beaucoup aim\u00e9 beaucoup aim\u00e9 ce film me souviens tr\u00e8s bien, c'est un souvenir tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:28) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:29) [90%] :\r\nNathalie Serrault, restez avec nous, on va parler d'un tout autre sujet qui pourrait vous int\u00e9resser, je sais pas si vous suivez les d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je sais pas, \u00e7a vous passionne, vous amuse vous agace. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:37) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:40) [95%] :\r\nAvec Thierry Fischer nous allons parler des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s un un cin\u00e9ma comme un autre, finalement, une mise en sc\u00e8ne comme une autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:47) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:48) [65%] :\r\nOu le presque merci, commente \u00e7a suffit \u00e0 la France, ne parlez pas, qui se trouve quand m\u00eame : respectez vos interlocuteurs finalement Trastevere que une grande gueule, vous criez pour vous arrivez lui je savais pas que les gens qui fument le oui les gens giboul\u00e9es prendra pas alors qui a fait campagne, ouverture, vous avez donc maintenant et vous avez la parler, non, non, non, c'\u00e9tait non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:13) [91%] :\r\n\u00e0 quel spectacle, un espoir m\u00e9morable bonjour Thierry Fischer bonjour comprendre le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 comme vous n'auriez peut-\u00eatre jamais oser le demander, telle est l'ambition, en somme, d'un ouvrage qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 aux Presses universitaires de Grenoble \u00e9tudes universitaires, certes, mais tr\u00e8s accessible, l'auteur a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de poser des questions b\u00eates pour expliquer l'envers du d\u00e9cor d'un genre t\u00e9l\u00e9visuel tr\u00e8s r\u00e9pandu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:34) [88%] :\r\nLes d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en 36 questions r\u00e9ponses, c'est le titre de ce petit ouvrage tr\u00e8s \u00e9clairant pour le profane, l'auteur Ga\u00ebl Villenave, Docteur en sciences politiques en France Gall Villeneuve fait le pari de poser justement des questions tr\u00e8s simples et les r\u00e9ponses \u00e9videmment, comme c'est souvent le cas dans dans ce genre de situation bien les r\u00e9ponses n\u00e9cessitent souvent des d\u00e9veloppements assez \u00e9labor\u00e9e alors tout de suite \u00e0 un petit exemple : pourquoi il y a -t-il toujours du public dans les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s sacr\u00e9es questions h\u00e9 bien chaud hein identification avec les t\u00e9l\u00e9spectateurs, bien s\u00fbr, mais aussi pour l'inviter bien ce d\u00e9cor, entre guillemets, lui donne un aspect de proximit\u00e9 avec ceux qui regardent et le public, h\u00e9 bien, sachez -le, n'est pas le public, ce sont des gens tri\u00e9s avec minutie pour leur t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique leur expressivit\u00e9 et leur diversit\u00e9 scrupuleusement pour donner pr\u00e9cis\u00e9ment de la chaleur au plateau d'invit\u00e9s, ben oui, des questions de ce genre, il y en a 35 autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:30) [92%] :\r\nOn a tendance \u00e0 l'oublier, c'est c'est vrai que rien n'est improvis\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:33) [86%] :\r\nMandla n'ont quasiment rien et m\u00eame le choix des sujets que l'\u00e9mission soit du reste, politique ou non, m\u00eame les sujets restent limit\u00e9s dans leurs nombres quand on veut faire une \u00e9mission de ce genre, Ga\u00ebl ville. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:44) [86%] :\r\nVa alors le choix du sujet, c'est effectivement un grand m\u00e9rite que l'on s'attaque quand on \u00e9crit dessus et qui font finalement un peu d\u00e9sacraliser et il y a toujours une, une id\u00e9e que j'\u00e9tais spectateur les plus critiques, le sujet du d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 choisi en toute comme \u00e7a libert\u00e9 par les les organisateurs et que finalement, dans ce jeu, on discute dans le poste de ce dont on veut discuter, c'est, c'est compl\u00e8tement faux, les journalistes sont compl\u00e8tement pris par l'actualit\u00e9 journalistique par l'actualit\u00e9 politique par un ensemble de cadres, ils ont le choix entre un tr\u00e8s petit nombre de sujets, et des sujets \u00e0 la fois qui leur sont permis par leur l'actualit\u00e9 et puis la la la la, le c\u00f4t\u00e9 un peu ne ne sont qu'il faut parler maintenant, par exemple, les \u00e9meutes \u00e0 bas les \u00e9meutes voil\u00e0 et \u00e0 un moment, vous faites \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir, m'avez tr\u00e8s bien lu il y a effectivement une journaliste qui vient et qui dit \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne pouvait tout simplement plus parler d'autre chose ce qui ce qui est assez terrible quand on est journaliste, je suppose, de d'\u00eatre oblig\u00e9 d'\u00eatre d'abdiquer \u00e0 ce point- l\u00e0, de sa libert\u00e9 de Historial mais c'est un fait, sachant qu'en plus, \u00e0 la diff\u00e9rence des des produits vendent des autres produits journalistiques, le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il implique l'accord, on va bien voir l'enthousiasme de gens qui ne font pas partie de l'\u00e9quipe qui sont les invit\u00e9s et \u00e7a c'\u00e9tait face cette sur votre sujet c'est particuli\u00e8rement frappant, parce que j'avais discut\u00e9 avec une une r\u00e9dactrice en chef, une \u00e9mission et qui m'avait dit il y a un sujet dont on veut parler depuis plusieurs ann\u00e9es, sur lesquelles on est compl\u00e8tement coinc\u00e9 par nos interlocuteurs qui ne veulent pas, il y a les les d\u00e9put\u00e9s, ils se disent : je vais perdre ma circonscription, je commence \u00e0 parler, c'\u00e9tait en l'occurrence les homosexuels l'homosexualit\u00e9 dans, dans, dans la vie, dans la vie quotidienne fran\u00e7aise et bon je sais j'ai fait dans l'enqu\u00eate en 2006 2007 \u00e0 l'\u00e9poque, il disait, effectivement, on est coinc\u00e9 par sa c'est-\u00e0-dire qu'on aimerait bien en parler, nous journalistes, parce qu'on sent que c'est un truc de fond de la soci\u00e9t\u00e9, mais les responsables politiques, on vite pour en parler, parce que ce sont, \u00e9videmment, avec les ce sont des gens dont on fait le d\u00e9bat, h\u00e9 ben, ils ne veulent pas en parler tout simplement et bon voil\u00e0, on l'en l'occurrence, en France, on a eu, effectivement, il y a quelques mois, une un d\u00e9bat assez assez fort sur le sur le sur le mariage, monsieur, et je pense que la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0 et l\u00e0 les, les, les responsables politiques sont venus parce que c'\u00e9tait \u00e0 l'agenda, mais il faut cette co\u00efncidence de l'agenda entre l'agenda politique et le d\u00e9sir, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:11) [61%] :\r\nQui se demande si la provenance exacte appellera pr\u00e9sentera la saison remettront la p\u00e9riode Nancy c'est un rapport juge Monsieur gentil si vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:23) [85%] :\r\nGa\u00ebl Villeneuve votre micro Thierry Fischer, effectivement, le journaliste est nettement moins libre que ce que le t\u00e9l\u00e9spectateur pour. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:30) [88%] :\r\nCroire, c'est \u00e7a, sans, sans, sans parler, vous l'imaginez bien des contraintes techniques des p\u00e9riodes \u00e9lectorales comme c'est c'est perp\u00e9tuellement le le cas durant durant une ann\u00e9e, il y a toujours des enjeux et puis aussi de cette fameuse actualit\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nementiel qui impose en quelque sorte son agenda. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:48) [84%] :\r\nMerci Thierry Fischer, un ouvrage qui d\u00e9mythifie le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur les cha\u00eenes fran\u00e7aises les Romands en sont friands, selon les \u00e9poques, les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en 36 questions r\u00e9ponses sign\u00e9 Ga\u00ebl Villeneuve est publi\u00e9 aux Presses universitaires de Grenoble. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:03) [82%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures si rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:06) [74%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:07) [90%] :\r\nNathalie Serrault est -ce que votre p\u00e8re Michel Serrault \u00e9tait un homme de d\u00e9bat, un homme d'id\u00e9es de discours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:14) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:15) [87%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:17) [83%] :\r\nOui, oui, absolument, et pourrait parler de de beaucoup d'chose et puis il aimait beaucoup regard\u00e9 les d\u00e9bats politiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:26) [84%] :\r\nIl \u00e9tait question de spectateurs silencieux commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:31) [93%] :\r\nIl \u00e9tait assez silencieux. \r\nAssez silencieux, oui : un bon spectateur avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:40) [91%] :\r\nBolivie que vous signez aux \u00e9ditions Caro, qui retrace en photos la vie personnelle et professionnelle de votre p\u00e8re, Michel Serrault, j'imagine que vous avez appris des choses sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:52) [96%] :\r\nOui, oui, oui, j'ai appris des choses sur lui. \r\nOu des choses que j'avais vaguement entendu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:00) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:01) [91%] :\r\nParce que papa m'a pas tous les jours avec, j'ai fait ci, j'ai fait \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, donc voil\u00e0 j'ai j'ai red\u00e9couvert en tout cas son enfance, son adolescence ses premiers spectacles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:17) [91%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai d\u00e9couvert des choses oui absolument, il a fallu mener un peu L'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:25) [84%] :\r\nIl a fallu un petit peu que je m\u00e8ne l'enqu\u00eate, parce qu'il y a beaucoup de photos, derri\u00e8re lesquelles il n'y avait rien de marquer et comme, malheureusement, il y a beaucoup de gens qui sont disparues. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:34) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:35) [87%] :\r\nC'est un travail un petit peu, parfois une enqu\u00eate effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:40) [85%] :\r\nVous avez retrouv\u00e9 des bijoux n'emp\u00eachant, moi j'ai ador\u00e9 un document appartement une lettre cette lettre, c'est celle du voisin du dessus qui se plaint avec votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:51) [87%] :\r\nAh oui, oui \u00e7a alors, quand je suis tomb\u00e9 sur cette lettre, vraiment j'ai j'\u00e9tais mort de rire, je ne sais pas vrai quoi effectivement le le voisin du dessous qui se plaint parce qu'il entend du bruit vers 4 5 heures du matin \u00e7a tous les soirs et qu'il arrive pas \u00e0 dormir, donc il y a eu une lettre \u00e0 mes parents et ce qui est tr\u00e8s dr\u00f4le, donc, je crois, j'ai trouv\u00e9 cette lettre est mise de c\u00f4t\u00e9 et puis quelques semaines plus tard, parce que dans les cartons, toutes \u00e9taient sans dessus-dessous hier, rien n'\u00e9tait rang\u00e9 trouver le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:19) [81%] :\r\nLe brouillon de la main \u00e0 la r\u00e9ponse voisins oui parce que le match c'est dr\u00f4le aussi, le voisin, il \u00e9crit : Chers voisins je ne permet encore une fois, donc c'est pas la 1\u00e8re fois, encore une fois de vous \u00e9crire au sujet de mon sommeil abr\u00e9ger les celui tranquille que j'ai pass\u00e9 dans mon appartement depuis votre arriv\u00e9e sont celles pendant votre tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:38) [78%] :\r\nAu sud de la fronti\u00e8re, hop, et notre p\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e7a commence pas comme \u00e7a, cher voisin du dessus vous avez d\u00e9cid\u00e9ment le sommeil trop l\u00e9ger oui ce jeudi, et puis dire attendez parce que c'est un brouillon, donc c'est c'est une \u00e9criture qui est pas facile \u00e0 d\u00e9crypter : ne prenez plus la peine de nous \u00e9crire monter chez nous si vous avez une r\u00e9clamation \u00e0 formuler une plainte, vous saurez tr\u00e8s bien re\u00e7u oui ou plus, il reste tr\u00e8s peu oui, oui, c'est g\u00e9nial, on n'avait pas des poches de France Delano\u00eb non, non, \u00e7a c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, on est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le ce document ces documents, la force viable qu'ont surgi de nouvelles questions aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:19) [83%] :\r\nQue vous auriez eu envie de lui adresser on en menant ce projet Nathalie Sarraute Serrault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:24) [80%] :\r\nEnfin, vous savez, on se, on se dit toujours malheureusement aujourd'hui on, moi j'ai souvent entendu \u00e7a aussi quand m\u00eame quand on perd quelqu'un apr\u00e8s aussi, mais je r\u00e9duis mon dessin, j'aurais d\u00fb parler de \u00e7a, voil\u00e0, il y a toujours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:40) [87%] :\r\nDes choses qui restent en suspens c'est : voil\u00e0, je pense que c'est le m\u00eame, la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:44) [75%] :\r\nPour tout le monde parce que il y aurait une question que vous avez en t\u00eate que vous auriez m\u00eame alors vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s discr\u00e8tement, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:55) [84%] :\r\nUn disque, c'est vrai que j'ai, c'est la base, vous avez bien fait ne peut plus m'rien qu'est -ce que vous aimeriez que les gens retiennent de lui n'Nathalie Serrault. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:06) [78%] :\r\nBen \u00e9coutez j'aimerais qui retiennent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:09) [71%] :\r\nBeaucoup de, je vois beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 aller de l'avant, continuer ce essayer de prendre les choses avec du recul parce que, bon ben dans la vie, malheureusement, il y a pas que des choses sympathiques donc essayer d'avoir du recul pour ne pas se prendre trop au s\u00e9rieux, avoir de l'humour et de la et de la distance sur la vie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:29) [95%] :\r\nNathalie Serrault, je rappelle que vous publiez aux \u00e9ditions un livre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 votre p\u00e8re, Michel Serrault, retour sur son enfance, sa carri\u00e8re, sa vie de famille avec son \u00e9pouse et ses filles, merci infiniment Nathalie Serrault, c'est un plaisir du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:40) [92%] :\r\nMerci beaucoup, beaucoup, \u00e0 vous et bravo pour votre programmation musicale, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau, les 2 titres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:46) [80%] :\r\nAlors ce sera un compliment qui ressort \u00e0 bien volontiers Jean Baptiste romance 17 heures 30 c'est l'heure du rappel des titres. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Serrault, Nathalie", "role": "fille de Michel Serrault", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F4527C4-87AB-4D9A-97BD-1DDBBEB0D0CD", "internalArchiveId": "2F4527C4-87AB-4D9A-97BD-1DDBBEB0D0CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e9la  Bart\u00f2k, le d\u00e9racin\u00e9 (3/25)", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre. R\u00e9cit d'apr\u00e8s: \"B\u00e9l\u00e0 Bart\u00f2k,\" Pierre Citron (Ed. Seuil, coll. Solf\u00e8ges, 1994).", "durationSec": 3272, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Bartok, B\u00e9la"], "isOnline": false, "remarks": "1\u00e8re diffusion: 04.04.2012. Fin parole : 50'46''", "lastModifiedDate": "2018-01-19T12:32:29Z", "speechToTexts": ["19.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nDerni\u00e8re entendu Daniel Robella bonjour \u00e0 tous et merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 nous sommes cette semaine avec l'B\u00e9la Bart\u00f3k, peu de r\u00e9cit, beaucoup de musique, cet apr\u00e8s- midi, nous verrons ce que fait Bart\u00f3k apr\u00e8s son coup de foudre pour les po\u00e8mes symphoniques de Richard Strauss, comment d\u00e9passer les influences peu \u00e0 peu trouver sa propre voie, devenir soi -m\u00eame, c'est tout le probl\u00e8me de la chrysalide voulant se faire c'est B\u00e9la Bart\u00f3k le d\u00e9racin\u00e9, je vous souhaite la Piaf. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [66%] :\r\nBeaucoup de pays, bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [87%] :\r\nDe B\u00e9la Bart\u00f3k une et Emerson jouer le Scherzo Alain bulgare ais\u00e9 du 5\u00e8me Quatuor \u00e0 cordes, je vous ai racont\u00e9 hier le coup de foudre \u00e9tonnant quand m\u00eame, de Bart\u00f3k pour le po\u00e8me symphonique de Richard Strauss Also je prends par Tara tout Toustra et pour les partitions de Strauss, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, stimuler m\u00eame alors que les milieux musicaux hongroise frissonner d'horreur Bart\u00f3k s'\u00e9tait litt\u00e9ralement jet\u00e9 sur les autres Oeuvres de Strauss et notamment \u00e0 la vie d'un h\u00e9ros qu'il transcrire \u00e0 1 pour piano piano, mais plus que tout la bonne nouvelle c'est que cette musique le remet d'aplomb et que, sortant de sa p\u00e9riode de doute 2 ans ce n'\u00e9tait pas rien, il sera amen\u00e9 \u00e0 composer de cette fi\u00e8vre poste Strauss-Kahn si on peut dire qui va durer 3 ans, on sortait les premi\u00e8res offres \u00e9tendu qui nous soit elles datent de la p\u00e9riode qui va de 1903 1905 et dans nombre d'entre elles, comme chez Strauss, l'orchestre tient une place importante, entre parenth\u00e8ses, nombre d'entre elles ne seront publi\u00e9s qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, c'est ainsi que durant l'\u00e9t\u00e9 1924 Bart\u00f3k composant ce carton pour piano et orchestre dont je vous ai fait entendre hier le tout d\u00e9but, voici quelques mesures encore de cette musique influenc\u00e9e donc par Richard. \r\nB\u00e9la Martin qu'un extrait du scherzo pour piano et orchestre interne coccyx au piano et l'Orchestre du Festival de Budapest, sous la direction d'Ivan Fischer autre composition pro grand orchestre Kossuth \u00e9crit ensuite et toujours sous l'emprise de Richard Strauss Co marque une r\u00e9action de Bart\u00f3k contre le germaniste, mais exclusif : on voit que Bart\u00f3k ne craignait pas de se contredire, parfois en m\u00eame temps qu'il faut y voir une manifestation de nationalisme hongrois qui prend la forme d'un humour disons un peu agressif, \u00e9crit en 1981 Bart\u00f3k termine ses \u00e9tudes au Conservatoire, c'\u00e9tait une nouvelle partition sera jou\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e, mais un ombrage ou trompettiste autrichien s'aper\u00e7oit que Linux de son pays, le GATT et r\u00e2le peut-\u00eatre du \u00e0 \u00e0 Eden et qui est aussi le Deutschemark du bas Al\u00e8s hier parodi\u00e9 alors il refuse d'ex\u00e9cuter sa partie une pol\u00e9mique de presse s'ensuit a fait une publicit\u00e9 bienvenue \u00e0 l'oeuvre, quand elle est jou\u00e9e malgr\u00e9 tout \u00e0 la cr\u00e9ation \u00e0 Budapest le 13 janvier 1904 par la Soci\u00e9t\u00e9 philharmonique Bart\u00f3k, se montre dans la salle, non pas en habit, mais au costume national hongrois avec vous savez cette courte veste noirs orn\u00e9s de passementeries au col ferm\u00e9 comme celui d'un uniforme, bref le sujet m\u00eame D\u00e9cosse ao\u00fbt est une profession de foi 10 tableaux sur la guerre d'ind\u00e9pendance, en 1849 et son h\u00e9ros, l'agence cosmonautes \u00e9vocation d'un pass\u00e9 glorieux, satire grin\u00e7ante de l'oppresseur exaltation de la r\u00e9sistance lutte \u00e9pique, tout cela m\u00eal\u00e9 dans l'argument qui se cl\u00f4t sur la douleur de la d\u00e9faite, c'est une composition \u00e0 la Strauss, on l'a dit, ou la musique suit de pr\u00e8s les \u00e9pisodes du programme dit un peu plus finement Strauss pour l'id\u00e9e et l'orchestration mais les listes pour les m\u00e9lodies et les harmonies, on \u00e9coute tout le d\u00e9but de. \r\nZoltan Kocsis, l\u00e0 encore, mais cette fois \u00e0 la t\u00eate du Philharmonique de Hongrie s'\u00e9tait un large extrait de que souhaite ce magnifique po\u00e8me symphonique de B\u00e9la Bart\u00f3k, espace de donn\u00e9es entendu B\u00e9la Bart\u00f3k le th\u00e9 racines et texte adapt\u00e9 du Bart\u00f3k de Pierre Citron au Seuil dans la collection au solf\u00e8ge, c'est une r\u00e9f\u00e9rence que je vous invite \u00e0 retrouver \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres oblique d'un air entendu que porte chance \u00e0 Bart\u00f3k, le chef d'orchestre viennois Franz Richter d'origine hongroise et dont la carri\u00e8re s'\u00e9tend \u00e0 Bayreuth et Manchester a fait la connaissance de Bart\u00f3k Richter et s\u00e9duit par cette partition, il promet au jeune compositeur de 22 et 23 ans, de la faire jouer \u00e0 Man chester pr\u00e9cis\u00e9ment le succ\u00e8s de quoi \u00e0 Budapest se double ainsi d'un autre plus important annonce Richter tient sa promesse et quelques semaines plus tard, le vrai jouer un manifest\u00e8rent \u00e0 cette occasion, Bart\u00f3k, fait le voyage d'Angleterre et donner un r\u00e9cital de piano comme l'ann\u00e9e d'avant \u00e0 Vienne et \u00e0 Berlin, il n'en oublie pas pour autant son pays et donne aussi en concert le 1er concert public de m\u00e9moire d'homme dans sa ville natale de Nagy Klaus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:22) [67%] :\r\nPoint com c'est pas tomber et point pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:11) [82%] :\r\nBerlin partant que jouer B\u00e9la Bart\u00f3k l'enregistrement remonte au 5 novembre 1929 c'\u00e9tait \u00e0 Budapest et c'\u00e9tait 2 des 10 pi\u00e8ces faciles pour le piano ce soir en Transylvanie et danse de l'ours dans la production, les ann\u00e9es 1900 3 1905 ces fameuses ann\u00e9es influenc\u00e9 pour l'instrumentation parrain Richard Strauss, Bart\u00f3k signe donc un scherzo une dit tous 2 avec piano et orchestre, auxquels s'ajoutent encore une sonate de piano, violon, il y a un quintette avec piano qui seront jou\u00e9s mais jamais publi\u00e9 le pianiste h\u00e9site encore \u00e0 se s\u00e9parer de son instrument, il franchira le pas avec ses 200 suite d'orchestre dans la 1\u00e8re de ces suites qui contient des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs mal dig\u00e9r\u00e9e, on osera le dire Bart\u00f3k, on est toujours assez faux ou une gare isme Tigana, il se croit en communion avec le pass\u00e9 de son pays alors qu'ils ne se reliquat une tradition r\u00e9cente en partie \u00e9trang\u00e8re adult\u00e9rines l'harmonie reste traditionnel, l'orchestration austro- avec son \u00e9paisseur, ces effets ces cordes, seule la section m\u00e9diane du 2\u00e8me, mouvement avec ces vibrations aux cordes s'\u00e9tait r\u00e9uni ses gammes chromatiques en sourdine ses appels de trompette sonne presque comme du Bart\u00f3k \u00e0 venir, on va d'ailleurs l'\u00e9couter ce 2\u00e8me mouvement dans son entier, pour le reste, comme l'\u00e9crit Pierre Citron dans son bar toc en peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7us par cette musique large frange trop \u00e9toff\u00e9 facile redondantes et de structures un peu scolaire maladresse oui c'est toujours pire Citron que je cite mais aussi profond besoin int\u00e9rieur la n\u00e9cessit\u00e9 de l'unit\u00e9 ne s'imposait si fort qu'\u00e0 ceux qui sont comme Bart\u00f3k le sera toute sa vie d\u00e9chir\u00e9e tant de voir tant de possibles et toutes les tentations, \u00e0 moins d'\u00eatre le conciliateur l'\u00e9clectique l'horrible juste milieu, comment ne rien sacrifier d'essentiel entre l'\u00e9lan et l'angoisse entre l'homme et la nature entre l'Orient et l'Occident, entre- temps, de musique, les admirables Bart\u00f3k veut transformer son \u00e9cart\u00e8lement en triomphe la synth\u00e8se des \u00e9l\u00e9ments disparates, le Style et qui absorbe les autres styles lui il sait ce qui me recherche c'est le probl\u00e8me m\u00eame de bar pris entre Boxster ou de Couperin Vivaldi entre la messe catholique et le luth\u00e9riens entre les princes et les bourgeois mais Bart\u00f3k sera Bart\u00f2k Romney Gaza vif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:45) [90%] :\r\nLe point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:44) [97%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:58) [84%] :\r\nIl y a m\u00e2chefer MC et l'Orchestre d'\u00c9tat de Hongrie nous offrait le 2\u00e8me mouvement pour Adagio de la 1\u00e8re suite d'orchestre de B\u00e9la Bart\u00f3k qui pr\u00e9f\u00e9rera toujours la 2\u00e8me suite d'orchestre \u00e0 la 1\u00e8re cette 2\u00e8me suite il voil\u00e0 remani\u00e9 2 fois, avant tout pour la concentrer et plus tard il \u00e0 transcrire a m\u00eame pour 2 pianos le 2\u00e8me mouvement et l\u00e0 aussi, le plus int\u00e9ressant des motifs de danse des rythmes si transforme pour s'un sujet de ce d\u00e9c\u00e8s, la 1\u00e8re fut de Bart\u00f3k, au moins dans ses Oeuvres publi\u00e9es en pense au sujet de de Beethoven plut\u00f4t Casseau de plastique se pr\u00e9tend un tas de multiples modifications m\u00e9lodique us\u00e9 rythmique, ainsi qu'\u00e0 la fragmentation en plusieurs cellules dont chacune pourra se d\u00e9velopper en toute libert\u00e9, c'est l\u00e0, oui, c'est l\u00e0 tout le travail du g\u00e9nie, le point culminant est un fortissimo de tout l'orchestre vers la fin sur un motif rythmique de de notables qui sont un tas de mesures explosive de timbales seul, c'est d\u00e9j\u00e0 le Bart\u00f3k fracassante \u00e0 la fois encore apr\u00e8s l'\u00e9pisode des timbales le sujet de l'Afrique et repris parodi\u00e9 au violon solo avec des glissando \u00e0 la Tsiganes, l'humour de Bart\u00f3k malicieux, avec une pointe de f\u00e9rocit\u00e9 manifestent peut-\u00eatre une insatisfaction lucide qui fait contrepoids \u00e0 son exigence vis-\u00e0-vis de la musique, bref vis-\u00e0-vis de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:02) [84%] :\r\nLionel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:35) [77%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, qui a les grosses Carson d'eau de la 2\u00e8me suite d'orchestre dans la gravure au disque d'un de Ratti avec Kim Minneapolis, on \u00e9coute encore quelques mesures de piano. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC1EA588-7DB4-4EFC-8FBD-9CF1A43F8880", "internalArchiveId": "EC1EA588-7DB4-4EFC-8FBD-9CF1A43F8880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Manifestation de propri\u00e9taires de chiens \u00e0 la Riponne. Serge Jacquet, propri\u00e9taire de chien ayant particip\u00e9 \u00e0 la manifestation contre le durcissement de la loi vaudoise sur la police des chiens, nous explique son combat", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 303, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:17:10Z", "speechToTexts": ["26.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [96%] :\r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction, pr\u00e8s de 500 personnes ont manifest\u00e9 hier place de la Riponne devant le Grand Conseil Vaudois pour protester contre un durcissement de la loi sur la police, des chiens qui est en cours de r\u00e9vision et qui sera d\u00e9battue par le parlement cantonal en d\u00e9cembre prochain, les craintes des manifestants concerne l'\u00e9ventuelle imposition du port de la museli\u00e8re pour les chiens de grande taille et la d\u00e9finition dans la loi de races dangereuses, on en parle avec vous ce matin Serge Jacquet bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [81%] :\r\nEt un an, vous \u00eates un propri\u00e9taire de chien en une propri\u00e9t\u00e9 de changements sont \u00e0 avec mon chien qui s'appelle rhubarbe ailleurs si nous je dis tiens, tiens, on a un groupe moderne, on a invers\u00e9 la la relation, c'est lui le propri\u00e9taire moi la propri\u00e9t\u00e9 quoi il y a pas de raison, mais c'est prestigieux jouer tout de m\u00eame de l'usufruit d'hommes encore ben \u00e7a lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [75%] :\r\nEt enfin, donc vous avez quand m\u00eame des propri\u00e9taires, vous avez donc manifest\u00e9 hier sur la place d'art Eaton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [72%] :\r\nAh, cette vers 14 18 heures on \u00e9tait en train de est en train de qui elle tenait un coup ascension 1000 personnes qui ont d\u00e9barqu\u00e9 avec 100 souvenir une chien oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nLe taux d'environ 500 participants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [80%] :\r\nAlors voil\u00e0, si c'est possible, j'ai essay\u00e9 de les compter, mais il bouge tout le temps, alors \u00e0 partir de l\u00e0, celle qui a fait des des projections Demange metrics pour \u00e9valuer l'homme quantit\u00e9 d'accord en tout cas, il \u00e9tait une chienne quoi ah moi, j'\u00e9tais en train de jouer au Mikado en hausse pigeon d'\u00eatre donc c'est mon cher Tesson son F\u00fchrer compost qui s'appelle quand on a vu ce qu'il avait aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er sur leurs banderoles, avait un tr\u00e8s bon se dit qu'on allait aller les rejoindre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [83%] :\r\nEt alors \u00e0 quai, les arguments pr\u00e9cis\u00e9ment des manifestants, vous avez \u00e9t\u00e9 censure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [87%] :\r\nAvant, il y en a plusieurs qui portait une museli\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [82%] :\r\nPour signifier justement leur opposition \u00e0 l'imposition de son port une opposition Kader \u00e9tait du projet de loi par la commission parlementaire vendredi pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [70%] :\r\nVoil\u00e0 je dire sinon les propri\u00e9taires et Dacian doit se mettre \u00e0 la port\u00e9e des mesures Jarno mais \u00e7a va pas tournant mais le commandant de petits canaux propre il acteur quoi alors moi je l'a fait avec la bouche comme un comme donc d\u00e9j\u00e0 rejoint pour une grange, mais un peu de de voire Chess Stars et puis elle sera le coiffeur comprend avec une museli\u00e8re serait pass\u00e9 un accord vous isole plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [93%] :\r\nComme je viens de le dire, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qui semble \u00eatre r\u00e9solu mais l'autre principale revendication du mouvement, c'est que la loi ne d\u00e9finit pas de races dangereuses pour les manifestants, il existe des chiens dangereux, mais pas de race. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [74%] :\r\nAlors \u00e7a sert exactement vrai quoi, moi, mon chien, par exemple, ben fait peur aux enfants, c'est quoi, comment, c'est un retour paye aussi un croisement entre un rottweiler, il y a un char paye, il fait peur aux enfants, notamment parce qu'il a pas Dieu et puis 3 mais il en fait jamais de mal, oui, il adore jouer avec les deplac\u00e9 Serbie bricolage a avec les enfants, avec les enfants un leur fait jamais dommage je l'adore, les doigts se un molosse oh \u00e7a va quoi lui r\u00e9guli\u00e8rement des mensonges \u00e0 la margarine sur son arri\u00e8re- train la oui c'est en phase de r\u00e9mission quoi difficult\u00e9s le ah bah, \u00e7a d\u00e9pend quoi il perd souvent des bourreaux, gr\u00e2ce \u00e0 la minoration rudimentaire de m\u00e9decine inerte que j'ai appris \u00e0 Auckland \u00e9tait au Tir Spitz parle de Berne, facile \u00e0 leurs coll\u00e8gues coagulation du catch \u00e0 des bricolages et donc l'donc il fait entre 800 800 grammes 5 kilos selon les saisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [92%] :\r\nVoil\u00e0, il est, il n'est donc pas concern\u00e9e par cette r\u00e9vision de la loi puisqu'elle ne pr\u00e9voit de serrer la visse que pour les chiens de plus de 25 kilos, un de plus de 55 centim\u00e8tres au garrot ah bon oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [91%] :\r\nAncien mais alors \u00e7a veut dire que \u00e7a a servi \u00e0 rien que j'aille manifester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [79%] :\r\nApparemment, vous avez \u00e9t\u00e9 mal renseign\u00e9, on toutes ces personnes qui portait les musulmans europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [74%] :\r\nQuand m\u00eame, quelle perte donc moi, je me suis fait avoir, dire que j'aurais pu continuer \u00e0 \u00e0 jouer tranquille mikado en \u00e2ge d'impuissance, un fichier, elle serait plus peut-\u00eatre m\u00eame gagner la quoi, il y avait une messe comme 1er prix passe moi malaise commence \u00e0 me faire quoi Angie des minis cactus qui, \u00e0 cause du collier qui sert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [83%] :\r\nSerge Jacquet, je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates proche des milieux Synology, au sud, \u00e0 je disais jamais 5 ans je disais je, je rappelle que vous \u00eates proche des milieux Synology \u00e9quipage alors l\u00e0 je vous remercie d'\u00eatre venus nous parler de cette manifestation des d\u00e9fenseurs des chiens en vous souhaitant une une belle journ\u00e9e, mais quel sourire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [65%] :\r\nOr avec justesse journalistique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D20D998-9768-4C20-BEA1-E7E2F0A34C85", "internalArchiveId": "4D20D998-9768-4C20-BEA1-E7E2F0A34C85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : Christophe Courtois", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-24T08:37:49Z", "speechToTexts": ["24.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [63%] :\r\nDonc \u00e0 priori qui aujourd'hui en zone de Cytale, elle avait m\u00eame vous allez escale dans la rue, mondial, elle a dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nAvez -vous d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e d'un cin\u00e9ma ou encore dans les rayons du vid\u00e9o club de votre quartier que certaines affiches se ressemblaient qu'elles avaient des similitudes frappantes et que parfois m\u00eame on est dans le plagiat si cette forme de mim\u00e9tisme, ne vous a jamais interloqu\u00e9, elle risque bien de r\u00e9ellement vous \u00e9tonner lorsque vous d\u00e9couvrirez le travail minutieux et passionnant de Christophe Courtois, un jeune Fran\u00e7ais qui se d\u00e9fini comme \u00e9tant distributeur de films eux diurne et un blogueur nocturne, Christophe a eu en effet la bonne id\u00e9e de r\u00e9unir sur son site des dizaines d'affiches de films Lyon un point en commun, par exemple, avez -vous remarqu\u00e9 le nombre impressionnant d'affiches de films et qui utilise un oeil un \u00e9norme oeil qui vous regardent, afin de susciter chez vous un vif int\u00e9r\u00eat ou encore peut-\u00eatre qui est l\u00e0 pour faire les yeux. \r\nEh bien Christophe Courtois a r\u00e9uni sur son blog 28 affiches de films utilisant ce proc\u00e9d\u00e9 aujourd'hui un petit peu us\u00e9s, voire d\u00e9pass\u00e9, il y a par exemple l'affiche du film qui Candy Man Avatar hypnose vous y aille forc\u00e9ment Requiem for Dream et Blindness oui, \u00e7a saute aux yeux, le Yi est un bon moyen pour vous attirer dans les salles obscures, au passage, vous avez vous aussi peut-\u00eatre remarqu\u00e9 qu'il y a une couleur pr\u00e9dominante dans les affiches pour les documentaires animaliers oui c'est le bleu, allez savoir pourquoi, nous fait remarquer Christophe Courtois, mais toutes les affiches de films avec des animaux utilise une police pour le titre de couleur blanche, plut\u00f4t sobre, avec un fond bleu et si possible mettent une grosse lune en arri\u00e8re- plan, c'est mieux, c'est le cas par exemple de microcosme, mais aussi du film Himalaya la plan\u00e8te bleue, le Peuple migrateur, ou encore l'ours s\u00fbrement que le succ\u00e8s du film Le Grand Bleu hier pour quelque chose, autre petite compilation d'affiches de cin\u00e9ma ayant une forte ressemblance celle proposant un couple dos \u00e0 dos, l\u00e0 aussi, le mim\u00e9tisme est impressionnant, il y a bien entendu l'affiche devrait Human mais aussi celles de tout ce qui brille de qui sonne il de de Waltari guette ou encore de Pr\u00eate -moi ta main au passage la pr\u00e9sence d'une arme est fortement recommand\u00e9e oui dans le cin\u00e9ma, les meilleures recettes sont celles d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9e, reste \u00e0 retrouver dans ses floril\u00e8ge d'affiches qui a lieu en 1er la bonne id\u00e9e, je vous laisse donc men\u00e9 l'enqu\u00eate d\u00e8s maintenant sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [73%] :\r\nVous allez avoir toujours c'est-\u00e0-dire oui bien s\u00fbr. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F86DFFF-A51E-48FB-AA0E-E1BA6BC64977", "internalArchiveId": "0F86DFFF-A51E-48FB-AA0E-E1BA6BC64977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : \"Store Front\"", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-22T07:12:59Z", "speechToTexts": ["22.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nPoint qui, aujourd'hui, dans l'syndical avec Kadir, elle avait m\u00eame vous allez escale dans la ruche mondial, il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nJames et Carla Murray sont des photographes new-yorkais ils sont aussi tr\u00e8s patient, car pendant 8 ans, ils ont travaill\u00e9 sur leur projet The 10 appels ou une faille sauf New-York Store France apr\u00e8s avoir immortalis\u00e9 les plus beaux graffitis de la Grande Pomme, avant une disparition quasi certaine le couple am\u00e9ricain a sillonn\u00e9 les rues de la plus grande ville des \u00c9tats-Unis \u00e0 la recherche de ces petits magasins qui, depuis les ann\u00e9es 50 et 60, tentent de survivre et de r\u00e9sister face \u00e0 une concurrence de plus en plus f\u00e9roce celle bien entendu des grandes cha\u00eenes de distribution des franchis\u00e9s et des boutiques \u00e0 la mode des petits magasins ind\u00e9pendants et familiaux qui n'ont pas chang\u00e9 d'apparence depuis leur ouverture, ils sont les vestiges d'un pass\u00e9 quasi oubli\u00e9 avec leurs vitrines foutraque leurs murs d\u00e9lav\u00e9s leurs n\u00e9ons cass\u00e9s, seule la pancarte Open pos\u00e9s sur la porte indique que ces boutiques d'un autre \u00e2ge, sont encore en activit\u00e9 de ce projet est n\u00e9 un livre, un livre indispensable de clich\u00e9s de fa\u00e7ade de petites boutiques d'une telle authentique, qui n'ont pas su, ou n'ont pas voulu c\u00e9der aux sir\u00e8nes de la modernit\u00e9 en parcourant se disent apr\u00e8s une faille sauf New-York vous arr\u00eaterez devant la vitrine du magasin Rice, qui depuis 1963 avant des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 prix discount, il y a aussi le magasin mao\u00efste un Beauty Shop \u00e0 l'ancienne, des yeux et dont on imagine que la client\u00e8le est aujourd'hui compos\u00e9 de dame du 3\u00e8me \u00e2ge du quartier alors que s\u00fbrement, il y a bien longtemps cette boutique devait \u00eatre le point de ralliement de toutes les jeunes femmes \u00e0 la mode des environs, vous trouverez aussi dans ce livre la devanture d'un magasin d'alcool et de vin, dont la pr\u00e9sentation tape \u00e0 l'oeil, fait penser \u00e0 celle des vieux casino de Las V\u00e9gas s'ce que James et Carla propose dans ce bouquin, c'est une sauvegarde en images d'une partie du Patrimoine de la ville de New-York, car tous ces petits magasins donc d\u00e9j\u00e0 un tiers ont ferm\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce projet sont les t\u00e9moins d'un autre visage des \u00c9tats-Unis qui est en train de dispara\u00eetre \u00e0 tout jamais Store fronde se disent appelle une faille sauf New-York c'est \u00e0 d\u00e9couvrir sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [61%] :\r\nVous allez voir, c'est-\u00e0-dire bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61418F69-4E7D-4B2F-80FA-43834A19F1D7", "internalArchiveId": "61418F69-4E7D-4B2F-80FA-43834A19F1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assurance maladie: les mod\u00e8les alternatifs. Des experts r\u00e9pondent aux questions des auditeurs. Emission sp\u00e9ciale avec Val\u00e9rie Muster, responsable de la permanence juridique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) et Gilles-Antoine Hofstetter, avocat-conseil de l'ASSUAS Vaud, l'Association suisse des assur\u00e9s", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "Pour baisser sa prime d\u2019assurance maladie, on peut augmenter sa franchise ou opter pour un mod\u00e8le alternatif. Les mod\u00e8les en question sont le m\u00e9decin de famille, le r\u00e9seau de soins et la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine. Bonne ou mauvaise solution?", "durationSec": 1317, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance maladie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T23:38:11Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPour baisser sa prime d'assurance maladie, on peut \u00e9videmment changer de caisse ou augmenter sa franchise mais aussi opter pour un mod\u00e8le alternatif, les mod\u00e8les en question \u00e9tant le m\u00e9decin de famille, le r\u00e9seau de soins le la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, etc, bonne ou mauvaise solution, h\u00e9 bien, \u00e0 la suite d'A bon entendeur hier soir sur RTS Un on en parle rouvre son guichet vos questions et pour poser ses questions, Germaine M\u00fcller vous nous rappelez la marche \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nOui alors pour intervenir en Direct dans la demi- heure qui suit, vous composez le 0 800 108 208 et si vous ne voulez pas passer \u00e0 l'antenne, h\u00e9 bien vous le faites par \u00e9crit sur le site RTS. point CH se barre oblique guichets ou alors l'pas utiliser Facebook ou Tweeter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [89%] :\r\nEt avec nous ce matin pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, Val\u00e9rie Muster bonjour, bonjour, on vous conna\u00eet bien vous \u00eates responsable \u00e0 la permanence juridique de la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et puis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Gilles Antoine Hofstetter bonjour, bonjour, alors vous n'\u00eates pas non plus un inconnu, hein, vous \u00eates souvent invit\u00e9 dans notre \u00e9mission est avocat- conseil de la Suez donc l'Association suisse des assur\u00e9s Assuas vaut, je pr\u00e9cise, et nous avons au 0 800 108 208 marines qui qui nous rejoint de Bourg en Lavaux bonjour Marine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:13) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nQuelle est votre question. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:15) [83%] :\r\nAlors ma question, elle est la suivante, c'est regarder parce que l'\u00e9mission d\u00e8s hier soir et qui, moi, j'ai pour l'assurance de base avec le Net, un des familles \u00e0 qui me semble un petit peu compliqu\u00e9 par le fait que si ont des d\u00e9l\u00e9gations, il faut toujours demander quand on va chez Ornette donc diff\u00e9rentes le m\u00eame point de Saguenay, \u00e0 savoir un m\u00e9decin par exemple r\u00e9cemment, je suis all\u00e9 chez ING D\u00e9calogue, j'ai d\u00fb faire un examen plus complexe et la on est l\u00e0 avant mon assurance maladie m'a demand\u00e9 ce de d\u00e9l\u00e9gation alors que ma gyn\u00e9cologue m'a dit qu'elle n'avait jamais c'est ce bon des d\u00e9l\u00e9gations, voil\u00e0 qu'elle connaissait pas du tout cette formule alors la question, signaler les tout simplement, quel est le meilleur mod\u00e8le pour l'assurance de base voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [78%] :\r\nLequel mod\u00e8les quel mod\u00e8le choisir d\u00e9j\u00e0 quel mod\u00e8le existe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:15) [75%] :\r\nL\u00e0 on a quand m\u00eame plusieurs choses alternatif avec m\u00e9decin de famille italienne aider tout donc, c'est pas le jour, on sait plus trop quoi faire pour que le patient 7 soirs, soit plus que \u00e7a soit plus facile tout simplement voil\u00e0. \r\n\r\nMuster Val\u00e9rie (00:02:32)  [88%] :\r\nVal\u00e9rie Muster vous r\u00e9pond alors effectivement, je comprends la l'interrogation de cette dame parce qu'il y a 3 grands mod\u00e8les qui sont, comme on l'a dit le le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille, c'est-\u00e0-dire on doit s'adresser d'abord \u00e0 son m\u00e9decin de famille qui lui- m\u00eame vous donnera son accord pour aller voir un sp\u00e9cialiste, donc ces ces fameux de bandes d\u00e9l\u00e9gations, il y a le mod\u00e8le r\u00e9seau de soins qui ait le m\u00eame principe que le m\u00e9decin de famille, mais l'homme dans un cabinet de groupe, donc c'est plusieurs m\u00e9decins qui qui font office sans guillemets de m\u00e9decin de famille et il y a le mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ou l\u00e0, ce n'est pas son 1er et son m\u00e9decin de famille qu'on doit les voir, mais on doit appeler un centre de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, donc en fonction de ce que ce qu'on nous dira au centre, on pourra ou pas aller chez son m\u00e9decin apr\u00e8s ce ce qui est important de dire, c'est que dans ces 3 grands groupes, il y a des produits qui sont totalement diff\u00e9rentes, donc le le le produit, m\u00e9decin de famille par exemple chez chez Assura est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de celui de chez Concordia ou de chez elles, Anna Moreau elle diff\u00e8re \u00e7a peut diff\u00e9rer, mais du du tout au tout, dans le sens o\u00f9 la liste d\u00e9j\u00e0 des des m\u00e9decins de famille peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9 tr\u00e8s restreinte, apr\u00e8s il peut y avoir des des mod\u00e8les qui qui oblige de prendre, dit -il, qui dit g\u00e9n\u00e9rique, il peut y avoir des mod\u00e8les qui, qui vous sanctionne sans avertissement, il y a tout, D\u00e9d\u00e9 des des diff\u00e9rences qui sont invisibles \u00e0 l'oeil nu cette pas en allant par exemple sur le le comparatif prime Info ou sur n'importe quel comparatif qu'on verra cette distinction, il faut vraiment aller se se pencher dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales de de chaque mod\u00e8le, ce qui est un travail important voire impossible pour pour un assur\u00e9 de hanches en choisissant, c'est pour \u00e7a que nous d'ailleurs, on avait, on a mis sur notre site des des r\u00e9sum\u00e9s d'chaque mod\u00e8le, pour que les gens puissent voir plus ou moins, ce qui leur convient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [82%] :\r\nOn a pas d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans les mod\u00e8les Gilles Antoine Hofstetter rajouter quelque chose, je je rejoins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [87%] :\r\nCe que ce que dit Madame Muster j'ajouterai quand m\u00eame que, parce que c'est la question du choix qui qui se pose, en l'occurrence, alors je peux avoir l'audace de demander \u00e0 Madame son \u00e2ge, mais si on sch\u00e9matise, ces mod\u00e8les sont plut\u00f4t destin\u00e9s aux assur\u00e9s qui sont jeunes en bonne sant\u00e9 et qui ne vont pas \u00eatre enclin \u00e0 solliciter des prestations de l'assurance maladie, donc il est clair que si nous avons une assur\u00e9s qui est plus \u00e2g\u00e9, qui a une sant\u00e9 qui est peut-\u00eatre un peu moins bonne madame doit se poser la question de savoir si \u00e7a vaut vraiment la peine de souscrire untel mod\u00e8les il y a des avantages \u00e9conomiques certaines de de r\u00e9duction de de prime et, par contre, il y a toutes des tracasseries administratives, on a parl\u00e9 de ces, de ces avis d\u00e9l\u00e9gation mais il y a aussi des des sanctions qui peuvent \u00eatre inflig\u00e9es aux assur\u00e9s qui ne respecte pas les conditions souvent restrictives pos\u00e9es par les conditions d'assurance donc \u00e9videmment le choix doit \u00eatre fait, on regarde justement de ces crit\u00e8res \u00e9conomiques certes, mais \u00e9galement au regard de crit\u00e8res de de qualit\u00e9 de prestations de qualit\u00e9 de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [86%] :\r\nDonc, il n'a pas un qui est meilleur que l'autre, donc on fait donc on, la, la, la, la question de de cette auditrice, vous ne pouvez pas y r\u00e9pondre, c'est en fonction de son profil \u00e7a nourrit fonction de ce point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [84%] :\r\nSi l'un mod\u00e8le peut lui convenir plus qu'un autre, mais il y a pas objectivement de mod\u00e8les qui sont plus plus satisfaisant ou plus large en terme de couverture que d'autres, chaque mod\u00e8le a ses sp\u00e9cificit\u00e9s, chaque mod\u00e8le a ses avantages ou ses inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [88%] :\r\nGermaine M\u00fcller, donc on a dit c'est mod\u00e8les alternatifs offre l'Avantage d'avoir des rabais sur les cotisations, mais R\u00e9gis constate que sa prime va augmenter de plus de 9 pourcent en en 2014, il est dans le canton de Vaud et il ajoute : on est loin des 2 pourcent annonc\u00e9s annonc\u00e9s glorieusement par nos \u00e9lus, alors o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [83%] :\r\nOui, le je crois, se faire de ma part les les 2 pourcent concernent concernent les mod\u00e8les standard avec franchise, une moyenne c'est une moyenne, les mod\u00e8les alternatifs ne sont pas ne sont pas compris dans ses \u00e9valuations \u00e9videmment les, les, les augmentations de de prime touchant mod\u00e8les alternatifs seront probablement plus importantes que que cette que cette moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [73%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 d'ailleurs que c'est moi d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 seront davantage touch\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [89%] :\r\nAu 0 800 108 208 Roland devait nous a rejoint, bonjour Roland. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:04) [93%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [99%] :\r\nNous vous \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:06) [89%] :\r\nAlors, j'avais une question il y a 3 ans, il avait un cancer de la prostate qui a n\u00e9cessit\u00e9 bien s\u00fbr des traitements et depuis lors je dois consulter \u00e0 une \u00e0 2 fois par ann\u00e9e le Eurologue alors, est -il n\u00e9cessaire de passer chaque fois chez le m\u00e9decin de famille pour avoir justement avec du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [77%] :\r\nDonc j'en conclus que vous \u00eates assur\u00e9 en m\u00e9decin, sa famille. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:27) [90%] :\r\nJe suis assureur mais cette famille exactement oui alors, comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 donc en traitement, il y a 3 ans et \u00e7a coule de source, finalement que je passe un contr\u00f4le chaque ann\u00e9e sans devoir passer par le m\u00e9decin de famille. \r\n\r\nMuster Val\u00e9rie (00:07:42)  [92%] :\r\nVal\u00e9rie Muster alors avec les mod\u00e8les alternatifs, rien ne coule de source, donc il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention justement le le diable se cache dans les d\u00e9tails, il faut vraiment regarder et moi je conseille \u00e0 tous les gens qui ont, qui sont avec un mod\u00e8le alternatif quand m\u00eame chaque ann\u00e9e de retourner aupr\u00e8s de son son m\u00e9decin traitant, d\u00e9j\u00e0 pour s'assurer qu'il fait toujours partie de la liste des m\u00e9decins traitants, pas celle -ci peut aussi changer ce qui est, on appelle voir ailleurs notre besoin et \u00e7a, c'est donc \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 une chose et puis apr\u00e8s de de voir que ce m\u00e9decin traitant puisse refaire la vie d\u00e9l\u00e9gations pour la dur\u00e9e et que la Caisse exige alors \u00e7a peut \u00eatre une dur\u00e9e d'une ann\u00e9e, \u00e7a pourrait \u00eatre une dur\u00e9e inf\u00e9rieure, donc il faut vraiment faire attention, chaque ann\u00e9e, \u00e0 mon avis, refaire le point avec son son m\u00e9decin de famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 du mod\u00e8le, le m\u00e9decin de famille, mais il y a aussi la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine et l\u00e0 on a une question de Pierre qui prendra la responsabilit\u00e9 d'une erreur d'aiguillage du r\u00e9pondant t\u00e9l\u00e9phoniques qui aurait conduit \u00e0 des complications d'une maladie grave m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [86%] :\r\nJ'ai l'on Hofstetter oui alors si question question absolument centrale pour ce ce mod\u00e8le ce mod\u00e8le, l'assurance, alors il faut bien comprendre que les, les, les assureurs vendent ces mod\u00e8les, nous indiquons que ce sont des professionnels de sant\u00e9 aguerris qui dispense ses ses conseils et que il y a toutes les garanties en terme de, de qualit\u00e9 de conseil, mais si vous lisez les conditions g\u00e9n\u00e9rales bon nombre exclu la responsabilit\u00e9 de l'assureur pour tous les les mauvais conseils qui aurait \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux assur\u00e9s, donc ceux qui sont tr\u00e8s bons, tr\u00e8s forts dans le m\u00eame temps, on veut pas trop se mouiller, c'\u00e9tait, qui sont des erreurs et que donc \u00e7a il y a vraiment des questions de responsabilit\u00e9 civile qui qui se pose, quelle est la nature contractuelle de la relation entre l'assur\u00e9 qui demande un renseignement et ce Call Center, il sait pas qui lui prodigue des renseignements nous parle de professionnels de sant\u00e9, on sait pas qui c'est, alors il s'agit de m\u00e9decins mais pas seulement, il peut s'agir aussi d'autres, d'infirmi\u00e8res, d'exemple d'infirmi\u00e8res et et l\u00e0 il y a un r\u00e9el probl\u00e8me, le m\u00e9decin a le devoir d'information qui doit \u00eatre compl\u00e8te claire et intelligible si m\u00e9decin de ne pas une information correcte il engage sa responsabilit\u00e9 civile la l'occurrence le Call Center, qu'on est -il est -ce que le Call Center engage sa responsabilit\u00e9 civile, s'il a une mauvaise information, on va nous dire oui mais vous savez, nous en donne que dit recommandations pas etc, il est vrai que certaines conditions g\u00e9n\u00e9rales limite les conseils aux recommandations mais \u00e7a entre malgr\u00e9 tout dans le devoir d'information, vous avez un ouvrier portugais de de 50 50 60 ans qui t\u00e9l\u00e9phonent et voil\u00e0, il est, il est peut-\u00eatre 12 dur \u00e0 la douleur, il indique \u00e0 son interlocuteur qu'il a un peu mal au ventre, seul interlocuteur va peut-\u00eatre lui conseiller de de prendre une aspirine ou je ne sais quoi et si il a une p\u00e9ritonite aigu\u00eb, qu'en est -il de la responsabilit\u00e9 du du col Center, rien n'est indiqu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales, les seules r\u00e8gles qui sont pos\u00e9es, c'est que l'assureur lui n'engage pas sa responsabilit\u00e9, c'est une disposition d'ailleurs qui, \u00e0 mon sens, pourrait \u00eatre contest\u00e9e au tribunal, je ne suis pas certain que dans la mesure o\u00f9 il y a un rapport contractuel oncle assur\u00e9 et l'assureur l'assureur puisse se lib\u00e9rer aussi ais\u00e9ment de sa responsabilit\u00e9 Val\u00e9rie Muster. \r\n\r\nMuster Val\u00e9rie (00:10:57)  [89%] :\r\nOui, alors je partage tout \u00e0 fait ses propos est ce qu'il y a un int\u00e9ressant c'est de voir dans 6 mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine c'est que comment on l'aborder, c'est que parfois les les conseils qu'on vous donne, sont des recommandations, mais dans dans dans plusieurs de ses mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, ce qu'on vous dit, doit \u00eatre pris \u00e0 la lettre, donc si on vous dit d'aller chez le m\u00e9decin, dans 3 jours, vous devez quasiment act\u00e9 il y aller dans les 3 jours, si on vous dit non, non, non, ma brave dame vous n'est pas besoin d'aller chez le m\u00e9decin, \u00e7a, c'est juste un rhume, \u00e7a va passer attendez 10 jours et que vous allez chez le m\u00e9decin, vous vous exposez \u00e0 ne pas \u00eatre rembours\u00e9s la la consultation chez le m\u00e9decin, d'o\u00f9 le probl\u00e8me pour les gens qui justement sont peut-\u00eatre moins sensibles \u00e0 la douleur, aucune disparates ou par pudeur quoi que ce soit, ah, \u00e7a, \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a laisse un peu de \u00e7a fait un peu de souci disons pour le le traitement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:46) [85%] :\r\nDonc on ne sait pas qui est au bout du fil et puis Pierre pose encore une autre question est -ce que les \u00e9l\u00e9ments devant l'\u00e9tat de sant\u00e9 que je confie aux r\u00e9pondants t\u00e9l\u00e9phoniques sont conserv\u00e9s par la caisse maladie esquisse, il pourrait aussi ces ces donn\u00e9es pourraient servir aussi autre id\u00e9e gros risques demande -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [87%] :\r\nAlors la, la, la caisse maladie comme organe administratif n'a pas le droit d'avoir de de donn\u00e9es m\u00e9dicales ou de traiter des donn\u00e9es m\u00e9dicales, c'est le m\u00e9decin conseil qui peut le faire, donc il y a la caisse maladie, elle, m\u00e9decin conseil alors il travaille peut-\u00eatre dans le bureau d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais techniquement parlant, en th\u00e9orie, c'est comme cela, la caisse maladie n'a pas d'informations sur les donn\u00e9es m\u00e9dicales, donc ce qui va passer du col Center \u00e0 la caisse maladie et inversement de la caisse maladie auquel Center sur des donn\u00e9es administratives, l'\u00e2ge, le sexe, le le num\u00e9ro 9 de, de, de, le libero de r\u00e9f\u00e9rence du dossier etc si le le donn\u00e9es m\u00e9dicales et transmise \u00e0 la caisse maladie il y a une violation de la loi sur la protection des donn\u00e9es, \u00e7a touche donn\u00e9es sensibles \u00e9videmment \u00e7a n'est pas acceptable les l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [84%] :\r\n9 heures 20 donc on en parle vous \u00e9coutez notre guichet consacr\u00e9 ce matin au mod\u00e8les alternatifs dans l'assurance maladie et Claude de Perry nous rejoint par t\u00e9l\u00e9phone, bonjour Claude. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:00) [89%] :\r\nOui bonjour, \u00e9coutez, j'ai une question concernant le mod\u00e8le, le m\u00e9decin de famille, je crois qu'il y a 2 exceptions, c'est-\u00e0-dire pour les hommes et pour les femmes, on peut aller chez l'ophtalmologue sans passer par son m\u00e9decin de famille comme pour les femmes, elles peuvent aller chez un invit\u00e9s colloque sans passer par le m\u00e9decin est libre et o\u00f9 sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [92%] :\r\nAlors vrai ou faux, Val\u00e9rie Muster. \r\n\r\nMuster Val\u00e9rie (00:13:23)  [90%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre vrai, \u00e7a peut \u00eatre faux Sylvain c'est bien s\u00fbr en totalement, on a, on a cette croyance justement que gyn\u00e9cologue ophtalmologue, vu que ce sont pas des comp\u00e9tences du m\u00e9decin de famille en lui- m\u00eame, du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, on peut, on peut faire sans, sans autre non il y a, il y a des restrictions, elles peuvent varier donc certains laissent libre, d'autres vont dire pour les contr\u00f4les pr\u00e9ventifs, oui, mais pas pour les comptes, pas pour les traitements de pathologies donc l\u00e0 encore on peut pas se baser sur une croyance, il faut vraiment regarder ce que pr\u00e9voit le le mod\u00e8le que vous avez choisi donc le le produit du mod\u00e8le que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:59) [78%] :\r\nEt cela parce que c'est un c'est c'est un abus de langage, de parler de mod\u00e8les \u00e0 risque, on est arriv\u00e9 l\u00e0, il y un d\u00e9tail et Gordana de Neuch\u00e2tel \u00e9tait \u00e9galement avec nous, bonjour Corinne Gordana. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:10) [86%] :\r\nBonjour, j'ai une question pour le pour la caisse \u00e0 avec le le le m\u00e9decin de famille, oui, il y a, il y avait on ordonnance de m\u00e9decin pour aller chez un sp\u00e9cialiste pour la main au nombre des rations et pire au le m\u00e9decin qui devait op\u00e9rer, il a envoy\u00e9, c'est pour faire des radios, les scanners et maintenant on a re\u00e7u la facture pour payer encore 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:42) [75%] :\r\nDonc Pays-Bas par 10 pourcent de de plus que oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:47) [79%] :\r\nL'hara-kiri scanners, on doit payer 10 pourcent et et puis nous ont demand\u00e9 des de d\u00e9l\u00e9gation, on avait tout fait le n\u00e9cessaire, m\u00e9decin de famille, il a d\u00e9j\u00e0 fait avant et puis apr\u00e8s, nous aurons de nouveau redemander le sp\u00e9cialiste il il on va pas des des bon, sauf le m\u00e9decin de famille, mais voil\u00e0 on on se pose la question : pourquoi maintenant on doit payer 10 pourcent gravant gravant jamais 10 pourcent de de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [85%] :\r\nC'est normal, \u00e7a, j'ai entendu Hofstetter, alors je pense que j'ai pas \u00e9videmment les les pieds sous les yeux mais je, je pense que c'est, c'est 10 pourcent auxquels auxquels ce monsieur fait allusion, touche \u00e0 la \u00e0 la quote-part de de de participation donc ce soient des frais Pharma de m\u00e9dication ou des frais d'h\u00f4pitaux l'assur\u00e9s adultes \u00e0 une quote-part de participation de de 10 pourcent de de la facture \u00e0 r\u00e9gler mais qui est plafonn\u00e9, donc qui est plafonn\u00e9 \u00e0 700 francs \u00e0 l'heure actuelle c'est \u00e9volutif, mais \u00e0 l'heure actuelle, elle est plafonn\u00e9e \u00e0 700 francs donc il aura sa franchise \u00e0 r\u00e9gler et tous les montants surplus une quote-part de participation de 10 pourcent des des des frais m\u00e9dicaux qui lui sont factur\u00e9s, je pense que ce ces, ces 10 pourcent auxquels auxquels Monsieur fait allusion touche \u00e0 cette quote-part de de participation et \u00e7a, \u00e7a ne change pas avec les les diff\u00e9rents mod\u00e8les au m\u00e9decin de famille, alors d'accord, le la quote-part non la quote-part peut exceptionnellement se faire demain appara\u00eetre plus \u00e9lev\u00e9, elle peut se monter \u00e0 20 pourcent si si le l'assur\u00e9 opte pour un m\u00e9dicament on\u00e9reux, alors qu'il pourrait choisir un m\u00e9dicament qui, qui l'est moins dans certains cas de figure, il pourrait y avoir une quote-part de participation sup\u00e9rieur pour pour les adultes, en son temps parce que, pour les il y a des syst\u00e8mes diff\u00e9rents encore pour les les enfants, les jeunes adultes avec une quote-part moins \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:44) [95%] :\r\nAlors beaucoup d'appels au 0 800 108 208 nous avons Caroline d'Ecublens en ligne, bonjour Caroline. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:16:49) [80%] :\r\nOui, bonjour, en fait, moi je vous t\u00e9l\u00e9phone parce que comme je vois que chaque assurance est diff\u00e9rente chaque mod\u00e8le est diff\u00e9rent, est ce que nous, assur\u00e9s quand on a une d\u00e9cision est -ce qu'on a la possibilit\u00e9 donc de signer son contrat donc \u00e9crit comme si c'\u00e9tait une assurance compl\u00e9mentaire, avec toutes les conditions qui sont bien bien d\u00e9crite justement et apr\u00e8s, on sait ce qu'on signe en fait est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [91%] :\r\nAlors, en principe, c'est le cas, Val\u00e9rie Muster non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:22) [90%] :\r\nAlors non, il faut en tout cas c'est c'est vrai que c'est les conditions d'assurance devraient \u00eatre mise avant la la conclusion du contrat, le probl\u00e8me c'est qu'on on on est dans un syst\u00e8me hybride, parce qu'on n'est pas dans des assurances compl\u00e9mentaires qui sont soumises \u00e0 la loi sur le contrat d'assurance, on est dans le syst\u00e8me de de maladie obligatoire soumis \u00e0 la LAMal, donc les, les, les conditions d'assurance sont entre les 2, effectivement ils font font pas sign\u00e9 un un mot il faut pas partir sur un mod\u00e8le alternatif sans en avoir lu justement les les conditions et m\u00eame en les lisant, on va et on ne voit pas toujours tout, hein, parce que c'est, on a vu le cas hier avec Assura en lisant les conditions se rend pas compte que les m\u00e9decins avec une double sp\u00e9cialisation sont exclus apr\u00e8s quand on le sait, on va relire, on se dit ah oui c'est vrai, mais c'est vrai que c'est c'est pas \u00e9vident \u00e0 premi\u00e8re vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [85%] :\r\nAilleurs, une auditrice, excusez -moi, Gilles Antoine Hofstetter, une auditrice nous demande si si, j'ai choisi d'opter pour une couverture, m\u00e9decin de famille ne sera -t-il possible par la suite, de revenir \u00e0 une couverture standard est -ce que c'est possible de revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:28) [92%] :\r\nOui c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait possible, alors il y a, il y a des d\u00e9lais hein pour pour le faire donc le l'assur\u00e9 ne peut pas d\u00e9cider de lui- m\u00eame et imposer \u00e0 l'assureur de de revenir au mod\u00e8le standard ah \u00e7a a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:46) [81%] :\r\nConvenance mais alors ce n'est pas le c'est se pose, c'est pourtant le m\u00eame d\u00e9lai que pour l'assurance de base, alors que c'est, c'est le vent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:53) [85%] :\r\nC'est absolument vrai c'est absolument cela, c'est-\u00e0-dire la fin, voil\u00e0, \u00e7a c'est absolument cela pour peu que l'augmentation des primes soit soit fix\u00e9e au 1er janvier ce qui est le cas g\u00e9n\u00e9ralement assez donc c'est le d\u00e9lai pour la fin du mois pr\u00e9c\u00e9dant l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle prime mais il se peut, on l'a vu il y a quelques mois que les Les hausses de primes, soit tu souhaites pr\u00e9vue en cours d'ann\u00e9e, hein, c'est exceptionnel, mais c'est une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [94%] :\r\nEt on peut changer \u00e0 tout \u00e2ge, l'auditeur qui posait, c'\u00e9tait cette question \u00e0 plus de 60 ans, donc on peut vraiment changer en tout cas sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:27) [85%] :\r\nEt si on est m\u00e9content de son m\u00e9decin de famille est -ce qu'on peut changer de de m\u00e9decins de famille en cours d'ann\u00e9e. \r\n\r\nMuster Val\u00e9rie (00:19:31)  [88%] :\r\nAlors il faut l'accord de de la de la caisse, \u00e7a c'est c'est aussi pr\u00e9vu dans les conditions mais il faut faut pas le faire, disons sans sans en avertir la caisse et sans avoir un accord \u00e9crit et sur la glace et si la liste des m\u00e9decins changent en cours d'ann\u00e9e, est ce qu'on a droit de changer d'assureur, voire carr\u00e9ment de changer d'assureur, alors \u00e7a c'est vrai que c'est quelque chose qui qui me pose un \u00e9norme probl\u00e8me, ces m\u00e9decins, ces changements de 2 m\u00e9decins en cours d'ann\u00e9e, m\u00eame d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, \u00e7a me pose un probl\u00e8me en cours d'ann\u00e9e, l\u00e0 c'est c'est vrai que je sais pas moi ce serait quelqu'un ou le m\u00e9decin change en cours d'ann\u00e9e, il faut font font voir le m\u00e9diateur des assurances dans ces cas -l\u00e0, parce que je trouve que c'est pas acceptable, mais effectivement on devrait pouvoir remettre \u00e0 plat le choix du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une derni\u00e8re question : celle de C\u00e9line, qui est que nous avons re\u00e7ues sur internet si je choisis un mod\u00e8le alternatif d'assurance peut -il y avoir des cons\u00e9quences sur mon assurance compl\u00e9mentaire, j'ai se taire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:24) [89%] :\r\nAlors je vais vous r\u00e9pondre non, les 2 domaines d'assurance sont parfaitement distincts maintenant peut-\u00eatre l'une ou l'autre de vous pour vous soulevez un probl\u00e8me qu'on a pu constater dans certaines conditions g\u00e9n\u00e9rales, c'est que des des conditions d'assurance de base font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des conditions compl\u00e9mentaires sur des clauses contraignantes fix\u00e9es dans ces mod\u00e8les alternatifs peuvent s'\u00e9tendre aux aux assurances compl\u00e9mentaires et surtout qu'elle sont alors c'est vrai qu'on on en mati\u00e8re d'assurance compl\u00e9mentaire, on peut, pour ainsi dire tout pr\u00e9voir, pour peu que ce ne soit pas immoral, donc \u00e9videmment une assurance compl\u00e9mentaire des conditions g\u00e9n\u00e9rales d'assurance compl\u00e9mentaire peuvent renvoyer \u00e0 des conditions figurant dans d'autres dans d'autres directives. \r\n\r\nMuster Val\u00e9rie (00:21:05)  [81%] :\r\nEt regardez pas \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [88%] :\r\nEt \u00e7a existe dans certains mod\u00e8les absolument faire Val\u00e9rie Muster et Gilles Antoine Hofstetter, merci, je rappelle que vous \u00eates, respectivement responsable de la permanence juridique \u00e0 la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et avocat- conseil de la Suez vaut Association suisse des assur\u00e9s, vous restez avec nous pour r\u00e9pondre \u00e0 par \u00e9crit aux nombreuses questions que nous avons re\u00e7ues par Internet et je vous rappelle que toutes les r\u00e9ponses sont consultables sur RTS Achbar oblique guichets le mot de la fin, enfin, mot d'histoire Germaine M\u00fcller l'essentiel \u00e0 retenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [88%] :\r\nL'essentiel, alors il faut prudence, on va dire, quand on veut, je regardais un mod\u00e8le la alternatif, il ne faut pas seulement regarder le montant de la cotisation mais lire, m\u00eame les plus petits caract\u00e8res des explications, on l'a vu, le choix du m\u00e9decin est plus ou moins limit\u00e9es chaque caisse \u00e0 sa fa\u00e7on de faire donc choisir, mais vraiment en \u00e9tant bien bien inform\u00e9 avec prudence. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "role": "responsable de la permanence juridique de la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sprumont, Dominique", "role": "directeur-adjoint de l'Institut de droit de la sant\u00e9, Univ. de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jaccard, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B871F118-E658-43C1-8691-C1E9A14D4901", "internalArchiveId": "B871F118-E658-43C1-8691-C1E9A14D4901", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Hugh Jackman, acteur, pour son r\u00f4le dans le film \"Prisoners\" de Denis Villeneuve [brute, en anglais]", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 966, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "film (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Jackman, Hugh"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-20T00:17:30Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [78%] :\r\nParce que nous avons trouv\u00e9 un nouveau \u00e7a veut peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [73%] :\r\nIl y a ces oui non, oui c'est qu'oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:52) [76%] :\r\nElles sont toujours engag\u00e9s et bien on a longuement hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [72%] :\r\n\u00e7a avec \u00e7a, mais je vais quand m\u00eame comme de Crespo qu'intersexes longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [66%] :\r\nEt j'mon donnera, je vais voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [61%] :\r\nCorinne, il a dirig\u00e9 une large fait un arr\u00eat\u00e9 ce tennis devrait donc bien les gosses Berrahal moi- m\u00eame dire une ex- m\u00eame fait 11 juin une brigade quel sera int\u00e9gralement ADN version moyen de monsieur qui nous escorter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:24) [56%] :\r\nC'est un mal, ouais bien le caf\u00e9 en ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:34) [76%] :\r\nMais sa pr\u00e9sentation quoi vient de se passer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [67%] :\r\nNon \u00e0 la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [67%] :\r\nLe gaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:44) [68%] :\r\nVanessa, il y a plein de femmes, pas de film, quand m\u00eame, c'est mieux que rien ne mais mani\u00e8re 0 et ils sont f\u00e9licit\u00e9s, on a aussi maintenant une plus \u00e9galement un bon en disant : vous serez du c'est le Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [74%] :\r\nOn a la gr\u00e8ve c'est merveilleux. \r\nDit d'un mais en fait c'est c'est \u00e7a, rien de \u00e9teindre une je ne sais courir masque probablement bien John a Webhelp oui. \r\nPatrick Voix que libert\u00e9 s'devises bon c'est des et mieux de me vivre il regarde aux op\u00e9ras comme Franklin y a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9l\u00e9ment sourire et au-dessus du sol des peur Gor\u00e9e ben oui, c'est moi, \u00e7a fait chasse d'adapter Cotting John est heureusement \u00e0 la description la soir\u00e9e en m\u00eame temps que jamais en de, de facto, c'est qu'il faut une grande de femmes avec St\u00e9phane mais, et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:48) [79%] :\r\nRien, et c'est un peu d\u00e9\u00e7u qu'inspire est une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [67%] :\r\nEh bien on a dire il y a des cette une de Rio graisse oui je le l'acc\u00e8s, oui, il y a un acteur alors acc\u00e8s oui certes, j'avais une chaussette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:06) [70%] :\r\nAlors \u00e0 quand une grave, c'est le m\u00eame de vous avez repris ne quoi l'extr\u00eame pas onusien qui m\u00e9rite ce soir m\u00eame, et sur le c\u00e2ble, quand on voit que ce paradoxe qui n'a aucun nous avons personnalisme il ne des guerres Ingrid s\u00e9isme, m\u00eame si c'est un duo et peut-\u00eatre que fait ben moi j'aime vivre avec ressaisissez sous ma\u00efs livrer plus, j'ai accept\u00e9 une saga h\u00e9 oui le th\u00e8me cette ann\u00e9e nouvelle, oui, oui, \u00e7a ne s'est pas responsable des r\u00f4les dans le fameux masque je crois faut moins de femmes se font \u00e0 vue regrette mais c'est un virus, on essaie de ma semaine, une p\u00e9nurie de vivres assassinat dit autre chose de soit une crise dure et puis c'est ne Aisne Sennecey-le-Grand Oregon nord stress\u00e9 mais quand m\u00eame, c'est un moyen d'enterrer ce qui domine, m\u00eame si c'est le dois 13 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [63%] :\r\n\u00e0 des rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [70%] :\r\nAlors je ne voil\u00e0 les Mauves Al\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [56%] :\r\nLaurent r\u00e9seau il vous r\u00e9jouit, alors j'ai voil\u00e0 vient des je il malgr\u00e9 grande ceci je note. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:16) [68%] :\r\nOttawa rien dit qui \u00e9tudiants ont indiqu\u00e9, de gagner en fait faut aucun Aur\u00e9lien de Word et notre bonne il y a \u00e9videmment les remont\u00e9es du monde tombe, il faut arr\u00eater de neige monsieur : absurde, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [69%] :\r\nR\u00e9action \u00e0 Nantes \u00e9coutez Alain de Saddam raides, acc\u00e8s c'est une cit\u00e9 universelle soit comme cette dame, c'est peu, a parl\u00e9 d'une un un peu plus bref et m\u00eame il abat c'\u00e9tait pays ouais \u00e7a mais \u00e7a ne se pose mais de aussi. \r\n\u00e7a fait des mois. \r\nMais en fait c'est 2 brandissent une moi esp\u00e9rer se \u00e0 dormir, m\u00e8re et vraiment, pays qui, renseignements savoir avec Washington \u00e0 l'qui \u00e9tait l\u00e0, il aura ne non j'\u00e9tais invit\u00e9 de latin que alors oui devra sa squash. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [66%] :\r\nAux Europ\u00e9ens venaient pour les images ou du gaz \u00e0 Camille y avoir du Gard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [67%] :\r\nMais c'est normal, m\u00eame si moi je ne vois mais on va dire de B\u00e8gles quand m\u00eame dans la voix jeunesse ne vis une OPA, Disney vid\u00e9o moi qui \u00e9tait Guibert l\u00e9g\u00e8rement. \r\n19 Allen il y avait \u00e0 dire que le masque de bureau doit il y en a fait de la gorge, soit de Chaumont, non, on a gard\u00e9 des d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s de ne pas il faut certainement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [56%] :\r\nCe groupe, nourrissant les qui va avec elle joint puisse douilles aucune moi j'enfile mais Dender en cours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [63%] :\r\nMoi qui ai semaine dire de moi qui vous voulez dans demande sera a dit une chose, je ne un bel \u00e7a le bo\u00eetier en braquant Simon \u00e0 la gloire leur c'est-\u00e0-dire alors l\u00e0 David Haye moins sa maison se mais d'un homme et le m\u00e9dia des grandes foires droit c'est c'est quoi la pas des du savoir, le boxeur peut s'ils moins le m\u00eame \u00e9gal ne c'est qu'on voulait, je ne sais grosse venant de loin de ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [68%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a veut dire comme \u00e7a, une autre oui mais mourir AOC au aussi ne pas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [64%] :\r\nExactement, oui oui oui oui exhaustive grand un \u00e9ni\u00e8me Maryse il n'y a que oui o\u00f9 geste c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame des on cherche en Irak, c'est quand m\u00eame assez qui ne fait pas, on les m\u00eames sur sa vie Cameroun Garden o\u00f9 il garde grave pour la vente de ce cas se les cadres D1 exhaustive Daouid ouais. \r\nIl ne ne pour que je crains le font m\u00eame bande quand m\u00eame, il a d\u00e9savou\u00e9 c'est de gazon, c'est toi qui nous avons m\u00eame des chars, des fringues Rosemain de diaspora \u00e7a h\u00e9 oui j'ai ou apr\u00e8s un moment de rebond. \r\nDriss ne sur la terre que la question non parce qu'on a un m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 Davao et d'un avenant d\u00e9voiler mon c\u00e2ble g\u00e9ant le Brexit je dirais d'que la t\u00e9l\u00e9 Max, il y aura \u00e0 la fois un mot et c'est un grand foss\u00e9 qui aura il faut moins la ne me \u00e0 sa table, soit le exhaustif, moi je n'ai exauce un arr\u00eat de graves mais je sais pas, et \u00e7a la direction mais Gunners derri\u00e8re S\u00e9bastien Latour et c'est \u00e7a qui est fort, d'ailleurs j'ai la joie, la peur agricole ne doit int\u00e9grer maintenez alors mais un petit merci, tr\u00e8s bien Martine gage ni du godet ni du corps, la sant\u00e9 nous not\u00e9 \u00e0 11 ans. \r\n\u00e0 dire de est plus qu'Inception aura une je situerais, je maintiens, c'est voil\u00e0 mon \u00e0 potins betting changement Ren\u00e9 Clair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [65%] :\r\nSe prononce acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:27) [71%] :\r\nAlors, il fallait les armes fatigue Trichet Davos vers des Stars et moi je suis d'Hlebayna S\u00e9nat Pedrina va loin de soins de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [79%] :\r\nVous allez, moins d'une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [63%] :\r\nDu monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [70%] :\r\nNon, il n'y a eu un incendie, d\u00e9g\u00e2ts n'avait men\u00e9 \u00e0 pas d'interview Dominique de la avec la sonde am\u00e9ricaine sera le m\u00eame de la rue, \u00e7a \u00e7a il y a des m\u00e9dia, des mailings et dans l'Aisne, mais la num\u00e9ro, j'\u00e9tais quand m\u00eame mieux Oud\u00e9a votre c'est trouver des sciences \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [88%] :\r\nIl y a pas dans le B\u00e9arn. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [58%] :\r\nDaniel G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [70%] :\r\nDidier prot\u00e9gera qui le excellent, il faut que, non, oui, oui, mais m\u00eame en mauvais arrose perte Mandalay \u00e0 Beni et puis il faut aussi on arrose sur la de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:35) [63%] :\r\n\u00e7a va jouer que 5 moi j'ai un elle a battue parce qu'il a une grande ce paquet dans l'\u00e9nergie, Seven, une telle b\u00e9ance parce qu'on a vraiment le savoir, il n'a que nos for\u00eats un Quint\u00e9 \u00e0 cela touchera installer chez int\u00e9grale ou un \u00e9ni\u00e8me Samba assez m\u00eame Bengladesh alors oui c'est l\u00e0- bas que \u00e7a soit par connaissance, un accord de la peau, le mais nous savoir et de juin que moins de billets pas secret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [75%] :\r\nC'est vrai, avec la guerre et homo, il y a bien, h\u00e9 bien m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [66%] :\r\nUn monsieur regard Gu\u00e9rin ou ne souhaite le m\u00eame jour un exploit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:23) [74%] :\r\nAlors il a du mal que vaille S\u00e9gol\u00e8ne et ben il est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [60%] :\r\nAlors, macho et Jacques-Edouard Mouada elles aussit\u00f4t doivent Costa de 1er \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [73%] :\r\nJ'avais quand m\u00eame si on a oui bien, j'esp\u00e8re, il a aussi sign\u00e9 un herbivore, il y a eu raison, pas d\u00e9sign\u00e9 c'est ils arrivent en ce qui oui, pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [93%] :\r\n2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:58) [65%] :\r\nEn remerciement, ouais mais c'est quand m\u00eame pour moi n'a pas la paix, y voit une s\u00e9rie donnera, \u00e7a peut se cheeseburgers font \u00e0 la librairie le foss\u00e9 en de CSA avec ce m\u00eame Baroin et politiquement gaz fantasme des mois Federated 37 gens \u00e9galement est asserment\u00e9 MC fugace mais oui avait r\u00e9ussi chez eux mais enfin tourner ce moyen de syndicats d\u00e9couvrir 7 juillet les Wallabies. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:34) [78%] :\r\nUne notamment la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [52%] :\r\nMais ce bras c'\u00e9tait mais chinois que a d\u00e9nombr\u00e9 un courriel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:46) [73%] :\r\nOui, avais ce Week, on ne va \u00eatre mon neveu ouais et l\u00e0 oui, vous \u00eates injuste qui est \u00e0 faire a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 sur la, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une antenne et \u00e7a et l\u00e0, oui, oui, je crois, nos cartes d'Asma 16/9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:00) [68%] :\r\n\u00e7a cependant on a anomie, une Clio \u00e0 une seule et laisser la un hiatus, h\u00e9 oui, mais voil\u00e0 m\u00eame que nous avons ici et l\u00e0 AntiVirus are US comme conservait la est -ce que je sais jamais Ignazio mais une voiture si Diallo qui vraiment de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [68%] :\r\nNous sommes arriv\u00e9s avec est malade, m\u00eame si je n'\u00e9tais \u00e9tait ni rapide d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [68%] :\r\nSoit celui -l\u00e0 ma job la bouche avant alors le r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 sera process alors d'un haut h\u00e9ro\u00efsme et enfin \u00e9trangers qui Transavia Budejovice samedi \u00e0 Donald s budget on avait affaire \u00e0 un peu moins la semoule quand m\u00eame breton de Chaban, beau, h\u00e9 bien bien dedans \u00e9voluer B\u00e9nin pays \u00e7a qui \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:57) [62%] :\r\n16 heures qu'vraiment d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:00) [77%] :\r\nD'un mois ferme et alors \u00e9videmment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:07) [63%] :\r\n\u00e7a encore son \u00e0 son actif, Rastignac ou Teng-hui pour la veine des d'un amusant la en il pour le Polonais respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:19) [88%] :\r\nJe vais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:24) [70%] :\r\nMoins ouais un petit voir et \u00e7a, il y a ce qui un prochain il a il est vrai que mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [66%] :\r\nUn homme de la figure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:37) [69%] :\r\nIl a un march\u00e9 rembourrage pour que une somme, il ne sera assez indign\u00e9 hiver mais en Gr\u00e8ce, par un nouveau droit qui des mais et il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [75%] :\r\nIl y a un an, 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:56) [74%] :\r\nBon, il y a moins et \u00e7a que par exemple des gens et r\u00e9bellion, mais le bureau des 2 Stars et vous \u00e9galement, il n'y a qu'il est, c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:05) [64%] :\r\nVenu il aura, elle, ouais, je vais \u00e9num\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:29) [82%] :\r\nGr\u00e9gory Peck secondes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:32) [71%] :\r\nMarco Gamble mais il n'en donne une, que c'\u00e9tait au m\u00eame ne d\u00e9tecter \u00e7a me \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il faut faire \u00e7a. \r\nMen\u00e9 ce mardi la vente. \r\nEt il en fait, on annonce de et qui ne ni Houellebecq d'de et d\u00e9ment \u00e0 Lausanne avant le match et lequel nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [80%] :\r\nLa \u00e7a commence, comme les cellules d'avions lorsque du palmar\u00e8s de garder le m\u00eame jugement oui. \r\nNous, on \u00e9tait av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [66%] :\r\nOn a des sur SMS derby du fait qu'on est g\u00e2ch\u00e9e, mais de ce qu'il a eu des heures une gestuelle n'a seulement gauche ne Le\u00efla Goren quand m\u00eame box ne il y a une nouvelle baisse doit \u00e9viter que ben quand m\u00eame, c'est bon prenais de guerre et on r\u00eave de radars ouvriers chez nous Jackman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:31) [64%] :\r\nEt vous avez \u00e7a, il y avait une belle main Grimaud vraiment ce qu'on avait ce qu'on fait \u00e7a devient \u00e9moluments qui, finalement, les d\u00e9penses, c'est un endroit qui int\u00e9grer s'impose ann\u00e9e probl\u00e8me que \u00e7a Colin gu\u00e8re de j'aime \u00e7a et donc j'. \r\nNe voit Gu\u00e9ral alors pour une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [66%] :\r\nDes gosses, je, je, pas inquiet bien \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Voix diverses", "role": "journalistes d'autres m\u00e9dias", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jackman, Hugh", "role": "acteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75A9452C-0969-44B1-893E-8809F35610C6", "internalArchiveId": "75A9452C-0969-44B1-893E-8809F35610C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Trash Tag : Les nouvelles tendance de l'habitat. Des WC r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": ": BUTSCHGH", "durationSec": 271, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-24T06:08:29Z", "speechToTexts": ["24.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPoint il y a un point et Raspail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [79%] :\r\nAvec, et les nouvelles tendances de l'habitat, c'est la Thema de cette semaine dans le Trash Tag avec Leila oui l\u00e0, bonsoir, il y a bien un endroit dans lequel on n'aime pas s'\u00e9terniser, ce sont bien les toilettes publiques en g\u00e9n\u00e9ral, on y va, c'est vraiment qu'on n'a plus le choix d'y aller, on retient sa respiration, sa force de toucher le moins de trucs possibles, retour sur la situation n'est pas le reste parce que non, donc \u00e7a il faut y aller lui oui un peu, et l\u00e0 vous y allez tr\u00e8s vite Ang\u00e9lus le que Van en plus qui prend des petits papiers pour les poign\u00e9es dans un cauchemar alors pour c'est comme qui fait du touche sur la sur la la la piste noire, tu dois tenir comme \u00e7a, puis du du poliques \u00e9quipe je ne touche rien, je ne bonjour merci qu'on voit bien l'image d'elle une jeune architecte londonienne qui doit pas voir la phobie des microbes, elle a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9habiliter des toilettes en appartement et pas n'importe quel parce que des fois, des architectes, ils font des trucs pour faire de l'argent, non, elle, elle veut faire son en appartement ce n'importe comment que tu dors debout, \u00e7a fait quoi de m\u00e8tres carr\u00e9s non non non non, je te dirais apr\u00e8s \u00e7a fait quand m\u00eame un bon vent, bonne appartement comme on aimerait bien trouver plus souvent \u00e0 Lausanne, tu vois qui adore ce c'est l'et contrairement \u00e0 ce qu'Aubry elle a rien d'une punk \u00e0 chien, c'est une femme jeune femme tout \u00e0 fait, soit \u00e0 chiottes un peu voil\u00e0, mais sauf qu'elle est en jupes, tailleurs et plut\u00f4t bien soign\u00e9 tous bien coiff\u00e9e et puis en plus elle a de la suite dans les id\u00e9es, quand elle a appris qu'il y avait chez lui et qu'il qui avait des toilettes publiques \u00e0 Crystal Palace parade, c'est dans le sud- est de Londres oui pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9saffect\u00e9 que nous affecte d'ailleurs oui, de plus, tous ce qui vont pas, elle a fait des pieds et des mains pour qu'on les aide les lieux, \u00e7a lui a quand m\u00eame pris 6 ans pour convaincre les autorit\u00e9s et apr\u00e8s \u00e7a dans l'encore d\u00fb trouver des entreprises d'accord de r\u00e9nover ces toilettes insalubres, selon ses plans et surtout de convaincre son entourage parce que \u00e7a c'\u00e9tait pas facile tout monde l'a trait\u00e9e de folle l'argent apr\u00e8s \u00eatre assez saisissant, on a des photos qu'on va poster d'ailleurs mais pour bien visualiser l'ampleur du projet, il faut imaginer des toilettes en sous- sol avec une grille en fer forg\u00e9 qui sais aux horaires de fermeture qui voil\u00e0 c'est glauque et une fois que tu es en bas des escaliers quand il fait face \u00e0 une rang\u00e9e d'urinoirs avec la rigoles d'\u00e9vacuation au niveau du sol donc c'est pas les les toilettes de licencier d\u00e9truit des cas tels qui ont qui ont d\u00fb \u00eatre blanche \u00e0 une \u00e9poque je ponce un plafond moisi qui s'effondre et pour seule source de lumi\u00e8re, c'est \u00e0 ces ouvertures dans le toit qui sont bouch\u00e9es par des gros blocs de verre d\u00e9poli dans Lib\u00e9ration qui qui marchent de suite voil\u00e0 de latrines du XVIIIe si\u00e8cle, quoi, oui, c'est pas loin truc victorien oui, enfin c'est ce que je je ne pense m\u00eame pas qu'elles \u00e9taient eut \u00e9t\u00e9 vu le la condition qu'on va mettre une, une photo vous verrez de quoi on parle, en gros, il y avait du boulot alors Clark, ce serait plut\u00f4t bien tir\u00e9 et puis en r\u00e9unissant le local technique les toilettes des dames et celle des hommes, avec quand m\u00eame arriver une surface de 60 m\u00e8tres carr\u00e9s, et puis tout \u00e7a c'est poncer r\u00e9nov\u00e9e avec go\u00fbt la peine \u00e0 s'imaginer un budget \u00e0 timbrer go\u00fbt, donc je vois une petite terrasse quand m\u00eame qu'am\u00e9nag\u00e9 dans une sorte de puits alors on esp\u00e8re que les patients rien, c'est \u00e9vident, non merci, c'est tout \u00e0 fait charmant, je te promets c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bobo quand m\u00eame s'y a pas de fen\u00eatre, son appartement et super lumineux parce qu'une fois qu'on a d\u00e9class\u00e9 les Katell du plafond main \u00e7a fait, \u00e7a fait une belle lumi\u00e8re naturelle, elle a m\u00eame pr\u00e9server le le carrelage d'origine pour faire son entr\u00e9e m\u00eame des cuisines en tout cas, va, j'esp\u00e8re qu'elle a un bon d\u00e9sinfectant et des anticorps solide parce que malgr\u00e9 les traitements, le carnage 19 gris\u00e2tre Jean Tschopp la syphilis, r\u00e9pond le regarde sur ce et comme on est dans le sujet JT glisse encore vite une petite histoire similaire se disent aux toilettes, une autre ville c'est \u00e0 Berlin et j'ai pris des aux toilettes, les autres dans l'autre oui contre prix des autorit\u00e9s, oui, oui, mais sa n'en semble pas sentir au feu peut-\u00eatre elle vient en fait \u00e0 Berlin, on en trouve aussi des toilettes mais encore plus inimaginable qu'un appartement ici, ce sont des cuisines, les cuisines d'un Burger Quiz, qui occupe les anciens public qui sont sous le m\u00e9tro \u00e0 la gare de ficeler si bon c'est c'est pas oui insalubre, hein, c'est pas le truc de punks \u00e0 chien, le nouveau couple c'est \u00e7a s'appelle le beau regard Meister, donc tu vois, c'est un jeu de mots, oui Bruno et c'est clairement le meilleur burger de la ville et sa d\u00e9semplit pas moins chaque fois que j'y suis all\u00e9 c'\u00e9tait blind\u00e9 du \u00e9t\u00e9 tiqu\u00e9, comme \u00e0 la Poste pour pour avoir tombeur on peut poster le site du du resto pour nos auditeurs qui partira prochainement \u00e0 Berlin parce que manger un burger qui sort des toilettes comme truc \u00e0 faire une fois dans sa vie, merci Le\u00efla mais de rien \u00e0 demain et bonne app\u00e9tit n'avait -il tout seul. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B95DF614-162F-45E1-8E18-DBC34308F7BE", "id": "B95DF614-162F-45E1-8E18-DBC34308F7BE", "name": "Le Trash Tag"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roelli, Leila", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-806702CA-A769-4E31-8C63-5DFB13A4935F", "internalArchiveId": "806702CA-A769-4E31-8C63-5DFB13A4935F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dis papa... (23) : La chasse", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 130, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-27T13:10:02Z", "program": {"href": "/programs/8BEF5720-689F-4B9E-986C-929B125D40B4", "id": "8BEF5720-689F-4B9E-986C-929B125D40B4", "name": "Dis papa..."}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Discographique", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-269018", "internalArchiveId": "GE1309269019", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.10.02", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 1133, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5261129", "imageURL": "http://www.rts.ch/5261130.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le journal \"l'Express\" de Neuch\u00e2tel f\u00eate ses 275 ans d'existence", "BE: un exercice de sauvetage grandeur nature a eu lieu dans le Jura bernois", "La saison des vendanges a commenc\u00e9 dans certains cantons suisses", "JU: la Balade de S\u00e9prais f\u00eate cette ann\u00e9e ses vingt ans", "L'initiative de la gauche pour l'abolition des forfaits fiscaux inqui\u00e8te les r\u00e9gions de montagne", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 le 2 octobre 1738, c'est le plus vieux journal de langue fran\u00e7aise au monde qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre. Pour marquer le coup, le quotidien a propos\u00e9 \u00e0 ses lecteurs deux cahiers sp\u00e9ciaux.", "Un gigantesque accident fictif a mobilis\u00e9 les secours de la r\u00e9gion, en vue de l'ouverture prochaine du tunnel du Graitery.", "En cette p\u00e9riode, de nouvelles technologies arrivent sur le march\u00e9 pour permettre aux vignerons de suivre de pr\u00e8s la maturit\u00e9 du raisin.", "Cette exposition permanente de sculptures en plein air continue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 attirer plusieurs milliers de visiteurs chaque ann\u00e9e", "Cette initiative sera soumise au peuple au mieux en 2014, mais les communes concern\u00e9es constituent d\u00e9j\u00e0 des groupements pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats."], "variantIds": ["ece-5146718", "ece-5146072", "ece-5146715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:59:17:05  18:59:21:14\r\nOn ne s'attendait pas \u00e0 la claque\r\n     de l'initiative Weber.\r\n\r\n18:59:21:19  18:59:26:09\r\nL'autre pilier de notre \u00e9conomie\r\n   sont les forfaits fiscaux.\r\n\r\n18:59:26:13  18:59:29:12\r\n       La gauche veut abolir\r\n       les forfaits fiscaux.\r\n\r\n18:59:29:17  18:59:31:14\r\n    En montagne, on s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n18:59:31:19  18:59:34:09\r\n        Certaines communes\r\n        montent au cr\u00e9neau\r\n\r\n18:59:34:13  18:59:37:11\r\n        comme \u00e0 Rougemont,\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n18:59:37:21  18:59:40:12\r\n       Nous ne sommes plus\r\n          des fermiers,\r\n\r\n18:59:40:17  18:59:42:20\r\n  mais des chefs d'entreprises.\r\n\r\n18:59:43:01  18:59:45:22\r\n        Suivre au plus pr\u00e8s\r\n       la maturit\u00e9 du raisin\r\n\r\n18:59:46:03  18:59:48:16\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des technologies pointues.\r\n\r\n18:59:48:21  18:59:52:15\r\n    La question de l'efficacit\u00e9\r\n     de la m\u00e9thode fait d\u00e9bat.\r\n\r\n18:59:52:20  18:59:54:08\r\n       Nous irons \u00e0 Moutier.\r\n\r\n18:59:54:17  18:59:56:08\r\n       L'Express a 275 ans.\r\n\r\n18:59:56:12  19:00:00:20\r\n Il devient le plus vieux journal\r\n   de langue fran\u00e7aise au monde\r\n\r\n19:00:01:01  19:00:02:23\r\n    qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre.\r\n\r\n19:00:03:04  19:00:06:11\r\n         C'est reposant\r\n    par rapport aux couleurs.\r\n\r\n19:00:10:05  19:00:11:20\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:12:01  19:00:16:03\r\n    Un exercice de sauvetage\r\n a eu lieu dans le Jura bernois\r\n\r\n19:00:16:08  19:00:25:18\r\n     en vue de l'ouverture \r\n     du tunnel du Graitery.\r\n\r\n19:00:27:07  19:00:32:00\r\n    Les figurants de l'exercice\r\n    suivent un sc\u00e9nario pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:00:32:05  19:00:35:14\r\n        Une forme de cin\u00e9ma\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n19:00:35:19  19:00:40:13\r\n         Dans le tunnel,\r\n l'accident implique 5 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:00:40:18  19:00:45:06\r\nLes forces de secours ne connaissent\r\n     pas l'histoire \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:00:45:17  19:00:49:22\r\n     J'ai du mal \u00e0 respirer\r\net la cage thoracique compress\u00e9e.\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:53:23\r\n    J'ai encore connaissance.\r\n\r\n19:00:54:04  19:00:59:01\r\n  -Je fais partie des pompiers, on\r\nm'a propos\u00e9 de venir comme figurant.\r\n\r\n19:00:59:06  19:01:02:15\r\n       C'est int\u00e9ressant\r\nd'\u00eatre \u00e0 la place de la victime.\r\n\r\n19:01:03:01  19:01:07:05\r\n Les forces de secours d\u00e9barquent,\r\n    constatent et coordonnent.\r\n\r\n19:01:07:10  19:01:10:13\r\n   La police, puis les pompiers\r\n        et les ambulances.\r\n\r\n19:01:11:00  19:01:14:11\r\n Nous sommes 18 dans le tunnel,\r\n      nous d\u00e9sincarc\u00e9rons\r\n\r\n19:01:14:15  19:01:18:10\r\n         et nous faisons\r\n  de la recherche de personnes.\r\n\r\n19:01:18:20  19:01:22:20\r\n Tout est conforme \u00e0 une situation\r\n      potentiellement r\u00e9elle.\r\n\r\n19:01:23:01  19:01:25:17\r\nUn d\u00e9c\u00e8s et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:01:25:22  19:01:32:23\r\n Il y a des r\u00e9actions inattendues;\r\n les professionnels sont habitu\u00e9s.\r\n\r\n19:01:33:09  19:01:37:22\r\nComme c'est un exercice, certaines\r\n   personnes sont plus calmes.\r\n\r\n19:01:38:03  19:01:41:03\r\n        Dans la r\u00e9alit\u00e9,\r\n     les gens \u00e9tant form\u00e9s,\r\n\r\n19:01:41:08  19:01:44:11\r\non arrive \u00e0 ce calme, en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:01:44:15  19:01:48:00\r\n         C'est \u00e9patant.\r\n\r\n19:01:48:11  19:01:49:11\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:01:49:15  19:01:53:12\r\n    tous les tunnels importants\r\n     ont droit \u00e0 cet exercice.\r\n\r\n19:01:53:17  19:02:03:06\r\n L'ouverture du tunnel du Graitery\r\n     est pr\u00e9vue le 5 novembre.\r\n\r\n19:02:05:11  19:02:10:00\r\n Apr\u00e8s la Lex Weber, voil\u00e0 que \r\n l'initiative de la gauche pour\r\n\r\n19:02:10:05  19:02:15:03\r\n l'abolition des forfaits fiscaux\r\ninqui\u00e8te les r\u00e9gions de montagnes.\r\n\r\n19:02:15:08  19:02:18:17\r\n   Elle sera soumise au peuple\r\n        au mieux en 2014.\r\n\r\n19:02:18:22  19:02:20:16\r\n     Les communes concern\u00e9es\r\n\r\n19:02:20:21  19:02:24:21\r\n   constituent des groupements\r\n  pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:02:25:02  19:02:29:04\r\n   C'est le cas de Rougemont,\r\n    dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:30:06  19:02:35:09\r\nAvec ses chalets \u00e0 7 km de Gstaad,\r\n  Rougemont respire l'opulence.\r\n\r\n19:02:35:13  19:02:38:03\r\nPourtant, la syndique est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:02:38:08  19:02:43:02\r\n     Sur 6 mios de budget, 1 mio\r\nest couvert par les forfaits fiscaux.\r\n\r\n19:02:43:07  19:02:47:07\r\nLa capacit\u00e9 d'investir de la commune\r\n       ne tient qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n19:02:47:18  19:02:52:09\r\n  Cette salle a plus de 30 ans,\r\n il faut 5 mios pour la r\u00e9nover.\r\n\r\n19:02:52:13  19:02:56:05\r\n     Si on devait se passer \r\n    de la manne des forfaits,\r\n\r\n19:02:56:10  19:03:01:07\r\n       on ne pourrait pas \r\n      se payer ces projets.\r\n\r\n19:03:01:17  19:03:06:13\r\nEn Suisse, ils sont pr\u00e8s de 6'000,\r\ndont 1'400 dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:03:06:18  19:03:08:17\r\n    o\u00f9 ils rapportent 207 mios.\r\n\r\n19:03:08:22  19:03:11:16\r\n      Ces \u00e9trangers fortun\u00e9s\r\n        ne travaillent pas\r\n\r\n19:03:11:21  19:03:18:02\r\n et paient des imp\u00f4ts avantageux, \r\n calcul\u00e9s selon leur train de vie.\r\n\r\n19:03:18:12  19:03:21:14\r\n      -Vous ne connaissez pas\r\n       leur statut fiscal ?\r\n\r\n19:03:21:19  19:03:25:08\r\n       Non, je sais juste\r\n       qu'ils vivent ici.\r\n\r\n19:03:25:17  19:03:30:12\r\n       Qui paie quel imp\u00f4t,\r\n voil\u00e0 la question \u00e0 ne pas poser.\r\n\r\n19:03:30:22  19:03:35:15\r\n Je connais beaucoup de gens qui\r\ndisent: si on ne veut pas de moi,\r\n\r\n19:03:35:20  19:03:40:21\r\nsi on ne veut pas de mon argent,\r\n         alors je pars.\r\n\r\n19:03:41:02  19:03:44:07\r\n      Or on a besoin d'eux.\r\n\r\n19:03:44:11  19:03:46:11\r\n    -Je fais de la peinture.\r\n\r\n19:03:46:15  19:03:51:05\r\n      Donc effectivement,\r\n  ces gens am\u00e8nent du travail.\r\n\r\n19:03:51:15  19:03:56:13\r\n Les d\u00e9fenseurs du forfait estiment\r\nque 20'000 emplois seraient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:03:56:18  19:04:01:14\r\nCe professionnel du bois tire 3/4 \r\nde ses revenus du secteur du luxe.\r\n\r\n19:04:02:01  19:04:06:06\r\n   Pour les entreprises de la\r\n construction, c'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:04:06:11  19:04:09:20\r\n     car ce sont des travaux\r\n        de haut de gamme.\r\n\r\n19:04:10:01  19:04:15:20\r\nIl faut des ouvriers bien form\u00e9s.\r\n\r\n19:04:16:01  19:04:18:11\r\n  -Il y a une forte inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:23:10\r\n   Weber, c'\u00e9tait une claque\r\n \u00e0 laquelle on s'attendait pas.\r\n\r\n19:04:23:14  19:04:28:08\r\n         L'autre pilier,\r\n      ce sont les forfaits.\r\n\r\n19:04:28:18  19:04:33:01\r\n  Sans ses privil\u00e9gi\u00e9s, Rougemont\r\n   devrait augmenter les imp\u00f4ts:\r\n\r\n19:04:33:06  19:04:35:02\r\n     au maximum de 17 points,\r\n\r\n19:04:35:07  19:04:39:20\r\nce qui ne suffirait pas \u00e0 compenser\r\n     le million des forfaits.\r\n\r\n19:04:41:00  19:04:44:11\r\n  Voici le tour de l'actualit\u00e9\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:46:09  19:04:50:02\r\n   Neuch\u00e2tel pourrait \u00e0 son tour\r\n       interdire la cagoule\r\n\r\n19:04:50:07  19:04:52:21\r\n lors de manifestations publiques.\r\n\r\n19:04:53:02  19:05:00:03\r\n   Le canton interdit d\u00e9j\u00e0 de se\r\ncagouler lors d'\u00e9v\u00e9nements sportifs.\r\n\r\n19:05:00:08  19:05:04:10\r\n Le Grand Conseil doit maintenant\r\n    d\u00e9terminer si cette mesure\r\n\r\n19:05:04:14  19:05:07:21\r\n        doit \u00eatre \u00e9tendue\r\n  aux autres r\u00e9unions publiques.\r\n\r\n19:05:08:07  19:05:12:13\r\n   Quatre gardiens de la prison\r\n de Favra d\u00e9posent plainte p\u00e9nale\r\n\r\n19:05:12:18  19:05:15:09\r\n      contre leurs sup\u00e9rieurs\r\n          hi\u00e9rarchiques.\r\n\r\n19:05:15:13  19:05:18:23\r\n         En mars dernier,\r\n   la presse r\u00e9v\u00e9lait des images\r\n\r\n19:05:19:04  19:05:23:23\r\n  d'agapes arros\u00e9es entre d\u00e9tenus\r\net directrice au sein de la prison.\r\n\r\n19:05:24:04  19:05:28:04\r\n     Ces r\u00e9v\u00e9lations ont valu\r\n \u00e0 ces gardiens d'\u00eatre suspendus.\r\n\r\n19:05:28:09  19:05:32:21\r\n  Lass\u00e9s d'alerter en vain sur ce\r\n  qu'ils voient comme du laxisme,\r\n\r\n19:05:33:02  19:05:36:12\r\nces gardiens ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui\r\n   d'opter pour la voie p\u00e9nale.\r\n\r\n19:05:36:23  19:05:41:02\r\n L'Ecole romande de sant\u00e9 publique\r\n      vient d'\u00eatre lanc\u00e9e par\r\n\r\n19:05:41:07  19:05:46:12\r\nles Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Lausanne,\r\nNeuch\u00e2tel et deux h\u00f4pitaux cantonaux.\r\n\r\n19:05:46:17  19:05:51:00\r\n     L'objectif: une meilleure\r\ncoordination et \u00e9viter les doublons\r\n\r\n19:05:51:05  19:05:55:10\r\n  dans les domaines du management\r\n   et de l'\u00e9conomie de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:05:55:14  19:06:00:01\r\n 35 professeurs et 200 chercheurs \r\n vont mettre leur force en commun.\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:04:23\r\n     Des finances \u00e9quilibr\u00e9es\r\n pour la Gymnaestrada de Lausanne.\r\n\r\n19:06:05:04  19:06:09:04\r\n Le bilan final de la plus grande\r\n      manifestation sportive\r\n\r\n19:06:09:09  19:06:13:09\r\n        du canton de Vaud\r\n   est qualifi\u00e9 d'exceptionnel.\r\n\r\n19:06:13:13  19:06:16:18\r\n Le co\u00fbt total, 23 mios de francs,\r\n\r\n19:06:16:23  19:06:25:15\r\na \u00e9t\u00e9 couvert par les inscriptions,\r\n la billetterie et le sponsoring.\r\n\r\n19:06:29:17  19:06:34:13\r\nLa saison des vendanges a commenc\u00e9\r\n  dans certains cantons suisses.\r\n\r\n19:06:34:18  19:06:38:02\r\n    De nouvelles technologies\r\n     arrivent sur le march\u00e9\r\n\r\n19:06:38:07  19:06:40:05\r\n  pour permettre aux vignerons\r\n\r\n19:06:40:10  19:06:43:04\r\n       de suivre de pr\u00e8s\r\n     la maturit\u00e9 du raisin.\r\n\r\n19:06:43:09  19:06:47:15\r\n Le monde de la vigne appr\u00e9hende\r\n  ces innovations diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:06:50:05  19:06:53:09\r\n  Je suis dans un jeune vignoble\r\n            \u00e0 Moutier,\r\n\r\n19:06:53:13  19:06:58:02\r\n         n\u00e9 de la passion\r\n d'un jeune viticulteur-encaveur.\r\n\r\n19:06:58:07  19:07:02:05\r\n       Aur\u00e8le Morf, comment\r\n  se pr\u00e9sente ce mill\u00e9sime 2013 ?\r\n\r\n19:07:02:10  19:07:08:07\r\n  On a eu beaucoup de craintes,\r\nnotamment au printemps, pluvieux.\r\n\r\n19:07:08:11  19:07:12:10\r\nOn a eu de la gr\u00eale au mois de juin.\r\n\r\n19:07:12:14  19:07:16:15\r\n Mais on a profit\u00e9 d'un bel \u00e9t\u00e9\r\n      et d'un bel automne.\r\n\r\n19:07:16:20  19:07:23:16\r\n      Et le mill\u00e9sime 2013\r\n     se pr\u00e9sente tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:07:23:21  19:07:27:20\r\n          Quelles seront\r\nles caract\u00e9ristiques de ces vins ?\r\n\r\n19:07:28:01  19:07:31:04\r\nLes vins auront beaucoup de couleur\r\n\r\n19:07:31:09  19:07:36:11\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'alternance de nuits \r\nfra\u00eeches et de journ\u00e9es chaudes.\r\n\r\n19:07:36:15  19:07:40:17\r\n       Et de beaux ar\u00f4mes\r\n    et de belles intensit\u00e9s.\r\n\r\n19:07:40:22  19:07:42:12\r\n          On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:07:42:17  19:07:47:04\r\n    Des nouvelles technologies\r\nse mettent au service de la vigne.\r\n\r\n19:07:47:09  19:07:51:03\r\n    Ca chamboule les habitudes.\r\n\r\n19:07:51:14  19:07:55:21\r\n  C'est \u00e0 Ch\u00e2teau Fortia, au pied\r\n      de Chateauneuf-du-Pape,\r\n\r\n19:07:56:02  19:08:00:01\r\n       qu'est n\u00e9 le concept\r\nd'Appellation d'Origine Contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:08:00:06  19:08:04:07\r\n   Un lourd h\u00e9ritage car il faut\r\n    maintenir un certain niveau\r\n\r\n19:08:04:11  19:08:09:16\r\n   de qualit\u00e9 quelles que soient\r\n  les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n\r\n19:08:11:00  19:08:19:08\r\nA quelques semaines des vendanges, on\r\nsuit le degr\u00e9 de maturit\u00e9 du raisin.\r\n\r\n19:08:19:12  19:08:26:08\r\n      Une analyse qui se fait\r\nsur le terrain, mais aussi du ciel.\r\n\r\n19:08:30:04  19:08:34:10\r\n        Le domaine utilise\r\n     l'imagerie satellitaire.\r\n\r\n19:08:34:14  19:08:37:23\r\n      Une \u00e9chelle de couleur\r\n       permet de visionner\r\n\r\n19:08:38:04  19:08:42:20\r\n      les diff\u00e9rents degr\u00e9s \r\n     de maturit\u00e9 de la vigne.\r\n\r\n19:08:43:08  19:08:48:20\r\n            On mesure\r\n  les rayonnements infrarouges.\r\n\r\n19:08:49:01  19:08:54:17\r\n      Il est proportionnel\r\n\u00e0 l'activit\u00e9 de la photosynth\u00e8se.\r\n\r\n19:08:54:22  19:09:00:18\r\n   C'est une mesure indirecte\r\nde la vigueur de chaque parcelle.\r\n\r\n19:09:01:05  19:09:06:14\r\n  Utilis\u00e9e depuis trois ans, cette\r\ntechnologie bouleverse les habitudes.\r\n\r\n19:09:06:19  19:09:11:04\r\n Les propri\u00e9taires ont d\u00fb adapter\r\n   la gestion de l'exploitation\r\n\r\n19:09:11:09  19:09:14:20\r\net investir dans de nouveaux outils\r\n          de production.\r\n\r\n19:09:15:06  19:09:17:14\r\nLes outils se sont informatis\u00e9s.\r\n\r\n19:09:17:19  19:09:20:10\r\nDes comp\u00e9tences ont \u00e9t\u00e9 construites\r\n\r\n19:09:20:14  19:09:26:00\r\n        par les agronomes\r\n       et on les exploite.\r\n\r\n19:09:26:05  19:09:30:03\r\n       Nous ne sommes plus\r\ndes agriculteurs, ni des fermiers,\r\n\r\n19:09:30:08  19:09:33:11\r\n      nous sommes devenus\r\n    des chefs d'entreprises.\r\n\r\n19:09:33:22  19:09:35:17\r\n      Des chefs d'entreprise\r\n\r\n19:09:35:21  19:09:41:11\r\n qui se sont empar\u00e9s des derniers \r\noutils \u00e0 la mode, comme les drones.\r\n\r\n19:09:41:16  19:09:45:17\r\n   Ils ont fait leur apparition\r\n    dans les grands domaines.\r\n\r\n19:09:45:22  19:09:51:15\r\nIls permettent d'observer les vignes\r\n\u00e0 distance, apr\u00e8s un orage de gr\u00eale.\r\n\r\n19:09:51:20  19:09:55:22\r\n   Dans la station de recherche\r\n      Agroscope de Changins,\r\n\r\n19:09:56:03  19:10:00:21\r\n on teste des appareils de mesure.\r\n\r\n19:10:01:08  19:10:07:01\r\nC'est exactement comme un pistolet\r\n   et \u00e7a envoie de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:10:07:06  19:10:12:17\r\n  Avec cet appareil, on mesure \r\n l'avancement de la pigmentation\r\n\r\n19:10:12:22  19:10:18:15\r\n         des polyph\u00e9nols\r\n pendant la p\u00e9riode de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:10:19:02  19:10:24:22\r\n  Cette m\u00e9thode permet d'obtenir\r\n    rapidement des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:10:25:03  19:10:28:03\r\n     Les tests en laboratoire\r\n          sont effectu\u00e9s\r\n\r\n19:10:28:08  19:10:32:20\r\n      sur des baies pr\u00e9lev\u00e9es\r\n    au hasard sur une parcelle.\r\n\r\n19:10:33:01  19:10:36:11\r\n   Tandis que le nouvel appareil\r\n        est muni d'un GPS.\r\n\r\n19:10:36:16  19:10:40:12\r\n    Il permet de cartographier \r\n    le vignoble avec pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:10:41:00  19:10:45:07\r\n        On peut regarder\r\n  les diff\u00e9rences de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:10:45:11  19:10:52:17\r\nEt on voit des zones qui sont moins\r\n  m\u00fbres ici, proches de la for\u00eat.\r\n\r\n19:10:53:04  19:10:56:11\r\n    Des informations v\u00e9rifi\u00e9es\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:10:56:15  19:11:00:08\r\n    Les nouvelles technologies\r\n    permettent au viticulteur\r\n\r\n19:11:00:12  19:11:03:15\r\n         d'avoir une id\u00e9e\r\n   plus pr\u00e9cise de son travail.\r\n\r\n19:11:03:20  19:11:05:20\r\n   Mais au final, les d\u00e9cisions\r\n\r\n19:11:06:01  19:11:09:23\r\n    d\u00e9pendent d'un savoir-faire\r\n    qui n'appartient qu'\u00e0 lui.\r\n\r\n19:11:13:17  19:11:18:10\r\n A.Morf, pourriez-vous \u00eatre s\u00e9duit\r\n  par ce genre de technologies ?\r\n\r\n19:11:18:14  19:11:24:06\r\nS\u00e9duit, non, mais c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:11:24:11  19:11:26:16\r\n     C'est une bonne m\u00e9thode\r\n\r\n19:11:26:21  19:11:31:12\r\n        de d\u00e9termination\r\n    de facteurs de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:11:31:17  19:11:35:08\r\n     Vous pr\u00e9f\u00e9rez vous fier \r\n     aux anciennes m\u00e9thodes ?\r\n\r\n19:11:35:12  19:11:39:13\r\n     Pour moi, il me suffit\r\n      de voir mon raisin,\r\n\r\n19:11:39:18  19:11:46:09\r\n     d'appr\u00e9cier la maturit\u00e9\r\n      du p\u00e9pin, de la peau.\r\n\r\n19:11:46:13  19:11:52:22\r\n   Et je d\u00e9termine la maturit\u00e9\r\n      par le taux de sucre.\r\n\r\n19:11:53:03  19:12:03:11\r\n       Je pr\u00e9f\u00e8re garder\r\ncette approche plus personnelle.\r\n\r\n19:12:03:16  19:12:06:03\r\n Le risque avec ces technologies,\r\n\r\n19:12:06:08  19:12:10:19\r\n    c'est d'arriver \u00e0 des vins\r\n    qui se ressemblent tous ?\r\n\r\n19:12:11:00  19:12:16:13\r\nJe ne pense pas que la technologie\r\n    va introduire ce facteur.\r\n\r\n19:12:16:18  19:12:23:16\r\n Le danger, apr\u00e8s, c'est plut\u00f4t\r\n   dans l'oenologie de cave.\r\n\r\n19:12:23:21  19:12:33:09\r\n   Il y a un risque de perdre\r\n     l'aspect observation.\r\n\r\n19:12:33:13  19:12:35:13\r\n          A.Morf, merci.\r\n\r\n19:12:35:18  19:12:38:06\r\n Reste \u00e0 voir si ces technologies\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:42:03\r\n          vont s'imposer\r\n  dans le monde viticole suisse.\r\n\r\n19:12:43:11  19:12:48:07\r\n    L'Express de Neuch\u00e2tel f\u00eate\r\naujourd'hui ses 275 ans d'existence.\r\n\r\n19:12:48:11  19:12:52:12\r\n  C'est le plus vieux journal \r\n  de langue fran\u00e7aise au monde\r\n\r\n19:12:52:17  19:12:55:04\r\n   qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre.\r\n\r\n19:12:55:09  19:13:00:05\r\n      Le journal a propos\u00e9\r\n     deux cahiers sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:13:02:03  19:13:11:05\r\nCe matin, le graphisme de l'Express\r\nreprenait son look des ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:13:11:10  19:13:18:10\r\n    quand le journal s'appelait\r\n  La feuille d'avis de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:13:19:08  19:13:24:13\r\n Encore maintenant, je l'appelle\r\n       La feuille d'avis.\r\n\r\n19:13:24:18  19:13:27:06\r\n        C'est vous dire !\r\n\r\n19:13:27:11  19:13:29:22\r\n  -Ca me rappelle mon enfance.\r\n\r\n19:13:30:03  19:13:33:11\r\n   C'est bien d'avoir fait \u00e7a.\r\n\r\n19:13:33:15  19:13:37:14\r\n         -C'est reposant\r\n    par rapport aux couleurs.\r\n\r\n19:13:38:01  19:13:40:09\r\n Son premier cahier noir et blanc\r\n\r\n19:13:40:13  19:13:44:03\r\n    a renou\u00e9 avec les anciennes\r\n      pratiques \u00e9ditoriales.\r\n\r\n19:13:44:08  19:13:46:17\r\n Pour Michel Merz, chef d'\u00e9dition,\r\n\r\n19:13:46:22  19:13:50:10\r\n       ce retour en arri\u00e8re\r\n    avait un go\u00fbt nostalgique.\r\n\r\n19:13:50:14  19:13:55:10\r\n       En 1969, il d\u00e9butait\r\n     en qualit\u00e9 de typographe.\r\n\r\n19:13:55:20  19:13:57:23\r\n       C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:13:58:04  19:14:02:23\r\n    On peut mesurer les progr\u00e8s\r\ndans la pr\u00e9sentation des nouvelles.\r\n\r\n19:14:03:04  19:14:08:10\r\n     Il y a un saut \u00e9norme.\r\n\r\n19:14:08:19  19:14:11:18\r\n     Le saut n'a pas fait peur\r\n         aux plus jeunes.\r\n\r\n19:14:11:23  19:14:15:11\r\n        Ils ont d\u00fb revoir\r\n  la conception de leurs textes.\r\n\r\n19:14:15:21  19:14:19:21\r\n   On a des accroches de une\r\n qui ne sont pas des accroches.\r\n\r\n19:14:20:02  19:14:23:05\r\n      A l'heure actuelle, \r\n      ce sont des r\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n19:14:23:10  19:14:26:23\r\n     Ce n'\u00e9tait pas le cas,\r\n   c'\u00e9tait un d\u00e9but de texte.\r\n\r\n19:14:27:10  19:14:32:15\r\n Place au 2\u00e8me cahier, un best of\r\n    de 275 ans d'informations.\r\n\r\n19:14:33:02  19:14:38:21\r\n    On a repris des th\u00e8mes sur\r\nla politique, le sport, la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:14:39:02  19:14:43:08\r\nOn essaye de voir ce qu'on a fait\r\n      pendant ces 275 ans.\r\n\r\n19:14:43:18  19:14:46:13\r\n   Mais les d\u00e9fis sont \u00e0 venir.\r\n\r\n19:14:46:18  19:14:51:07\r\n  A l'\u00e8re du num\u00e9rique, la presse\r\n   \u00e9crite se bat pour sa survie.\r\n\r\n19:14:53:02  19:14:56:23\r\n     Dans le Jura, La Balade\r\n   de S\u00e9prais f\u00eate ses 20 ans.\r\n\r\n19:14:57:04  19:15:01:03\r\n   Cette exposition permanente\r\n   de sculptures en plein air\r\n\r\n19:15:01:08  19:15:06:11\r\n continue \u00e0 attirer des milliers\r\n   de visiteurs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:15:08:06  19:15:15:14\r\n     Exposer des oeuvres d'art\r\n     le long d'une promenade.\r\n\r\n19:15:15:19  19:15:22:03\r\n     L'artiste Liuba Kirova a eu\r\ncette id\u00e9e en d\u00e9couvrant la campagne.\r\n\r\n19:15:22:14  19:15:26:17\r\n       J'ai tellement aim\u00e9\r\n   la beaut\u00e9 de la nature ici.\r\n\r\n19:15:26:22  19:15:34:12\r\n  Je voulais pouvoir m'int\u00e9grer\r\n       dans cette beaut\u00e9.\r\n\r\n19:15:35:00  19:15:39:18\r\n      L'id\u00e9e a enthousiasm\u00e9.\r\n\r\n19:15:39:23  19:15:48:18\r\n   Le projet est devenu r\u00e9alit\u00e9 \r\n   et en 1993, c'\u00e9tait novateur.\r\n\r\n19:15:49:05  19:15:51:10\r\n C'\u00e9tait une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:15:51:14  19:15:54:12\r\n    Elle a beaucoup essaim\u00e9.\r\n\r\n19:15:54:17  19:15:58:11\r\n      La Balade de S\u00e9prais\r\n   est une des seules du pays\r\n\r\n19:15:58:16  19:16:05:08\r\n    \u00e0 \u00eatre accessible 24h/24,\r\n          gratuitement.\r\n\r\n19:16:05:18  19:16:09:00\r\n      Une des particularit\u00e9s \r\n      de La Balade de S\u00e9prais\r\n\r\n19:16:09:05  19:16:11:07\r\n    est son caract\u00e8re \u00e9volutif.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:16:11\r\n60 oeuvres jalonnent 6 km de chemins,\r\n        et ce n'est pas fini.\r\n\r\n19:16:16:22  19:16:22:04\r\n    On va continuer \u00e0 inviter\r\n    des artistes de partout.\r\n\r\n19:16:22:09  19:16:31:05\r\n       Ils vont apporter\r\n   la diversit\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:16:31:15  19:16:36:04\r\n     A l'occasion de son 20\u00e8me\r\nanniversaire, la balade s'est dot\u00e9e\r\n\r\n19:16:36:09  19:16:40:04\r\n      d'un guide qui recense\r\n   les oeuvres et leurs auteurs.\r\n\r\n19:16:40:09  19:16:47:23\r\n   D'ici peu, le multim\u00e9dia fera\r\nson apparition au service de l'art.\r\n\r\n19:16:48:11  19:16:52:10\r\n    Comme l'acc\u00e8s \u00e0 la balade\r\n          est gratuit,\r\n\r\n19:16:52:14  19:17:01:02\r\nnous avons pos\u00e9 des codes-barres\r\n     sur chaque sculpture.\r\n\r\n19:17:01:07  19:17:02:22\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 un smartphone,\r\n\r\n19:17:03:03  19:17:09:09\r\n   le visiteur pourra entendre\r\n    un texte de pr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:17:09:19  19:17:13:19\r\n    Une nouveaut\u00e9 qui apportera\r\n      un confort appr\u00e9ciable\r\n\r\n19:17:14:00  19:17:18:22\r\n    aux 4'000 visiteurs par an.\r\n\r\n19:17:21:11  19:17:29:07\r\nCouleurs locales, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:17:29:11  19:17:33:18\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:33:23  19:17:39:09\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, M.Kastrati, M.Rais\r\n\r\n19:17:39:13  19:17:43:06\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n", "18:59:17:05  18:59:21:14\r\nOn ne s'attendait pas \u00e0 la claque\r\n     de l'initiative Weber.\r\n\r\n18:59:21:19  18:59:26:09\r\nL'autre pilier de notre \u00e9conomie\r\n   sont les forfaits fiscaux.\r\n\r\n18:59:26:13  18:59:29:12\r\n       La gauche veut abolir\r\n       les forfaits fiscaux.\r\n\r\n18:59:29:17  18:59:31:14\r\n    En montagne, on s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n18:59:31:19  18:59:34:09\r\n        Certaines communes\r\n        montent au cr\u00e9neau\r\n\r\n18:59:34:13  18:59:37:11\r\n        comme \u00e0 Rougemont,\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n18:59:37:21  18:59:40:12\r\n       Nous ne sommes plus\r\n          des fermiers,\r\n\r\n18:59:40:17  18:59:42:20\r\n  mais des chefs d'entreprises.\r\n\r\n18:59:43:01  18:59:45:22\r\n        Suivre au plus pr\u00e8s\r\n       la maturit\u00e9 du raisin\r\n\r\n18:59:46:03  18:59:48:16\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des technologies pointues.\r\n\r\n18:59:48:21  18:59:52:15\r\n    La question de l'efficacit\u00e9\r\n     de la m\u00e9thode fait d\u00e9bat.\r\n\r\n18:59:52:20  18:59:54:08\r\n       Nous irons \u00e0 Moutier.\r\n\r\n18:59:54:17  18:59:56:08\r\n       L'Express a 275 ans.\r\n\r\n18:59:56:12  19:00:00:20\r\n Il devient le plus vieux journal\r\n   de langue fran\u00e7aise au monde\r\n\r\n19:00:01:01  19:00:02:23\r\n    qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre.\r\n\r\n19:00:03:04  19:00:06:11\r\n         C'est reposant\r\n    par rapport aux couleurs.\r\n\r\n19:00:10:05  19:00:11:20\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:12:01  19:00:16:03\r\n    Un exercice de sauvetage\r\n a eu lieu dans le Jura bernois\r\n\r\n19:00:16:08  19:00:25:18\r\n     en vue de l'ouverture \r\n     du tunnel du Graitery.\r\n\r\n19:00:27:07  19:00:32:00\r\n    Les figurants de l'exercice\r\n    suivent un sc\u00e9nario pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:00:32:05  19:00:35:14\r\n        Une forme de cin\u00e9ma\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n19:00:35:19  19:00:40:13\r\n         Dans le tunnel,\r\n l'accident implique 5 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:00:40:18  19:00:45:06\r\nLes forces de secours ne connaissent\r\n     pas l'histoire \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:00:45:17  19:00:49:22\r\n     J'ai du mal \u00e0 respirer\r\net la cage thoracique compress\u00e9e.\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:53:23\r\n    J'ai encore connaissance.\r\n\r\n19:00:54:04  19:00:59:01\r\n  -Je fais partie des pompiers, on\r\nm'a propos\u00e9 de venir comme figurant.\r\n\r\n19:00:59:06  19:01:02:15\r\n       C'est int\u00e9ressant\r\nd'\u00eatre \u00e0 la place de la victime.\r\n\r\n19:01:03:01  19:01:07:05\r\n Les forces de secours d\u00e9barquent,\r\n    constatent et coordonnent.\r\n\r\n19:01:07:10  19:01:10:13\r\n   La police, puis les pompiers\r\n        et les ambulances.\r\n\r\n19:01:11:00  19:01:14:11\r\n Nous sommes 18 dans le tunnel,\r\n      nous d\u00e9sincarc\u00e9rons\r\n\r\n19:01:14:15  19:01:18:10\r\n         et nous faisons\r\n  de la recherche de personnes.\r\n\r\n19:01:18:20  19:01:22:20\r\n Tout est conforme \u00e0 une situation\r\n      potentiellement r\u00e9elle.\r\n\r\n19:01:23:01  19:01:25:17\r\nUn d\u00e9c\u00e8s et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:01:25:22  19:01:32:23\r\n Il y a des r\u00e9actions inattendues;\r\n les professionnels sont habitu\u00e9s.\r\n\r\n19:01:33:09  19:01:37:22\r\nComme c'est un exercice, certaines\r\n   personnes sont plus calmes.\r\n\r\n19:01:38:03  19:01:41:03\r\n        Dans la r\u00e9alit\u00e9,\r\n     les gens \u00e9tant form\u00e9s,\r\n\r\n19:01:41:08  19:01:44:11\r\non arrive \u00e0 ce calme, en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:01:44:15  19:01:48:00\r\n         C'est \u00e9patant.\r\n\r\n19:01:48:11  19:01:49:11\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:01:49:15  19:01:53:12\r\n    tous les tunnels importants\r\n     ont droit \u00e0 cet exercice.\r\n\r\n19:01:53:17  19:02:03:06\r\n L'ouverture du tunnel du Graitery\r\n     est pr\u00e9vue le 5 novembre.\r\n\r\n19:02:05:11  19:02:10:00\r\n Apr\u00e8s la Lex Weber, voil\u00e0 que \r\n l'initiative de la gauche pour\r\n\r\n19:02:10:05  19:02:15:03\r\n l'abolition des forfaits fiscaux\r\ninqui\u00e8te les r\u00e9gions de montagnes.\r\n\r\n19:02:15:08  19:02:18:17\r\n   Elle sera soumise au peuple\r\n        au mieux en 2014.\r\n\r\n19:02:18:22  19:02:20:16\r\n     Les communes concern\u00e9es\r\n\r\n19:02:20:21  19:02:24:21\r\n   constituent des groupements\r\n  pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:02:25:02  19:02:29:04\r\n   C'est le cas de Rougemont,\r\n    dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:30:06  19:02:35:09\r\nAvec ses chalets \u00e0 7 km de Gstaad,\r\n  Rougemont respire l'opulence.\r\n\r\n19:02:35:13  19:02:38:03\r\nPourtant, la syndique est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:02:38:08  19:02:43:02\r\n     Sur 6 mios de budget, 1 mio\r\nest couvert par les forfaits fiscaux.\r\n\r\n19:02:43:07  19:02:47:07\r\nLa capacit\u00e9 d'investir de la commune\r\n       ne tient qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n19:02:47:18  19:02:52:09\r\n  Cette salle a plus de 30 ans,\r\n il faut 5 mios pour la r\u00e9nover.\r\n\r\n19:02:52:13  19:02:56:05\r\n     Si on devait se passer \r\n    de la manne des forfaits,\r\n\r\n19:02:56:10  19:03:01:07\r\n       on ne pourrait pas \r\n      se payer ces projets.\r\n\r\n19:03:01:17  19:03:06:13\r\nEn Suisse, ils sont pr\u00e8s de 6'000,\r\ndont 1'400 dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:03:06:18  19:03:08:17\r\n    o\u00f9 ils rapportent 207 mios.\r\n\r\n19:03:08:22  19:03:11:16\r\n      Ces \u00e9trangers fortun\u00e9s\r\n        ne travaillent pas\r\n\r\n19:03:11:21  19:03:18:02\r\n et paient des imp\u00f4ts avantageux, \r\n calcul\u00e9s selon leur train de vie.\r\n\r\n19:03:18:12  19:03:21:14\r\n      -Vous ne connaissez pas\r\n       leur statut fiscal ?\r\n\r\n19:03:21:19  19:03:25:08\r\n       Non, je sais juste\r\n       qu'ils vivent ici.\r\n\r\n19:03:25:17  19:03:30:12\r\n       Qui paie quel imp\u00f4t,\r\n voil\u00e0 la question \u00e0 ne pas poser.\r\n\r\n19:03:30:22  19:03:35:15\r\n Je connais beaucoup de gens qui\r\ndisent: si on ne veut pas de moi,\r\n\r\n19:03:35:20  19:03:40:21\r\nsi on ne veut pas de mon argent,\r\n         alors je pars.\r\n\r\n19:03:41:02  19:03:44:07\r\n      Or on a besoin d'eux.\r\n\r\n19:03:44:11  19:03:46:11\r\n    -Je fais de la peinture.\r\n\r\n19:03:46:15  19:03:51:05\r\n      Donc effectivement,\r\n  ces gens am\u00e8nent du travail.\r\n\r\n19:03:51:15  19:03:56:13\r\n Les d\u00e9fenseurs du forfait estiment\r\nque 20'000 emplois seraient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:03:56:18  19:04:01:14\r\nCe professionnel du bois tire 3/4 \r\nde ses revenus du secteur du luxe.\r\n\r\n19:04:02:01  19:04:06:06\r\n   Pour les entreprises de la\r\n construction, c'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:04:06:11  19:04:09:20\r\n     car ce sont des travaux\r\n        de haut de gamme.\r\n\r\n19:04:10:01  19:04:15:20\r\nIl faut des ouvriers bien form\u00e9s.\r\n\r\n19:04:16:01  19:04:18:11\r\n  -Il y a une forte inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:23:10\r\n   Weber, c'\u00e9tait une claque\r\n \u00e0 laquelle on s'attendait pas.\r\n\r\n19:04:23:14  19:04:28:08\r\n         L'autre pilier,\r\n      ce sont les forfaits.\r\n\r\n19:04:28:18  19:04:33:01\r\n  Sans ses privil\u00e9gi\u00e9s, Rougemont\r\n   devrait augmenter les imp\u00f4ts:\r\n\r\n19:04:33:06  19:04:35:02\r\n     au maximum de 17 points,\r\n\r\n19:04:35:07  19:04:39:20\r\nce qui ne suffirait pas \u00e0 compenser\r\n     le million des forfaits.\r\n\r\n19:04:41:00  19:04:44:11\r\n  Voici le tour de l'actualit\u00e9\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:46:09  19:04:50:02\r\n   Neuch\u00e2tel pourrait \u00e0 son tour\r\n       interdire la cagoule\r\n\r\n19:04:50:07  19:04:52:21\r\n lors de manifestations publiques.\r\n\r\n19:04:53:02  19:05:00:03\r\n   Le canton interdit d\u00e9j\u00e0 de se\r\ncagouler lors d'\u00e9v\u00e9nements sportifs.\r\n\r\n19:05:00:08  19:05:04:10\r\n Le Grand Conseil doit maintenant\r\n    d\u00e9terminer si cette mesure\r\n\r\n19:05:04:14  19:05:07:21\r\n        doit \u00eatre \u00e9tendue\r\n  aux autres r\u00e9unions publiques.\r\n\r\n19:05:08:07  19:05:12:13\r\n   Quatre gardiens de la prison\r\n de Favra d\u00e9posent plainte p\u00e9nale\r\n\r\n19:05:12:18  19:05:15:09\r\n      contre leurs sup\u00e9rieurs\r\n          hi\u00e9rarchiques.\r\n\r\n19:05:15:13  19:05:18:23\r\n         En mars dernier,\r\n   la presse r\u00e9v\u00e9lait des images\r\n\r\n19:05:19:04  19:05:23:23\r\n  d'agapes arros\u00e9es entre d\u00e9tenus\r\net directrice au sein de la prison.\r\n\r\n19:05:24:04  19:05:28:04\r\n     Ces r\u00e9v\u00e9lations ont valu\r\n \u00e0 ces gardiens d'\u00eatre suspendus.\r\n\r\n19:05:28:09  19:05:32:21\r\n  Lass\u00e9s d'alerter en vain sur ce\r\n  qu'ils voient comme du laxisme,\r\n\r\n19:05:33:02  19:05:36:12\r\nces gardiens ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui\r\n   d'opter pour la voie p\u00e9nale.\r\n\r\n19:05:36:23  19:05:41:02\r\n L'Ecole romande de sant\u00e9 publique\r\n      vient d'\u00eatre lanc\u00e9e par\r\n\r\n19:05:41:07  19:05:46:12\r\nles Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Lausanne,\r\nNeuch\u00e2tel et deux h\u00f4pitaux cantonaux.\r\n\r\n19:05:46:17  19:05:51:00\r\n     L'objectif: une meilleure\r\ncoordination et \u00e9viter les doublons\r\n\r\n19:05:51:05  19:05:55:10\r\n  dans les domaines du management\r\n   et de l'\u00e9conomie de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:05:55:14  19:06:00:01\r\n 35 professeurs et 200 chercheurs \r\n vont mettre leur force en commun.\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:04:23\r\n     Des finances \u00e9quilibr\u00e9es\r\n pour la Gymnaestrada de Lausanne.\r\n\r\n19:06:05:04  19:06:09:04\r\n Le bilan final de la plus grande\r\n      manifestation sportive\r\n\r\n19:06:09:09  19:06:13:09\r\n        du canton de Vaud\r\n   est qualifi\u00e9 d'exceptionnel.\r\n\r\n19:06:13:13  19:06:16:18\r\n Le co\u00fbt total, 23 mios de francs,\r\n\r\n19:06:16:23  19:06:25:15\r\na \u00e9t\u00e9 couvert par les inscriptions,\r\n la billetterie et le sponsoring.\r\n\r\n19:06:29:17  19:06:34:13\r\nLa saison des vendanges a commenc\u00e9\r\n  dans certains cantons suisses.\r\n\r\n19:06:34:18  19:06:38:02\r\n    De nouvelles technologies\r\n     arrivent sur le march\u00e9\r\n\r\n19:06:38:07  19:06:40:05\r\n  pour permettre aux vignerons\r\n\r\n19:06:40:10  19:06:43:04\r\n       de suivre de pr\u00e8s\r\n     la maturit\u00e9 du raisin.\r\n\r\n19:06:43:09  19:06:47:15\r\n Le monde de la vigne appr\u00e9hende\r\n  ces innovations diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:06:50:05  19:06:53:09\r\n  Je suis dans un jeune vignoble\r\n            \u00e0 Moutier,\r\n\r\n19:06:53:13  19:06:58:02\r\n         n\u00e9 de la passion\r\n d'un jeune viticulteur-encaveur.\r\n\r\n19:06:58:07  19:07:02:05\r\n       Aur\u00e8le Morf, comment\r\n  se pr\u00e9sente ce mill\u00e9sime 2013 ?\r\n\r\n19:07:02:10  19:07:08:07\r\n  On a eu beaucoup de craintes,\r\nnotamment au printemps, pluvieux.\r\n\r\n19:07:08:11  19:07:12:10\r\nOn a eu de la gr\u00eale au mois de juin.\r\n\r\n19:07:12:14  19:07:16:15\r\n Mais on a profit\u00e9 d'un bel \u00e9t\u00e9\r\n      et d'un bel automne.\r\n\r\n19:07:16:20  19:07:23:16\r\n      Et le mill\u00e9sime 2013\r\n     se pr\u00e9sente tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:07:23:21  19:07:27:20\r\n          Quelles seront\r\nles caract\u00e9ristiques de ces vins ?\r\n\r\n19:07:28:01  19:07:31:04\r\nLes vins auront beaucoup de couleur\r\n\r\n19:07:31:09  19:07:36:11\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'alternance de nuits \r\nfra\u00eeches et de journ\u00e9es chaudes.\r\n\r\n19:07:36:15  19:07:40:17\r\n       Et de beaux ar\u00f4mes\r\n    et de belles intensit\u00e9s.\r\n\r\n19:07:40:22  19:07:42:12\r\n          On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:07:42:17  19:07:47:04\r\n    Des nouvelles technologies\r\nse mettent au service de la vigne.\r\n\r\n19:07:47:09  19:07:51:03\r\n    Ca chamboule les habitudes.\r\n\r\n19:07:51:14  19:07:55:21\r\n  C'est \u00e0 Ch\u00e2teau Fortia, au pied\r\n      de Chateauneuf-du-Pape,\r\n\r\n19:07:56:02  19:08:00:01\r\n       qu'est n\u00e9 le concept\r\nd'Appellation d'Origine Contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:08:00:06  19:08:04:07\r\n   Un lourd h\u00e9ritage car il faut\r\n    maintenir un certain niveau\r\n\r\n19:08:04:11  19:08:09:16\r\n   de qualit\u00e9 quelles que soient\r\n  les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n\r\n19:08:11:00  19:08:19:08\r\nA quelques semaines des vendanges, on\r\nsuit le degr\u00e9 de maturit\u00e9 du raisin.\r\n\r\n19:08:19:12  19:08:26:08\r\n      Une analyse qui se fait\r\nsur le terrain, mais aussi du ciel.\r\n\r\n19:08:30:04  19:08:34:10\r\n        Le domaine utilise\r\n     l'imagerie satellitaire.\r\n\r\n19:08:34:14  19:08:37:23\r\n      Une \u00e9chelle de couleur\r\n       permet de visionner\r\n\r\n19:08:38:04  19:08:42:20\r\n      les diff\u00e9rents degr\u00e9s \r\n     de maturit\u00e9 de la vigne.\r\n\r\n19:08:43:08  19:08:48:20\r\n            On mesure\r\n  les rayonnements infrarouges.\r\n\r\n19:08:49:01  19:08:54:17\r\n      Il est proportionnel\r\n\u00e0 l'activit\u00e9 de la photosynth\u00e8se.\r\n\r\n19:08:54:22  19:09:00:18\r\n   C'est une mesure indirecte\r\nde la vigueur de chaque parcelle.\r\n\r\n19:09:01:05  19:09:06:14\r\n  Utilis\u00e9e depuis trois ans, cette\r\ntechnologie bouleverse les habitudes.\r\n\r\n19:09:06:19  19:09:11:04\r\n Les propri\u00e9taires ont d\u00fb adapter\r\n   la gestion de l'exploitation\r\n\r\n19:09:11:09  19:09:14:20\r\net investir dans de nouveaux outils\r\n          de production.\r\n\r\n19:09:15:06  19:09:17:14\r\nLes outils se sont informatis\u00e9s.\r\n\r\n19:09:17:19  19:09:20:10\r\nDes comp\u00e9tences ont \u00e9t\u00e9 construites\r\n\r\n19:09:20:14  19:09:26:00\r\n        par les agronomes\r\n       et on les exploite.\r\n\r\n19:09:26:05  19:09:30:03\r\n       Nous ne sommes plus\r\ndes agriculteurs, ni des fermiers,\r\n\r\n19:09:30:08  19:09:33:11\r\n      nous sommes devenus\r\n    des chefs d'entreprises.\r\n\r\n19:09:33:22  19:09:35:17\r\n      Des chefs d'entreprise\r\n\r\n19:09:35:21  19:09:41:11\r\n qui se sont empar\u00e9s des derniers \r\noutils \u00e0 la mode, comme les drones.\r\n\r\n19:09:41:16  19:09:45:17\r\n   Ils ont fait leur apparition\r\n    dans les grands domaines.\r\n\r\n19:09:45:22  19:09:51:15\r\nIls permettent d'observer les vignes\r\n\u00e0 distance, apr\u00e8s un orage de gr\u00eale.\r\n\r\n19:09:51:20  19:09:55:22\r\n   Dans la station de recherche\r\n      Agroscope de Changins,\r\n\r\n19:09:56:03  19:10:00:21\r\n on teste des appareils de mesure.\r\n\r\n19:10:01:08  19:10:07:01\r\nC'est exactement comme un pistolet\r\n   et \u00e7a envoie de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:10:07:06  19:10:12:17\r\n  Avec cet appareil, on mesure \r\n l'avancement de la pigmentation\r\n\r\n19:10:12:22  19:10:18:15\r\n         des polyph\u00e9nols\r\n pendant la p\u00e9riode de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:10:19:02  19:10:24:22\r\n  Cette m\u00e9thode permet d'obtenir\r\n    rapidement des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:10:25:03  19:10:28:03\r\n     Les tests en laboratoire\r\n          sont effectu\u00e9s\r\n\r\n19:10:28:08  19:10:32:20\r\n      sur des baies pr\u00e9lev\u00e9es\r\n    au hasard sur une parcelle.\r\n\r\n19:10:33:01  19:10:36:11\r\n   Tandis que le nouvel appareil\r\n        est muni d'un GPS.\r\n\r\n19:10:36:16  19:10:40:12\r\n    Il permet de cartographier \r\n    le vignoble avec pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:10:41:00  19:10:45:07\r\n        On peut regarder\r\n  les diff\u00e9rences de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:10:45:11  19:10:52:17\r\nEt on voit des zones qui sont moins\r\n  m\u00fbres ici, proches de la for\u00eat.\r\n\r\n19:10:53:04  19:10:56:11\r\n    Des informations v\u00e9rifi\u00e9es\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:10:56:15  19:11:00:08\r\n    Les nouvelles technologies\r\n    permettent au viticulteur\r\n\r\n19:11:00:12  19:11:03:15\r\n         d'avoir une id\u00e9e\r\n   plus pr\u00e9cise de son travail.\r\n\r\n19:11:03:20  19:11:05:20\r\n   Mais au final, les d\u00e9cisions\r\n\r\n19:11:06:01  19:11:09:23\r\n    d\u00e9pendent d'un savoir-faire\r\n    qui n'appartient qu'\u00e0 lui.\r\n\r\n19:11:13:17  19:11:18:10\r\n A.Morf, pourriez-vous \u00eatre s\u00e9duit\r\n  par ce genre de technologies ?\r\n\r\n19:11:18:14  19:11:24:06\r\nS\u00e9duit, non, mais c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:11:24:11  19:11:26:16\r\n     C'est une bonne m\u00e9thode\r\n\r\n19:11:26:21  19:11:31:12\r\n        de d\u00e9termination\r\n    de facteurs de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:11:31:17  19:11:35:08\r\n     Vous pr\u00e9f\u00e9rez vous fier \r\n     aux anciennes m\u00e9thodes ?\r\n\r\n19:11:35:12  19:11:39:13\r\n     Pour moi, il me suffit\r\n      de voir mon raisin,\r\n\r\n19:11:39:18  19:11:46:09\r\n     d'appr\u00e9cier la maturit\u00e9\r\n      du p\u00e9pin, de la peau.\r\n\r\n19:11:46:13  19:11:52:22\r\n   Et je d\u00e9termine la maturit\u00e9\r\n      par le taux de sucre.\r\n\r\n19:11:53:03  19:12:03:11\r\n       Je pr\u00e9f\u00e8re garder\r\ncette approche plus personnelle.\r\n\r\n19:12:03:16  19:12:06:03\r\n Le risque avec ces technologies,\r\n\r\n19:12:06:08  19:12:10:19\r\n    c'est d'arriver \u00e0 des vins\r\n    qui se ressemblent tous ?\r\n\r\n19:12:11:00  19:12:16:13\r\nJe ne pense pas que la technologie\r\n    va introduire ce facteur.\r\n\r\n19:12:16:18  19:12:23:16\r\n Le danger, apr\u00e8s, c'est plut\u00f4t\r\n   dans l'oenologie de cave.\r\n\r\n19:12:23:21  19:12:33:09\r\n   Il y a un risque de perdre\r\n     l'aspect observation.\r\n\r\n19:12:33:13  19:12:35:13\r\n          A.Morf, merci.\r\n\r\n19:12:35:18  19:12:38:06\r\n Reste \u00e0 voir si ces technologies\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:42:03\r\n          vont s'imposer\r\n  dans le monde viticole suisse.\r\n\r\n19:12:43:11  19:12:48:07\r\n    L'Express de Neuch\u00e2tel f\u00eate\r\naujourd'hui ses 275 ans d'existence.\r\n\r\n19:12:48:11  19:12:52:12\r\n  C'est le plus vieux journal \r\n  de langue fran\u00e7aise au monde\r\n\r\n19:12:52:17  19:12:55:04\r\n   qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre.\r\n\r\n19:12:55:09  19:13:00:05\r\n      Le journal a propos\u00e9\r\n     deux cahiers sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:13:02:03  19:13:11:05\r\nCe matin, le graphisme de l'Express\r\nreprenait son look des ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:13:11:10  19:13:18:10\r\n    quand le journal s'appelait\r\n  La feuille d'avis de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:13:19:08  19:13:24:13\r\n Encore maintenant, je l'appelle\r\n       La feuille d'avis.\r\n\r\n19:13:24:18  19:13:27:06\r\n        C'est vous dire !\r\n\r\n19:13:27:11  19:13:29:22\r\n  -Ca me rappelle mon enfance.\r\n\r\n19:13:30:03  19:13:33:11\r\n   C'est bien d'avoir fait \u00e7a.\r\n\r\n19:13:33:15  19:13:37:14\r\n         -C'est reposant\r\n    par rapport aux couleurs.\r\n\r\n19:13:38:01  19:13:40:09\r\n Son premier cahier noir et blanc\r\n\r\n19:13:40:13  19:13:44:03\r\n    a renou\u00e9 avec les anciennes\r\n      pratiques \u00e9ditoriales.\r\n\r\n19:13:44:08  19:13:46:17\r\n Pour Michel Merz, chef d'\u00e9dition,\r\n\r\n19:13:46:22  19:13:50:10\r\n       ce retour en arri\u00e8re\r\n    avait un go\u00fbt nostalgique.\r\n\r\n19:13:50:14  19:13:55:10\r\n       En 1969, il d\u00e9butait\r\n     en qualit\u00e9 de typographe.\r\n\r\n19:13:55:20  19:13:57:23\r\n       C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:13:58:04  19:14:02:23\r\n    On peut mesurer les progr\u00e8s\r\ndans la pr\u00e9sentation des nouvelles.\r\n\r\n19:14:03:04  19:14:08:10\r\n     Il y a un saut \u00e9norme.\r\n\r\n19:14:08:19  19:14:11:18\r\n     Le saut n'a pas fait peur\r\n         aux plus jeunes.\r\n\r\n19:14:11:23  19:14:15:11\r\n        Ils ont d\u00fb revoir\r\n  la conception de leurs textes.\r\n\r\n19:14:15:21  19:14:19:21\r\n   On a des accroches de une\r\n qui ne sont pas des accroches.\r\n\r\n19:14:20:02  19:14:23:05\r\n      A l'heure actuelle, \r\n      ce sont des r\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n19:14:23:10  19:14:26:23\r\n     Ce n'\u00e9tait pas le cas,\r\n   c'\u00e9tait un d\u00e9but de texte.\r\n\r\n19:14:27:10  19:14:32:15\r\n Place au 2\u00e8me cahier, un best of\r\n    de 275 ans d'informations.\r\n\r\n19:14:33:02  19:14:38:21\r\n    On a repris des th\u00e8mes sur\r\nla politique, le sport, la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:14:39:02  19:14:43:08\r\nOn essaye de voir ce qu'on a fait\r\n      pendant ces 275 ans.\r\n\r\n19:14:43:18  19:14:46:13\r\n   Mais les d\u00e9fis sont \u00e0 venir.\r\n\r\n19:14:46:18  19:14:51:07\r\n  A l'\u00e8re du num\u00e9rique, la presse\r\n   \u00e9crite se bat pour sa survie.\r\n\r\n19:14:53:02  19:14:56:23\r\n     Dans le Jura, La Balade\r\n   de S\u00e9prais f\u00eate ses 20 ans.\r\n\r\n19:14:57:04  19:15:01:03\r\n   Cette exposition permanente\r\n   de sculptures en plein air\r\n\r\n19:15:01:08  19:15:06:11\r\n continue \u00e0 attirer des milliers\r\n   de visiteurs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:15:08:06  19:15:15:14\r\n     Exposer des oeuvres d'art\r\n     le long d'une promenade.\r\n\r\n19:15:15:19  19:15:22:03\r\n     L'artiste Liuba Kirova a eu\r\ncette id\u00e9e en d\u00e9couvrant la campagne.\r\n\r\n19:15:22:14  19:15:26:17\r\n       J'ai tellement aim\u00e9\r\n   la beaut\u00e9 de la nature ici.\r\n\r\n19:15:26:22  19:15:34:12\r\n  Je voulais pouvoir m'int\u00e9grer\r\n       dans cette beaut\u00e9.\r\n\r\n19:15:35:00  19:15:39:18\r\n      L'id\u00e9e a enthousiasm\u00e9.\r\n\r\n19:15:39:23  19:15:48:18\r\n   Le projet est devenu r\u00e9alit\u00e9 \r\n   et en 1993, c'\u00e9tait novateur.\r\n\r\n19:15:49:05  19:15:51:10\r\n C'\u00e9tait une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:15:51:14  19:15:54:12\r\n    Elle a beaucoup essaim\u00e9.\r\n\r\n19:15:54:17  19:15:58:11\r\n      La Balade de S\u00e9prais\r\n   est une des seules du pays\r\n\r\n19:15:58:16  19:16:05:08\r\n    \u00e0 \u00eatre accessible 24h/24,\r\n          gratuitement.\r\n\r\n19:16:05:18  19:16:09:00\r\n      Une des particularit\u00e9s \r\n      de La Balade de S\u00e9prais\r\n\r\n19:16:09:05  19:16:11:07\r\n    est son caract\u00e8re \u00e9volutif.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:16:11\r\n60 oeuvres jalonnent 6 km de chemins,\r\n        et ce n'est pas fini.\r\n\r\n19:16:16:22  19:16:22:04\r\n    On va continuer \u00e0 inviter\r\n    des artistes de partout.\r\n\r\n19:16:22:09  19:16:31:05\r\n       Ils vont apporter\r\n   la diversit\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:16:31:15  19:16:36:04\r\n     A l'occasion de son 20\u00e8me\r\nanniversaire, la balade s'est dot\u00e9e\r\n\r\n19:16:36:09  19:16:40:04\r\n      d'un guide qui recense\r\n   les oeuvres et leurs auteurs.\r\n\r\n19:16:40:09  19:16:47:23\r\n   D'ici peu, le multim\u00e9dia fera\r\nson apparition au service de l'art.\r\n\r\n19:16:48:11  19:16:52:10\r\n    Comme l'acc\u00e8s \u00e0 la balade\r\n          est gratuit,\r\n\r\n19:16:52:14  19:17:01:02\r\nnous avons pos\u00e9 des codes-barres\r\n     sur chaque sculpture.\r\n\r\n19:17:01:07  19:17:02:22\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 un smartphone,\r\n\r\n19:17:03:03  19:17:09:09\r\n   le visiteur pourra entendre\r\n    un texte de pr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:17:09:19  19:17:13:19\r\n    Une nouveaut\u00e9 qui apportera\r\n      un confort appr\u00e9ciable\r\n\r\n19:17:14:00  19:17:18:22\r\n    aux 4'000 visiteurs par an.\r\n\r\n19:17:21:11  19:17:29:07\r\nCouleurs locales, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:17:29:11  19:17:33:18\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:33:23  19:17:39:09\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, M.Kastrati, M.Rais\r\n\r\n19:17:39:13  19:17:43:06\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB281987\r\nDate de transcription : 02-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:36 > 0:02:44) [88%] : \r\nL'initiative Weber cet avis classique \u00e0 laquelle on ne s'attendait pas et puis maintenant, quand m\u00eame, l'autre pilier de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:44 > 0:02:54) [92%] : \r\nCe sont les constats fiscaux, la gauche veut abolir les forfaits fiscaux et en montagne, on s'inqui\u00e8te certaines communes montent d\u00e9j\u00e0 au cr\u00e9neau Rougemont, par exemple, dans le canton de Vaud explications dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:01) [86%] : \r\nVous ne sont plus des agriculteurs, nous sommes plus des fermiers, nous sommes devenus les entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:01 > 0:03:21) [91%] : \r\nEt j'suivre au plus pr\u00e8s la maturit\u00e9 du raisin gr\u00e2ce \u00e0 des technologies de plus en plus pointue en p\u00e9riode de vendanges, la question de l'efficacit\u00e9 de la m\u00e9thode fait d\u00e9bat, nous irons \u00e0 Moutier \u00e0 la rencontre de vignerons l'Express \u00e0 275 ans, le quotidien neuch\u00e2telois devient le plus vieux journal de langue fran\u00e7aise au monde qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre, reportage ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:21 > 0:03:25) [86%] : \r\nC'est reposant par rapport \u00e0 ce qu'on a souvent des fois o\u00f9 quand il y a trop de couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:30 > 0:03:48) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un exercice de sauvetage grandeur nature a eu lieu aujourd'hui dans le Jura bernois entre Moutier et Court en vue de l'ouverture prochaine du tunnel du Graitery, un gigantesque accident fictif a mobilis\u00e9 les secours de la r\u00e9gion, Erwin jeunesse S\u00e9bastien Jubin les 20 figurants de l'exercice suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:03:50) [99%] : \r\nUn sc\u00e9nario pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:04:03) [96%] : \r\nIls sont maquill\u00e9s pour la circonstance, une forme de cin\u00e9ma de s\u00e9curit\u00e9 publique dans le tunnel, l'accident impliquant 5 v\u00e9hicules, dont un minibus \u00e0 9 heures pr\u00e9cises, les forces de secours ne connaissent rien de l'histoire \u00e0 l'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:03 > 0:04:13) [84%] : \r\nJ'ai du mal \u00e0 respirer et puis j'la cage thoracique vraiment compress\u00e9 et puis j'ai encore connaissance mais voil\u00e0 je m'arrive par Spoerri, c'est pour \u00e7a que j'ai les l\u00e8vres bleues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:13 > 0:04:18) [90%] : \r\n\u00e7a fait partie des pompiers et puis on m'a propos\u00e9 de venir comme figurant, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir aussi l'autre c\u00f4t\u00e9 de donc d'\u00eatre \u00e0 la place de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:18 > 0:04:27) [90%] : \r\nC'est une fois rapidement les forces de secours d\u00e9barque constate et coordonne la police d'abord puis les pompiers et des ambulances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:37) [76%] : \r\nNous sommes 18 personnes actuellement dans le tunnel, train d\u00e9sincarc\u00e9rer d\u00e9couper ses voitures faire Darche Shakes de personnes passent de personnes choqu\u00e9es se sont enfuis dans une galerie de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:37 > 0:04:49) [91%] : \r\nDu tunnel tout est conforme \u00e0 une situation potentiellement r\u00e9el un d\u00e9c\u00e8s et une vingtaine de bless\u00e9s il y a les personnes en \u00e9tat d'choc et m\u00eame des r\u00e9actions inattendues, les professionnels sont habitu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:52 > 0:05:01) [88%] : \r\nEffectivement, peut-\u00eatre le fait que c'est un exercice, certaines personnes sont un petit peu plus calme, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, les gens \u00e9tant bien inform\u00e9, vous arrivez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:01 > 0:05:22) [89%] : \r\nCe calme en g\u00e9n\u00e9ral et c'est \u00e9patant, mais les gens travaillent ensemble, plus \u00e7a fonctionne bien comme \u00e7a, en Suisse, tous les nouveaux tunnels importants ont droit \u00e0 un exercice de ce genre, celui du Graitery, ouvrage majeur de la Transjurane entre Moutier et Court et long de 2 kilom\u00e8tres et demi son ouverture au trafic, le vrai, est pr\u00e9vue le 5 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:25 > 0:05:48) [94%] : \r\nApr\u00e8s la Lex Weber et la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, voil\u00e0 que l'initiative de la gauche pour l'abolition des forfaits fiscaux inqui\u00e8tent les r\u00e9gions de montagne cette initiative sera soumise au peuple, au mieux en 2014 mais les connu une concern\u00e9es constituent d\u00e9j\u00e0 des groupements pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, c'est le cas de Rougemont, dans le canton de Vaud les forfaits fiscaux couvre un 6\u00e8me du budget communal Yvan Imbert Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:49 > 0:06:05) [88%] : \r\nAvec ses balcons fleuris, ces grands Chalet \u00e0 7 kilom\u00e8tres de Gstaad Rougemont respire l'opulence et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pourtant Madame la syndique est inqui\u00e8te et pour cause : sur 6 millions de budget : un 1000000 est couvert par les forfaits fiscaux, la capacit\u00e9 d'investir de la commune ne tient qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:06) [81%] : \r\nSa grande, la plus de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:06 > 0:06:20) [91%] : \r\nOn a comme projet de la r\u00e9nover, c'est un projet cons\u00e9quent environ 5 millions 6 beau aujourd'hui, si on devait se passer de la manne fiscale de nos forfaits fiscaux, on pourrait pas entreprendre des projets de cette envergure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:20 > 0:06:34) [89%] : \r\nEn Suisse, ils sont pr\u00e8s de 6000 dont 1400 dans le canton de Vaud il rapporte 207 millions 6 \u00e9trangers tr\u00e8s fortun\u00e9s ont pos\u00e9 leurs papiers ici il ne travaillent pas et paient des imp\u00f4ts, Avantage calcul\u00e9 selon leur train de vie, une vie discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:34 > 0:06:44) [88%] : \r\nCela ne veut pas vous l'incendie : ben vous savez quoi, finalement, que leur statut fiscal absolument pas, je sais simplement que ce sont des gens qui vivent au village qu'on voit r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:06:50) [91%] : \r\nQui paie quels imp\u00f4ts voil\u00e0 bien la question, \u00e0 ne pas poser \u00e0 Rougemont, surtout ne pas faire peur aux riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:50 > 0:07:02) [90%] : \r\nSa une heure la Sophie Pommier je connais beaucoup de gens ici qui dit simplement : si on ne veut pas de moi, si on ne veut pas de mon argent, h\u00e9 bien je pars et il faut savoir qu'il d\u00e9pense beaucoup beaucoup plus que moi, or on a besoin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:03 > 0:07:10) [92%] : \r\nMoi, je fais la peinture d\u00e9corative, donc effectivement c'est des gens qui sont int\u00e9ressantes pour nous, qui nous am\u00e8ne du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:10 > 0:07:20) [92%] : \r\nLes d\u00e9fenseurs du forfait estime que 20000 emplois seraient menac\u00e9s, ce professionnel du bois, tire 3 quarts de ses revenus du secteur du luxe, les forfaits fiscaux seront bient\u00f4t les derniers bon client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:35) [91%] : \r\nPour les entreprises de la construction, comme pour nous, pour le bois, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est des travaux souvent de tr\u00e8s haut de gamme, donc ce qui nous donne du travail, Raymond de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 o\u00f9 il nous faut des ouvriers vraiment tr\u00e8s bien inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:35 > 0:07:47) [93%] : \r\nIl y a une forte inqui\u00e9tude parce que c'est clair que l'initiative Weber c'\u00e9tait une claque \u00e0 laquelle on ne s'attendait pas et puis maintenant, quand m\u00eame, l'autre pilier de notre \u00e9conomie, ce sont les forfaits fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:07:59) [89%] : \r\nUn pilier fragile cens\u00e9e privil\u00e9gier Rougemont devrait augmenter les imp\u00f4ts maximum, plus 17 points, ce qui ne suffirait m\u00eame pas \u00e0 compenser le 1000000 des forfaits voil\u00e0 tout le dilemme de l'\u00e9quit\u00e9 fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:00 > 0:08:02) [95%] : \r\nEt tout de suite, je vous propose de faire le tour de l'actualit\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:06 > 0:08:25) [92%] : \r\nApr\u00e8s vous ou encore Fribourg Neuch\u00e2tel pourrait \u00e0 son tour interdire la cagoule lors de manifestations publiques ce matin le Grand Conseil a accept\u00e9 une motion en ce sens, le canton interdit d\u00e9j\u00e0 de ce cagoul\u00e9s lors d'\u00e9v\u00e9nements sportifs, il doit maintenant d\u00e9terminer si cette mesure doit \u00eatre \u00e9tendu aux autres r\u00e9unions publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:26 > 0:08:54) [92%] : \r\n4 gardiens de la prison de Favra d\u00e9pose plainte p\u00e9nale contre leur directrice d'\u00e9tablissement et ses sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques, en mars dernier la presse r\u00e9v\u00e9lait des images d'agapes bien arros\u00e9es entre d\u00e9tenus et directrice au sein de la prison, des r\u00e9v\u00e9lations qui ont valu \u00e0 ses gardiens d'\u00eatre suspendu pour violation du secret de fonction lass\u00e9 d'alerter en vain sur ce qu'ils consid\u00e8rent comme du laxisme, source de risques s\u00e9curitaires, ces gardiens ont donc d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'opter pour la voie p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:55 > 0:09:17) [93%] : \r\nL'\u00e9cole remonte de sant\u00e9 publique vient d'\u00eatre lanc\u00e9e par les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Lausanne, Neuch\u00e2tel, ainsi que 2 h\u00f4pitaux cantonaux l'objectif une meilleure coordination et \u00e9viter les doublons dans les domaines du management de l'\u00e9conomie de la sant\u00e9, au total 35 professeurs et 200 chercheurs vont mettre leurs forces en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:18 > 0:09:45) [92%] : \r\n100000 billets vendus et des finances \u00e9quilibr\u00e9s, op\u00e9ration r\u00e9ussie pour la Gymnaestrada de Lausanne, qui s'est tenu en juillet 2011, le bilan final de la plus grande manifestation sportive jamais organis\u00e9e dans le canton de Vaud et qualifi\u00e9 d'exceptionnel, aujourd'hui, par son comit\u00e9 directeur, le co\u00fbt total de cette rencontre internationale de gymnastique, pr\u00e8s de 23 millions de francs a enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 couverts par les inscriptions la billetterie et le sponsoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:49 > 0:10:07) [91%] : \r\nLa saison des vendanges a commenc\u00e9 dans certains cantons suisses et en cette p\u00e9riode de nouvelles technologies arrivent sur le march\u00e9 pour permettre aux vignerons de suivre de pr\u00e8s la maturit\u00e9 du raisin, le monde de la vigne appr\u00e9hende ces innovations diff\u00e9remment, il y a les enthousiastes et puis les sceptiques pour en parler, on retrouve Fabienne Pomian car elle \u00e0 Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:08 > 0:10:21) [96%] : \r\nJe me trouve dans un tout jeune vignoble en plein coeur de la ville de Moutier n\u00e9e de la passion d'un jeune viticulteur encaveur qui vendange \u00e9galement au Tessin et dans le canton de Neuch\u00e2tel Morpheus comment se pr\u00e9sente ce mill\u00e9sime 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:21 > 0:10:44) [91%] : \r\nAlors on a eu beaucoup beaucoup de craintes au sujet du mill\u00e9sime 2013, notamment au printemps qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pluvieux, tr\u00e8s froid, ensuite la gr\u00eale au mois de juin, donc on a eu beaucoup de retard en d\u00e9but de saison, puis apr\u00e8s, on peut dire qu'on a profit\u00e9 d'un tr\u00e8s bel \u00e9t\u00e9 d'un bel Automne aussi, donc actuellement on en profite encore et le mill\u00e9sime 2013, je pense qu'il se pr\u00e9sente tr\u00e8s bien \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:44 > 0:10:46) [91%] : \r\nQuelles seront les caract\u00e9ristiques de ces 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:46 > 0:11:00) [86%] : \r\nAlors les verts vont avoir beaucoup d'intensit\u00e9 colorante parce qu'on a une alternance tr\u00e8s fr\u00e9quente de nuits fra\u00eeches et de journ\u00e9es chaudes, ce qui stimule justement la production de couleur et un beau fruit\u00e9, on aura des Beaux-Arts, on met des belles, des belles atrocit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:00 > 0:11:10) [94%] : \r\nOn se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 il y a de plus en plus de nouvelles technologies qui se mettent au service de la vigne \u00e7a chamboule les habitudes, c'est un reportage de la r\u00e9daction de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:27) [94%] : \r\nC'est dans le domaine de Ch\u00e2teau Fortia au pied de Ch\u00e2teauneuf-du-Pape, qu'est n\u00e9 le concept d'appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e un lourd h\u00e9ritage pour les descendants du baron Leroy qui doivent maintenir un certain niveau de qualit\u00e9 au fil des ann\u00e9es, quelles que soient les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:27 > 0:11:29) [87%] : \r\nIls sont devenus \u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:33 > 0:11:45) [95%] : \r\nLes Didier \u00e0 quelques semaines des vendanges, on suit avec attention le degr\u00e9 de maturit\u00e9 du raisin en une semaine, a compl\u00e8tement chang\u00e9 une analyse qui se fait sur le terrain mais aussi du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:49 > 0:12:00) [93%] : \r\nLe domaine a fait appel \u00e0 une entreprise qui utilise l'imagerie satellitaire, une fois l'\u00e9chelle de couleur, du Vert au rouge, permet de visionner les diff\u00e9rents degr\u00e9s de maturit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:02 > 0:12:19) [89%] : \r\nJe reconnais par rapport au plan g\u00e9n\u00e9ral, donc, c'est cette parcelle ici on mesure en fait des des rires rayonnement infrarouge et on sait que ce rayonnement infrarouge il est proportionnel, l'activit\u00e9 de la photosynth\u00e8se dans le monde v\u00e9g\u00e9tal, mais c'est une mesure indirecte de la vigueur de de chaque parcelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:20 > 0:12:31) [96%] : \r\nUtilis\u00e9 depuis 3 ans, cette technologie bouleverse peu \u00e0 peu les habitudes du domaine, les propri\u00e9taires ont d\u00fb adapter la gestion de l'exploitation et investir dans de nouveaux outils de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:32 > 0:12:52) [93%] : \r\nAujourd'hui, on a des outils qui se sont informatis\u00e9es des comp\u00e9tences qui ont \u00e9t\u00e9 construites \u00e0 travers nos ing\u00e9nieurs agronomes dans tous les pays que ce soit la Suisse, la France, l'Italie, etc, et on les exploite, nous ne sommes plus des agriculteurs, nous ne sommes plus des fermiers, nous sommes devenus des chefs d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:54 > 0:13:09) [93%] : \r\nDes chefs d'entreprise qui se sont empar\u00e9s des derniers outils \u00e0 la mode comme les dr\u00f4nes moins stratosph\u00e9riques mais tout aussi a\u00e9rien, ils ont fait leur apparition dans les tr\u00e8s grands domaines, ils permettent d'observer les vignes \u00e0 distance apr\u00e8s de fortes pluies ou un orage de gr\u00eale par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:19) [96%] : \r\nMais revenons sur terre, dans la station de recherche Agroscope Changins on y teste actuellement des appareils de mesure \u00e0 l'allure plut\u00f4t futuriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:19 > 0:13:37) [89%] : \r\nC'est exactement comme un pistolet \u00e0 ou ou un appareil photo, on pourrait dire parce que \u00e7a envoie des flashs de lumi\u00e8re et qu'on mesure avec cet appareil, en fait c'est le l'avancement de la pigmentation des polyph\u00e9nols pendant la maturit\u00e9, donc les raisins tourne du Vert au rouge et \u00e7a il mesure tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:57) [93%] : \r\nCette m\u00e9thode permet d'obtenir des r\u00e9sultats beaucoup plus rapidement qu'avec des analyses traditionnelles, les tests en laboratoire sont effectu\u00e9s sur des b\u00eates qu'il a fallu pr\u00e9lev\u00e9s au hasard sur une parcelle et en moindre quantit\u00e9, tandis que le nouvel appareil a muni d'un GPS, il permet de cartographier le vignoble avec plus de pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:59 > 0:14:11) [92%] : \r\nIl y a, il enregistre \u00e9norm\u00e9ment de points sur toute la parcelle, on peut regarder les diff\u00e9rences de maturit\u00e9 et on voit des zones qui sont beaucoup moins ici proche de la for\u00eat ou de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:28) [94%] : \r\nDes informations qu'il faut v\u00e9rifier sur le terrain, la science et les nouvelles technologies permettent aux viticulteurs d'avoir une id\u00e9e toujours plus pr\u00e9cise de son travail, mais au final, les d\u00e9cisions d'intervenir ou de vendanger d\u00e9pend d'un savoir- faire qui n'appartient qu'\u00e0 lui, c'est rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:32 > 0:14:37) [92%] : \r\nAur\u00e8le Morf fait ce que vous pourriez \u00eatre s\u00e9duits par ce genre de nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:37 > 0:14:51) [88%] : \r\nAlors s\u00e9duit : je ne pense pas, moi, personnellement, bien que soit atterrisseur haute, c'est-\u00e0-dire que c'est un bon une bonne m\u00e9thode de d\u00e9termination de des autres facteurs de maturit\u00e9 que le seul taux des sucres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:51 > 0:14:54) [91%] : \r\nMais vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez vous fiez aux anciennes m\u00e9thodes, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:54 > 0:15:12) [88%] : \r\nAlors, c'est-\u00e0-dire que pour l'instant, pour moi, \u00e7a me suffit de voir mon raisin de pouvoir voir appr\u00e9cier la maturit\u00e9 du p\u00e9pin la maturit\u00e9 de la pigmentation qui est contenu dans la peau, on voit bien le, le rouge et puis apr\u00e8s j'd\u00e9termine en fait la la maturit\u00e9 par le le taux de sucre effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:16 > 0:15:22) [85%] : \r\nPour ce que je fais, je pr\u00e9f\u00e8re justement \u00e0 avoir cette approche plus plus personnel, on r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:23 > 0:15:29) [91%] : \r\nLe risque avec ces nouvelles technologies c'est qu'on arrive \u00e0 des vins sans sans \u00e2me, un peu plat qui se ressemblent tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:29 > 0:15:52) [89%] : \r\nAlors je pense pas que cette technologie l\u00e0 va vraiment \u00eatre dur ce facteur-l\u00e0 parce que le c'est une bonne, c'est une bonne fa\u00e7on de d\u00e9terminer \u00e0 la maturit\u00e9 du raisin mais le danger apr\u00e8s c'est plut\u00f4t dans la, dans l'oenologie de caves quoi mais il y a un risque effectivement de de ce sur technologis\u00e9e et puis de perdre un petit peu l'aspect, l'aspect observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:53 > 0:16:01) [94%] : \r\nOr Morpheus je vous remercie de vos pr\u00e9cisions, reste \u00e0 voir si ces nouvelles technologies vont pouvoir s'imposer dans le monde viticole suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:02 > 0:16:20) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Fabienne L'Express de Neuch\u00e2tel f\u00eate aujourd'hui ses 200 75 ans d'existence, n\u00e9 le 2 octobre 1738 c'est le plus vieux journal de langue fran\u00e7aise au monde qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre pour marquer le coup, le quotidien a propos\u00e9 \u00e0 ses Lecteurs de cahiers sp\u00e9ciaux distribu\u00e9s en tous m\u00e9nages Matthieu Oppliger, Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:25 > 0:16:27) [91%] : \r\nCe matin, l'Express avait un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:28 > 0:16:35) [90%] : \r\nLe graphisme reprenait son look des ann\u00e9es 50 compte le journal s'appelait encore la Feuille d'Avis de Neuch\u00e2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:38 > 0:16:45) [76%] : \r\nMais finalement j'entra\u00eene la feuille d'Airbus je \u00e9tais pas m\u00eame l'Express quand je viens ici, je dis : elle est o\u00f9 la f\u00eate alors c'est vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:46 > 0:16:52) [92%] : \r\n\u00e7a me rappelle \u00e7a me rappelle mon enfance, je, je trouve que c'est bien d'avoir fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:52 > 0:17:14) [90%] : \r\nC'est reposant par rapport \u00e0 ce qu'on a souvent des fois o\u00f9 quand il y a trop de couleurs pour l'occasion son 1er cahier noir et blanc a renou\u00e9 avec les anciennes pratiques \u00e9ditoriales pour Michel Mertz, chef d'\u00e9dition mais aussi doyen de la r\u00e9daction ce retour en arri\u00e8re, avait presque un go\u00fbt nostalgique en 69, il d\u00e9butait ici en qualit\u00e9 de typographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:28) [89%] : \r\n\u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 vraiment, l\u00e0, c'est vraiment int\u00e9ressant et puis on peut, on peut mesurer le le progr\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 fait dans la pr\u00e9sentation des nouvelles, et c'est de l\u00e0, vraiment, il y a, il y a 6 ans sont vraiment \u00e9norme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:28 > 0:17:33) [94%] : \r\nLe saut n'a pas fait peur aux plus jeunes, m\u00eame s'ils ont d\u00fb revoir la conception de leur texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:33 > 0:17:44) [86%] : \r\nOn a des accroche de une qui sont pas des accroches \u00e0 l'heure actuelle et une c'est vraiment juste un petit texte r\u00e9sum\u00e9 qui voil\u00e0 \u00e7a un teaser maintenant la c'\u00e9tait pas le cas, c'est vraiment un d\u00e9but de texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:45 > 0:17:52) [83%] : \r\nApr\u00e8s le 1er cas irait trop place au 2\u00e8me cahier un Best of de 200 75 ans d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:52 > 0:18:02) [94%] : \r\nEn fait, on a pris un certain nombre de de th\u00e8mes de th\u00e9matiques qui sont sur la politique sur le sport sur la soci\u00e9t\u00e9 et puis on essaye de regarder ce qu'on a fait pendant ces 275.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:02 > 0:18:10) [94%] : \r\nQuand mais les d\u00e9fis sont \u00e0 venir puisqu'\u00e0 l'aire du num\u00e9rique, l'ensemble de la presse \u00e9crite, se bat pour sa survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:12 > 0:18:26) [92%] : \r\nDans le Jura, la Balade de S\u00e9prais f\u00eate cette ann\u00e9e ses 20 ans devenu adulte, cette Exposition permanente de sculptures en plein air continue r\u00e9guli\u00e8rement attir\u00e9 plusieurs milliers de visiteurs chaque ann\u00e9e, et elle va prochainement entrer dans l'air du multim\u00e9dia Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:32 > 0:18:41) [89%] : \r\nExposer des Oeuvres d'art en pleine nature, le long d'une promenade cette id\u00e9e, l'artiste jusque-l\u00e0 citadine Liuba KIROVA l'a eu, en d\u00e9couvrant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:41 > 0:18:55) [85%] : \r\nParce que j'\u00e9tais bon aimer la beaut\u00e9 de la nature ici puis j'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9, est ce que je peux pas l'\u00eatre aussi participantes au pouvoir m'int\u00e9grer dans dans cette beaut\u00e9 en quelque mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:55 > 0:19:03) [91%] : \r\nAussit\u00f4t imaginer presque aussit\u00f4t fait parce que l'id\u00e9e a enthousiasm\u00e9 tout un groupe de passionn\u00e9s, le projet est rapidement devenue r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:04 > 0:19:07) [96%] : \r\nEt en 1993 c'\u00e9tait totalement novateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:07 > 0:19:24) [92%] : \r\nC'\u00e9tait une premi\u00e8re au niveau suisse, elle a beaucoup essaim\u00e9 d'autres Balade tourner \u00e0 gauche \u00e0 droite en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique et aujourd'hui la Balade de S\u00e9prais certainement une des seules Balade du pays \u00e0 \u00eatre accessible 24 heures sur 24 365 jours par ann\u00e9e et le tout gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:24 > 0:19:34) [92%] : \r\nUne des particularit\u00e9s de la Balade de S\u00e9prais, c'est son caract\u00e8re \u00e9volutif aujourd'hui une soixantaine d'Oeuvres jalonnent plus de 6 kilom\u00e8tres de chemins et ce n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:35 > 0:19:51) [90%] : \r\nOn va continuer comme jusqu'\u00e0 maintenant, invit\u00e9 de d\u00e9f\u00e9rer un artiste de partout qui vont apporter la diversit\u00e9 d'expression et la diversit\u00e9 et la richesse de de cette collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:51 > 0:20:05) [92%] : \r\n\u00e0 l'occasion de son 20\u00e8me anniversaire la Balade de S\u00e9prais s'est dot\u00e9e d'un guide qui recense toutes les Oeuvres et si tu leurs auteurs et ce n'est pas tout, d'ici peu le multim\u00e9dia va bient\u00f4t faire son apparition au service de l'art et des artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:05 > 0:20:29) [85%] : \r\nMoi cherche Caterpillar son ic\u00f4ne et symbolique, il a fait conna\u00eetre l'acc\u00e8s \u00e0 la Balade est gratuit et qu'il n'y a pas de guichet o\u00f9 nous pouvons vendre des guides ou des audioguides, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de, de poser des codes sur chaque sculpture et gr\u00e2ce \u00e0 un smartphone le visiteur pourra entendre un petit texte de pr\u00e9sentation en fran\u00e7ais ou en allemand, en fonction de de son choix des diff\u00e9rents m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:29 > 0:20:37) [87%] : \r\nUne nouveaut\u00e9 qui, d\u00e8s le printemps prochain, a pourtant le confort de visite appr\u00e9ciable pour les 3 \u00e0 4 1000 personnes qui visitent chaque ann\u00e9e la balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:41 > 0:20:50) [94%] : \r\nCouleurs locales s'est termin\u00e9 le 19 heures 30 revient sur les questions d'assurance maladie pour les frontaliers avec les inqui\u00e9tudes des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-01-01T01:52:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1310276143", "durationSec": 101, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Court : 20131002, un exercice simulant un grave accident routier a \u00e9t\u00e9 conduit dans le tunnel du Graitery, avant son ouverture \u00e0 la circulation.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COURT"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "POMPIER"], "sequenceIds": ["1350314"]}, {"internalArchiveId": "GE1310276144", "durationSec": 114, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20131002, le journal L'Express de Neuch\u00e2tel a sorti un num\u00e9ro sp\u00e9cial lors de son 275e anniversaire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "JOURNAL"], "sequenceIds": ["1350317"]}, {"internalArchiveId": "GE1310276145", "durationSec": 134, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Rougemont : 20131002, l'initiative pour l'abolition des forfaits fiscaux inqui\u00e8tent les communes qui b\u00e9n\u00e9ficient de cette rentr\u00e9e d'imp\u00f4t. Cet arr\u00eat demanderait une hausse importante des imp\u00f4ts et une baisse de l'investissement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROUGEMONT"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "FORFAIT FISCAL"], "sequenceIds": ["1350318"]}, {"internalArchiveId": "GE1310276146", "durationSec": 604, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Rhone (dept.France), Changins : 20131002, les vignerons font appel aux nouvelles technologies pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du raison et les techniques de vinification comme l'imagerie satelitaire ou l'utilisation de dr\u00f4nes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHANGINS", "RHONE (DEPT.FRANCE)"], "thematicThemes": ["VINIFICATION", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "sequenceIds": ["1350392", "1350393"]}, {"internalArchiveId": "GE1310276147", "durationSec": 136, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Seprais : 20131002, initi\u00e9e par l'artiste KIROVA Liuba, la Balade de S\u00e9prais propose des dizaines de sculptures pos\u00e9es dans la nature. Elle se dote maintenant d'un guide multim\u00e9dia.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SEPRAIS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "SCULPTURE"], "sequenceIds": ["1350395"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1310912332", "summary": "DUPLEX MOUTIER :\r\nMORF, Aur\u00e8le, viticulteur, encaveur (mill\u00e9sime 2013, les nouvelles technologies et la vinification).", "id": "912331"}, {"internalArchiveId": "GS1310350315", "summary": "18:49.20\r\nCourt, tunnel du Graitery : divers plans figurants participant \u00e0 un exercice d' accident routier dans un tunnel / itw GAUCHAT, Marie-Laure, figurante (son r\u00f4le) / itw BUEHLER, Simon, figurant (\u00eatre figurant) / divers plans exercice d'intervention des pompiers / itw SCHERLER, Jean-Roger, chef d'intervention des pompiers (d\u00e9roulement de l'exercice) / itw ROBERT, Patrice, chef de la police mobile (calme dans les interventions). pompier, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "id": "1350314", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "POMPIER"], "visualGeographicals": ["COURT"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350318", "summary": "19:03.31\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans lecteurs lisant \u00e9dition sp\u00e9cial du Journal  L'Express de Neuch\u00e2tel pour son 275e anniversaire / itw lecteurs (bons   souvenirs du journal) / divers planbs bref de la salle de r\u00e9daction / itw MERZ, Michel, chef d'\u00e9dition (\u00e9volution du travail) / itw HENGUELY, Matthieu,   journaliste (\u00e9volution de l'\u00e9criture journalistique) / itw WILLEMIN, Nicolas. r\u00e9dacteur en chef (cahier souvenir pour le 250e anniversaire) / divers plans rotative du num\u00e9ro sp\u00e9cial du Journal (6\"). presse quotidienne, journal.", "id": "1350317", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "JOURNAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350319", "summary": "18:51.05\r\nRougemont : divers plans ch\u00e2lets (7\", 4\") / itw BLUM BURI, Claire-Lise,  syndique (les forfaits fiscaux aident pour investir dans la commune) / itw  r\u00e9sidente anglo-saxonne (en anglais, les riches \u00e9trangers partiront si on ne veut plus de leur argent) / itw MOTTIER, Pierre, pr\u00e9sident du groupe des  menuisiers du Pays-d'Enhaut (les riches clients donnent un travail int\u00e9ressant aux artisans). forfait fiscal, commune.\r", "id": "1350318", "visualThemes": ["COMMUNE", "FORFAIT FISCAL"], "visualGeographicals": ["ROUGEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350393", "summary": "18:58.33\r\nRhone (dept.France), r\u00e9gion du Ch\u00e2teau-neuf-du-pape : divers plans vignerons go\u00fbtant grains de raisin dans vignoble (6\") / itw ROBERT", "id": "1350392", "visualThemes": ["VINIFICATION", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "visualGeographicals": ["RHONE (DEPT.FRANCE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350394", "summary": "Didier, ing\u00e9nieur  oenologue chez ICV oenoview (logiciel d'imagerie satelitaire pour am\u00e9liorer la culture de la vigne) / itw PASTRE, Pierre, g\u00e9rant du domaine Ch\u00e2teau Fortia  (les nouvelles technologies dans la gestion d'un vignoble) / divers plans dr\u00f4ne d\u00e9collant et volant sur vignoble (5\") / film\u00e9s depuis dr\u00f4ne, divers plans  vignoble (10\"). vigneron, technologie de pointe, vinification.    Changins : itw BELCHER, Sandrine, chiniste et agroscope (nouvelles   technologies pour am\u00e9liorer la vigne / int laboratoire, divers plans BELCHER, Sandrine, testant la qualit\u00e9 du raisin par des exp\u00e9riences scientifiques.  technologie de pointe, vinification.", "id": "1350393", "visualThemes": ["VINIFICATION", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "VIGNERON"], "visualGeographicals": ["CHANGINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350396", "summary": "19:05.28\r\nSeprais : divers plans sculptures dans paysage naturel / itw KIROVA, Liuba, artiste (beaut\u00e9 de la nature, la Balade de S\u00e9prais) / itw BEDAT, Thierry,  responsable information \"La Balade de S\u00e9prais\" (sp\u00e9cificit\u00e9s du projet, guide multim\u00e9dia pour la description des sculptures). sculpture, exposition d'art.", "id": "1350395", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "SCULPTURE"], "visualGeographicals": ["SEPRAIS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1595161", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB281987", "position": "01"}}, {"id": "570744", "comment": "emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131546", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-269040", "internalArchiveId": "GE1310269041", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PARIS ST-GERMAIN - BENFICA LISBONNE ET HIGHLIGHTS - LIGUE DES CHAMPIONS 2013 - 2014", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "summary": "* Paris : 20131002, victoire du Paris St-Germain PSG, qui a battu le Benfica Lisbonne sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors d'un match de la 2e journ\u00e9e de la phase de groupes de la Ligue des Champions de football, Groupe C.", "durationSec": 290, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["IBRAHIMOVIC, ZLATAN"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE", "PARIS ST-GERMAIN"], "isOnline": false, "remarks": "HIGHLIGHTS LSM", "lastModifiedDate": "2015-01-16T16:23:46Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1310912295", "summary": " Paris, Stade du Parc des Princes : divers plans match entre le Paris   St-Germain et le Benfica Lisbonne / divers plans des 3 buts du Paris   St-Germain marqu\u00e9s par IBRAHIMOVIC, Zlatan 2 buts et par MARQUINHOS,   footballeur. Ligue des Champions.", "id": "912294", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["IBRAHIMOVIC, ZLATAN"], "visualCorporations": ["BENFICA LISBONNE", "PARIS ST-GERMAIN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "57850", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU004953", "position": "1"}}, {"id": "57740", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU004947", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-269016", "internalArchiveId": "GE1309269017", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.10.02", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5259916", "imageURL": "http://www.rts.ch/5259950.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 Le journal", "Minimag: \u00e0 Neuch\u00e2tel, un petit voilier enti\u00e8rement en bois et au charme r\u00e9tro fait le bonheur d'une association", "Italie: le pr\u00e9sident du conseil Enrico Letta tente d'obtenir la confiance devant le Parlement", "Neuch\u00e2tel opte pour davantage de transparence dans le financement des partis politiques", "La lutte contre la drogue, telle qu'elle est men\u00e9e actuellement, serait un \u00e9chec", "Le rendez-vous sant\u00e9: Stephen Perrig vient nous parler du manque de sommeil", "Gen\u00e8ve veut montrer aux s\u00e9niors que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 besoin d'eux", "Gr\u00e8ce: les r\u00e9v\u00e9lations sur les activit\u00e9s criminelles du parti \"Aube dor\u00e9e\" se multiplient", "La ville de B\u00e2le autorise dor\u00e9navant les deux-roues \u00e0 passer aux feux rouges lorsqu'ils tournent \u00e0 droite", "Football / Ligue des champions: le FC B\u00e2le s'est inclin\u00e9 face aux Allemands de Schalke 04", "Vote d\u00e9cisif pour le gouvernement italien: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Ses membres ont sauv\u00e9 le navire de la casse qui navigue maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Cortaillod.", "Il esp\u00e8re retourner suffisamment de d\u00e9put\u00e9s berlusconistes. Des d\u00e9put\u00e9s soucieux d'\u00e9viter un sc\u00e9nario qualifi\u00e9 de \"fatal\" pour l'Italie, d\u00e9j\u00e0 en grandes difficult\u00e9s.", "La Suisse est souvent \u00e9pingl\u00e9e pour son opacit\u00e9 dans le financement des partis. Mais les choses bougent.", "C'est la constatation d'un groupe informel d'anciens chefs d'Etat. Parmi eux, l'ancienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss. Le groupe s'est r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve ces deux derniers jours.", "Le sommeil des ados aurait chang\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. Et ils seraient en manque permanent de sommeil. En cause? Probablement les \u00e9crans, les m\u00e9dias.", "La ville a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ses citoyens fraichement retrait\u00e9s. Une initiative qui a rencontr\u00e9 un tr\u00e8s beau succ\u00e8s chez les principaux concern\u00e9s.", "Quatre d\u00e9put\u00e9s du parti n\u00e9onazi ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s et l'un d'eux reste en d\u00e9tention provisoire. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans le meurtre d'un rappeur antifasciste.", "Cette mesure a \u00e9t\u00e9 prise en vue d'att\u00e9nuer les conflits entre automobilistes et cyclistes.", "Les Rh\u00e9nans perdent du coup la premi\u00e8re place de leur groupe."], "variantIds": ["ece-5146759", "ece-5146109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T21:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB275476\r\nDate de transcription : 23-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:03 > 0:03:28) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous dans l'actualit\u00e9 de ce mercredi, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour le gouvernement italien son chef Enrico Letta, affronte un vote de confiance crucial devant le Parlement, Enrico Letta, qui doit compter sur les voix des dissidents du parti de Silvio Berlusconi, le vote sera tr\u00e8s serr\u00e9 au S\u00e9nat, nous serons en Direct de Rome ou Dreifuss Richard Branson ou encore Kofi Annan, ils \u00e9taient r\u00e9unis ces 2 derniers jours \u00e0 Gen\u00e8ve avec plusieurs anciens chefs d'\u00c9tat, leur objectif, faire \u00e9voluer les politiques de la drogue dans le monde, beaucoup trop centr\u00e9e sur la r\u00e9pression, selon eux, c'est un serpent de mer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais les cantons font bouger les choses, Neuch\u00e2tel fait un pas vers davantage de transparence dans le financement de la politique, le Grand Conseil a accept\u00e9 de justesse hier soir, plusieurs mesures en ce sens, les partis et les candidats devront notamment publi\u00e9 les noms de leurs donateurs et les montants re\u00e7us autoriser les cyclistes \u00e0 passer au feu rouge, mais attention uniquement lorsqu'ils tournent \u00e0 droite, c'est une initiative de la ville de B\u00e2le B\u00e2le qui esp\u00e8re apaiser les relations entre cyclistes et automobilistes mais vous le verrez, il n'y a pas que les convaincus et dans notre rendez- vous sant\u00e9 du mercredi, on se penche sur le sommeil des adolescents depuis 4 ou 5 ans, les ados dorment moins bien qu'avant parmi les potentiels coupables les \u00e9crans Steven Peric, m\u00e9decin Osa Osa jug\u00e9 responsable du laboratoire du sommeil nous en parle en 2\u00e8me partie de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:31 > 0:03:55) [89%] : \r\nJourn\u00e9e cruciale pour le gouvernement italien apr\u00e8s le coup de force de Silvio Berlusconi, samedi dernier, qui op\u00e8re lorsque Nick a demand\u00e9 aux ministres de son parti de d\u00e9missionner, le pr\u00e9sident du Conseil, Enrico Letta, tentent d'obtenir la confiance devant le Parlement, il esp\u00e8re retourner suffisamment de d\u00e9put\u00e9s Berlusconi s'des d\u00e9put\u00e9s soucieux d'\u00e9viter un sc\u00e9nario qualifi\u00e9 de fatale pour l'Italie, d\u00e9j\u00e0 en grande difficult\u00e9, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:11) [93%] : \r\nUne journ\u00e9e cruciale pour l'Italie, mais aussi pour l'Europe toute enti\u00e8re, c'est le message que fait passer le pr\u00e9sident du Conseil, Enrico Letta, pour obtenir la confiance des chambres, le vote du S\u00e9nat, o\u00f9 il n'a pas la majorit\u00e9 sera d\u00e9terminant apr\u00e8s le coup de force de Berlusconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:22) [92%] : \r\nC'est un l'Italie court un risque qui pourrait \u00eatre fatal saisir ou ne pas saisir ce moment \u00e9viter ce risque d\u00e9pend de nains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:04:22 > 0:04:24) [65%] : \r\nAbsolument, des peines de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:25 > 0:04:42) [95%] : \r\nAu pays de la commedia dell'Arte, c'est un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre qui pourrait bien sceller le destin du pays, Angelino Alfano, le dauphin adoub\u00e9 par Berlusconi \u00e0 la t\u00eate de son parti, a d\u00e9cid\u00e9 de jouer les Brutus s'il va voter la confiance, ce qui pourrait provoquer une scission du PDL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:04:42 > 0:04:44) [71%] : \r\nOui, comme manager, tout a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:48) [92%] : \r\nCe qui me semble certain, c'est que Berlusconi va tout faire pour que le gouvernement Letta tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:57) [88%] : \r\nLa question est de savoir ce que feront ces ministres d\u00e9missionnaires face \u00e0 cette position radicale Agosta positive est radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:57 > 0:04:58) [68%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:58 > 0:05:01) [88%] : \r\nDes jeux de coulisse que les Italiens regardent d\u00e9sabus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:02 > 0:05:06) [93%] : \r\n\u00e7a nous permet, je n'ai aucune confiance, tout \u00e7a c'est du th\u00e9\u00e2tre ce Champ de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:16) [78%] : \r\nEt sur si on il faut qu'ils trouvent une solution pour le bien du pays si selon sinon on va tous couler dans Alain sous la barre devant l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:05:16 > 0:05:21) [87%] : \r\nQu'ils s'en aillent tous \u00e0 la maison, bah on n'en peut plus aussi a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:05:21 > 0:05:23) [81%] : \r\nPuis, \u00e7a suffit, qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:30) [96%] : \r\nUne crise politique de plus en Italie, pourrait-on dire, mais si elle se confirme, celle-ci sera plus lourde de cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:32 > 0:05:40) [91%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont gros suspense, hein, ce matin, c'est au S\u00e9nat que \u00e7a se passe et \u00e7a se jouera tr\u00e8s certainement \u00e0 peu de voix est ce que le s\u00e9nat va voter la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:43 > 0:06:26) [93%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, on le saura \u00e9videmment d'ici une heure ou 2 lorsque le vote sera termin\u00e9, mais il est clair que, pour l'instant, le parti de Silvio Berlusconi a annonc\u00e9 qu'il ne votera pas la confiance, ce qui a confirm\u00e9 une scission au sein du parti puisque 25 s\u00e9nateurs ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que, eux, voteront la confiance et donc ils formeront une nouvelle majorit\u00e9 et vraisemblablement une nouvelle formation politique donc Silvio Berlusconi semble avoir jou\u00e9 et pour l'instant, semble \u00eatre lui, le perdant de ce coup de force, m\u00eame si Enrico Letta, l\u00e0, il vient de r\u00e9pondre, a quand m\u00eame voulu remercier les s\u00e9nateurs de Berlusconi qui jusqu'ici l'ont soutenu, donc il semble que le gouvernement d'Enrico Letta, \u00e0 une ou 2 voix pr\u00e8s obtiendra la confiance, mais il faut \u00e9videmment attendre la fin du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:27 > 0:06:32) [93%] : \r\nEnrico Letta, a parl\u00e9 de risque fatal pour l'Italie pour l'Europe aussi, et il n'a pas exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:35 > 0:07:05) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez Enrico Letta, n'a pas voulu jouer le jeu de Berlusconi n'a pas voulu dire s'il veut Berlusconi ou c'est avec moi ou c'est avec toi, il a juste dit : nous, notre gouvernement doit se s\u00e9parer maintenant des affaires judiciaires de Silvio Berlusconi, parce que l'enjeu est beaucoup trop grand, l'Italie est un risque pour l'Europe, l'Italie est un risque pour elle- m\u00eame, elle a 2000 milliards d'euros de dettes publiques, elle a de gros probl\u00e8mes \u00e9conomiques et Enrico Letta, a voulu souligner cela et, de fait, apparemment il va obtenir les 24 s\u00e9nateurs qui manquait pour faire cette nouvelle majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:05 > 0:07:06) [95%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:08 > 0:07:25) [94%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, les r\u00e9v\u00e9lations sur les activit\u00e9s criminelles du parti Aube dor\u00e9e se multiplient 4 d\u00e9put\u00e9s du parti n\u00e9onazi ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s ce matin, l'un d'eux restent en d\u00e9tention provisoire, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans le meurtre d'un rappeur antifasciste, un meurtre qui a boulevers\u00e9 le pays Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:27 > 0:08:11) [89%] : \r\nEn libert\u00e9 provisoire, 3 d\u00e9put\u00e9s n\u00e9onazis grecs ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s ce matin de constitution et appartenance \u00e0 une organisation criminelle et laiss\u00e9 en libert\u00e9, un 4\u00e8me reste en d\u00e9tention de nouvelles inculpations devraient suivre, comme celle d'un autre dirigeant du parti, dont voici quelques photos prises dans sa maison et par la police, toute la panoplie de l'adepte du nazisme livre bouteilles de vin \u00e0 l'effigie d'Hitler, casques et armes, l'homme est soup\u00e7onn\u00e9 de prox\u00e9n\u00e9tisme, mais surtout il est charg\u00e9 de l'entra\u00eenement paramilitaire des militants d'Aube dor\u00e9e des sections dites Dassault rappelons-les S. A. hitl\u00e9rienne, compos\u00e9 de brigades de motards, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le tabassage des immigr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:12 > 0:08:16) [90%] : \r\nL'avocate de l'un des n\u00e9onazis arr\u00eat\u00e9s cherche \u00e0 minimiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:16 > 0:08:26) [88%] : \r\nFranck n'a pas la carrure, seulement je demande de traiter la question avec soin et \u00e0 bon escient les preuves sont faibles et \u00e0 restons prudents, je me trompe pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:29 > 0:08:49) [93%] : \r\nLe chef et fondateur d'Aube dor\u00e9e doit compara\u00eetre cet apr\u00e8s- midi, plus d'une vingtaine de personnes sont sous les verrous, dont 4 policiers, l'assassinat de rappeur de gauche n'est pas seule en cause, il est question d'au moins 2 autres meurtres parmi les crimes reproch\u00e9s \u00e0 Aube dor\u00e9e 3\u00e8me partie grecque repr\u00e9sent\u00e9e par 18 d\u00e9put\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:51 > 0:09:08) [92%] : \r\nLa lutte contre la drogue, telle qu'elle est men\u00e9e actuellement avec des moyens policiers serait un \u00e9chec, c'est le constat d'un groupe informel d'ancien chef d'\u00c9tat, parmi eux, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss elle joue un r\u00f4le actif dans cette commission globale sur la politique de la drogue, le groupe s'est r\u00e9unie \u00e0 Gen\u00e8ve, ces 2 derniers jours, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:09 > 0:09:11) [54%] : \r\nMoi, il aura lieu \u00e0 impulser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:12 > 0:09:17) [90%] : \r\nLouis Dreyfus, ici \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'homme d'affaires Louis Charles Bronson ou avec l'ancien pr\u00e9sident du Portugal, Jorge et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:17 > 0:09:20) [81%] : \r\nEt merci beaucoup, \u00e7a fait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:21 > 0:09:37) [94%] : \r\nAvec Kofi Annan, l'ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, la Commission globale sur la politique de la drogue, r\u00e9unit une brochette de personnalit\u00e9s, une des plus actives et l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la derni\u00e8re r\u00e9union de travail \u00e0 Gen\u00e8ve, a permis d'avancer vers une v\u00e9ritable plateforme pour changer les politiques mondiales de lutte contre la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:37 > 0:09:48) [95%] : \r\nConstatant l'\u00e9chec des politiques internationales dans ce domaine, la prohibition pour l'appeler par son nom, cherchant des voies pour r\u00e9guler le march\u00e9 de la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:48 > 0:09:55) [90%] : \r\nEt stable des projections lors du festival de films sur les droits de l'homme Ruth Dreifuss a acquis une stature internationale aux lessives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:55 > 0:10:02) [89%] : \r\nOui 1000 puis c'est une promenade, la production a augment\u00e9, la consommation a augment\u00e9 et la violence aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:03 > 0:10:14) [91%] : \r\nLa commission compos\u00e9e d'ex- chef d'\u00c9tat de toute la plan\u00e8te, veut faire \u00e9voluer les politiques la drogue ne devraient plus \u00eatre une affaire polici\u00e8re, mais une question de sant\u00e9 publique, certains pays, comme la Suisse sont montr\u00e9s en exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:14 > 0:10:19) [61%] : \r\nPlus th\u00e9orique, mais avec les p\u00eaches par clean et dose date pla\u00eet cha\u00eene moi cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:19 > 0:10:23) [99%] : \r\nC'est surtout la r\u00e9pression qui a provoqu\u00e9 la mort de jeunes par overdose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:24 > 0:10:29) [94%] : \r\nLe combat de route Dreifuss en faveur d'une autre approche et simplement la continuation de son engagement Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:29 > 0:10:37) [89%] : \r\nTh vas tu me que il faut aller vers les gens et pour aller vers eux, on doit aussi, d'une certaine mani\u00e8re les accepter comme ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:39 > 0:10:55) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me de la drogue, je l'ai rencontr\u00e9 en Suisse quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 assumer des responsabilit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc je dirais c'est pas un sujet que j'ai choisi, c'est le sujet qui m'a choisi les exp\u00e9riences que j'ai fait valent d'\u00eatre partag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:01) [89%] : \r\nUn long travail de persuasion encore maire ou Dreifuss c'est \u00eatre patiente peut-\u00eatre aussi gr\u00e2ce \u00e0 son exp\u00e9rience sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:03 > 0:11:18) [91%] : \r\nLa Suisse est souvent \u00e9pingl\u00e9e pour son opacit\u00e9 dans le financement des partis, mais les choses bougent apr\u00e8s Gen\u00e8ve et le Tessin Neuch\u00e2tel opte pour davantage de transparence, hier, le Grand Conseil attaque \u00e0 accepter une s\u00e9rie de mesures en ce sens, sergio Villarmarzo Adrien Kay Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:19 > 0:11:36) [95%] : \r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a dit oui \u00e0 plus de transparence, hier, de justesse, il a accept\u00e9 la nouvelle loi d\u00e9sormais les noms des donateurs devront \u00eatre publi\u00e9s \u00e0 partir de 5000 francs pour les \u00e9lections et les votations cantonales et communales, des amendes jusqu'\u00e0 40000 francs sont pr\u00e9vus pour les tricheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:36 > 0:11:50) [88%] : \r\nC'est une loi qui ouvre \u00e0 quelque part un peu \u00e0 caract\u00e8re voyeurisme, on veut montrer son bonne conscience et montrer que l'UDC est soutenue par l'entreprise XYZ et ce c\u00f4t\u00e9 nous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:50 > 0:11:52) [96%] : \r\nPour les partisans, ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:52 > 0:12:06) [90%] : \r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a relancer une dynamique dans les content que \u00e7a donne aussi de nouveaux de l'\u00e9nergie aux gens qui sont d\u00e9j\u00e0 pas pour en fait pour plus de transparence et on esp\u00e8re que \u00e7a on le incite aussi les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de revenir sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:07 > 0:12:11) [95%] : \r\n\u00e0 Berne, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on discute de la question jusqu'ici, aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:12 > 0:12:35) [94%] : \r\nLes universit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Lausanne et Neuch\u00e2tel et 3 institutions l'\u00e9cole romande de sant\u00e9 publique, l'objectif : mieux coordonner les comp\u00e9tences de chacun pour d\u00e9velopper une offre plus dynamique et attractive sur le plan Romand au total 35 professeurs et 200 chercheurs vont mettre leurs forces en commun pour le recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Dominique Arlettaz, cette \u00e9cole r\u00e9pond \u00e0 un enjeu majeur, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:35 > 0:13:01) [91%] : \r\nCe qui a vraiment d\u00e9clench\u00e9 l'op\u00e9ration, c'est qu'il a depuis maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, une coordination au niveau national, mais on sait qu'elle fonctionne essentiellement parce qu'il y a du financement de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui va s'arr\u00eater en 2016, donc nous avons voulu anticiper et nous dire au niveau de la Suisse romande, nous voulons vraiment donn\u00e9 une place importante \u00e0 la sant\u00e9 publique, c'est un enjeu majeur pour notre soci\u00e9t\u00e9, c'est un enjeu \u00e0 quai un enjeu \u00e9galement du point de vue acad\u00e9mique, enseignement, recherche et donc mettons-nous ensemble pour faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:01 > 0:13:16) [91%] : \r\nMontrer aux seniors que la soci\u00e9t\u00e9 a besoin de \u00e7a, l'objectif de la Ville de Gen\u00e8ve, elle a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ses citoyens fra\u00eechement retrait\u00e9, une initiative inspir\u00e9e de la commune de Vernier, qui a rencontr\u00e9 un tr\u00e8s beau succ\u00e8s chez les principaux concern\u00e9s, le reportage de C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:16 > 0:13:32) [92%] : \r\nPartir \u00e0 la retraite mais pourquoi partir la ville de Gen\u00e8ve souhaite justement que les retrait\u00e9s restent dans la communaut\u00e9 et pour le leur signifier : elle a organis\u00e9 hier soir pour la premi\u00e8re fois des Promotions seniors pour toutes les citoyennes et citoyens de 64 et 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:32 > 0:13:44) [91%] : \r\nLa ville depuis longtemps \u00e0 ces promotions citoyenne pour les jeunes qui rentrent dans la citoyennet\u00e9 il me paraissait important de faire la m\u00eame chose pour les seniors, donc c'est un rite de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:44 > 0:13:59) [92%] : \r\nSur les quelque 1000 700 invit\u00e9s 350 jeunes retrait\u00e9s ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents, auxquels se sont ajout\u00e9s une grosse poign\u00e9e d'officiels ainsi qu'une centaine de repr\u00e9sentants d'associations, le but de cette soir\u00e9e tente aussi de montrer aux seniors que la soci\u00e9t\u00e9 a besoin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:19) [93%] : \r\nVous imaginez que \u00e7a pourrait vous prendre du temps sur plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es, le b\u00e9n\u00e9volat c'est \u00e7a, c'est faire longtemps une activit\u00e9 dans laquelle on voit se former peu tout \u00e0 petit dans laquelle on va devenir de plus en plus experts et donc c'est l'activit\u00e9 pour laquelle on sera de plus en plus appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:19 > 0:14:31) [91%] : \r\nDans les vestiaires des b\u00e9n\u00e9voles de la Croix-Rouge genevoise justement appel\u00e9 en renfort par la ville pour cet \u00e9v\u00e9nement, la soir\u00e9e bat son plein, quand le l\u00e9gendaire groupe de rock le beau lac de B\u00e2le, met le feu \u00e0 la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:31 > 0:14:36) [88%] : \r\nIl faut, je mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:37 > 0:14:50) [86%] : \r\nJe suis pas tellement pour f\u00e9liciter les politiques mais \u00e7a c'est tr\u00e8s bien ce qu'on a pass\u00e9 une bonne soir\u00e9e, \u00e7a c'est certain, c'est donc du courage pour rester je que la vie continue, non le beau globale g\u00e9nial \u00e7a \u00e7a met de l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:53 > 0:14:55) [89%] : \r\nAu fond, la retraite, \u00e7a a l'air dr\u00f4lement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:59 > 0:15:12) [97%] : \r\nC'est le plus vieux journal de langue fran\u00e7aise qui n'a cess\u00e9 de para\u00eetre L'Express de Neuch\u00e2tel f\u00eate ses 200 75 ans d'existence aujourd'hui pour marquer le coup, l'\u00e9dition du jour est aux couleurs de l'\u00e9poque, son graphisme s'inspire de la ligne des ann\u00e9es 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:12 > 0:15:19) [91%] : \r\nDonc, tous les journalistes se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu en reprenant les pratiques \u00e9ditoriales de l'\u00e9poque, explications du r\u00e9dacteur en chef Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:19 > 0:15:20) [64%] : \r\nDemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:20 > 0:15:40) [95%] : \r\nLe but de cette op\u00e9ration, c'est de montrer qu'en fait on a toujours les m\u00eames valeurs journalistiques et qu'on peut \u00e9crire des articles aujourd'hui comme hier, probablement comme demain, quelle que soit la forme qu'on a, quelle que soit la maquette qu'on adopte finalement on peut d\u00e9montrer ainsi qu'en d\u00e9crivant les m\u00eames articles, mais dans une maquette qui date d'il y a 60 ans, h\u00e9 bien on a toujours le m\u00eame journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:16:05) [97%] : \r\nEn marge du match entre le FC B\u00e2le et Schalke 04 hier soir au stade Saint-Jacques, une bagarre a \u00e9clat\u00e9 entre supporters, la police b\u00e2loise a d\u00fb faire usage de balles en caoutchouc, 12 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et 5 minutes apr\u00e8s le coup d'envoi des militants de Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole hostile \u00e0 Gazprom, le g\u00e9ant russe de l'\u00e9nergie Gazprom sponsor principal de la Ligue des champions et du club allemand de Schalke et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:08 > 0:16:16) [90%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs B\u00e2le s'est inclin\u00e9 hier soir 1 \u00e0 0 devant son public face \u00e0 Schalke et B\u00e2le qui perd la premi\u00e8re place de son groupe, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:18 > 0:16:23) [96%] : \r\nOn a tr\u00e8s vite compris que les B\u00e2lois n'\u00e9tait pas dans un grand soir beaucoup d'impr\u00e9cisions comme celle-ci \u00e0 la 12\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:28 > 0:16:30) [89%] : \r\nOn va voir au ralenti que Yann Sommer \u00e9tait battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:34 > 0:16:37) [95%] : \r\nUne r\u00e9action b\u00e2loise \u00e0 la 30\u00e8me tr\u00e8s beau centre sur la t\u00eate de je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:39 > 0:16:42) [94%] : \r\nBelle action qui avait le poids d'une ouverture du s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:16:57) [90%] : \r\nEn 2\u00e8me mi- temps, les Allemands vont se montre extr\u00eamement dangereux avec une action au d\u00e9part tr\u00e8s confuse, et puis un Tir sur la transversale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:11) [89%] : \r\nDe 10 \u00e0 La Haye, c'\u00e9tait la 52\u00e8me minute 54\u00e8me minute une action similaire, le ballon arrive dans les pieds de Julian Draxler une frappe majestueuse, on a 0 pour sa lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:13 > 0:17:15) [92%] : \r\nOn va voir au ralenti que Draxler \u00e9tait bien seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:20 > 0:17:32) [88%] : \r\nPiqu\u00e9 dans son orgueil B\u00e2le pousse pour \u00e9galiser puis sentir de Chair \u00e0 la 73\u00e8me et puis surtout \u00e0 la 76\u00e8me belle parade Hildebrandt sur un Tir de Scio mauvaise affaire pour B\u00e2le qui paieront \u00e0 0 et qui perd la t\u00eate de son groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:34 > 0:17:48) [89%] : \r\nLes cyclistes qui passent au rouge, ils sont de plus en plus nombreux, ce qui irrite automobilistes et pi\u00e9tons, la ville de B\u00e2le tente d'att\u00e9nuer ces conflits, elle autorise dor\u00e9navant les 2 roues \u00e0 griller les feux lorsqu'ils tournent \u00e0 droite, reportage \u00e0 B\u00e2le Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:49 > 0:17:59) [92%] : \r\nVoici le sigle jaune qui autorise les cyclistes \u00e0 passer au rouge, une d\u00e9rogation valable uniquement si on tourne \u00e0 droite, Roland chr\u00e9tien de Pro V\u00e9lo tente l'exp\u00e9rience pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:04 > 0:18:10) [93%] : \r\nCe soir, c'est un un coup, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, c'est un bon sentiment de laisser comme \u00e7a, les voitures derri\u00e8re soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:23) [95%] : \r\nEt c'est un petit sentiment de victoire qui traduit bien le conflit latent entre cyclistes et automobilistes car les 2 roues aujourd'hui n'h\u00e9sitent plus \u00e0 griller les feux pour arriver le plus vite possible au but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:23 > 0:18:30) [81%] : \r\nJeudi, dit \u00e0 haute voix, on Darty, je crois que les automobilistes et les pi\u00e9tons s'\u00e9nerve moins si ce n'est plus interdit les stands mais il ma faute n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:30 > 0:18:38) [92%] : \r\nLa ville de B\u00e2le m\u00e8ne cette exp\u00e9rience depuis 3 mois sur 4 Carrefour les cyclistes doivent respecter la priorit\u00e9 des pi\u00e9tons, avant de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:38 > 0:18:39) [91%] : \r\nRouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:41 > 0:18:50) [80%] : \r\nPierre enthousiastes m\u00eame enfin pour l'instant il n'y a pas eu d'accident et la plupart des cyclistes utilise cette nouvelle possibilit\u00e9 et on \u00e9tait dans cette note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:13) [92%] : \r\nLes B\u00e2lois sont d\u00e9j\u00e0 les citadins qui p\u00e9dale le plus dans la ville rh\u00e9nane 16 pour 100 des trajets sont effectu\u00e9s \u00e0 v\u00e9lo contre 11 pourcent \u00e0 Berne 6 pourcent \u00e0 Z\u00fcrich 5 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin, entre 1 et 3 pourcent \u00e0 Lausanne selon la m\u00e9t\u00e9o mais B\u00e2le comme Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich d'ailleurs doit augmenter la part de la mobilit\u00e9 douce telle, ce qui exige l'initiative des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:14 > 0:19:24) [78%] : \r\nCe sprint une cha\u00eene pour voir passer au feu rouge, \u00e7a rendra le trafic des cyclistes plus fluide et donc finalement plus de gens circuleront avec un deux-roues bring Tasdemir \u00e9tait en Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:25 > 0:19:29) [86%] : \r\nCe nouvel Avantage accord\u00e9 aux v\u00e9los inqui\u00e8te toutefois les automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:29 > 0:19:36) [75%] : \r\nCe ou fausse, il faut faire attention, vous trouvez pas alors vous d\u00e9marrez \u00e0 mon avis personne devrait pouvoir passer au rouge feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:37 > 0:19:48) [92%] : \r\nB\u00e2le- tirer un bilan d\u00e9finitif fin 2014 si les bonnes exp\u00e9riences se confirme, c'est toute la Suisse qui pourrait accorder une telle d\u00e9rogation cyclistes comme le fait d\u00e9j\u00e0 la France depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:51 > 0:20:09) [93%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie sur les bateaux de Suisse romande et on se rend sur le lac de Neuch\u00e2tel, un petit voilier enti\u00e8rement en bois et au charme r\u00e9tro, fait le bonheur d'une association, ses membres l'ont sauv\u00e9 de la casse et navigue maintenant du c\u00f4t\u00e9 de cort\u00e8ge au avant de passer une semaine en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 la fin de la saison sergio Villarmarzo Adrien inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:10 > 0:20:12) [66%] : \r\nEt voil\u00e0 un est pas lutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:14 > 0:20:18) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure de la fibre de carbone, c'est une curiosit\u00e9 sur le lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:20 > 0:20:31) [88%] : \r\nUn bateau construit \u00e0 l'ancienne, enti\u00e8rement en bois, et avec cette voix \u00e0 l'\u00e9tranger une voile Auric, bref le Frihou c'est presque un anachronisme et c'est justement \u00e7a qui pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:32 > 0:20:49) [86%] : \r\nIl que je suis n\u00e9 60 ans trop tard, c'est parce que, peut-\u00eatre m\u00eame 80, tous ces bateaux de la Coupe America de l'\u00e9poque et plein enfin arriv\u00e9s au trac\u00e9 pour moi \u00e7a c'est de la voile, \u00e7a c'est du bateau, les formes \u00e9tait pure gr\u00e2ce \u00e0 l'homme, c'est pas l'ordinateur qui calcule \u00e0 \u00e7a et c'est beaucoup plus joli pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:49 > 0:21:05) [94%] : \r\nEt pourtant, le petit voilier a failli ne jamais navigu\u00e9 la construction commence en 1978 Jean-Marc de Montmollin, qui travaille comme apprenti \u00e0 l'\u00e9poque, mais le bateau ne trouve aucun acheteur pour le chef d'atelier, la seule issue, c'est la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:08 > 0:21:22) [81%] : \r\nJe remarque tu vas chercher tous les empreintes et tous ceux qui ont travaill\u00e9 sur ce bateau, on va f\u00eater sa belle mort dignement va le en 1000 morts sont grill\u00e9s le br\u00fbler la aura finalement pris autre chose, tu me le donne une fille, je m'engage \u00e0 le faire naviguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:23 > 0:21:37) [88%] : \r\nSauver les bateaux du b\u00fbcher, c'est devenu une vocation pour Jean-Marc de Montmollin, l\u00e0 il en restaurant de 1943 et les \u00e9paves, il les collectionne toute une flotte qui attend d'\u00eatre renflou\u00e9 un jour si l'on a le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:37 > 0:21:54) [87%] : \r\nUn jour je d\u00e9sesp\u00e8re pas, je prendrai ou alors j'aurais un jeune qui voudra se former aussi un petit peu et puis on peut trouver \u00e0 une un compromis, je pourrais lui donner le bateau mais compte bon sang, donc je les monte ce qu'il faut faire pour faire en sorte que ce bateau continuer de vivre et pas finir Stop il y a des saucisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:55 > 0:22:01) [95%] : \r\nTransmettre sa passion, c'est aussi le but d'ailleurs, le Frihou est une association avec chaque semaine une sortie sur le la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:02 > 0:22:12) [82%] : \r\n\u00e7a au moins, au point o\u00f9 se retrouvent Jean-Marie pendant un petit verre sur mon avis, il y a pas trop d'ailleurs, on voit un tiers, on profite de ces moments un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:13 > 0:22:15) [97%] : \r\nHors contexte habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:15 > 0:22:25) [94%] : \r\nPour clore la saison, le petit cotre norv\u00e9gien va passer une semaine en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, lorsque les plans ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9s en 1971.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:30 > 0:22:48) [95%] : \r\nNotre rendez- vous sant\u00e9 du mercredi, maintenant nous allons parler du sommeil, un sujet qui concerne surtout quand on en manque, ou lorsqu'il s'agit de celui de nos enfants, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve s'y int\u00e9resse aussi et va lancer une \u00e9tude sur le sommeil des adolescents le sommeil des ados qui aurait beaucoup chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Tania CHYTIL moi ici hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:48 > 0:23:06) [88%] : \r\nCe qu'on remarque les les sp\u00e9cialistes, la cause la cause, on la conna\u00eet on la suspecte, en tout cas, et on pense que ce sont les \u00e9crans Les m\u00e9dias alors c'est pour \u00e7a en parler pour vous a invit\u00e9 sur le plateau, Stephen Perrig, bonjour, petits ou grands, on a tous besoin de de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:06 > 0:23:16) [95%] : \r\nOui, donc on a besoin, \u00e7a c'est s\u00fbr, m\u00eame si on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a tendance \u00e0 sacrifier le sommeil et qu'on s'oriente vers une soci\u00e9t\u00e9 24h/24h 7j/7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:16 > 0:23:19) [85%] : \r\nEt si on a si on manque de sommeil, si on ne dort pas assez se passe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:20 > 0:24:25) [90%] : \r\nAlors si on manque de sommeil, donc on a tous connu \u00e7a, donc on a un nom cet Avantage, l'homme, donc on en fonction de la la quantit\u00e9 de sommeil en la dette de quantit\u00e9 de sommeil, on a d'une part, on a une certaine somnolence la journ\u00e9e bien s\u00fbr ce qui est pour les adolescents, ils sont plus \u00e0 risque d'accident de la route, surtout la nuit, on a des, des, des troubles attentionn\u00e9 D les 2 le temps de r\u00e9action qui qui augmente, donc c'est c'est en vigilance voil\u00e0 exactement, on sait que le l'humeur va changer, on n'est plus \u00e7a risque d'\u00eatre d\u00e9pressif, on va consommer plus de caf\u00e9 cigarette \u00e9ventuellement l'alcool, c'est un probl\u00e8me chez les adolescents et chez les adultes aussi chez les adultes permet mais voici exactement il y a un probl\u00e8me chez les adolescents, c'est le le le suicide, on sait qu'il y a une relation avec la la dur\u00e9e de sommeil, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 par exemple en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 il y a un gros probl\u00e8me de dette de sommeil chez les adolescents il y a maintenant des \u00e9tudes qui se font sur l'immunologie, on sait que si on se fait vacciner et qu'on ait des bonne nuit de sommeil, le vaccin est plus efficace, donc une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:25 > 0:24:31) [91%] : \r\nFoule de de choses qui font que on on a besoin de sommeil mais est-ce qu'on est tous \u00e9gaux face au sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:49) [90%] : \r\nOn n'est pas tous \u00e9gaux, donc l'homme dans l'\u00e9tude qu'on va initier, on est aussi bien s\u00fbr int\u00e9ress\u00e9 parce qu'on est ensemble de neurosciences sur le la m\u00e9moire voil\u00e0 et donc l\u00e0 il y a maintenant passablement d'\u00e9tudes qui se font sur la relation, qualit\u00e9 et quantit\u00e9 de sommeil et la m\u00e9moire et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:50 > 0:25:01) [86%] : \r\nMaintenant concernant, on n'est pas tous \u00e9gaux face au sommeil il y a la g\u00e9n\u00e9tique qui qui commence \u00e0 c'est une science qui est assez 9, on est assez ignorants ou Nancy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:01 > 0:25:06) [83%] : \r\nLes taux de notre famille, on dort plut\u00f4t bien ou dans notre famille, on a des insomnies, \u00e7a \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:06 > 0:26:15) [90%] : \r\nOui, donc il y a des il y a des familles de grands et de petits dormeurs, des familles qui sont du matin ou du soir, \u00e7a c'est s\u00fbr maintenant, concernant les tranches d'\u00e2ge, les adolescents sont particuliers, pourquoi ils sont particulier parce que de, de, de, disons, \u00e0 \u00e0 20 ans il y a d'\u00e9normes changements au niveau c\u00e9r\u00e9bral, au niveau Sina petit coup au niveau du cortex, Sony ou la minimisation il y a, il y a ces changements sont quantitatifs, mais qualitatifs et on sait que le sommeil est important pour cette maturation c\u00e9r\u00e9brale et il y a sur cette maturation se greffe un autre probl\u00e8me, c'est que les adolescents \u00e0 partir de la pubert\u00e9, \u00e0 partir de, disons, deviennent gentiment de plus en plus du soir, donc ils viennent des couche-tard, l\u00e8ve-tard et donc ce qui se passe, c'est que la soci\u00e9t\u00e9, les obligeant \u00e0 se lever t\u00f4t, ils vont avoir une dette de sommeil social : c'est ce qu'on appelle une sorte de jet- lag social parce qu'ils vont bien s\u00fbr rattraper \u00e7a le week- end, donc les adolescents partent d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s dimanche soir et lundi avec une dette de sommeil alors que c'est une p\u00e9riode o\u00f9, au contraire, le sommet est tr\u00e8s important pour la maturation c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:15 > 0:26:26) [95%] : \r\nAlors moi je vous propose tout ce que vous allez effectuer un cette \u00e9tude, elle va commencer tout bient\u00f4t, je vous propose de d\u00e9rouler de voir comment elle va se d\u00e9rouler, comment vous allez mesurer la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 du sommeil des adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:28 > 0:26:35) [91%] : \r\nIngr\u00e9dients num\u00e9ro 1 un adolescent ou une adolescente entre 12 et 19 ans, pr\u00eate \u00e0 examiner ses habitudes de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:35 > 0:26:52) [84%] : \r\nD'apr\u00e8s avoir attendu sommeil c'est une ingr\u00e9dients num\u00e9ro 2 que tu vas t'y mani\u00e8re te laisse mettre au poignet l'Actimel, c'est une petite main qui nous permet de mesurer et mouvements et \u00e7a va nous permettre de voir ton cycle veille sommeil donc quand tu te l\u00e8ves quand tu vas dormir voil\u00e0 tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:52 > 0:27:02) [93%] : \r\nLe 3\u00e8me ingr\u00e9dient, c'est l'agenda du sommet, une sorte de journal de bord que l'adolescent devra remplir chaque matin en d\u00e9crivant ce qu'il a fait durant la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, et comment il a dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:02 > 0:27:19) [92%] : \r\nSi le temps que tu as pass\u00e9 par ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es on a remarqu\u00e9 que le sommet des adolescents et beaucoup chang\u00e9, alors \u00e0 quoi sont dues ces changements, on pense que c'est notamment d\u00fb aux m\u00e9dias, donc nous, le but de l'\u00e9tude, c'est d'\u00e9tudier le r\u00f4le des m\u00e9dias sur le sommeil et d'essayer de mesurer la quantit\u00e9 mais aussi la qualit\u00e9 du sommeil des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:20 > 0:27:29) [91%] : \r\nParce qu'un adolescent, aujourd'hui, passe beaucoup de temps devant un \u00e9cran pour jouer sur sa console pour parler avec ses copains, regarder des vid\u00e9os et aussi pour travailler, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:30 > 0:27:40) [87%] : \r\nJ'\u00e9coute la musique que j'ai, je parle avec mes amis sur Facebook WhatsApp ou encore par un message, j'ai pas la t\u00e9l\u00e9, mais je peux quand m\u00eame jou\u00e9 amarr\u00e9 aux cartes pis voil\u00e0 fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:42 > 0:27:50) [86%] : \r\nLa timide pas mesurer les mouvements de l'adolescent, la journ\u00e9e, ils sont plus actifs la nuit plus passif, une donn\u00e9e objective physiologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:51 > 0:28:03) [91%] : \r\nOn peut \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 l'agenda de sommeil et l\u00e0 ce sont les \u00e9l\u00e8ves eux- m\u00eames qui nous raconte quand ils vont se coucher, et quand ils vont se lever, donc c'est l\u00e0 on a leurs sentiments si on dort bien dormi ou mal dormi, c'est donc une mesure peu subjectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:04 > 0:28:21) [90%] : \r\nQuand ces donn\u00e9es auront \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s les adolescents pourront d\u00e9couvrir avec les chercheurs, comment fonctionne leur cerveau et pourquoi il est important d'dormi temps l'\u00e9tude d\u00e9bute en novembre, ne reste plus qu'\u00e0 trouver encore quelques adolescents, pr\u00eats \u00e0 faire l'exercice pour pouvoir r\u00e9colter des donn\u00e9es en quantit\u00e9 suffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:22 > 0:28:25) [99%] : \r\nEt qui peut s'inscrire \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:25 > 0:28:37) [88%] : \r\nDonc c'est essentiellement le le les prof de biologie et donc il faut \u00e0 tout prix que les \u00e9tudiants encouragent leurs professeurs que les parents \u00e9ventuellement aussi stimule, mais c'est les profs de de biologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:37 > 0:28:43) [88%] : \r\nDonc c'est quelque chose qui va se faire en classe, alors nous parents qu'on a un adolescent comment est-ce qu'on sait si Dora c'est aussi de assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:44 > 0:29:28) [89%] : \r\nAlors donc, normalement, bien s\u00fbr, on est cens\u00e9 se r\u00e9veiller en forme \u00e9ventuellement quelques minutes avant le r\u00e9veil, comme le font les adultes, les adolescents, la probl\u00e9matique, c'est le r\u00e9veil difficile, donc, ils ont donc pas le r\u00e9veil, il faut les parents qui tirs hors du lit, il y a bien s\u00fbr la somnolence \u00e0 l'\u00e9cole, surtout les premi\u00e8res heures du matin, de l'irritabilit\u00e9, bien s\u00fbr, et donc un \u00e9l\u00e8ve qui sont endort en classe et c'est pas normal, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc, et apr\u00e8s il y a le probl\u00e8me des 2 week- end \u00e0 savoir Les week- end ils vont bien s\u00fbr essayer de rattraper une dette de sommeil, qu'ils ont et en plus ils vont encore d\u00e9cal\u00e9 leur horloge donc on week- end les ados vont sans dormir jusqu'\u00e0 midi, ce qui n'est pas une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:28 > 0:29:31) [90%] : \r\nAlors il faut faire quoi quand on est parent, il faut les r\u00e9veiller alors assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:54) [87%] : \r\nOui alors exactement je pense, on peut, l\u00e0, il y a ces diplomatique mais il y a, il y a, il y a peu d'\u00e9tudes, moi je proposerai \u00e9ventuellement le week- end la \u00e0 10 heures les si\u00e8ges sont interdits et puis il faut \u00e0 tout prix, apporter l'information sur le sommeil et leur alli\u00e9 pour leurs \u00e9tudes et donc le soir, il faut \u00e0 tout prix qui diminue les interactions sociales qui sont tr\u00e8s stimulante et qu'il se soit plus \u00e0 l'\u00e9coute de leurs corps, avec des activit\u00e9s plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:54 > 0:30:05) [81%] : \r\nLes interactions sociales, \u00e7a veut dire discuter sur son t\u00e9l\u00e9phone, cela la marque monde sur WhatsApp, c'est, c'est jouer aux jeux vid\u00e9o et puis c'est, c'est aussi faire du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:05 > 0:30:34) [87%] : \r\nAlors bon le nom, le sport, il faut encourager le sport tout azimut, chez les jeunes, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais effectivement il y a certains horaires de sport, on va pas faire du sport, \u00e0 partir de 22 heures, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais ils ont appris une sagesse populaire non je pense chez les ados, il il faut il faut voil\u00e0 leur dire de de pas se connecter de, on sait que les ge\u00f4les et les jeux de son son excitant la fr\u00e9quence cardiaque augmente la temp\u00e9rature alors que tout devrait gentiment baisser au cr\u00e9puscule pour faciliter le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:34 > 0:30:42) [91%] : \r\nDonc l\u00e0 c'est fixer des r\u00e8gles dire 21 heures tu arr\u00eates les interactions sociales t'arr\u00eates ton t\u00e9l\u00e9phone, tu arr\u00eates Facebook et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:42 > 0:30:45) [95%] : \r\nVoil\u00e0 exactement et leur apporter l'information ils sont gagnants, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:46 > 0:31:15) [82%] : \r\nDonc tu am\u00e9liore rat\u00e9 quoi ton rendement au jeux vid\u00e9o si tu dors plus, tu seras plus en forme ce week- end et il sera plus en force pour ce drame alors je vous rappelle, si on veut s'inscrire \u00e0 votre \u00e9tude, on peut retrouver l'adresse donc qui, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on le retrouve sur notre site internet RTS d\u00e9couverte Point CH et puis \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment de de renseignements et de reportages sur le sommeil des adolescents et le sommeil \u00e9galement des adultes dans le dossier RTS D\u00e9couverte consacr\u00e9 au sommeil, merci beaucoup, c'\u00e9tait rapha\u00e9lique merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:15 > 0:31:44) [92%] : \r\nOui, Tania, c'est la fin de ce journal ce soir Couleurs locales vous parlera des vendanges aujourd'hui les habitudes des vignerons sont modifi\u00e9es par l'arriv\u00e9e de technologies de plus en plus pointue, elles permettent de suivre au plus pr\u00e8s la maturit\u00e9 du raisin gr\u00e2ce \u00e0 des photos satellites ou encore des pistolets laser et parmi les professionnels de la branche il y a les convaincus et les plus sceptiques rencontrent \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional voil\u00e0, merci de nous avoir suivi tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:59 > 0:32:03) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:15 > 0:32:17) [94%] : \r\nTranquillement, faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:37 > 0:32:38) [88%] : \r\nJe crois que c'est Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:39 > 0:32:42) [82%] : \r\nOu bien \u00e0 la Don Felipe que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:42 > 0:32:44) [87%] : \r\nAbsolument pas, dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:44 > 0:32:48) [66%] : \r\n\u00e0 Lorraine sont salet\u00e9 Alain Olivier fait le soir je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:49 > 0:32:50) [73%] : \r\nOlivier Four le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:56 > 0:33:02) [73%] : \r\nDisons tripatouiller les micros et \u00e7a t'agace non du PAF, ou non, je parle \u00e0 des \u00e0 Philippe hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:04 > 0:33:05) [65%] : \r\nAutre tueur du Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:05 > 0:33:06) [89%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:06 > 0:33:07) [76%] : \r\nDe l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:08 > 0:33:10) [93%] : \r\nDonc, alors tu prends de l'avance sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:26 > 0:33:29) [96%] : \r\nEt pour Claudia, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:30 > 0:33:31) [100%] : \r\nMerci Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:59 > 0:34:02) [90%] : \r\nBon hasta la Vista.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:23 > 0:34:32) [84%] : \r\nQui peut plus souffert, est ce que tu me le demande gentiment, encore un peu, j'aime bien comme \u00e7a, merci, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:32 > 0:34:35) [65%] : \r\nJe viens de-on \u00e0 peu pr\u00e8s opposant qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:35 > 0:34:39) [85%] : \r\nMoi j'aime bien, tr\u00e8s juste, quand que je suis comme \u00e7a qui soit pile face c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:45 > 0:34:53) [91%] : \r\nOui, on a tous apr\u00e8s c'est s\u00fbr que pour le regard \u00e0 l'image, il y a une position d'\u00e9cran qui est meilleure qu'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:53 > 0:34:55) [68%] : \r\nPollution d\u00e9licate bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:55 > 0:34:56) [68%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:57 > 0:35:06) [88%] : \r\nOh la la rotule, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 parce que si on est sur un dispositif avec 2 murs images qu'il faut passer de l'un \u00e0 l'autre et ohlala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:08 > 0:35:09) [69%] : \r\nEt puis si on m\u00eal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:05 > 0:38:29) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, pas de perturbations en vue dans les prochaines 24 heures mais c'est l'Automne les stratus les brouillards seront encore assez fr\u00e9quent \u00e0 part \u00e7a, le seul, il devrait pas transfert aujourd'hui, nous sommes sous l'influence d'oppression, nous am\u00e8ne \u00e0 temps stable mais \u00e9galement des bancs de brouillard de stratus sur le plateau, ou bien encore sur le Tessin centrale m\u00e9ridionale au-dessus, on le voit assez bien les nuages circule dans un courant d'ouest, mais ils sont assez inoffensif demain ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps avec tout de m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re instabilit\u00e9 en plus, on va regarder \u00e7a dans le d\u00e9tail avec les pr\u00e9visions de M\u00e9t\u00e9oSuisse donc cet apr\u00e8s- midi, les bancs de brouillard de stratus qui se trouve en ce moment sur le plateau, vont se dissiper, peut-\u00eatre en restera-t-il quelques poches de r\u00e9sistance plut\u00f4t sur le Centre, ou bien encore sur l'Est au-dessus des passages nuageux vont se poursuivent, mais dans la majorit\u00e9 des cas, le soleil devrait dominer par exemple sur l'ouest, ou bien encore en Valais au Tessin, c'est plut\u00f4t un temps d'\u00e9claircies auquel il faudra s'attendre l\u00e0, il est vrai qu'en ce moment les nuages sont encore assez compact c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, la douceur persiste cet apr\u00e8s- midi, il devrait faire entre 18 et 19 degr\u00e9s sur l'ouest du Plateau, pas plus de 16 17 par compte sur le quart Nord-Est 22 en Valais, ce sera le maximum pour la Suisse 19 \u00e9galement sur le Tessin et la limite du 0 degr\u00e9 se situera vers 3400 m\u00e8tres les vents seront encore de secteur ouest-sud-ouest ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne Tendance \u00e0 la bise sur le plateau, mais cette derni\u00e8re restera assez modeste pour la journ\u00e9e de jeudi, le matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit \u00e0 nouveau des bancs de stratus ou le brouillard sur le plateau, leur sommet devrait se situer vers 700 ma\u00eetres ciel couvert sur le Tessin au-dessus malgr\u00e9 des passages nuageux bien le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, nos brouillard Nosferatu devrait largement se dissiper et le soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux en particulier sur l'ouest, ou bien encore en Valais mais compter cette fois avec des formations de cumulus sur les reliefs, parce que nous serons dans les rangs stable en principe pas de pr\u00e9cipitation, vu au Tessin, les \u00e9claircies seront probablement plus discr\u00e8te qu'ailleurs c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature : l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin, il devra faire en moyenne entre 10 et 15 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 19 20 sur l'ouest, 23 en Vallet 17 sur le Tessin 18 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront cette fois de secteur sud sud- ouest des vents qui vont tourner au feu en fin de journ\u00e9e, mais surtout, vendredi, samedi, bien cette situation de feu devrait se poursuivre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e note corps l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, nous allons retrouver Sophie Davant tous ses invit\u00e9s, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-01-01T01:52:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1310354191", "durationSec": 113, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20131002, l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale DREIFUSS Ruth participe aux discussions de la Commission globale sur la politique de la drogue, qui part du constat de l'\u00e9chec des politiques internationales actuelles dans la lutte contre le trafic des stup\u00e9fiants.", "remarks": "LDM01, XDM01 : 12H45 : 52\" \r\nLDM01, XDM02 : 19H30 : 1'52\".", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "thematicPersons": ["SAMPAIO, JORGE", "ANNAN, KOFI", "BRANSON, RICHARD", "DREIFUSS, RUTH"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1350227"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354192", "durationSec": 112, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20131002, le Grand Conseil a adopt\u00e9 une nouvelle loi amenant plus de transparence dans le financement des partis politiques.", "remarks": "VERSION LONGUE DU SUJET DIFFUSEE DANS LE HIGHLIGHT DE LA SOIREE LIGUE DES \r\nCHAMPIONS FC BALE - SCHALKE 04 (ZU004932).", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1350228", "1350229"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354193", "durationSec": 26, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20131002, la ville a organis\u00e9 une soir\u00e9e festive intitul\u00e9e \"Promotions s\u00e9niors\" pour les jeunes retrait\u00e9s.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1310354194", "durationSec": 102, "title": "13.10.02", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20131002, la municipalit\u00e9 teste une mesure qui permet aux cyclistes de de br\u00fbler un feu rouge lorsqu'ils tournent \u00e0 droite, afin de fluidifier la circulation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)"], "thematicPersons": ["ALDER, ESTHER"], "sequenceIds": ["1350230"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354195", "durationSec": 53, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Cortaillod : 20131002, le constructeur naval DE MONTMOLLIN Jean-Marc a mont\u00e9 une association pour donner une nouvelle vie \u00e0 des vieux voiliers comme le \"Frihou\".", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1310354196", "durationSec": 122, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20131002, le Laboratoire du sommeil des HUG a lanc\u00e9 une exp\u00e9rience sur l'influence des m\u00e9dias dans la baisse du sommeil chez les adolescents.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1350231"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354197", "durationSec": 140, "title": "13.10.02", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20131001, 4 militants de l'organisation \u00e9cologiste Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole hostile \u00e0 Gazprom, le sponsor de la Ligue des Champions. Les 4 militants sont descendus du toit du stade St-Jacques au d\u00e9but de la rencontre de la Ligue des Champions entre le FC B\u00e2le et Schalke 04.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CORTAILLOD"], "thematicThemes": ["VOILIER"], "sequenceIds": ["1350233"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354198", "durationSec": 114, "title": "13.10.02", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20131001, d\u00e9faite du FC B\u00e2le, qui a perdu face \u00e0 Schalke 04 sur le score de 1 but \u00e0 0, lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe E de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SOMMEIL", "TROUBLE DU SOMMEIL"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1350234"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354199", "durationSec": 95, "title": "13.10.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "BANDEROLE", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["HITZFELD, OTTMAR", "PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["GREENPEACE", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1350237"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354200", "durationSec": 76, "title": "13.10.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["STRELLER, MARCO"], "thematicCorporations": ["SCHALKE 04", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1350238"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1310912236", "summary": "PLATEAU :\r\nOERRIG, Stephen, responsable du laboratoire du sommeil aux HUG (le manque de sommeil, le sommeil, les nouveaux m\u00e9dias).", "id": "912235"}, {"internalArchiveId": "GS1310350228", "summary": "20:13.05\r\nGen\u00e8ve-ville : DREIFUSS, Ruth, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, serrant la main et embrassant BRANSON, Richard, homme d'affaire britannique / DREIFUSS, Ruth embrassant SAMPAIO, Jorge, ex-pr\u00e9sident portugais / DREIFUSS, Ruth,   embrassant ANNAN, Kofi, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l' ONU / divers plans  r\u00e9union de travail de la Commission globale sur la politique de la drogue / itw DREIFUSS, Ruth (\u00e9chec de la politique internationale actuelle contre la  drogue) / extrait sur un grand \u00e9cran du film documentaire \"Breaking the Taboo\". politique des stup\u00e9fiants, trafic de stup\u00e9fiants.", "id": "1350227", "visualThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SAMPAIO, JORGE", "ANNAN, KOFI", "BRANSON, RICHARD", "DREIFUSS, RUTH"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350229", "summary": "LDM01, XDM01 :\r\n20:15.04\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans session du Grand Conseil / itw WILLENER,  Walter, d\u00e9put\u00e9 UDC (g\u00e9n\u00e9 par le c\u00f4t\u00e9 voyeuriste de la nouvelle loi sur le  financement des partis) / itw ANGST, Doris, d\u00e9put\u00e9 Les Verts (bonne   dynamique). financement, parti politique ", "id": "1350228", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["UDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350230", "summary": "LDM01, XDM02 :\r\n20:31.06\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans chancellerie d'Etat / itw ANGST, Doris, d\u00e9put\u00e9 Les Verts (le peuple pense que les partis politiques sont corrompus) / itw MEAN, Jean-Pierre, pr\u00e9sident de Transparency international suisse (lois pas  assez strictes). financement, parti politique.", "id": "1350229", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350231", "summary": "20:17.02\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans soir\u00e9e intitul\u00e9e \"Promotions s\u00e9niors\" / itw  ALDER, Esther, conseill\u00e8re administrative (important d'avoir un rite de  passage pour les s\u00e9niors) / itw MUNDLER, Pascal, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve-B\u00e9n\u00e9volat (le b\u00e9n\u00e9volat) / divers plans concert pour les retrait\u00e9s de groupe \"Le beau lac de B\u00e2le\" / itw retrait\u00e9s (soir\u00e9e r\u00e9ussie). retraite (\u00e9tat).\r", "id": "1350230", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ALDER, ESTHER"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350232", "summary": "20:21.33\r\nB\u00e2le-ville : divers plans sigle jaune indiquant autorisation de br\u00fbler un feu rouge pour les cyclistes tournant \u00e0 droite / cycliste passant \u00e0 droite pendant feu rouge / itw CHRETIEN, Roland, membre de Pro V\u00e9lo (content de la mesure) / divers plans en vitesse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de cyclistes dans la circulation (6\") / itw ERZINGER, Felix, charg\u00e9 du projet de Rapp Trans AG (la mesure se d\u00e9roule bien, fluidit\u00e9 de la circulation) / itw automobiliste (personne ne de devrait   traverser au rouge). circulation routi\u00e8re, bicyclette.\r", "id": "1350231", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350234", "summary": "20:23.42\r\nCortaillod : divers plans memnbre d'une association naviguant sur petit  voilier \"Frihou\" enti\u00e8rement en bois / itw DE MONTMOLLIN, Jean-Marc, de   l'association du \"Frihou\" (amoureux des vieux voiliers, histoire du Frihou) / divers plans \u00e9pave de vieux navires dans un hangar / itw LEONI, Ren\u00e9, (plaisir de participer \u00e0 cette association). voilier.", "id": "1350233", "visualThemes": ["VOILIER"], "visualGeographicals": ["CORTAILLOD"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350235", "summary": "20:26.07\r\nGen\u00e8ve-ville, laboratoire du sommeil au HUG : divers plans STERPENICH,  Virginie, du d\u00e9partement des neurosciences fondamentales, pr\u00e9sentant exp\u00e9rience sur le sommeil \u00e0 une MENARD, Ir\u00e8ne, adolescente / itw STERPENICH, Virginie  (\u00e9tudier le r\u00f4le des m\u00e9dias dans le sommeil des adolescents / itw MENARD, Ir\u00e8ne (sa consommation de m\u00e9dias). trouble du sommeil, sommeil.", "id": "1350234", "visualThemes": ["SOMMEIL", "TROUBLE DU SOMMEIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350238", "summary": "20:35.56\r\nB\u00e2le-ville, stade du Parc st-Jacques : divers plans 4 militants Greenpeace descendant du toit du stade et d\u00e9ployant grande banderole avec inscription  \"Gazprom, don't fool the Artics\" / footballeurs observant militants descendant du toit / itw SCHIBLI, Lucien, s\u00e9curit\u00e9 Basel United AG (arrestation des  militants) / itw FAVRE, Natalie, porte-parole de Greenpeace (action    m\u00e9diatis\u00e9e, militants arr\u00eat\u00e9s en Russie) / itw HEUSLER, Bernhard, pr\u00e9sident du FC B\u00e2le (s\u00e9curit\u00e9 du stade) / plan bref HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur de  l'\u00e9quipe nationale suisse de football et PLATINI, Michel, pr\u00e9sident de  l'UEFA, assis dans tribunes. FC B\u00e2le Ligue des champions, banderole   manifestation politique, \u00e9cologie.", "id": "1350237", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "BANDEROLE", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["HITZFELD, OTTMAR", "PLATINI, MICHEL"], "visualCorporations": ["GREENPEACE", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350239", "summary": "20:20.11\r\nB\u00e2le-ville, stade du Parc st-Jacques : divers plans match entre Schalke  04 et le FC B\u00e2le / divers plans occasion de la t\u00eate de STRELLER,   Marco, footballeur FC B\u00e2le / occasion de SCHAER, Fabian, footballeur du FC B\u00e2le / divers plans but de Schalke 04 marqu\u00e9 par DRAXLER, Julian, footballeur. Ligue des Champions.", "id": "1350238", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHAER, FABIAN", "STRELLER, MARCO"], "visualCorporations": ["SCHALKE 04", "FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1566801", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB275476", "position": "01"}}, {"id": "570740", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131544", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-269017", "internalArchiveId": "GE1309269018", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.10.02", "publicationDate": "2013-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5261190", "imageURL": "http://www.rts.ch/5261213.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les \"Cluedos\" grandeur nature se multiplient", "Amnesty Internationale d\u00e9nonce le comportement abusif des forces de police turques", "Vote de confiance du S\u00e9nat italien: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont, depuis Rome", "Le pr\u00e9sident du Conseil italien Enrico Letta a obtenu le vote de confiance de la part du S\u00e9nat", "Le journal", "Avec la fin de l'assurance priv\u00e9e pour les frontaliers, les HUG risquent de se retrouver en surcapacit\u00e9", "Neuch\u00e2tel adopte une loi qui veut mettre fin \u00e0 un flou souvent critiqu\u00e9 dans le pass\u00e9", "Greenpeace a frapp\u00e9 un grand coup en plein match de Ligue des Champions", "Coupe du monde 2022: 44 ouvriers sont morts sur les chantiers cet \u00e9t\u00e9 au Qatar", "19:30 Le journal", "BlackRock inaugure ses nouveaux locaux sur la Bahnhofstrasse \u00e0 Zurich", "BlackRock: les explications de Ron Hochuli", "Jeremy Irons est un acteur aux multiples facettes", "Cin\u00e9ma: \"Un train de nuit pour Lisbonne\" sort sur les \u00e9crans romands", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La recherche du meurtrier ou de l'arme du crime se joue comme un jeu de r\u00f4le et il a ses passionn\u00e9s.", "Selon l'organisation, les violations du droit ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 tr\u00e8s large \u00e9chelle lors de la r\u00e9pression des manifestations cet \u00e9t\u00e9.", "Les s\u00e9nateurs ont \u00e9t\u00e9 235 sur 307 \u00e0 voter en faveur du gouvernement Letta. Silvio Berlusconi, lui, conna\u00eet l'\u00e9chec comme il l'a rarement \u00e9prouv\u00e9.", "La perte financi\u00e8re pour l'h\u00f4pital genevois est estim\u00e9e \u00e0 25 millions de francs par an.", "C'est le troisi\u00e8me canton suisse \u00e0 le faire apr\u00e8s Gen\u00e8ve et le Tessin.", "La soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le stade a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour violation de domicile et le club rh\u00e9nan encourt des sanctions de l'UEFA.", "Cela veut dire que la grande f\u00eate du football risque de co\u00fbter la vie \u00e0 4000 malheureux en 10 ans. Le Qatar conteste, mais les preuves sont accablantes.", "BlackRock est un acteur majeur de la finance mondiale, mais son nom est quasi inconnu du grand public.", "Avec son regard d'acier et ses r\u00f4les souvent myst\u00e9rieux, l'acteur de 65 ans alterne avec plaisir les grosses productions et les films d'auteur.", "Le film est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique, notamment gr\u00e2ce au talent de Jeremy Irons."], "variantIds": ["ece-5146722", "ece-5146720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T23:50:10Z", "subTitles": ["19:30:14:10  19:30:16:11\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:19:02\r\nBerlusconi perd une partie cruciale,\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:22:11\r\n     le gouvernement italien\r\n      obtient la confiance.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:31:14\r\n  La d\u00e9sob\u00e9issance de ses propres\r\nlieutenants acc\u00e9l\u00e8rent sa d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:40:12\r\nGreenpeace a frapp\u00e9 un grand coup en\r\nplein match de Ligue des Champions.\r\n\r\n19:30:40:17  19:30:48:05\r\n   Les militants ont interrompu\r\nle match durant de longues minutes.\r\n\r\n19:30:49:18  19:30:54:21\r\n BlackRock inaugure ses locaux \r\n sur la Banhofstrasse \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:30:55:02  19:31:05:02\r\nPortrait de cet acteur tr\u00e8s influent\r\n      de la finance mondiale.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:14:19\r\n Au Qatar, cet \u00e9t\u00e9, 44 ouvriers \r\nseraient morts sur les chantiers.\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:21:21\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration internationale\r\ncraint le sacrifice de 4'000 vies\r\n\r\n19:31:22:02  19:31:27:00\r\npour que la f\u00eate du foot ait lieu.\r\n\r\n19:31:27:19  19:31:33:15\r\n Jeremy Irons, l'un des plus grands\r\ncom\u00e9dien du monde, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:42:12\r\n     Son talent \u00e9clate dans\r\n\"Le train de nuit pour Lisbonne\".\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:49:01\r\n   Berlusconi conna\u00eet l'\u00e9chec,\r\n     comme rarement \u00e9prouv\u00e9.\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:54:15\r\n      La fronde est apparue\r\n    dans ses propres troupes.\r\n\r\n19:31:54:20  19:32:02:19\r\nLe vote de confiance est sans appel:\r\n        235 voix contre 70.\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:07:07\r\nUne sortie de sc\u00e8ne sous les hu\u00e9es.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:19\r\n            Berlusconi,\r\nqui a toujours assur\u00e9 le spectacle,\r\n\r\n19:32:11:00  19:32:16:04\r\n   pourrait quitter la politique\r\n  sur cet ultime coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:32:16:09  19:32:21:15\r\n Quatre jours apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9\r\n    une crise de gouvernement,\r\n\r\n19:32:21:20  19:32:25:01\r\nil a fini par lui voter la confiance.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:20\r\n   Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de voter\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:33:10\r\n la confiance \u00e0 ce gouvernement.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:38:11\r\nUn retournement sous la contrainte.\r\n\r\n19:32:38:15  19:32:43:16\r\n Sa manoeuvre visait \u00e0 faire chuter\r\nle gouvernement pour \u00e9viter de perdre\r\n\r\n19:32:43:21  19:32:48:09\r\n    son si\u00e8ge au S\u00e9nat, suite \u00e0\r\nsa condamnation pour fraude fiscale.\r\n\r\n19:32:48:13  19:32:53:05\r\n   Son dauphin \u00e0 la t\u00eate du parti\r\nPeuple de la Libert\u00e9, Angelo Alfano,\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:55:21\r\na annonc\u00e9 vouloir voter la confiance.\r\n\r\n19:32:56:02  19:32:59:11\r\n   Ce qui risquait de provoquer\r\n      une scission du parti.\r\n\r\n19:32:59:18  19:33:02:06\r\nDiviser la coalition de centre-droit\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:03:19\r\n     aurait \u00e9t\u00e9 une erreur.\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:08:20\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil\r\n  Enrico Letta n'avait pas h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:12:04\r\n   \u00e0 lancer un appel \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:33:12:09  19:33:14:17\r\nAssez de politique des tranch\u00e9es.\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:15:21\r\n        Concentrons-nous\r\n\r\n19:33:16:02  19:33:18:10\r\n   sur ce qui doit \u00eatre fait.\r\n\r\n19:33:18:15  19:33:22:20\r\n   Un enjeu qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \r\n   aux Italiens, qui se montrent\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:25:00\r\n    de plus en plus d\u00e9sabus\u00e9s.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:28:17\r\n  Il faut trouver une solution\r\n     pour le bien du pays.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:31:20\r\n       Sinon on va couler.\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:37:23\r\n      -Qu'ils s'en aillent\r\n       tous \u00e0 la maison !\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:43:07\r\n Beaucoup en Europe s'inqui\u00e9taient\r\n   d'une \u00e9ni\u00e8me crise politique\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:47:06\r\n         venant aggraver\r\n  la crise financi\u00e8re en Italie.\r\n\r\n19:33:48:12  19:33:51:16\r\n    Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:33:51:21  19:33:55:18\r\n      Le tournant politique:\r\nle l\u00e2chage par ses propres hommes,\r\n\r\n19:33:55:23  19:33:57:08\r\n       notamment A.Alfano.\r\n\r\n19:33:57:12  19:33:59:12\r\n          Qui est-il ?\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:11:04\r\n      Dans le r\u00f4le de Brutus,\r\n              Alfano.\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:17:06\r\n C'\u00e9tait le dauphin de Berlusconi.\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:22:00\r\n Il a d\u00e9cid\u00e9 de se rebeller contre\r\n            son mentor.\r\n\r\n19:34:22:02  19:34:27:13\r\nMais il a peut-\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\n           tuer le p\u00e8re.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:31:20\r\n Il veut enlever le parti des mains\r\n      des radicaux de droite.\r\n\r\n19:34:31:22  19:34:37:19\r\n Il a prouv\u00e9 que Berlusconi est en\r\n          fin de course.\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:43:22\r\n Il faut rappeler la composition \r\nparticuli\u00e8re du Parlement italien.\r\n\r\n19:34:45:15  19:34:51:15\r\n Le grand parti de P\u00e9p\u00e9 Grillo.\r\n\r\n19:34:52:21  19:34:57:21\r\nLe parti de Berlusconi est divis\u00e9.\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:03:23\r\n      Tout para\u00eet possible.\r\n\r\n19:35:12:18  19:35:17:00\r\nSilvio Berlusconi est accus\u00e9 en ce\r\nmoment \u00e0 Naples d'avoir achet\u00e9 des\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:19:03\r\n            s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:21:17\r\n            En Italie,\r\n   on change beaucoup de partis,\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:24:11\r\n    c'est la maladie italienne.\r\n\r\n19:35:24:11  19:35:27:14\r\n    Neuch\u00e2tel adopte une loi \r\n   qui veut mettre fin au flou\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:30:11\r\nautour du financement des partis.\r\n\r\n19:35:31:09  19:35:33:23\r\n     Les Neuch\u00e2telois pourront\r\n       bient\u00f4t chercher ici\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:36:14\r\n       plus de transparence\r\n   dans leur syst\u00e8me politique.\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:39:00\r\n      Ils pourront consulter\r\n        \u00e0 la chancellerie\r\n\r\n19:35:39:05  19:35:42:01\r\n          les donations\r\n        faites aux partis.\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:45:20\r\n      Une mani\u00e8re de redorer \r\n     le blason des politiques.\r\n\r\n19:35:46:02  19:35:48:08\r\n     43 % des sond\u00e9s pensent\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:50:09\r\n    que les partis politiques\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:53:07\r\n        sont corrompus,\r\n    il nous semble important\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:58:10\r\n      de redonner confiance\r\n        \u00e0 la population.\r\n\r\n19:35:59:02  19:36:02:14\r\n-Cette loi ouvre un c\u00f4t\u00e9 voyeuriste.\r\n\r\n19:36:02:19  19:36:05:03\r\n  On veut montrer que l'UDC est\r\n\r\n19:36:05:08  19:36:12:13\r\nsoutenue par l'entreprise x, y, z,\r\n     et \u00e7a, \u00e7a nous d\u00e9range.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:16:11\r\n     Seuls les dons d\u00e9passant \r\n     5'000 frs sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:36:16:16  19:36:19:13\r\n      Les noms des donateurs\r\n      et les montants vers\u00e9s\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:21:11\r\n    seront publi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:36:21:16  19:36:24:02\r\nImpossible de dire qui verse combien.\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:27:08\r\n    Neuch\u00e2tel est le troisi\u00e8me\r\n       canton \u00e0 r\u00e9glementer\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:29:11\r\n    le financement des partis.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:34:16\r\nMais pour Transparency International,\r\n ces textes ne vont pas assez loin.\r\n\r\n19:36:35:02  19:36:36:22\r\n   C'est encore assez limit\u00e9.\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:38:22\r\n  A Gen\u00e8ve, on n'a qu'une liste\r\n\r\n19:36:39:03  19:36:46:01\r\ndes donateurs et un montant global.\r\n\r\n19:36:46:08  19:36:50:20\r\n Pour combler ces lacunes, une loi\r\n   f\u00e9d\u00e9rale serait la bienvenue.\r\n\r\n19:36:51:01  19:36:53:07\r\n       A Neuch\u00e2tel, on pense\r\n        que le vote d'hier\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:55:15\r\n pourrait faire bouger les choses.\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:57:03\r\n       On esp\u00e8re relancer\r\n\r\n19:36:57:08  19:36:58:20\r\n une dynamique dans les cantons.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:02:01\r\nEt que \u00e7a incite les parlementaires\r\n      \u00e0 revenir sur le sujet.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:04:22\r\nUn enthousiasme pas toujours partag\u00e9.\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:06:22\r\n       Je suis pessimiste.\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:09:00\r\n     Les cantons al\u00e9maniques\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:12:20\r\n       sont beaucoup plus\r\n     r\u00e9serv\u00e9s en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:37:13:02  19:37:17:07\r\n   Et en effet, sous la Coupole,\r\n     on discute du financement\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:21:09\r\n     des partis depuis 30 ans\r\n    sans trouver de compromis.\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:26:02\r\n  BlackRock inaugure ses locaux\r\n      sur la Banhofstrasse.\r\n\r\n19:37:26:07  19:37:29:11\r\n      Sa masse sous gestion\r\n     est 50 fois plus grande\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:31:23\r\n   que le budget de la Suisse.\r\n\r\n19:37:32:04  19:37:37:04\r\n           Son num\u00e9ro 2\r\nest notre compatriote P.Hildebrand.\r\n\r\n19:37:39:03  19:37:42:16\r\n     Paradoxe: acteur majeur\r\n     de la finance mondiale,\r\n\r\n19:37:42:21  19:37:45:17\r\nson nom est quasi inconnu du public.\r\n\r\n19:37:45:22  19:37:47:13\r\n          Explication.\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:53:12\r\n         Manhattan abrite\r\n      le si\u00e8ge de BlackRock.\r\n\r\n19:37:53:17  19:37:56:14\r\n    On y retrouve P.Hildebrand.\r\n\r\n19:37:56:19  19:38:02:12\r\n L'ancien pr\u00e9sident de la BNS est\r\n aujourd'hui employ\u00e9 de la firme.\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:06:07\r\n       Mais il reste discret\r\n         sur ses mandats.\r\n\r\n19:38:06:15  19:38:09:07\r\n Nous avons diff\u00e9rents mandats.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:13:04\r\n  Il est de notori\u00e9t\u00e9 publique\r\n\r\n19:38:13:09  19:38:16:18\r\n    que nous avons conseill\u00e9\r\n     la Gr\u00e8ce et l'Irlande.\r\n\r\n19:38:16:23  19:38:21:11\r\n Mais il y a d'autres mandats o\u00f9\r\nnos clients pr\u00e9f\u00e8rent l'anonymat.\r\n\r\n19:38:21:18  19:38:25:13\r\n En pleine crise de la zone euro,\r\n       BlackRock est devenu\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:29:01\r\n       l'un des conseillers\r\n    des gouvernements endett\u00e9s.\r\n\r\n19:38:29:06  19:38:33:11\r\n Et aux USA aussi, apr\u00e8s la crise\r\n  dessubprimes,les r\u00e9gulateurs\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:38:21\r\n   se sont appuy\u00e9s sur l'expertise\r\ndu groupe et de son fondateur L.Fink.\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:42:02\r\n Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:43:21\r\n     d'analyse des risques,\r\n\r\n19:38:44:02  19:38:47:17\r\n   et quand la crise a \u00e9clat\u00e9,\r\n   de nombreuses institutions\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:49:19\r\n    nous ont demand\u00e9 conseil.\r\n\r\n19:38:50:00  19:38:52:07\r\n La r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:57:08\r\n      mais aussi la Suisse,\r\n  quand UBS a eu ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:01:02\r\n         Oui, m\u00eame la BNS.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:06:11\r\nOmnipr\u00e9sent, le groupe est le premier\r\n   gestionnaire d'actifs au monde:\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:09:22\r\n pr\u00e8s de 3'500 mias de frs g\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:39:10:03  19:39:19:04\r\n          BlackRock a su\r\n     tirer parti de la crise.\r\n\r\n19:39:19:09  19:39:23:11\r\n        Larry Fink a \u00e9vit\u00e9\r\n le pi\u00e8ge des hypoth\u00e8ques pourries\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:25:18\r\n   dans l'immobilier am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:30:10\r\n   Il y a 25 ans, l'investisseur\r\n  s'y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 les dents,\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:35:12\r\n   perdant 100 mios de dollars,\r\n      une le\u00e7on de prudence.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:38:16\r\n  C'est cet \u00e9chec qui m'a donn\u00e9\r\n\r\n19:39:38:21  19:39:41:18\r\nl'envie de comprendre le risque.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:48:03\r\n     C'est \u00e0 partir de l\u00e0 que\r\nj'ai eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er BlackRock.\r\n\r\n19:39:50:09  19:39:56:02\r\n Gestionnaire de risques, le groupe\r\ntisse sa toile sur toutes les bourses\r\n\r\n19:39:56:07  19:40:00:19\r\n  et conseille les gouvernements.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:03:19\r\n      Une influence discr\u00e8te,\r\n          mais d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:40:05:05  19:40:06:19\r\n      Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:09:11\r\n Un acteur puissant et mondial.\r\n\r\n19:40:09:16  19:40:11:21\r\n     Est-il assez contr\u00f4l\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:17:10\r\n               Oui,\r\n            en th\u00e9orie.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:23:11\r\n    Il est soumis \u00e0 des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:29:18\r\nDes organisations aussi puissantes\r\n   ont des leviers de lobbying\r\n\r\n19:40:29:20  19:40:34:16\r\n          consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:37:21\r\n         Aux \u00c9tats-Unis,\r\nune entreprise purement financi\u00e8re\r\n\r\n19:40:37:23  19:40:43:21\r\n  ne devrait pas pouvoir faire de\r\n  commerce de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:40:43:23  19:40:48:01\r\n   Elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir\r\ngonfl\u00e9 le prix de plusieurs mati\u00e8res\r\n\r\n19:40:48:03  19:40:51:18\r\n            premi\u00e8res.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:56:04\r\nLes r\u00e8gles sont flexibles et en cas \r\nd'entorse,  les m\u00e9canismes sont tr\u00e8s\r\n\r\n19:40:56:06  19:40:57:11\r\n            complexes.\r\n\r\n19:40:57:12  19:41:00:13\r\nOn se m\u00e9fie des vues manich\u00e9ennes.\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:06:10\r\nDes Etats ont fait des jongleries.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:12:11\r\n    BlackRock est-il fiable ?\r\n\r\n19:41:16:15  19:41:19:01\r\n               Oui,\r\n c'est une machine \u00e0 analyser les\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:25:03\r\n  risques d'une grande fiabilit\u00e9.\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:30:02\r\n   Ils ont des parts dans 15 000\r\n           entreprises.\r\n\r\n19:41:30:04  19:41:36:04\r\n     Ce pouvoir de conseiller\r\n       pose des questions.\r\n\r\n19:41:45:01  19:41:48:14\r\n      BlackRock conseille les\r\n gouvernements,  c'est comme si un\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:52:20\r\njoueur de poker pouvait murmurer \u00e0\r\n      l'oreille du banquier.\r\n\r\n19:41:52:20  19:41:56:09\r\n   Les militants de Greenpeace\r\n      ont r\u00e9ussi \u00e0 stopper\r\n\r\n19:41:56:13  19:41:59:04\r\nun match de Ligue des Champions.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:04:06\r\n  Stupeur \u00e0 St-Jacques hier soir,\r\n    quatre membres du mouvement\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:08:20\r\n \u00e9cologiste Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9\r\n une banderole hostile \u00e0 Gazprom,\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:12:21\r\n sponsor de la Ligue des Champions\r\n   et de l'\u00e9quipe de Schalke 04.\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:17:01\r\n   Une op\u00e9ration qui intervient\r\nquelques jours apr\u00e8s l'arrestation\r\n\r\n19:42:17:06  19:42:21:15\r\nen Russie de militants de Greenpeace\r\n  qui protestaient contre Gazprom.\r\n\r\n19:42:21:22  19:42:23:21\r\n    La police nous a pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:27:09\r\n      Une fois sur le toit,\r\n   ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 suspendus.\r\n\r\n19:42:27:13  19:42:30:02\r\nC'\u00e9tait trop dangereux d'intervenir.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:35:08\r\n    Quand ils sont remont\u00e9s,\r\n  on les a donn\u00e9s \u00e0 la police.\r\n\r\n19:42:35:16  19:42:40:09\r\n        C'est une premi\u00e8re\r\n    dans un stade de football.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:43:23\r\nC'est satisfaisant de voir la presse\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:46:12\r\n   faire \u00e9cho de notre action.\r\n\r\n19:42:46:17  19:42:50:09\r\nMaintenant, on attend la lib\u00e9ration\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:54:02\r\n      des trente personnes\r\n      arr\u00eat\u00e9es en Russie.\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:59:02\r\n  Pour le pr\u00e9sident du FC B\u00e2le,\r\nla question est de savoir jusqu'o\u00f9\r\n\r\n19:42:59:07  19:43:03:14\r\n  va la responsabilit\u00e9 d'un club\r\n     en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:23  19:43:09:02\r\nUn stade de football ne sera jamais\r\n    une zone compl\u00e8tement s\u00fbre.\r\n\r\n19:43:09:07  19:43:16:02\r\nNous ne pouvons appliquer les m\u00eames\r\nmesures de s\u00e9curit\u00e9 qu'un a\u00e9roport.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:20:15\r\n   Le stade St-Jacques se situe\r\n    dans un centre commercial,\r\n\r\n19:43:20:20  19:43:24:06\r\n    d'o\u00f9 une difficult\u00e9 accrue\r\n      en termes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:28:18\r\n L'UEFA, dont le pr\u00e9sident Michel\r\n Platini \u00e9tait pr\u00e9sent au match,\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:32:01\r\n       a ouvert une enqu\u00eate\r\n        contre le FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:43:33:03  19:43:38:15\r\n La justice russe a inculp\u00e9 pour\r\n \"piraterie en bande organis\u00e9e\"\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:43:05\r\n14 des 30 militants de Greenpeace\r\n   arr\u00eat\u00e9s la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:45:17\r\nIls risques 10 \u00e0 15 ans de prison\r\n\r\n19:43:45:22  19:43:49:08\r\n       pour s'en \u00eatre pris\r\n  \u00e0 une plate-forme p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:52:14\r\n       Le militant suisse \r\n       n'est pas concern\u00e9.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:58:03\r\n    En Gr\u00e8ce, quatre d\u00e9put\u00e9s \r\n   du parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e\r\n\r\n19:43:58:08  19:44:02:13\r\n ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'appartenance\r\n  \u00e0 une organisation criminelle\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:06:10\r\n      suite \u00e0 l'assassinat\r\n   d'un chanteur antifasciste.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:13:07\r\nTrois d'entre eux ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \r\nd'une lib\u00e9ration conditionnelle.\r\n\r\n19:44:14:16  19:44:24:06\r\n   Amnesty International d\u00e9nonce\r\nle comportement de la police turque.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:28:06\r\n         Selon Amnesty,\r\n     les violations du droit\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:34:13\r\n        ont \u00e9t\u00e9 commises\r\n    cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:40:13\r\n  Hakan avec son \u00e9pouse au temps\r\nde l'insouciance avant de se faire\r\n\r\n19:44:40:18  19:44:45:19\r\n battre par la police, de se faire\r\nbriser le nez et de perdre un oeil.\r\n\r\n19:44:46:03  19:44:48:11\r\nNotre vie est devenue difficile.\r\n\r\n19:44:48:15  19:44:52:00\r\nMon mari ne peut plus travailler.\r\n\r\n19:44:52:09  19:44:56:06\r\nLa vie a bascul\u00e9 pour des milliers\r\n        de Turcs cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:00:08\r\n      quand des contestations\r\n   ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es.\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:03:07\r\n     8'000 bless\u00e9s et 6 morts.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:08:06\r\n   Amnesty d\u00e9nonce des violations\r\ndes droits humains \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:11:10\r\nComme celle dont a \u00e9t\u00e9 victime Hakan.\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:16:02\r\n     Son tort est d'avoir \u00e9t\u00e9 \r\n     pr\u00e8s d'une manifestation.\r\n\r\n19:45:16:10  19:45:19:03\r\n    Cinq policiers anti\u00e9meute\r\n\r\n19:45:19:08  19:45:21:02\r\n   et un en civil ont commenc\u00e9\r\n\r\n19:45:21:07  19:45:22:06\r\n          \u00e0 me battre.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:16\r\n   Ils m'ont tra\u00een\u00e9 par terre,\r\n     m'ont jet\u00e9 sur un feu,\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:32:15\r\nje pense que le policier en civil\r\n        m'a crev\u00e9 l'oeil.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:37:03\r\n La police visait souvent la t\u00eate,\r\n         d\u00e9nonce Amnesty.\r\n\r\n19:45:37:08  19:45:41:03\r\n C'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Hulya.\r\n\r\n19:45:41:12  19:45:43:20\r\n  Les policiers ont clairement\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:45:11\r\n      abus\u00e9 de leur force.\r\n\r\n19:45:45:16  19:45:48:14\r\n         Nous exercions\r\n   notre droit de manifester,\r\n\r\n19:45:48:19  19:45:53:01\r\n      mais eux ne sont pas\r\n  intervenus de mani\u00e8re l\u00e9gale.\r\n\r\n19:45:53:10  19:45:56:15\r\n       Les victimes veulent \r\n      que justice soit faite.\r\n\r\n19:45:56:19  19:46:01:05\r\n    Le gouvernement a ouvert une\r\nenqu\u00eate sur une possible utilisation\r\n\r\n19:46:01:10  19:46:02:20\r\n      excessive de la force.\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:05:01\r\n Mais il n'a pas r\u00e9agi au rapport\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:09:04\r\n      publi\u00e9 deux jours apr\u00e8s\r\n  une s\u00e9rie de r\u00e9formes promises.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:13:22\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n  le Qatar accus\u00e9 d'inhumanit\u00e9\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:17:22\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard des travailleurs\r\n dans la perspective du Mondial.\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:23:00\r\nEt J.Irons est l'invit\u00e9, il parle\r\nde \"Train de nuit pour Lisbonne.\"\r\n\r\n19:46:24:02  19:46:28:11\r\n       L'assurance-maladie\r\ndes frontaliers impos\u00e9e par Paris.\r\n\r\n19:46:28:15  19:46:33:13\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais veut ainsi\r\nr\u00e9cup\u00e9rer des dizaines de millions.\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:38:11\r\n       Le nouveau syst\u00e8me\r\n   touche 175'000 frontaliers.\r\n\r\n19:46:38:15  19:46:55:05\r\n Ils n'ont plus de choix, la France\r\nleur impose l'affiliation \u00e0 la S\u00e9cu.\r\n\r\n19:46:56:00  19:46:59:16\r\n  La fin de l'assurance priv\u00e9e \r\n  pour les frontaliers signifie\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:02:23\r\nqu'ils ne pourront plus se faire\r\n       soigner en Suisse.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:07:08\r\nLes HUG risquent de se retrouver\r\n        en surcapacit\u00e9.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:12:23\r\n     Dans moins d'un an, plus\r\n de 100'000 patients frontaliers,\r\n\r\n19:47:13:04  19:47:17:18\r\n   aujourd'hui trait\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\ndevront se faire soigner en France.\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:21:12\r\n      Certains services vont\r\n   se retrouver en surcapacit\u00e9.\r\n\r\n19:47:21:22  19:47:23:23\r\n  Le domaine le plus important\r\n\r\n19:47:24:04  19:47:26:10\r\nsera probablement l'accouchement.\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:31:11\r\nNous essayons de mesurer l'effet \r\nqu'aura la perte de ces patients.\r\n\r\n19:47:31:15  19:47:38:08\r\n   L'estimation est de l'ordre\r\n      de 25 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:43:15\r\n  2 % des recettes, cela aura des\r\n  cons\u00e9quences sur l'institution.\r\n\r\n19:47:44:02  19:47:45:15\r\n          Des personnes\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:47:22\r\n    vont perdre leur travail.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:52:18\r\nOn ne pourra pas payer des gens \r\nqui ne fournissent pas de soins.\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:57:14\r\nOn aura pas besoin de licencier,\r\nmais on ne pourra pas r\u00e9engager\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:01:20\r\n   suite aux d\u00e9parts naturels.\r\n\r\n19:48:02:05  19:48:05:23\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\n       on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n19:48:06:04  19:48:09:21\r\n       La r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes\r\n  fait face \u00e0 certaines p\u00e9nuries.\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:12:05\r\n   On va voir venir en France\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:14:04\r\n   des personnes qui cherchent\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:15:20\r\n     un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:48:16:01  19:48:19:16\r\n  Or, en France, nous manquons\r\n   de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:25:21\r\n     Or, on va leur rajouter\r\n     15 ou 20 % de patients.\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:30:05\r\n     Des deux c\u00f4t\u00e9s, on estime\r\n    que les r\u00e9alit\u00e9s r\u00e9gionales\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:07\r\n       n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises\r\n       en compte par Paris.\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:34:23\r\n        Ils ont le droit\r\n\r\n19:48:35:04  19:48:37:00\r\n    de faire ce qu'ils font.\r\n\r\n19:48:37:05  19:48:41:15\r\n   Mais couper l'acc\u00e8s aux soins\r\n\u00e0 toute une partie de la population,\r\n\r\n19:48:41:20  19:48:43:05\r\n      \u00e7a para\u00eet maladroit.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:46:21\r\n        Seules les urgences\r\n     m\u00e9dicales et les patients\r\n\r\n19:48:47:02  19:48:51:13\r\n avec une assurance compl\u00e9mentaire\r\n  pourront \u00eatre trait\u00e9s partout.\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:56:04\r\n     Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   internationale du travail,\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:01\r\n     44 ouvriers sont morts\r\n        au Qatar cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:04:03\r\n    sur l'exploitation devant\r\n   accueillir le Mondial 2022.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:05:11\r\n          400 en un an.\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:10:16\r\nLa f\u00eate du football risque de co\u00fbter\r\nla vie \u00e0 4'000 malheureux en 10 ans.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:15:05\r\n  Les preuves sont accablantes.\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:23:11\r\n             Qatar !\r\n\r\n19:49:23:15  19:49:26:20\r\n      En attribuant la Coupe \r\n      du monde 2022 au Qatar,\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:31:13\r\n     la FIFA a fait un cadeau \u00e0\r\nun des pays les plus riches du monde.\r\n\r\n19:49:31:18  19:49:35:23\r\n   Un pays qui se sert du sport\r\n       comme d'une vitrine.\r\n\r\n19:49:37:05  19:49:42:00\r\nMais pour leur projet pharaonique,\r\n     les Qatariens font appel\r\n\r\n19:49:42:05  19:49:45:07\r\n             \u00e0 1,2 mio\r\n     de travailleurs migrants.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:52:08\r\n Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer\r\n   leurs conditions de travail.\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:55:15\r\n    Si le Qatar ne change pas\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:57:06\r\n          ses m\u00e9thodes,\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:05:18\r\n   2022 sera la Coupe du monde\r\nde la honte et de l'esclavagisme.\r\n\r\n19:50:08:21  19:50:12:12\r\n     Les conditions de travail\r\n           font fr\u00e9mir.\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:16:18\r\n  15 h de travail, 6 jours sur 7,\r\n           \u00e0 50 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:21:18\r\n    D\u00e8s 2011, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   internationale des syndicats\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:28:01\r\n      d\u00e9non\u00e7ait les violations\r\ndes droits des travailleurs au Qatar.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:31:16\r\n C'est une situation tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:34:16\r\n Il y a 400 morts chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:34:21  19:50:37:12\r\n    Leur condition de travail\r\n\r\n19:50:37:17  19:50:40:03\r\n  et de vie sont inacceptables.\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:48:06\r\n Si rien ne change, il y aura 4'000\r\nmorts au d\u00e9but de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:50:48:14  19:50:53:11\r\n      Des hommes, jeunes, qui\r\n     meurent sur les chantiers\r\n\r\n19:50:53:15  19:50:58:22\r\nd'accidents ou de crise cardiaque \r\n\u00e0 cause des conditions de travail.\r\n\r\n19:50:59:03  19:51:07:04\r\nIls sont entass\u00e9s dans des taudis,\r\n  sans eau ni le moindre droit.\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:10:04\r\nQuand l'ouvrier arrive au Qatar,\r\n\r\n19:51:10:09  19:51:13:09\r\nle patron lui prend son passeport,\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:18:04\r\n   donc il ne peut ni changer \r\n  de boulot, ni sortir du pays.\r\n\r\n19:51:18:09  19:51:22:13\r\n    C'est de l'esclavagisme.\r\n\r\n19:51:22:18  19:51:28:04\r\n Le patron a un contr\u00f4le total.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:03\r\n Le Qatar rejette ces accusations.\r\n\r\n19:51:31:08  19:51:36:07\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration internationale des\r\nsyndicats pousse la FIFA \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:40:04\r\n    Et \u00e0 r\u00e9attribuer le Mondial\r\n     si le Qatar n'\u00e9volue pas.\r\n\r\n19:51:40:09  19:51:44:15\r\n       Le sujet sera demain\r\n   \u00e0 l'ordre du jour de la FIFA.\r\n\r\n19:51:46:01  19:51:49:09\r\n     Le romancier Tom Clancy\r\n       est mort \u00e0 66 ans.\r\n\r\n19:51:49:13  19:51:53:22\r\n Il \u00e9tait connu pour introduire\r\n\r\n19:51:54:03  19:51:59:03\r\nl'espionnage et les technologies\r\n\r\n19:51:59:20  19:52:04:05\r\n\"Un train de nuit pour Lisbonne\"\r\n  sort ce soir sur les \u00e9crans.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:10:19\r\nLe film est tir\u00e9 d'un roman suisse\r\n   et tourn\u00e9 en partie \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:13:20\r\n          Il est port\u00e9\r\n  par le talentueux de J.Irons,\r\n\r\n19:52:14:01  19:52:18:03\r\n           qui a jou\u00e9\r\n   les r\u00f4les les plus divers.\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:27:03\r\n   Dans les rues de Berne, avec\r\n R.Gregorius, professeur de latin.\r\n\r\n19:52:27:08  19:52:33:02\r\n   Un sauvetage, la d\u00e9couverte\r\nd'un livre et l'aventure commence.\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:36:09\r\nUn voyage qui le m\u00e8nera au Portugal.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:41:02\r\n     Je suis dans un train.\r\n   -Un train ? Pour aller o\u00f9 ?\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:47:23\r\nOn doit cette enqu\u00eate existentielle \r\nau Bernois P.Bieri, alias P.Mercier.\r\n\r\n19:52:48:04  19:52:53:11\r\n Son livre fut un succ\u00e8s mondial \r\n et l'adaptation au cin\u00e9ma aussi.\r\n\r\n19:52:53:15  19:52:57:10\r\n        170'000 spectateurs\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:52:57:14  19:53:02:08\r\n  Une r\u00e9ussite qui doit beaucoup\r\n\u00e0 J.Irons, dans un r\u00f4le sur mesure.\r\n\r\n19:53:02:12  19:53:09:21\r\nOn m'a dit que c'est vous qui aviez\r\n   mis en terre Amadeo de Prado.\r\n\r\n19:53:10:04  19:53:15:14\r\n    Performance de choix pour\r\n  celui qui a d\u00e9but\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:19:21\r\n         Jeremy Irons !\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:26:00\r\n  Encens\u00e9 sur les planches, puis\r\n\u00e0 Hollywood pour un Oscar en 1991.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:29:18\r\n Ma liaison avec cette personne\r\n     m'emp\u00eache de respecter\r\n\r\n19:53:30:00  19:53:32:03\r\n   l'engagement que j'ai pris.\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:37:11\r\n     Oscar du meilleur acteur\r\npour son r\u00f4le de Claus von Buelow.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:41:19\r\n       Salut John McClain.\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:45:09\r\n     Avec son regard d'acier \r\n     et ses r\u00f4les myst\u00e9rieux,\r\n\r\n19:53:45:13  19:53:50:00\r\n  il alterne grosses productions\r\n        et films d'auteur.\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:56:10\r\n       Un jour Bruce Willis,\r\n       un autre David Lynch.\r\n\r\n19:53:56:14  19:53:58:16\r\n           Thank you !\r\n\r\n19:53:58:22  19:54:08:03\r\n  Il s'est aussi fait une place \r\n  dans le coeur des s\u00e9riephiles.\r\n\r\n19:54:08:08  19:54:13:02\r\n  Il incarne le pape Alexandre VI\r\n        dans \"Les Borgias\".\r\n\r\n19:54:13:07  19:54:16:15\r\n           Un autre r\u00f4le\r\n      dans lequel il excelle.\r\n\r\n19:54:22:06  19:54:24:09\r\n     Jeremy Irons, bonsoir.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:28:23\r\nComment vous trouvez la Suisse ?\r\n\r\n19:54:29:04  19:54:35:02\r\n        C'est tr\u00e8s petit,\r\n   tr\u00e8s beau, tr\u00e8s montagneux.\r\n\r\n19:54:35:07  19:54:38:00\r\n   J'ai toujours aim\u00e9 le ski.\r\n\r\n19:54:38:05  19:54:43:19\r\n J'ai beaucoup profit\u00e9 de Berne,\r\n   l\u00e0 o\u00f9 on a tourn\u00e9 le film.\r\n\r\n19:54:44:00  19:54:47:18\r\n       J'admire votre sens\r\n       de l'organisation.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:53:08\r\n      Tout fonctionne ici !\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:57:20\r\n\"Un train de nuit pour Lisbonne\",\r\n   l'histoire de R.Gregorius,\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:02:06\r\n  professeur de latin qui sauve\r\n  une femme qui va se suicider.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:06:07\r\nCa peut arriver \u00e0 tout le monde ?\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:07:23\r\n            En effet.\r\n\r\n19:55:08:04  19:55:13:08\r\nDans la vie, tout peut basculer.\r\n\r\n19:55:13:12  19:55:19:08\r\n       La vie peut changer\r\n      du jour au lendemain.\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:25:11\r\n Une de mes citations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es,\r\n  c'est: \"Si on fait des plans,\r\n\r\n19:55:25:15  19:55:30:01\r\n    \u00e7a fait bien rire Dieu.\"\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:34:13\r\n      Dans les \"Borgias\",\r\nvous jouez le pape Alexandre VI.\r\n\r\n19:55:34:18  19:55:37:09\r\nOn vous y d\u00e9couvre tr\u00e8s m\u00e9chant.\r\n\r\n19:55:37:13  19:55:44:04\r\nVous \u00eates retors, cynique, cruel.\r\n\r\n19:55:44:09  19:55:47:02\r\n        C'est jouissif ?\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:51:05\r\n      Oh oui, j'y ai pris \r\n     \u00e9norm\u00e9ment de plaisir.\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:54:19\r\n         Dans une s\u00e9rie,\r\n      on a le temps de voir\r\n\r\n19:55:55:00  19:56:00:00\r\nles incoh\u00e9rences des personnages.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:04:16\r\n C'\u00e9tait un grand organisateur,\r\n   mais il \u00e9tait aussi per\u00e7u\r\n\r\n19:56:04:21  19:56:10:11\r\n    comme quelqu'un de cruel\r\n          et corrompu.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:20:08\r\nEssayer de voir comment l'int\u00e9grer \r\n\u00e0 un seul personnage est fascinant.\r\n\r\n19:56:20:12  19:56:29:05\r\nLa s\u00e9rie fascine par sa cruaut\u00e9.\r\n\r\n19:56:29:10  19:56:33:19\r\nNous avons tant de choses en nous\r\n       que nous r\u00e9primons,\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:39:14\r\n dans ces temps de politiquement\r\n correct, alors qu'au Moyen Age,\r\n\r\n19:56:39:19  19:56:57:13\r\nil y avait moins de contraintes.\r\n\r\n19:56:57:18  19:56:59:05\r\n             Merci.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:03:13\r\n   Quelques mots en fran\u00e7ais,\r\n  directement face \u00e0 la cam\u00e9ra\r\n\r\n19:57:03:18  19:57:06:23\r\n        pour les Suisses\r\n      que vous avez aim\u00e9s ?\r\n\r\n19:57:07:04  19:57:10:17\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:11\r\n        S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n19:57:13:16  19:57:17:05\r\n     Je n'ose pas parler...\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:21:11\r\n      Dites-le en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:57:21:15  19:57:24:21\r\n           Profitez !\r\n\r\n19:57:25:02  19:57:26:04\r\n        Profitez du film.\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:27:20\r\n        Profitez du film.\r\n\r\n19:57:30:10  19:57:34:12\r\n    Le Cluedo grandeur nature\r\n          se multiplie.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:39:02\r\n     Et il a ses passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:46:05\r\n Une \u00e9quipe est venue avec toute \r\nla panoplie du parfait inspecteur.\r\n\r\n19:57:46:10  19:57:49:21\r\n      Et la ferme intention \r\n     de d\u00e9masquer l'assassin.\r\n\r\n19:57:50:02  19:57:55:01\r\nUn facteur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 apr\u00e8s une soir\u00e9e\r\n     dans le ch\u00e2teau du village.\r\n\r\n19:57:55:06  19:58:02:16\r\nS'en suit une course contre la montre\r\n   dans les d\u00e9dales de l'endroit.\r\n\r\n19:58:06:00  19:58:11:23\r\n Le r\u00f4le des acteurs est de livrer\r\n     des indices aux joueurs.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:18:00\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re tout vous dire.\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:21:02\r\n  -Et le sang sur ta chemise ?\r\n\r\n19:58:21:07  19:58:24:20\r\n        -Ca m'a rappel\u00e9\r\n    des souvenirs d'enfance.\r\n\r\n19:58:25:01  19:58:28:08\r\n-On se demande \u00e0 quoi on peut jouer\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:30:22\r\naujourd'hui qui soit plus adapt\u00e9\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:33:03\r\n       \u00e0 des trentenaires.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:36:00\r\n-Le c\u00f4t\u00e9 extraordinaire, th\u00e9\u00e2tral,\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:41:06\r\nl'exp\u00e9rience qui sort du quotidien.\r\n\r\n19:58:41:11  19:58:45:12\r\n   -C'est le c\u00f4t\u00e9 jeu de r\u00f4le\r\ngrandeur nature, dans un ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:49:21\r\n    Unemurder partyse d\u00e9roule\r\n     au ch\u00e2teau des Aveni\u00e8res,\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:52:15\r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:58:07\r\n  Un cadre id\u00e9al et un bon moyen\r\n     pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:58:59:00  19:59:01:08\r\nL'id\u00e9e de mettre unemurder party\r\n\r\n19:59:01:12  19:59:02:11\r\n         dans ce ch\u00e2teau\r\n\r\n19:59:02:15  19:59:06:13\r\n     pour le faire d\u00e9couvrir\r\n\u00e0 une client\u00e8le, non quotidienne,\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:08:18\r\n  je trouvais cela int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:59:08:23  19:59:13:21\r\n Ca donne une dimension nouvelle\r\n    au domaine des Aveni\u00e8res.\r\n\r\n19:59:14:07  19:59:17:11\r\n          Une atmosph\u00e8re\r\n   qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit le cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:21:02\r\n     venu filmer ici plusieurs\r\n          longs m\u00e9trages.\r\n\r\n19:59:21:07  19:59:24:11\r\n     La plupart tir\u00e9 de romans\r\n        d'Agatha Christie.\r\n\r\n19:59:24:15  19:59:29:18\r\nElle inspira d'ailleurs les premi\u00e8res\r\n murder partydans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:34:20\r\n    Un jeu d\u00e9sormais populaire\r\net bien implant\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n19:59:35:01  19:59:39:18\r\nOn l'appelle \"meurtres et myst\u00e8res\".\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:00\r\n Au d\u00e9but, c'\u00e9tait 2-3 par mois.\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:49:12\r\n Maintenant c'est 180 par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:50:05  19:59:55:04\r\n   Soit le myst\u00e8re d'une \u00e9poque \r\n  qui continue de s'enthousiasmer\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:02:06\r\n     pour les jeux de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:00:04:17  20:00:09:12\r\n     Le gouvernement italien\r\n      obtient la confiance.\r\n\r\n20:00:09:17  20:00:15:17\r\n        La d\u00e9sob\u00e9issance\r\n  des lieutenants de Berlusconi\r\n\r\n20:00:15:22  20:00:20:16\r\n semble acc\u00e9l\u00e9rer sa d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n20:00:24:16  20:00:27:22\r\n        Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:30:17\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:34:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n   V.Gerber, M.Kastrati, M.Rais\r\n\r\n\n", "19:30:14:10  19:30:16:11\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:19:02\r\nBerlusconi perd une partie cruciale,\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:22:11\r\n     le gouvernement italien\r\n      obtient la confiance.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:31:14\r\n  La d\u00e9sob\u00e9issance de ses propres\r\nlieutenants acc\u00e9l\u00e8rent sa d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:40:12\r\nGreenpeace a frapp\u00e9 un grand coup en\r\nplein match de Ligue des Champions.\r\n\r\n19:30:40:17  19:30:48:05\r\n   Les militants ont interrompu\r\nle match durant de longues minutes.\r\n\r\n19:30:49:18  19:30:54:21\r\n BlackRock inaugure ses locaux \r\n sur la Banhofstrasse \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:30:55:02  19:31:05:02\r\nPortrait de cet acteur tr\u00e8s influent\r\n      de la finance mondiale.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:14:19\r\n Au Qatar, cet \u00e9t\u00e9, 44 ouvriers \r\nseraient morts sur les chantiers.\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:21:21\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration internationale\r\ncraint le sacrifice de 4'000 vies\r\n\r\n19:31:22:02  19:31:27:00\r\npour que la f\u00eate du foot ait lieu.\r\n\r\n19:31:27:19  19:31:33:15\r\n Jeremy Irons, l'un des plus grands\r\ncom\u00e9dien du monde, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:42:12\r\n     Son talent \u00e9clate dans\r\n\"Le train de nuit pour Lisbonne\".\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:49:01\r\n   Berlusconi conna\u00eet l'\u00e9chec,\r\n     comme rarement \u00e9prouv\u00e9.\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:54:15\r\n      La fronde est apparue\r\n    dans ses propres troupes.\r\n\r\n19:31:54:20  19:32:02:19\r\nLe vote de confiance est sans appel:\r\n        235 voix contre 70.\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:07:07\r\nUne sortie de sc\u00e8ne sous les hu\u00e9es.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:19\r\n            Berlusconi,\r\nqui a toujours assur\u00e9 le spectacle,\r\n\r\n19:32:11:00  19:32:16:04\r\n   pourrait quitter la politique\r\n  sur cet ultime coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:32:16:09  19:32:21:15\r\n Quatre jours apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9\r\n    une crise de gouvernement,\r\n\r\n19:32:21:20  19:32:25:01\r\nil a fini par lui voter la confiance.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:20\r\n   Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de voter\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:33:10\r\n la confiance \u00e0 ce gouvernement.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:38:11\r\nUn retournement sous la contrainte.\r\n\r\n19:32:38:15  19:32:43:16\r\n Sa manoeuvre visait \u00e0 faire chuter\r\nle gouvernement pour \u00e9viter de perdre\r\n\r\n19:32:43:21  19:32:48:09\r\n    son si\u00e8ge au S\u00e9nat, suite \u00e0\r\nsa condamnation pour fraude fiscale.\r\n\r\n19:32:48:13  19:32:53:05\r\n   Son dauphin \u00e0 la t\u00eate du parti\r\nPeuple de la Libert\u00e9, Angelo Alfano,\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:55:21\r\na annonc\u00e9 vouloir voter la confiance.\r\n\r\n19:32:56:02  19:32:59:11\r\n   Ce qui risquait de provoquer\r\n      une scission du parti.\r\n\r\n19:32:59:18  19:33:02:06\r\nDiviser la coalition de centre-droit\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:03:19\r\n     aurait \u00e9t\u00e9 une erreur.\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:08:20\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil\r\n  Enrico Letta n'avait pas h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:12:04\r\n   \u00e0 lancer un appel \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:33:12:09  19:33:14:17\r\nAssez de politique des tranch\u00e9es.\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:15:21\r\n        Concentrons-nous\r\n\r\n19:33:16:02  19:33:18:10\r\n   sur ce qui doit \u00eatre fait.\r\n\r\n19:33:18:15  19:33:22:20\r\n   Un enjeu qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \r\n   aux Italiens, qui se montrent\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:25:00\r\n    de plus en plus d\u00e9sabus\u00e9s.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:28:17\r\n  Il faut trouver une solution\r\n     pour le bien du pays.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:31:20\r\n       Sinon on va couler.\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:37:23\r\n      -Qu'ils s'en aillent\r\n       tous \u00e0 la maison !\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:43:07\r\n Beaucoup en Europe s'inqui\u00e9taient\r\n   d'une \u00e9ni\u00e8me crise politique\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:47:06\r\n         venant aggraver\r\n  la crise financi\u00e8re en Italie.\r\n\r\n19:33:48:12  19:33:51:16\r\n    Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:33:51:21  19:33:55:18\r\n      Le tournant politique:\r\nle l\u00e2chage par ses propres hommes,\r\n\r\n19:33:55:23  19:33:57:08\r\n       notamment A.Alfano.\r\n\r\n19:33:57:12  19:33:59:12\r\n          Qui est-il ?\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:11:04\r\n      Dans le r\u00f4le de Brutus,\r\n              Alfano.\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:17:06\r\n C'\u00e9tait le dauphin de Berlusconi.\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:22:00\r\n Il a d\u00e9cid\u00e9 de se rebeller contre\r\n            son mentor.\r\n\r\n19:34:22:02  19:34:27:13\r\nMais il a peut-\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\n           tuer le p\u00e8re.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:31:20\r\n Il veut enlever le parti des mains\r\n      des radicaux de droite.\r\n\r\n19:34:31:22  19:34:37:19\r\n Il a prouv\u00e9 que Berlusconi est en\r\n          fin de course.\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:43:22\r\n Il faut rappeler la composition \r\nparticuli\u00e8re du Parlement italien.\r\n\r\n19:34:45:15  19:34:51:15\r\n Le grand parti de P\u00e9p\u00e9 Grillo.\r\n\r\n19:34:52:21  19:34:57:21\r\nLe parti de Berlusconi est divis\u00e9.\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:03:23\r\n      Tout para\u00eet possible.\r\n\r\n19:35:12:18  19:35:17:00\r\nSilvio Berlusconi est accus\u00e9 en ce\r\nmoment \u00e0 Naples d'avoir achet\u00e9 des\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:19:03\r\n            s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:21:17\r\n            En Italie,\r\n   on change beaucoup de partis,\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:24:11\r\n    c'est la maladie italienne.\r\n\r\n19:35:24:11  19:35:27:14\r\n    Neuch\u00e2tel adopte une loi \r\n   qui veut mettre fin au flou\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:30:11\r\nautour du financement des partis.\r\n\r\n19:35:31:09  19:35:33:23\r\n     Les Neuch\u00e2telois pourront\r\n       bient\u00f4t chercher ici\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:36:14\r\n       plus de transparence\r\n   dans leur syst\u00e8me politique.\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:39:00\r\n      Ils pourront consulter\r\n        \u00e0 la chancellerie\r\n\r\n19:35:39:05  19:35:42:01\r\n          les donations\r\n        faites aux partis.\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:45:20\r\n      Une mani\u00e8re de redorer \r\n     le blason des politiques.\r\n\r\n19:35:46:02  19:35:48:08\r\n     43 % des sond\u00e9s pensent\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:50:09\r\n    que les partis politiques\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:53:07\r\n        sont corrompus,\r\n    il nous semble important\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:58:10\r\n      de redonner confiance\r\n        \u00e0 la population.\r\n\r\n19:35:59:02  19:36:02:14\r\n-Cette loi ouvre un c\u00f4t\u00e9 voyeuriste.\r\n\r\n19:36:02:19  19:36:05:03\r\n  On veut montrer que l'UDC est\r\n\r\n19:36:05:08  19:36:12:13\r\nsoutenue par l'entreprise x, y, z,\r\n     et \u00e7a, \u00e7a nous d\u00e9range.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:16:11\r\n     Seuls les dons d\u00e9passant \r\n     5'000 frs sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:36:16:16  19:36:19:13\r\n      Les noms des donateurs\r\n      et les montants vers\u00e9s\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:21:11\r\n    seront publi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:36:21:16  19:36:24:02\r\nImpossible de dire qui verse combien.\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:27:08\r\n    Neuch\u00e2tel est le troisi\u00e8me\r\n       canton \u00e0 r\u00e9glementer\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:29:11\r\n    le financement des partis.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:34:16\r\nMais pour Transparency International,\r\n ces textes ne vont pas assez loin.\r\n\r\n19:36:35:02  19:36:36:22\r\n   C'est encore assez limit\u00e9.\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:38:22\r\n  A Gen\u00e8ve, on n'a qu'une liste\r\n\r\n19:36:39:03  19:36:46:01\r\ndes donateurs et un montant global.\r\n\r\n19:36:46:08  19:36:50:20\r\n Pour combler ces lacunes, une loi\r\n   f\u00e9d\u00e9rale serait la bienvenue.\r\n\r\n19:36:51:01  19:36:53:07\r\n       A Neuch\u00e2tel, on pense\r\n        que le vote d'hier\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:55:15\r\n pourrait faire bouger les choses.\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:57:03\r\n       On esp\u00e8re relancer\r\n\r\n19:36:57:08  19:36:58:20\r\n une dynamique dans les cantons.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:02:01\r\nEt que \u00e7a incite les parlementaires\r\n      \u00e0 revenir sur le sujet.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:04:22\r\nUn enthousiasme pas toujours partag\u00e9.\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:06:22\r\n       Je suis pessimiste.\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:09:00\r\n     Les cantons al\u00e9maniques\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:12:20\r\n       sont beaucoup plus\r\n     r\u00e9serv\u00e9s en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:37:13:02  19:37:17:07\r\n   Et en effet, sous la Coupole,\r\n     on discute du financement\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:21:09\r\n     des partis depuis 30 ans\r\n    sans trouver de compromis.\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:26:02\r\n  BlackRock inaugure ses locaux\r\n      sur la Banhofstrasse.\r\n\r\n19:37:26:07  19:37:29:11\r\n      Sa masse sous gestion\r\n     est 50 fois plus grande\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:31:23\r\n   que le budget de la Suisse.\r\n\r\n19:37:32:04  19:37:37:04\r\n           Son num\u00e9ro 2\r\nest notre compatriote P.Hildebrand.\r\n\r\n19:37:39:03  19:37:42:16\r\n     Paradoxe: acteur majeur\r\n     de la finance mondiale,\r\n\r\n19:37:42:21  19:37:45:17\r\nson nom est quasi inconnu du public.\r\n\r\n19:37:45:22  19:37:47:13\r\n          Explication.\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:53:12\r\n         Manhattan abrite\r\n      le si\u00e8ge de BlackRock.\r\n\r\n19:37:53:17  19:37:56:14\r\n    On y retrouve P.Hildebrand.\r\n\r\n19:37:56:19  19:38:02:12\r\n L'ancien pr\u00e9sident de la BNS est\r\n aujourd'hui employ\u00e9 de la firme.\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:06:07\r\n       Mais il reste discret\r\n         sur ses mandats.\r\n\r\n19:38:06:15  19:38:09:07\r\n Nous avons diff\u00e9rents mandats.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:13:04\r\n  Il est de notori\u00e9t\u00e9 publique\r\n\r\n19:38:13:09  19:38:16:18\r\n    que nous avons conseill\u00e9\r\n     la Gr\u00e8ce et l'Irlande.\r\n\r\n19:38:16:23  19:38:21:11\r\n Mais il y a d'autres mandats o\u00f9\r\nnos clients pr\u00e9f\u00e8rent l'anonymat.\r\n\r\n19:38:21:18  19:38:25:13\r\n En pleine crise de la zone euro,\r\n       BlackRock est devenu\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:29:01\r\n       l'un des conseillers\r\n    des gouvernements endett\u00e9s.\r\n\r\n19:38:29:06  19:38:33:11\r\n Et aux USA aussi, apr\u00e8s la crise\r\n  dessubprimes,les r\u00e9gulateurs\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:38:21\r\n   se sont appuy\u00e9s sur l'expertise\r\ndu groupe et de son fondateur L.Fink.\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:42:02\r\n Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:43:21\r\n     d'analyse des risques,\r\n\r\n19:38:44:02  19:38:47:17\r\n   et quand la crise a \u00e9clat\u00e9,\r\n   de nombreuses institutions\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:49:19\r\n    nous ont demand\u00e9 conseil.\r\n\r\n19:38:50:00  19:38:52:07\r\n La r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:57:08\r\n      mais aussi la Suisse,\r\n  quand UBS a eu ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:01:02\r\n         Oui, m\u00eame la BNS.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:06:11\r\nOmnipr\u00e9sent, le groupe est le premier\r\n   gestionnaire d'actifs au monde:\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:09:22\r\n pr\u00e8s de 3'500 mias de frs g\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:39:10:03  19:39:19:04\r\n          BlackRock a su\r\n     tirer parti de la crise.\r\n\r\n19:39:19:09  19:39:23:11\r\n        Larry Fink a \u00e9vit\u00e9\r\n le pi\u00e8ge des hypoth\u00e8ques pourries\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:25:18\r\n   dans l'immobilier am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:30:10\r\n   Il y a 25 ans, l'investisseur\r\n  s'y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 les dents,\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:35:12\r\n   perdant 100 mios de dollars,\r\n      une le\u00e7on de prudence.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:38:16\r\n  C'est cet \u00e9chec qui m'a donn\u00e9\r\n\r\n19:39:38:21  19:39:41:18\r\nl'envie de comprendre le risque.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:48:03\r\n     C'est \u00e0 partir de l\u00e0 que\r\nj'ai eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er BlackRock.\r\n\r\n19:39:50:09  19:39:56:02\r\n Gestionnaire de risques, le groupe\r\ntisse sa toile sur toutes les bourses\r\n\r\n19:39:56:07  19:40:00:19\r\n  et conseille les gouvernements.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:03:19\r\n      Une influence discr\u00e8te,\r\n          mais d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:40:05:05  19:40:06:19\r\n      Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:09:11\r\n Un acteur puissant et mondial.\r\n\r\n19:40:09:16  19:40:11:21\r\n     Est-il assez contr\u00f4l\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:17:10\r\n               Oui,\r\n            en th\u00e9orie.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:23:11\r\n    Il est soumis \u00e0 des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:29:18\r\nDes organisations aussi puissantes\r\n   ont des leviers de lobbying\r\n\r\n19:40:29:20  19:40:34:16\r\n          consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:37:21\r\n         Aux \u00c9tats-Unis,\r\nune entreprise purement financi\u00e8re\r\n\r\n19:40:37:23  19:40:43:21\r\n  ne devrait pas pouvoir faire de\r\n  commerce de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:40:43:23  19:40:48:01\r\n   Elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir\r\ngonfl\u00e9 le prix de plusieurs mati\u00e8res\r\n\r\n19:40:48:03  19:40:51:18\r\n            premi\u00e8res.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:56:04\r\nLes r\u00e8gles sont flexibles et en cas \r\nd'entorse,  les m\u00e9canismes sont tr\u00e8s\r\n\r\n19:40:56:06  19:40:57:11\r\n            complexes.\r\n\r\n19:40:57:12  19:41:00:13\r\nOn se m\u00e9fie des vues manich\u00e9ennes.\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:06:10\r\nDes Etats ont fait des jongleries.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:12:11\r\n    BlackRock est-il fiable ?\r\n\r\n19:41:16:15  19:41:19:01\r\n               Oui,\r\n c'est une machine \u00e0 analyser les\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:25:03\r\n  risques d'une grande fiabilit\u00e9.\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:30:02\r\n   Ils ont des parts dans 15 000\r\n           entreprises.\r\n\r\n19:41:30:04  19:41:36:04\r\n     Ce pouvoir de conseiller\r\n       pose des questions.\r\n\r\n19:41:45:01  19:41:48:14\r\n      BlackRock conseille les\r\n gouvernements,  c'est comme si un\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:52:20\r\njoueur de poker pouvait murmurer \u00e0\r\n      l'oreille du banquier.\r\n\r\n19:41:52:20  19:41:56:09\r\n   Les militants de Greenpeace\r\n      ont r\u00e9ussi \u00e0 stopper\r\n\r\n19:41:56:13  19:41:59:04\r\nun match de Ligue des Champions.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:04:06\r\n  Stupeur \u00e0 St-Jacques hier soir,\r\n    quatre membres du mouvement\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:08:20\r\n \u00e9cologiste Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9\r\n une banderole hostile \u00e0 Gazprom,\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:12:21\r\n sponsor de la Ligue des Champions\r\n   et de l'\u00e9quipe de Schalke 04.\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:17:01\r\n   Une op\u00e9ration qui intervient\r\nquelques jours apr\u00e8s l'arrestation\r\n\r\n19:42:17:06  19:42:21:15\r\nen Russie de militants de Greenpeace\r\n  qui protestaient contre Gazprom.\r\n\r\n19:42:21:22  19:42:23:21\r\n    La police nous a pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:27:09\r\n      Une fois sur le toit,\r\n   ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 suspendus.\r\n\r\n19:42:27:13  19:42:30:02\r\nC'\u00e9tait trop dangereux d'intervenir.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:35:08\r\n    Quand ils sont remont\u00e9s,\r\n  on les a donn\u00e9s \u00e0 la police.\r\n\r\n19:42:35:16  19:42:40:09\r\n        C'est une premi\u00e8re\r\n    dans un stade de football.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:43:23\r\nC'est satisfaisant de voir la presse\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:46:12\r\n   faire \u00e9cho de notre action.\r\n\r\n19:42:46:17  19:42:50:09\r\nMaintenant, on attend la lib\u00e9ration\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:54:02\r\n      des trente personnes\r\n      arr\u00eat\u00e9es en Russie.\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:59:02\r\n  Pour le pr\u00e9sident du FC B\u00e2le,\r\nla question est de savoir jusqu'o\u00f9\r\n\r\n19:42:59:07  19:43:03:14\r\n  va la responsabilit\u00e9 d'un club\r\n     en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:23  19:43:09:02\r\nUn stade de football ne sera jamais\r\n    une zone compl\u00e8tement s\u00fbre.\r\n\r\n19:43:09:07  19:43:16:02\r\nNous ne pouvons appliquer les m\u00eames\r\nmesures de s\u00e9curit\u00e9 qu'un a\u00e9roport.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:20:15\r\n   Le stade St-Jacques se situe\r\n    dans un centre commercial,\r\n\r\n19:43:20:20  19:43:24:06\r\n    d'o\u00f9 une difficult\u00e9 accrue\r\n      en termes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:28:18\r\n L'UEFA, dont le pr\u00e9sident Michel\r\n Platini \u00e9tait pr\u00e9sent au match,\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:32:01\r\n       a ouvert une enqu\u00eate\r\n        contre le FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:43:33:03  19:43:38:15\r\n La justice russe a inculp\u00e9 pour\r\n \"piraterie en bande organis\u00e9e\"\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:43:05\r\n14 des 30 militants de Greenpeace\r\n   arr\u00eat\u00e9s la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:45:17\r\nIls risques 10 \u00e0 15 ans de prison\r\n\r\n19:43:45:22  19:43:49:08\r\n       pour s'en \u00eatre pris\r\n  \u00e0 une plate-forme p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:52:14\r\n       Le militant suisse \r\n       n'est pas concern\u00e9.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:58:03\r\n    En Gr\u00e8ce, quatre d\u00e9put\u00e9s \r\n   du parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e\r\n\r\n19:43:58:08  19:44:02:13\r\n ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'appartenance\r\n  \u00e0 une organisation criminelle\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:06:10\r\n      suite \u00e0 l'assassinat\r\n   d'un chanteur antifasciste.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:13:07\r\nTrois d'entre eux ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \r\nd'une lib\u00e9ration conditionnelle.\r\n\r\n19:44:14:16  19:44:24:06\r\n   Amnesty International d\u00e9nonce\r\nle comportement de la police turque.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:28:06\r\n         Selon Amnesty,\r\n     les violations du droit\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:34:13\r\n        ont \u00e9t\u00e9 commises\r\n    cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:40:13\r\n  Hakan avec son \u00e9pouse au temps\r\nde l'insouciance avant de se faire\r\n\r\n19:44:40:18  19:44:45:19\r\n battre par la police, de se faire\r\nbriser le nez et de perdre un oeil.\r\n\r\n19:44:46:03  19:44:48:11\r\nNotre vie est devenue difficile.\r\n\r\n19:44:48:15  19:44:52:00\r\nMon mari ne peut plus travailler.\r\n\r\n19:44:52:09  19:44:56:06\r\nLa vie a bascul\u00e9 pour des milliers\r\n        de Turcs cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:00:08\r\n      quand des contestations\r\n   ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es.\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:03:07\r\n     8'000 bless\u00e9s et 6 morts.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:08:06\r\n   Amnesty d\u00e9nonce des violations\r\ndes droits humains \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:11:10\r\nComme celle dont a \u00e9t\u00e9 victime Hakan.\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:16:02\r\n     Son tort est d'avoir \u00e9t\u00e9 \r\n     pr\u00e8s d'une manifestation.\r\n\r\n19:45:16:10  19:45:19:03\r\n    Cinq policiers anti\u00e9meute\r\n\r\n19:45:19:08  19:45:21:02\r\n   et un en civil ont commenc\u00e9\r\n\r\n19:45:21:07  19:45:22:06\r\n          \u00e0 me battre.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:16\r\n   Ils m'ont tra\u00een\u00e9 par terre,\r\n     m'ont jet\u00e9 sur un feu,\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:32:15\r\nje pense que le policier en civil\r\n        m'a crev\u00e9 l'oeil.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:37:03\r\n La police visait souvent la t\u00eate,\r\n         d\u00e9nonce Amnesty.\r\n\r\n19:45:37:08  19:45:41:03\r\n C'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Hulya.\r\n\r\n19:45:41:12  19:45:43:20\r\n  Les policiers ont clairement\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:45:11\r\n      abus\u00e9 de leur force.\r\n\r\n19:45:45:16  19:45:48:14\r\n         Nous exercions\r\n   notre droit de manifester,\r\n\r\n19:45:48:19  19:45:53:01\r\n      mais eux ne sont pas\r\n  intervenus de mani\u00e8re l\u00e9gale.\r\n\r\n19:45:53:10  19:45:56:15\r\n       Les victimes veulent \r\n      que justice soit faite.\r\n\r\n19:45:56:19  19:46:01:05\r\n    Le gouvernement a ouvert une\r\nenqu\u00eate sur une possible utilisation\r\n\r\n19:46:01:10  19:46:02:20\r\n      excessive de la force.\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:05:01\r\n Mais il n'a pas r\u00e9agi au rapport\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:09:04\r\n      publi\u00e9 deux jours apr\u00e8s\r\n  une s\u00e9rie de r\u00e9formes promises.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:13:22\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n  le Qatar accus\u00e9 d'inhumanit\u00e9\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:17:22\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard des travailleurs\r\n dans la perspective du Mondial.\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:23:00\r\nEt J.Irons est l'invit\u00e9, il parle\r\nde \"Train de nuit pour Lisbonne.\"\r\n\r\n19:46:24:02  19:46:28:11\r\n       L'assurance-maladie\r\ndes frontaliers impos\u00e9e par Paris.\r\n\r\n19:46:28:15  19:46:33:13\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais veut ainsi\r\nr\u00e9cup\u00e9rer des dizaines de millions.\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:38:11\r\n       Le nouveau syst\u00e8me\r\n   touche 175'000 frontaliers.\r\n\r\n19:46:38:15  19:46:55:05\r\n Ils n'ont plus de choix, la France\r\nleur impose l'affiliation \u00e0 la S\u00e9cu.\r\n\r\n19:46:56:00  19:46:59:16\r\n  La fin de l'assurance priv\u00e9e \r\n  pour les frontaliers signifie\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:02:23\r\nqu'ils ne pourront plus se faire\r\n       soigner en Suisse.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:07:08\r\nLes HUG risquent de se retrouver\r\n        en surcapacit\u00e9.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:12:23\r\n     Dans moins d'un an, plus\r\n de 100'000 patients frontaliers,\r\n\r\n19:47:13:04  19:47:17:18\r\n   aujourd'hui trait\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\ndevront se faire soigner en France.\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:21:12\r\n      Certains services vont\r\n   se retrouver en surcapacit\u00e9.\r\n\r\n19:47:21:22  19:47:23:23\r\n  Le domaine le plus important\r\n\r\n19:47:24:04  19:47:26:10\r\nsera probablement l'accouchement.\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:31:11\r\nNous essayons de mesurer l'effet \r\nqu'aura la perte de ces patients.\r\n\r\n19:47:31:15  19:47:38:08\r\n   L'estimation est de l'ordre\r\n      de 25 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:43:15\r\n  2 % des recettes, cela aura des\r\n  cons\u00e9quences sur l'institution.\r\n\r\n19:47:44:02  19:47:45:15\r\n          Des personnes\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:47:22\r\n    vont perdre leur travail.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:52:18\r\nOn ne pourra pas payer des gens \r\nqui ne fournissent pas de soins.\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:57:14\r\nOn aura pas besoin de licencier,\r\nmais on ne pourra pas r\u00e9engager\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:01:20\r\n   suite aux d\u00e9parts naturels.\r\n\r\n19:48:02:05  19:48:05:23\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\n       on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n19:48:06:04  19:48:09:21\r\n       La r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes\r\n  fait face \u00e0 certaines p\u00e9nuries.\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:12:05\r\n   On va voir venir en France\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:14:04\r\n   des personnes qui cherchent\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:15:20\r\n     un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:48:16:01  19:48:19:16\r\n  Or, en France, nous manquons\r\n   de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:25:21\r\n     Or, on va leur rajouter\r\n     15 ou 20 % de patients.\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:30:05\r\n     Des deux c\u00f4t\u00e9s, on estime\r\n    que les r\u00e9alit\u00e9s r\u00e9gionales\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:07\r\n       n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises\r\n       en compte par Paris.\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:34:23\r\n        Ils ont le droit\r\n\r\n19:48:35:04  19:48:37:00\r\n    de faire ce qu'ils font.\r\n\r\n19:48:37:05  19:48:41:15\r\n   Mais couper l'acc\u00e8s aux soins\r\n\u00e0 toute une partie de la population,\r\n\r\n19:48:41:20  19:48:43:05\r\n      \u00e7a para\u00eet maladroit.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:46:21\r\n        Seules les urgences\r\n     m\u00e9dicales et les patients\r\n\r\n19:48:47:02  19:48:51:13\r\n avec une assurance compl\u00e9mentaire\r\n  pourront \u00eatre trait\u00e9s partout.\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:56:04\r\n     Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   internationale du travail,\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:01\r\n     44 ouvriers sont morts\r\n        au Qatar cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:04:03\r\n    sur l'exploitation devant\r\n   accueillir le Mondial 2022.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:05:11\r\n          400 en un an.\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:10:16\r\nLa f\u00eate du football risque de co\u00fbter\r\nla vie \u00e0 4'000 malheureux en 10 ans.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:15:05\r\n  Les preuves sont accablantes.\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:23:11\r\n             Qatar !\r\n\r\n19:49:23:15  19:49:26:20\r\n      En attribuant la Coupe \r\n      du monde 2022 au Qatar,\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:31:13\r\n     la FIFA a fait un cadeau \u00e0\r\nun des pays les plus riches du monde.\r\n\r\n19:49:31:18  19:49:35:23\r\n   Un pays qui se sert du sport\r\n       comme d'une vitrine.\r\n\r\n19:49:37:05  19:49:42:00\r\nMais pour leur projet pharaonique,\r\n     les Qatariens font appel\r\n\r\n19:49:42:05  19:49:45:07\r\n             \u00e0 1,2 mio\r\n     de travailleurs migrants.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:52:08\r\n Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer\r\n   leurs conditions de travail.\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:55:15\r\n    Si le Qatar ne change pas\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:57:06\r\n          ses m\u00e9thodes,\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:05:18\r\n   2022 sera la Coupe du monde\r\nde la honte et de l'esclavagisme.\r\n\r\n19:50:08:21  19:50:12:12\r\n     Les conditions de travail\r\n           font fr\u00e9mir.\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:16:18\r\n  15 h de travail, 6 jours sur 7,\r\n           \u00e0 50 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:21:18\r\n    D\u00e8s 2011, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   internationale des syndicats\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:28:01\r\n      d\u00e9non\u00e7ait les violations\r\ndes droits des travailleurs au Qatar.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:31:16\r\n C'est une situation tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:34:16\r\n Il y a 400 morts chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:34:21  19:50:37:12\r\n    Leur condition de travail\r\n\r\n19:50:37:17  19:50:40:03\r\n  et de vie sont inacceptables.\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:48:06\r\n Si rien ne change, il y aura 4'000\r\nmorts au d\u00e9but de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:50:48:14  19:50:53:11\r\n      Des hommes, jeunes, qui\r\n     meurent sur les chantiers\r\n\r\n19:50:53:15  19:50:58:22\r\nd'accidents ou de crise cardiaque \r\n\u00e0 cause des conditions de travail.\r\n\r\n19:50:59:03  19:51:07:04\r\nIls sont entass\u00e9s dans des taudis,\r\n  sans eau ni le moindre droit.\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:10:04\r\nQuand l'ouvrier arrive au Qatar,\r\n\r\n19:51:10:09  19:51:13:09\r\nle patron lui prend son passeport,\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:18:04\r\n   donc il ne peut ni changer \r\n  de boulot, ni sortir du pays.\r\n\r\n19:51:18:09  19:51:22:13\r\n    C'est de l'esclavagisme.\r\n\r\n19:51:22:18  19:51:28:04\r\n Le patron a un contr\u00f4le total.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:03\r\n Le Qatar rejette ces accusations.\r\n\r\n19:51:31:08  19:51:36:07\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration internationale des\r\nsyndicats pousse la FIFA \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:40:04\r\n    Et \u00e0 r\u00e9attribuer le Mondial\r\n     si le Qatar n'\u00e9volue pas.\r\n\r\n19:51:40:09  19:51:44:15\r\n       Le sujet sera demain\r\n   \u00e0 l'ordre du jour de la FIFA.\r\n\r\n19:51:46:01  19:51:49:09\r\n     Le romancier Tom Clancy\r\n       est mort \u00e0 66 ans.\r\n\r\n19:51:49:13  19:51:53:22\r\n Il \u00e9tait connu pour introduire\r\n\r\n19:51:54:03  19:51:59:03\r\nl'espionnage et les technologies\r\n\r\n19:51:59:20  19:52:04:05\r\n\"Un train de nuit pour Lisbonne\"\r\n  sort ce soir sur les \u00e9crans.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:10:19\r\nLe film est tir\u00e9 d'un roman suisse\r\n   et tourn\u00e9 en partie \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:13:20\r\n          Il est port\u00e9\r\n  par le talentueux de J.Irons,\r\n\r\n19:52:14:01  19:52:18:03\r\n           qui a jou\u00e9\r\n   les r\u00f4les les plus divers.\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:27:03\r\n   Dans les rues de Berne, avec\r\n R.Gregorius, professeur de latin.\r\n\r\n19:52:27:08  19:52:33:02\r\n   Un sauvetage, la d\u00e9couverte\r\nd'un livre et l'aventure commence.\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:36:09\r\nUn voyage qui le m\u00e8nera au Portugal.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:41:02\r\n     Je suis dans un train.\r\n   -Un train ? Pour aller o\u00f9 ?\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:47:23\r\nOn doit cette enqu\u00eate existentielle \r\nau Bernois P.Bieri, alias P.Mercier.\r\n\r\n19:52:48:04  19:52:53:11\r\n Son livre fut un succ\u00e8s mondial \r\n et l'adaptation au cin\u00e9ma aussi.\r\n\r\n19:52:53:15  19:52:57:10\r\n        170'000 spectateurs\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:52:57:14  19:53:02:08\r\n  Une r\u00e9ussite qui doit beaucoup\r\n\u00e0 J.Irons, dans un r\u00f4le sur mesure.\r\n\r\n19:53:02:12  19:53:09:21\r\nOn m'a dit que c'est vous qui aviez\r\n   mis en terre Amadeo de Prado.\r\n\r\n19:53:10:04  19:53:15:14\r\n    Performance de choix pour\r\n  celui qui a d\u00e9but\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:19:21\r\n         Jeremy Irons !\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:26:00\r\n  Encens\u00e9 sur les planches, puis\r\n\u00e0 Hollywood pour un Oscar en 1991.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:29:18\r\n Ma liaison avec cette personne\r\n     m'emp\u00eache de respecter\r\n\r\n19:53:30:00  19:53:32:03\r\n   l'engagement que j'ai pris.\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:37:11\r\n     Oscar du meilleur acteur\r\npour son r\u00f4le de Claus von Buelow.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:41:19\r\n       Salut John McClain.\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:45:09\r\n     Avec son regard d'acier \r\n     et ses r\u00f4les myst\u00e9rieux,\r\n\r\n19:53:45:13  19:53:50:00\r\n  il alterne grosses productions\r\n        et films d'auteur.\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:56:10\r\n       Un jour Bruce Willis,\r\n       un autre David Lynch.\r\n\r\n19:53:56:14  19:53:58:16\r\n           Thank you !\r\n\r\n19:53:58:22  19:54:08:03\r\n  Il s'est aussi fait une place \r\n  dans le coeur des s\u00e9riephiles.\r\n\r\n19:54:08:08  19:54:13:02\r\n  Il incarne le pape Alexandre VI\r\n        dans \"Les Borgias\".\r\n\r\n19:54:13:07  19:54:16:15\r\n           Un autre r\u00f4le\r\n      dans lequel il excelle.\r\n\r\n19:54:22:06  19:54:24:09\r\n     Jeremy Irons, bonsoir.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:28:23\r\nComment vous trouvez la Suisse ?\r\n\r\n19:54:29:04  19:54:35:02\r\n        C'est tr\u00e8s petit,\r\n   tr\u00e8s beau, tr\u00e8s montagneux.\r\n\r\n19:54:35:07  19:54:38:00\r\n   J'ai toujours aim\u00e9 le ski.\r\n\r\n19:54:38:05  19:54:43:19\r\n J'ai beaucoup profit\u00e9 de Berne,\r\n   l\u00e0 o\u00f9 on a tourn\u00e9 le film.\r\n\r\n19:54:44:00  19:54:47:18\r\n       J'admire votre sens\r\n       de l'organisation.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:53:08\r\n      Tout fonctionne ici !\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:57:20\r\n\"Un train de nuit pour Lisbonne\",\r\n   l'histoire de R.Gregorius,\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:02:06\r\n  professeur de latin qui sauve\r\n  une femme qui va se suicider.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:06:07\r\nCa peut arriver \u00e0 tout le monde ?\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:07:23\r\n            En effet.\r\n\r\n19:55:08:04  19:55:13:08\r\nDans la vie, tout peut basculer.\r\n\r\n19:55:13:12  19:55:19:08\r\n       La vie peut changer\r\n      du jour au lendemain.\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:25:11\r\n Une de mes citations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es,\r\n  c'est: \"Si on fait des plans,\r\n\r\n19:55:25:15  19:55:30:01\r\n    \u00e7a fait bien rire Dieu.\"\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:34:13\r\n      Dans les \"Borgias\",\r\nvous jouez le pape Alexandre VI.\r\n\r\n19:55:34:18  19:55:37:09\r\nOn vous y d\u00e9couvre tr\u00e8s m\u00e9chant.\r\n\r\n19:55:37:13  19:55:44:04\r\nVous \u00eates retors, cynique, cruel.\r\n\r\n19:55:44:09  19:55:47:02\r\n        C'est jouissif ?\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:51:05\r\n      Oh oui, j'y ai pris \r\n     \u00e9norm\u00e9ment de plaisir.\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:54:19\r\n         Dans une s\u00e9rie,\r\n      on a le temps de voir\r\n\r\n19:55:55:00  19:56:00:00\r\nles incoh\u00e9rences des personnages.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:04:16\r\n C'\u00e9tait un grand organisateur,\r\n   mais il \u00e9tait aussi per\u00e7u\r\n\r\n19:56:04:21  19:56:10:11\r\n    comme quelqu'un de cruel\r\n          et corrompu.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:20:08\r\nEssayer de voir comment l'int\u00e9grer \r\n\u00e0 un seul personnage est fascinant.\r\n\r\n19:56:20:12  19:56:29:05\r\nLa s\u00e9rie fascine par sa cruaut\u00e9.\r\n\r\n19:56:29:10  19:56:33:19\r\nNous avons tant de choses en nous\r\n       que nous r\u00e9primons,\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:39:14\r\n dans ces temps de politiquement\r\n correct, alors qu'au Moyen Age,\r\n\r\n19:56:39:19  19:56:57:13\r\nil y avait moins de contraintes.\r\n\r\n19:56:57:18  19:56:59:05\r\n             Merci.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:03:13\r\n   Quelques mots en fran\u00e7ais,\r\n  directement face \u00e0 la cam\u00e9ra\r\n\r\n19:57:03:18  19:57:06:23\r\n        pour les Suisses\r\n      que vous avez aim\u00e9s ?\r\n\r\n19:57:07:04  19:57:10:17\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:11\r\n        S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n19:57:13:16  19:57:17:05\r\n     Je n'ose pas parler...\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:21:11\r\n      Dites-le en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:57:21:15  19:57:24:21\r\n           Profitez !\r\n\r\n19:57:25:02  19:57:26:04\r\n        Profitez du film.\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:27:20\r\n        Profitez du film.\r\n\r\n19:57:30:10  19:57:34:12\r\n    Le Cluedo grandeur nature\r\n          se multiplie.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:39:02\r\n     Et il a ses passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:46:05\r\n Une \u00e9quipe est venue avec toute \r\nla panoplie du parfait inspecteur.\r\n\r\n19:57:46:10  19:57:49:21\r\n      Et la ferme intention \r\n     de d\u00e9masquer l'assassin.\r\n\r\n19:57:50:02  19:57:55:01\r\nUn facteur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 apr\u00e8s une soir\u00e9e\r\n     dans le ch\u00e2teau du village.\r\n\r\n19:57:55:06  19:58:02:16\r\nS'en suit une course contre la montre\r\n   dans les d\u00e9dales de l'endroit.\r\n\r\n19:58:06:00  19:58:11:23\r\n Le r\u00f4le des acteurs est de livrer\r\n     des indices aux joueurs.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:18:00\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re tout vous dire.\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:21:02\r\n  -Et le sang sur ta chemise ?\r\n\r\n19:58:21:07  19:58:24:20\r\n        -Ca m'a rappel\u00e9\r\n    des souvenirs d'enfance.\r\n\r\n19:58:25:01  19:58:28:08\r\n-On se demande \u00e0 quoi on peut jouer\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:30:22\r\naujourd'hui qui soit plus adapt\u00e9\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:33:03\r\n       \u00e0 des trentenaires.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:36:00\r\n-Le c\u00f4t\u00e9 extraordinaire, th\u00e9\u00e2tral,\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:41:06\r\nl'exp\u00e9rience qui sort du quotidien.\r\n\r\n19:58:41:11  19:58:45:12\r\n   -C'est le c\u00f4t\u00e9 jeu de r\u00f4le\r\ngrandeur nature, dans un ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:49:21\r\n    Unemurder partyse d\u00e9roule\r\n     au ch\u00e2teau des Aveni\u00e8res,\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:52:15\r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:58:07\r\n  Un cadre id\u00e9al et un bon moyen\r\n     pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:58:59:00  19:59:01:08\r\nL'id\u00e9e de mettre unemurder party\r\n\r\n19:59:01:12  19:59:02:11\r\n         dans ce ch\u00e2teau\r\n\r\n19:59:02:15  19:59:06:13\r\n     pour le faire d\u00e9couvrir\r\n\u00e0 une client\u00e8le, non quotidienne,\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:08:18\r\n  je trouvais cela int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:59:08:23  19:59:13:21\r\n Ca donne une dimension nouvelle\r\n    au domaine des Aveni\u00e8res.\r\n\r\n19:59:14:07  19:59:17:11\r\n          Une atmosph\u00e8re\r\n   qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit le cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:21:02\r\n     venu filmer ici plusieurs\r\n          longs m\u00e9trages.\r\n\r\n19:59:21:07  19:59:24:11\r\n     La plupart tir\u00e9 de romans\r\n        d'Agatha Christie.\r\n\r\n19:59:24:15  19:59:29:18\r\nElle inspira d'ailleurs les premi\u00e8res\r\n murder partydans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:34:20\r\n    Un jeu d\u00e9sormais populaire\r\net bien implant\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n19:59:35:01  19:59:39:18\r\nOn l'appelle \"meurtres et myst\u00e8res\".\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:00\r\n Au d\u00e9but, c'\u00e9tait 2-3 par mois.\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:49:12\r\n Maintenant c'est 180 par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:50:05  19:59:55:04\r\n   Soit le myst\u00e8re d'une \u00e9poque \r\n  qui continue de s'enthousiasmer\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:02:06\r\n     pour les jeux de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:00:04:17  20:00:09:12\r\n     Le gouvernement italien\r\n      obtient la confiance.\r\n\r\n20:00:09:17  20:00:15:17\r\n        La d\u00e9sob\u00e9issance\r\n  des lieutenants de Berlusconi\r\n\r\n20:00:15:22  20:00:20:16\r\n semble acc\u00e9l\u00e9rer sa d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n20:00:24:16  20:00:27:22\r\n        Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:30:17\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:34:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n   V.Gerber, M.Kastrati, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB273286\r\nDate de transcription : 24-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:01 > 0:00:02) [88%] : \r\nOui, oui, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:11) [84%] : \r\nMerci beaucoup, heureusement au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:53) [89%] : \r\nL \u00e0 messieurs bonsoir Silvio Berlusconi perd une partie cruciale, le gouvernement italien obtient la confiance, il avait tent\u00e9 de faire tomber en vain, puis il s'est ravis\u00e9 devant la fronde de ses propres partisans, la d\u00e9sob\u00e9issance de ses lieutenants semble acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9ch\u00e9ance d'un homme qui domine le paysage politique italien depuis 20 ans, il y a une piste a frapp\u00e9 un grand coup en plein match de Ligue des champions, les militants ont interrompu le match pendant de longues minutes, \u00e9v\u00e9nement rare, des questions sur la s\u00e9curit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le stade d\u00e9pose plainte pour violation de domicile, BlackRock inaugure ses locaux sur la Bahnhofstrasse Hamas ou gestion et 50 fois plus grande que le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration il conseille de nombreux \u00c9tats, son num\u00e9ro 2, n'est autre que Philipp Hildebrand, que l'ancien patron de la BNS, nous vous proposons le portrait de cet acteur m\u00e9connu mais tr\u00e8s influent de la finance mondiale, le compte macabre qui accuse le Qatar, plus de 40 ouvriers morts sur les chantiers, on ne se l'\u00e9t\u00e9 400 une ann\u00e9e la Conf\u00e9d\u00e9ration internationale d\u00e9non\u00e7ant un scandale majeur, selon elle, on risque de sacrifier 4000 vies pour que la f\u00eate du foot et lieu dans l'\u00e9mirat en 2000 et puis de Jeremiah Wright, c'est l'invit\u00e9 de ce journal, il est un des plus grands com\u00e9diens du monde son talent \u00e9clate dans le train de nuit pour Lisbonne qui sort ce soir, mais aussi dans la s\u00e9rie Borgia ou il joue tr\u00e8s retors pape Alexandre VI, il parle d'un r\u00f4le joue ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:14) [92%] : \r\n\u00e0 77 ans, Silvio Berlusconi conna\u00eet l'\u00e9chec comme il a rarement \u00e9prouv\u00e9e cerner sur le terrain judiciaire, il a tent\u00e9 de renverser le gouvernement, il a perdu la fronde est apparu dans ses propres troupes, il a d\u00fb changer de position, derni\u00e8re minute et le vote de confiance est sans appel : 235 contre 70 Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:30) [91%] : \r\nUne sortie de sc\u00e8ne sous le Hug et Berlusconi, qui a toujours assur\u00e9 le spectacle comme chanteur, en passant par le football \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, o\u00f9 les affaires de moeurs pourrait quitter la politique sur cet ultime coup de th\u00e9\u00e2tre en m\u00eame s'il est toujours capable de rebondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:35) [97%] : \r\n4 jours apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9 une crise de gouvernement, il a fini par le voter la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:45) [85%] : \r\nEh bien, mon nous avons d\u00e9cid\u00e9, non sans de longues r\u00e9flexions internautes de voter la confiance \u00e0 ce gouvernement autant et puis d'autres chats \u00e0 poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:46 > 0:03:56) [96%] : \r\nUn retournement sous la contrainte, alors que sa manoeuvre visait \u00e0 faire chuter le gouvernement, pour \u00e9viter de perdre son si\u00e8ge au S\u00e9nat, suite \u00e0 sa condamnation pour fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:07) [95%] : \r\nSon dauphin \u00e0 la t\u00eate du parti Peuple de la libert\u00e9 Angelinos Alfano \u00e0 jouer les Brutus s'en annon\u00e7ant sa d\u00e9cision de voter la confiance, ce qui risquait de provoquer une scission du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:28) [92%] : \r\nDiviser la coalition de centre droit aurait \u00e9t\u00e9 une \u00e9norme erreur de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil, Enrico Letta, n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dramatiser la situation en cas de censure en lan\u00e7ant un appel \u00e0 l'unit\u00e9, assez de cette politique d'\u00e9trangers, concentrons-nous seulement sur ce qui doit \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:04:34) [94%] : \r\nUn enjeu qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux Italiens qui se montre de plus en plus d\u00e9sabus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:41) [86%] : \r\nSi on est, il faut qu'ils trouvent une solution pour le bien du pays, attention, sinon on va tous couler antiradar national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:42 > 0:04:47) [88%] : \r\nDes r\u00f4les qu'ils s'en aillent tous \u00e0 la maison, on n'en peut plus, Sia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:04:57) [94%] : \r\nLes Italiens et les Europ\u00e9ens respire beaucoup s'inqui\u00e9taient d'une \u00e9ni\u00e8me crise politique venant aggraver la crise financi\u00e8re dont l'Italie ne sont toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:05) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont il y a un petit c\u00f4t\u00e9 mort de C\u00e9sar, l\u00e2ch\u00e9 par les siens dans le r\u00f4le de Brutus monsieur Alfano qui est-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:09 > 0:05:41) [91%] : \r\nOui, en effet, dans le r\u00f4le de Brutus samedi Alfano, donc un homme au nom d'enjeu mais c'est c'est vrai que il a toujours \u00e9t\u00e9 loyal, c'\u00e9tait le dauphin de Silvio Berlusconi, et puis un jour, l'homme de l'ombre, d\u00e9cide de se rebeller contre son mentor, mais dans ce cas-ci Alg\u00e9rie panneaux a peut-\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller jusqu'au bout, de ne pas tuer le p\u00e8re, il veut en fait prendre possession du parti et l'enlever aux mains des radicaux de droite en tous les cas ind\u00fbment Alfano a prouv\u00e9 que ces que Berlusconi est en fin de course, il est affaibli, il n'a plus toutes ces garnisons en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:41 > 0:06:00) [90%] : \r\nIl faut rappeler la composition tr\u00e8s particuli\u00e8re, ce Parlement italien avec 7 grands partis de BP Gryllos qui paraissait inconnu il y a encore quelques mois, si on regarde le le l'\u00e9ventail le parti de monsieur Berlusconi qui est maintenant divis\u00e9 les trahisons, on l'a vu, mais aussi la division les nouvelles alliances tout para\u00eet possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:03 > 0:06:27) [94%] : \r\nOui, c'est vrai, dire je vous rappelle qu'il y a en cours en ce moment un proc\u00e8s \u00e0 Naples aussi le Berlusconi est accus\u00e9 et inculp\u00e9 pour avoir achet\u00e9 des s\u00e9nateurs pour faire tomber le gouvernement Prodi en 2008, il leur a donn\u00e9 3 millions d'euros, selon la justice, h\u00e9 bien cela, c'est des petits jeux des palais Romains qui se passent r\u00e9guli\u00e8rement, on passe de quand on change de parti et c'est la maladie chronique de la d\u00e9mocratie italienne l'instabilit\u00e9 chronique de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:39) [91%] : \r\nMerci Val\u00e9rie en Suisse, on reparle du financement des partis Neuch\u00e2tel adopte une loi qui veut mettre fin au flou, souvent critiqu\u00e9e, c'est le 3\u00e8me canton \u00e0 le faire apr\u00e8s Gen\u00e8ve et le Tessin Serge M\u00e9nard maso Adrien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:40 > 0:06:49) [91%] : \r\nC'est ici que les Neuch\u00e2telois viendront bient\u00f4t chercher plus de transparence dans leur syst\u00e8me politique, ils pourront consulter \u00e0 la chancellerie, les donations faites au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:06:55) [97%] : \r\nLa loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier soir par le Grand Conseil, une mani\u00e8re de redorer le blason des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:09) [84%] : \r\n43 pourcent descendait en Suisse pense que les partis politiques sont corrompus et il nous semble, c'est tr\u00e8s important de faire tout pour redonner, en fait, la confiance \u00e0 la population, notre syst\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:09 > 0:07:23) [91%] : \r\nC'est une loi qui ouvrent quelque part un peu un caract\u00e8re voyeurisme, on veut montrer bonne conscience et montrer que l'UDC soutenu par l'entreprise XYZ et ce c\u00f4t\u00e9 nous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:44) [93%] : \r\nSeuls les dons d\u00e9passant 5000 francs sont concern\u00e9s et les noms des donateurs ainsi que les montants vers\u00e9s seront publi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, impossible donc de dire qu'il verse combien aujourd'hui Neuch\u00e2tel devient le 3\u00e8me canton \u00e0 r\u00e9glementer le financement des partis apr\u00e8s le Tessin et Gen\u00e8ve, mais pour Transparency International ces textes ne vont pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:44 > 0:07:56) [91%] : \r\nElles sont encore assez limit\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on a une liste des donateurs, mais le montant des dons est un montant global, on ne conna\u00eet pas le montant, et donc chaque donateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:03) [95%] : \r\nPour combler ces lacunes, une loi f\u00e9d\u00e9rale serait la bienvenue \u00e0 Neuch\u00e2tel, on pense que le vote d'hier pourrait faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:04 > 0:08:11) [94%] : \r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a relancer une dynamique dans les content et on esp\u00e8re que \u00e7a incite aussi les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de revenir sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:12 > 0:08:14) [90%] : \r\nUn enthousiasme qui n'est pas toujours partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:14 > 0:08:20) [92%] : \r\nDire que je suis assez pessimiste, les positions dans les cantons de la Suisse al\u00e9manique sont beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:31) [91%] : \r\nCette r\u00e9serve est bien pr\u00e9sente, sous la Coupole, on y discute du financement des partis depuis 30 ans, sans trouver de compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:32 > 0:08:59) [92%] : \r\nL'adresse est une des plus prestigieuses de la plan\u00e8te BlackRock inaugure ses locaux sur la Bahnhofstrasse, la masse sous gestion et 50 fois plus grande que le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration par exemple BlackRock, de nombreux \u00c9tats son num\u00e9ro 2 et notre compatriote prix Hildebrandt l'ancien patron de la BNS le paradoxe est spectaculaire, c'est un acteur majeur de la finance mondiale, mais son nom est quasi inconnu du grand public, explications de Gaspard Kuhn avec nos coll\u00e8gues de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:00 > 0:09:16) [93%] : \r\nManhattan le coeur de la finance mondiale, abrite le si\u00e8ge de BlackRock, on y retrouve un certain Philipp Hildebrand, l'ancien pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse est aujourd'hui employ\u00e9 de la firme, mais il reste discret sur ses mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:18 > 0:09:30) [87%] : \r\nJe suis demandant savoure ce moment diff\u00e9rents mandats dont et nous ne pouvons pas toujours parler, il est de notori\u00e9t\u00e9 publique que nous avons concis, la Gr\u00e8ce et Irlande mais il y a d'autres mandats dans lesquels nos clients pr\u00e9f\u00e8rent l'anonymat face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:32 > 0:09:49) [89%] : \r\nEn pleine crise de la zone Euro, BlackRock est devenu l'un des conseillers pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des gouvernements surendett\u00e9s et aux \u00c9tats-Unis aussi, apr\u00e8s la crise immobili\u00e8re des subprime, les r\u00e9gulateurs se sont largement appuy\u00e9s sur l'expertise du groupe et de son fondateur, la ricine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:49 > 0:10:10) [88%] : \r\nOui, bof apr\u00e8s semaine Monsieur nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me d'analyse des risques et quand la crise a \u00e9clat\u00e9 de nombreuses institutions nous ont demand\u00e9 conseil jouer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine mais aussi de la Suisse quand UBS a eu ses probl\u00e8mes, la Banque nationale suisse nous engager soit stages qu'accro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:10 > 0:10:25) [93%] : \r\nEh oui, m\u00eame la Banque nationale suisse se fait conseiller par BlackRock omnipr\u00e9sent, le groupe s'est impos\u00e9 comme le 1er gestionnaire d'actifs au monde pr\u00e8s de 3500 milliards de francs g\u00e9r\u00e9s, c'est bien plus qu'UBS, Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:46) [96%] : \r\nBlackRock a su tirer parti de la crise, son patron Larry Fink a \u00e9vit\u00e9 le pi\u00e8ge des hypoth\u00e8ques pourries dans l'immobilier am\u00e9ricain il y a 25 ans, l'investisseur s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 les dents sur ce secteur, perdant 100 millions de dollars en 3 mois \u00e0 peine, une vraie le\u00e7on de prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:46 > 0:10:58) [89%] : \r\nOui, 2 filles et c'est c'est \u00e9chec qui m'a donn\u00e9 l'envie de comprendre le risque, c'est \u00e0 partir de cette mauvaise exp\u00e9rience que j'ai eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er BlackRock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:58 > 0:11:01) [69%] : \r\nAux aux formes le \u00e0 EDF ou pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:02 > 0:11:10) [96%] : \r\nLa gestion du risque, c'est le credo de BlackRock, un groupe qui tisse sa toile sur toutes les bourses, un groupe qui conseillent les gouvernements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:10 > 0:11:14) [89%] : \r\nUne influence discr\u00e8te mais d\u00e9cisive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:15 > 0:11:20) [80%] : \r\nRenault : je suis un acteur tellement puissant tellement mondial et ce qu'il est assez contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:20 > 0:11:59) [93%] : \r\nOui en th\u00e9orie bien s\u00fbr BlackRock est soumis \u00e0 des r\u00e8gles BlackRock est soumis \u00e0 des gendarmes financiers cela dit des organisations aussi puissantes ont \u00e9videmment des leviers de lobbying absolument consid\u00e9rable, un exemple aux \u00c9tats-Unis, en principe, une entreprise purement financi\u00e8re ne peut pas faire de n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, or des entit\u00e9s dont BlackRock ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir 80 pourcent du cuivre, disponible sur les march\u00e9s, elles ont plus tard \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'en avoir gonfl\u00e9 artificiellement le prix, alors oui, il y a des m\u00e9canismes de contr\u00f4le mais vous l'aurez compris les r\u00e8gles sont parfois disons flexible et en cas d'entorse les m\u00e9canismes sont souvent si complexe qu'entre le soup\u00e7on et la preuve il y a de la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:59 > 0:12:12) [86%] : \r\nOn se m\u00e9fie toujours des vues manich\u00e9enne les gentils, ils \u00e9tat les m\u00e9chants financiers on l'occurrence des \u00c9tats, l'Union europ\u00e9enne, la Gr\u00e8ce d'\u00c9tats du sud ont fait des jongleries, on l'a vu encore r\u00e9cemment BlackRock jouent le jeu du march\u00e9 libre, il est fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:51) [91%] : \r\nOui, BlackRock a construit un univers, une machine \u00e0 analyser les risques d'une tr\u00e8s grande fiabilit\u00e9, vous l'avez dit BlackRock, j'ai l'\u00e9quivalent de 50 fois le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration BlackRock a d\u00e9part dans plus de 15000 entreprises \u00e0 travers le monde au-del\u00e0 de ces chiffres, \u00e9videmment ce qui fascine, c'est son pouvoir et ce pouvoir-l\u00e0, ce pouvoir de 2 conseillers aussi pose des questions parce que BlackRock est actif sur les march\u00e9s financiers BlackRock, on l'a dit, conseil des gouvernements et quelque part, on peut, on ne peut pas s'emp\u00eacher de faire la comparaison, c'est un peu comme si un joueur de Poker pouvait disons murmurer \u00e0 l'oreille du groupe merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:13:07) [94%] : \r\nGreenpeace a frapp\u00e9 un grand coup en plein match de Ligue des champions, les militants ont r\u00e9ussi \u00e0 interrompre le match \u00e9v\u00e9nement rare et questions sur la s\u00e9curit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 gestionnaire du stade d\u00e9pose plainte et le club rh\u00e9nan encourent des sanctions de l'UEFA il y a trop de Reading Jo\u00ebl Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:09 > 0:13:29) [94%] : \r\nStupeur \u00e0 Saint-Jacques, hier soir, le spectacle est sur le toit du stade, 4 membres du mouvement \u00e9cologiste Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole hostile \u00e0 Gazprom, sponsor de la Ligue des champions et de l'\u00e9quipe de Schalke 04, une op\u00e9ration qui intervient quelques jours apr\u00e8s l'arrestation en Russie, 2 militants de Greenpeace qui protestaient contre les activit\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res de Gazprom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:30 > 0:13:46) [85%] : \r\nLa police nous avertit peu avant, on a trouv\u00e9 les personnes sur le toit, on est mont\u00e9s quand on est en \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pendu, donc c'\u00e9tait trop dangereux de faire une intervention, on a attendu qu'hier son nouveau mont\u00e9s, on les a escort\u00e9s, on les a donn\u00e9s \u00e0 la police, ils \u00e9taient coop\u00e9ratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:47 > 0:13:51) [97%] : \r\nC'est une premi\u00e8re dans un stade de football et pour les militants, c'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:52 > 0:14:04) [87%] : \r\nForc\u00e9ment, c'est satisfaisant de voir que la presse a fait \u00e9cho notre action qu'on a parl\u00e9 aussi de l'Arctique c'\u00e9tait ann\u00e9e entre 8 et maintenant nous attend dans la lib\u00e9ration des 30 personnes arr\u00eat\u00e9es en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:05 > 0:14:13) [96%] : \r\nCette action \u00e9tait heureusement pacifique, mais pour le pr\u00e9sident du FC B\u00e2le, la question est de savoir jusqu'o\u00f9 va la responsabilit\u00e9 d'un club en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:15 > 0:14:26) [89%] : \r\nC'est ce qu'il faut se parce que oui, c'est clair, un stade de football ne sera jamais une zone compl\u00e8tement s\u00fbr, nous ne sommes pas comme dans un a\u00e9roport pouvant appliquer les m\u00eames mesures de s\u00e9curit\u00e9 sinon les spectateurs pour appr\u00e9cier le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:27 > 0:14:42) [89%] : \r\nSaint-Jacques est un stade particulier avec, dans l'enceinte m\u00eame un OMS et un centre commercial d'o\u00f9 une difficult\u00e9 accrue en termes de s\u00e9curit\u00e9 lui fera dont le pr\u00e9sident, Michel Platini \u00e9tait pr\u00e9sent au match, a ouvert une enqu\u00eate conclut FC B\u00e2le pour organisation insuffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:43 > 0:15:03) [92%] : \r\nPendant ce temps, une autre action de Greenpeace tourne d\u00e9cid\u00e9ment mal la justice Russie inculp\u00e9s de piraterie en bande organis\u00e9e, 14 des 30 militants de Greenpeace arr\u00eat\u00e9s la semaine pass\u00e9e, il risque de 10 \u00e0 15 ans de prison pour son esprit pris une plateforme p\u00e9troli\u00e8re, le militant suisse en l'\u00e9tat n'est pas concern\u00e9 par ces inculpations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:05 > 0:15:24) [93%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, 4 d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite Aube dor\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'appartenance \u00e0 une organisation criminelle \u00e0 la suite de l'assassinat d'un chanteur antifasciste, 3 d'entre eux ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une lib\u00e9ration conditionnelle, le chef du parti Nikos ce Nicolas qui hausse doit compara\u00eetre dans la soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:30 > 0:15:45) [94%] : \r\nLa violence de la police turque et document\u00e9es par Amnesty International qui d\u00e9nonce le comportement de ces policiers, selon l'organisation, les violations du droit ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 une tr\u00e8s large \u00e9chelle lors de la r\u00e9pression des manifestations l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:46 > 0:15:55) [91%] : \r\n\u00e0 Cannes, avec son \u00e9pouse au temps de l'insouciance avant cet \u00e9t\u00e9, avant de se faire battre par la police, briser le nez et les eaux du visage et de perdre un oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:56 > 0:16:02) [95%] : \r\nNotre vie est devenu vraiment difficile, mon mari ne peut plus travailler, nous n'avons plus de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:03 > 0:16:26) [93%] : \r\nLa vie a bascul\u00e9 pour des milliers de Turcs depuis cet \u00e9t\u00e9, quand une vague de contestation antigouvernementale a \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9e, l'Union des m\u00e9decins de Turquie d\u00e9nombre plus de 8000 bless\u00e9s et 6 morts, Amnesty International d\u00e9nonce des violations des droits humains \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle, comme celle dont a \u00e9t\u00e9 victime \u00e0 Cannes qui revient ici sur les lieux du drame, son seul tort, semble-t-il, est avoir \u00e9t\u00e9 trop pr\u00e8s d'une manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:28 > 0:16:43) [91%] : \r\n5 policiers anti- \u00e9meutes et un en civil ont commenc\u00e9 \u00e0 me battre, je ne me souviens plus grand- chose, il m'entra\u00eener par terre, ils m'ont jet\u00e9e sur un feu et pendant qu'il me tra\u00eener, je pense que le policier en civil m'a crev\u00e9 l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:44 > 0:16:51) [92%] : \r\nLa police visait souvent la t\u00eate et le haut du corps, selon Amnesty, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 vous, il y a, qui a perdu un oeil, \u00e0 cause d'une balle en caoutchouc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:52 > 0:17:02) [92%] : \r\nLes policiers ont clairement abus\u00e9 de leur force, nous \u00e9tions en train d'exercer notre droit l\u00e9gal de manifester, mais eux, ils ne sont pas intervenus de mani\u00e8re l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:04 > 0:17:18) [98%] : \r\nDes victimes qui veulent que justice soit faite, le gouvernement qui a ouvert une enqu\u00eate sur une possible utilisation excessive de la force n'a pour l'heure pas r\u00e9agi \u00e0 ce rapport publi\u00e9 tout juste 2 jours apr\u00e8s une s\u00e9rie de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques promises par le 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:19 > 0:17:33) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, le Qatar, accus\u00e9 d'inhumanit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des travailleurs surtout n\u00e9palais dans la perspective du Mondial et plus de J\u00e9r\u00e9my arrogance et l'invit\u00e9 de ce journal, il parle du train de nuit pour Lisbonne et de son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Borgia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:18:18) [91%] : \r\nLes frontaliers d\u00e9couvrent le grand bouleversement de leur assurance maladie impos\u00e9e par la France, le gouvernement fran\u00e7ais veut r\u00e9cup\u00e9rer des dizaines de millions, le nouveau syst\u00e8me touche environ 30000 Suisses et 145000 Fran\u00e7ais, soit 175000 frontaliers install\u00e9s en France, mais travaillant en Suisse, ils avaient le choix de sa filiale \u00e0 mal \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale ou \u00e0 des assurances priv\u00e9es Paris impose l'affiliation \u00e0 la S\u00e9cu 153000 personnes sont concern\u00e9es : la fin de l'assurance priv\u00e9e pour les frontaliers signifie aussi qu'ils n'auront plus le droit de se faire soigner en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve l'h\u00f4pital risquent de se retrouver en surcapacit\u00e9 la perte financi\u00e8re est estim\u00e9e \u00e0 25 millions chaque ann\u00e9e, V\u00e9ronique Vichy Aline offert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:19 > 0:18:31) [91%] : \r\nC'est un coup dur pour les h\u00f4pitaux universitaires, je ne vois dans moins d'un an, plus de 100000 patients frontaliers aujourd'hui trait\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve devront se faire soigner en France, certains services vont se retrouver en surcapacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:32 > 0:18:49) [88%] : \r\nProbablement que les domaines les plus importants seront les accouchements l'obst\u00e9trique et puis \u00e9galement, nous essayons de, de, de mesurer l'effet que pourrait avoir la perte de ses de ses patients en termes financiers, ces estimations ont \u00e9t\u00e9 faites, elle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e, elle, de lors de 25 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:50 > 0:18:54) [99%] : \r\nUne perte de pr\u00e8s de 2 pourcent des recettes qui aura des cons\u00e9quences sur l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:54 > 0:19:12) [92%] : \r\nDerri\u00e8re, c'est des personnes qui n'auront plus de travail parce que on pourra pas payer des gens qui ne fournissent pas de soins, c'est la raison pour laquelle n'aura certainement pas besoin de licencier sera probablement forc\u00e9 de ne pas r\u00e9engager au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:12 > 0:19:21) [94%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, on s'inqui\u00e8te \u00e9galement la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes face \u00e0 certaines p\u00e9nuries et redoutent cette vague de nouveaux patients, nous allons voir revenir en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:21 > 0:19:36) [91%] : \r\nToute une s\u00e9rie de personnes qui vont chercher un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, aujourd'hui en France, nous manquons de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes alors en valeur ajout\u00e9e 15 20 pourcent de patients qui cherche un m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent, comment les choses vont se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:36 > 0:19:43) [95%] : \r\nTrop de place \u00e0 Gen\u00e8ve : pas assez en France, des 2 c\u00f4t\u00e9s, on estime que les r\u00e9alit\u00e9s r\u00e9gionales n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte par Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:43 > 0:19:53) [85%] : \r\nIls ont le droit de faire ce qu'ils font, c'est dans des bilat\u00e9rales mais de couper l'acc\u00e8s aux soins, \u00e0 toute une partie de leur population, me para\u00eet particuli\u00e8rement maladroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:53 > 0:20:00) [93%] : \r\nPour l'heure, seules les urgences m\u00e9dicales et les patients dot\u00e9s d'une assurance compl\u00e9mentaire pourront \u00eatre trait\u00e9s de part et d'autre de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:02 > 0:20:25) [90%] : \r\nLe comt\u00e9 macabre mais il en dit long sur l'exploitation des ouvriers au Qatar qui va accueillir le Mondial en 2022 selon la Conf\u00e9d\u00e9ration internationale du travail, 44 ouvriers sont morts sur les chantiers en hausse, l'\u00e9t\u00e9 400 en une ann\u00e9e, cela veut dire que la grande f\u00eate du foot risque de co\u00fbter la vie \u00e0 4000 malheureuse en disant le Qatar conteste, mais les preuves sont accablantes : Pierre Pouiller, Fabienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:34 > 0:20:45) [96%] : \r\nEn attribuant la Coupe du monde 2022 au Qatar La FIFA a fait un superbe cadeau \u00e0 l'un des pays les plus riches du monde, un pays sans la moindre culture footballistique qui se sert du sport comme d'une scintillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:49 > 0:21:03) [95%] : \r\nL'envers du d\u00e9cor est beaucoup moins reluisante pour leur projet pharaonique : la construction de leur stade, les Qatariens font appel \u00e0 plus d'un 1000000 200 1000 travailleurs migrants, en majorit\u00e9 des N\u00e9palais et de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer leurs conditions de travail et de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:03 > 0:21:07) [89%] : \r\nSi le Qatar ne change pas ses m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:09 > 0:21:19) [93%] : \r\nJ'ai le courage de dire que ce sera en 2022, la Coupe du monde de la honte, la Coupe du monde de l'esclavagisme et du non- respect des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:21 > 0:21:29) [95%] : \r\nCes ouvriers travaillent dans des conditions qui font fr\u00e9mir leur journ\u00e9e dure une quinzaine d'heures 6 jours sur 7, la temp\u00e9rature atteint les 50 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:36) [93%] : \r\nD\u00e8s 2011 : la Conf\u00e9d\u00e9ration internationale des syndicats d\u00e9non\u00e7aient les violations des droits des travailleurs au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:37 > 0:21:39) [96%] : \r\nLa situation ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:39 > 0:21:59) [88%] : \r\nC'est une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s grave, il y a au moins 400 mots chaque ann\u00e9e 400 ouvriers qui meurent \u00e0 cause de leurs conditions de travail, leurs conditions de vie qui sont tout \u00e0 fait inacceptable si si rien n'a chang\u00e9, on risque de voir au moins 4000 morts avant que la Coupe mondiale commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:17) [94%] : \r\nLes hommes jeunes qui meurent sur les chantiers ou dans leur lit d'accident ou de crise cardiaque \u00e0 cause des conditions de travail et des conditions de vie entass\u00e9s dans des taudis, parfois sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9 et sans le moindre droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:17 > 0:22:38) [87%] : \r\nQuand il nous fait arrive au Qatar, c'est le patron qui a un contr\u00f4le total, il a son passeport, il ne peut pas Souad changer de boulot soit sortir du pays sans la permission du patron, donc \u00e7a c'est de l'esclavagisme, le le patron \u00e0 un contr\u00f4le total sur sur l'ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:39 > 0:22:45) [89%] : \r\nLe Qatar rejette les accusations d'esclavagisme mais sur son site : la Conf\u00e9d\u00e9ration internationale des syndicats poussent la fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:45 > 0:22:55) [93%] : \r\nPas \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 revoter pour l'attribution de ce Mondial, si l'\u00e9mirat n'\u00e9volue pas, le sujet est \u00e0 l'ordre du jour du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA d\u00e8s demain \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:56 > 0:23:28) [92%] : \r\nLe romancier am\u00e9ricain Tom Clancy est mort \u00e0 66 ans, il \u00e9tait connu pour introduire dans ses livres, l'espionnage et technologies, il avait notamment sign\u00e9 des records de vente, exemple la poursuite d'octobre rouge, un train de nuit pour Lisbonne sort ce soir sur les \u00e9crans, le film est tir\u00e9 d'un roman suisse, tourn\u00e9 en partie \u00e0 Berne, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique, il est aussi port\u00e9e par le talent de J\u00e9r\u00e9my Abrams l'acteur de 65 ans a jou\u00e9 les roues les plus divers, il est d'ailleurs le redoutable pape Alexandre VI dans la s\u00e9rie des Borgia Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:32 > 0:23:37) [90%] : \r\nNous sommes dans les rues de Berne avec Raymond Grigorieva banal, professeur de latin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:37 > 0:23:38) [74%] : \r\nSi on vous arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:23:46) [93%] : \r\nUn sauvetage au-dessus de l'art, la d\u00e9couverte d'un livre myst\u00e9rieux et l'ordinaire laisse place \u00e0 l'aventure, c'est le d\u00e9but d'un voyage qui le m\u00e8nera au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:51 > 0:23:53) [98%] : \r\n\u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:53 > 0:24:11) [93%] : \r\nCette qu\u00eate existentielle, on la doit \u00e0 l'\u00e9crivain bernois Peter Bieri, alias Pascal Mercier son train de nuit pour Lisbonne fut un succ\u00e8s mondial, et l'adaptation au cin\u00e9ma n'est pas en reste 170000 spectateurs en Suisse al\u00e9manique, une r\u00e9ussite qui doit beaucoup \u00e0 J\u00e9r\u00e9my a\u00e9ronefs dans un r\u00f4le taill\u00e9 sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:12 > 0:24:20) [81%] : \r\nOui, je voulais \u00e7a m'a dit que c'\u00e9tait foutu refuse, il y en a, Matteo de printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:20 > 0:24:25) [91%] : \r\nDerni\u00e8res performances de choix d'un acteur qui a fait ses armes au th\u00e9\u00e2tre, il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:25 > 0:24:26) [72%] : \r\nModulo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:30 > 0:24:36) [91%] : \r\nEncens\u00e9 sur les planches et bient\u00f4t \u00e0 Hollywood avec la cons\u00e9cration ultime en 1991.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:36 > 0:24:42) [89%] : \r\nLa liaison avec cette personne qui a respect\u00e9 l'engagement pris envers 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:42 > 0:24:47) [96%] : \r\nOscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le de Max von Bullow, aux c\u00f4t\u00e9s de Glenn Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:50 > 0:24:52) [85%] : \r\nSalut John Mac OS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:52 > 0:24:59) [89%] : \r\nAvec son regard d'acier et ses r\u00f4les souvent myst\u00e9rieux, il alterne avec plaisir grosses productions, les films d'auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:00 > 0:25:04) [97%] : \r\nUn jour, Bruce Willis, un autre jour, David Lynch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:07 > 0:25:08) [68%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:16 > 0:25:27) [87%] : \r\nAujourd'hui, J\u00e9r\u00e9my Iron s'est aussi fait une place dans le coeur des s\u00e9ries, films, il incarne le pape Alexandre VI dans la s\u00e9rie Les Borgia encore un r\u00f4le dans lequel le cam\u00e9l\u00e9on britannique excelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:32 > 0:25:33) [87%] : \r\nDerni\u00e8re annonce bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:35 > 0:25:39) [89%] : \r\nBonsoir, tourn\u00e9 en Suisse, comment est-ce que vous trouvez la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:40 > 0:26:04) [87%] : \r\nEt c'est tr\u00e8s petit, c'est tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s montagneux tr\u00e8s vallonn\u00e9, j'ai toujours aim\u00e9 le ski, faire du ski, si j'ai beaucoup profit\u00e9 de Berne nous avons tourn\u00e9 le film j'ai admire toujours votre sens de l'organisation, \u00e0 chaque fois que je viens ici, je me dis : c'est un pays merveilleux, tout fonctionne, donc je prends beaucoup de plaisir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:04 > 0:26:16) [93%] : \r\nUn train de nuit pour Lisbonne l'histoire de Moon Gorius, professeur de latin qui sauve une femme qui va se jeter dans l'art, sa vie change compl\u00e8tement c'est quelque chose qui peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:16 > 0:26:39) [88%] : \r\nAT qu'\u00e0 oui en effet je crois que justement ce qui est excitant dans la vie, c'est que tout peut basculer la vie peut changer du tout au tout du long du jour au lendemain d'une domiciliation et maintenant ce Candelon, si l'on fait des plans, cela fait bien rire d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:40 > 0:26:57) [88%] : \r\nSur l'autre antenne en ce moment, comme partout dans le monde, parce les Borgia, vous jouez le pape Alexandre VI tout \u00e0 coup, ou des coups vraiment tr\u00e8s m\u00e9chant, hein, il y a dans votre visage de pape votre bouche comme \u00e7a la duret\u00e9 extr\u00eame vous \u00eates retors, vous \u00eates cynique, vous \u00eates cruel, c'est jouissif de jouer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:58 > 0:27:32) [86%] : \r\nNon, il y a pour \u00e7a a pas beaucoup de ce qu'a eu magnifique, quand on fait une s\u00e9rie, c'est que le journal Le Temps, voir les incoh\u00e9rences NDP personnage, c'est un grand organisateur avec un grand app\u00e9tit mais per\u00e7u \u00e9galement comme quelqu'un de cruels de moralement et de physiquement convaincu donc essayer de voir comment tout \u00e7a peut s'int\u00e9grer en un seul personnage, c'est fascinant et en t\u00e9l\u00e9vision, on a le temps de le faire, on a une trentaine d'heures pour le faire, j'ai pris beaucoup de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:32 > 0:27:39) [93%] : \r\nLa s\u00e9rie fascine par sa cruaut\u00e9, il y a des sc\u00e8nes de sexe et les sc\u00e8nes de cruaut\u00e9, comme la cruaut\u00e9 peut-\u00eatre, c'est ce qui revient le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:39 > 0:28:08) [87%] : \r\nApr\u00e8s ce match, je ne je crois que nous avons tant de choses en m\u00eame nous en ces temps modernes de du politiquement correct de soci\u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 que je connais r\u00e9primande et alors que lorsque l'on regarde l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, il n'y avait pas autant de limiter de o\u00f9 ils sont contraints, ce qui me dire que l'on pouvait se conduire de mani\u00e8re moins acceptable et on le vit par procuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:08 > 0:28:16) [84%] : \r\nMerci, quelques mots en fran\u00e7ais, regardez la cam\u00e9ra veut parler directement aux Suisses qui les avez fr\u00e9quent\u00e9 vous avez aim\u00e9 qu'est-ce que vous leur dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:18 > 0:28:30) [83%] : \r\nCommenc\u00e8rent \u00e0 comme \u00e7a, bonsoir, s'il vous pla\u00eet, chaque entreprise, pour une fois je n'ose pas parler anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:30 > 0:28:31) [76%] : \r\nModifier en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:31 > 0:28:34) [64%] : \r\nAlors profitez preuve aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:34 > 0:28:36) [76%] : \r\nProfitez du film de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:37 > 0:28:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 entretien int\u00e9gral dans pardonnez-moi dimanche le Cluedo grandeur nature se multiplient, la recherche du meurtrier ou de l'arme du Crime se joue comme un jeu de r\u00f4le et il a ses passionn\u00e9s, le reportage est sign\u00e9 Am\u00e9lie Boguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:52 > 0:29:11) [91%] : \r\nParmi les reculs du jour une \u00e9quipe venue avec toute la panoplie du parfaite inspecteur mais surtout la ferme intention de d\u00e9masquer l'assassin un meurtre en effet vient d'\u00eatre commis, celui du facteur apr\u00e8s une soir\u00e9e en 8 lots dans le ch\u00e2teau du village s'ensuit une course contre la montre dans les d\u00e9dales de langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:12 > 0:29:18) [71%] : \r\nAlors contre des suspects des comit\u00e9s facteur bon alors d\u00e9j\u00e0 je n'aimais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:18 > 0:29:24) [89%] : \r\nLe r\u00f4le des acteurs est livr\u00e9 aux joueurs des indices qui leur permettront de r\u00e9soudre les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:24 > 0:29:28) [88%] : \r\nPolice non mais moi je veux pas, alors je pr\u00e9f\u00e8re tout dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:28 > 0:29:34) [75%] : \r\nEt le son sauvetage, \u00e7a m'a rappel\u00e9 un souvenir d'enfance le du Cluedo, les voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:35 > 0:29:43) [81%] : \r\nC'est vrai que c'est un retour aussi un peu en enfance de Diarra, tiens, on peut jouer aujourd'hui sont un peu plus adapt\u00e9s \u00e0 nous trentenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:43 > 0:29:46) [79%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 extraordinaire th\u00e9\u00e2trale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:49 > 0:29:51) [79%] : \r\nL'exp\u00e9rience qui sort du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:51 > 0:29:55) [84%] : \r\nDans un jeu de r\u00f4le aussi, c'est ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc, c\u00f4t\u00e9 un peu grandeur nature dans un bouchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:57 > 0:30:09) [94%] : \r\nUne Murder Party qui se d\u00e9roule ce soir-l\u00e0 au ch\u00e2teau des avenues, h\u00f4tels et restaurants gastronomiques, \u00e0 la fronti\u00e8re, je ne le cadre id\u00e9al pour le jeu et surtout un bon moyen pour l'\u00e9tablissement de se faire conna\u00eetre du grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:09 > 0:30:24) [88%] : \r\nEt l'id\u00e9e de mettre une Murder Party dans ce ch\u00e2teau pour le faire d\u00e9couvrir \u00e0 une client\u00e8le qui est pas forc\u00e9ment une client\u00e8le quotidienne qui va d\u00e9couvrir la gastronomie avec l'id\u00e9e int\u00e9ressante d\u00e9cal\u00e9 mais en m\u00eame temps, \u00e7a donne une dimension nouvelle au domaine des annuaires une identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:24 > 0:30:31) [90%] : \r\nLe professeur stockage une identit\u00e9, une atmosph\u00e8re qui a d'ailleurs s\u00e9duit le cin\u00e9ma venue tourner dans le ch\u00e2teau, plusieurs longs mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:31 > 0:30:41) [84%] : \r\nJe la plupart tir\u00e9 de remonte Agatha Christie, elle qui inspira justement les premi\u00e8res Murder Party dans les ann\u00e9es 60 pour les clients fortun\u00e9s des h\u00f4tels anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:42 > 0:30:50) [85%] : \r\nUn jeu d\u00e9sormais populaire et familial rien en Suisse romande, on lui pr\u00e9f\u00e8re son appellation francophone de meurtre et myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:51 > 0:31:00) [88%] : \r\nAu d\u00e9but c'\u00e9tait des retraits par mois et maintenant on est \u00e0 plusieurs par semaine, donc environ 180 par an en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:02 > 0:31:12) [90%] : \r\nSoit le myst\u00e8re en partie \u00e9lucid\u00e9e ce soir d'une \u00e9poque qui vit au rythme des \u00e9crans et des jeux vid\u00e9o, mais qui continue de s'enthousiasmer pour les Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:14 > 0:31:24) [91%] : \r\nJe rappelle cette information : Silvio Berlusconi perd une partie cruciale, le gouvernement italien obtient la confiance, il y avait tent\u00e9 de le faire tomber, puis il s'est ravis\u00e9 devant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:24 > 0:31:34) [93%] : \r\n2 de ses partisans d\u00e9sob\u00e9issance de ses propres lieutenants semble acc\u00e9l\u00e9rer la fin d'un homme qui domine le paysage politique italien depuis 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:35 > 0:31:40) [97%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:55 > 0:31:58) [88%] : \r\nL'information continue, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:42 > 0:32:47) [76%] : \r\nOh refus\u00e9, ils entendent pas sonnerie tape sur tous les boutons, puis apr\u00e8s mangue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:56 > 0:33:06) [70%] : \r\nPas de dans vue ma\u00eetrise ce qui adore gaz du mou dans la corde ann\u00e9e jusqu'interphone pour dire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:10 > 0:33:12) [92%] : \r\nVous \u00eates all\u00e9s tourner mon brave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:13 > 0:33:15) [84%] : \r\nMa foi oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:18 > 0:33:20) [83%] : \r\nEt et ce sont ceux des bonnes car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:24 > 0:33:27) [80%] : \r\nPar contre, j'ai une compression sur la l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:28 > 0:33:31) [84%] : \r\nSi je peux pas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:41 > 0:33:42) [76%] : \r\nVoil\u00e0 pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:43 > 0:33:49) [79%] : \r\nC'est, c'est bien s\u00fbr le sur la une, c'est juste, mais ce qui est plus important : 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:51 > 0:33:53) [100%] : \r\nMerci Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:07 > 0:34:10) [89%] : \r\nOui, oui, oui, oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:12 > 0:34:13) [99%] : \r\nMais ce qui ne veut pas dire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:21 > 0:34:24) [84%] : \r\nVoil\u00e0, maintenant c'est dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:25 > 0:34:26) [84%] : \r\nLe Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:27 > 0:34:28) [98%] : \r\nOui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:29 > 0:34:31) [96%] : \r\nMais oui, mais bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:38 > 0:34:40) [88%] : \r\nMoi, j'aimais beaucoup les annonces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:40 > 0:34:46) [86%] : \r\nDu de l'os \u00e0 moelle quand parle du ch\u00e2teau \u00e0 vendre avec 9 chambres de bonne et 6 de mauvaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:58 > 0:34:59) [83%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:11 > 0:35:13) [87%] : \r\nPar \u00e7a, tu vas bien, mon cher Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:21 > 0:38:57) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'ambiance restera automnale ces prochaines 24 heures avec les nuages bas le matin celui plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux, l'apr\u00e8s- midi et le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour vendredi, aujourd'hui nous \u00e9tions sous l'influence n'est haute pression, elle nous amener un temps stable mais \u00e9galement des formations de nuages bas sur les r\u00e9gions de plaine, ces derni\u00e8res ont eu de la peine \u00e0 se dissiper sur le Sud ou bien encore de l'Est belles ouvertures ailleurs et on le voit, les courants d'ouest nous amener des passages nuageux, ils \u00e9taient finalement assez inoffensif dans les prochaines 24 heures ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps mais avec un l\u00e9ger courant dessus du nous am\u00e8nera de l'air chaud instable \u00e9galement quant \u00e0 cette d\u00e9pression sur l'Atlantique, c'est elle qui devrait nous amener \u00e0 une situation de feu pendant la journ\u00e9e de vendredi : demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des brouillards ou bien encore des stratus sur le plateau, leur sommet ne sera pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, devrait se situer vers 700 m\u00e8tres en moyenne au-dessus les passages nuageux devraient se poursuivre, toujours dans un courant de sud- sud ouest, mais le soleil sera de la partie ces passages nuageux pourront \u00e9galement s'\u00e9tendre sur le reste de la Suisse, mais tout au sud l\u00e0 les nuages seront assez compact, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages l'apr\u00e8s- midi, pas de grand changement pour le Tessin, seuls quelques \u00e9claircies pourront \u00e9ventuellement se d\u00e9velopper sur le quart Nord-Est les stratus pour \u00e9ventuellement tenir par endroits la Ligue nuages seront relativement tenaces sur l'ouest, par contre, comme aujourd'hui, belles ouvertures, le soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse, m\u00eame chose pour le Valais avec des formations de cumulus sur les reliefs pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin, il devrait faire entre 10 et 15 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi 19 20 sur l'ouest du Plateau 23 en Vallet ce sera apparemment le maximum pour la Suisse et il fera beau 20 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents seront de un secteur sud sud- ouest en montagne, avec une tendance au dans les Alpes, pendant la journ\u00e9e de vendredi, mais les pr\u00e9cipitations vont revenir peu \u00e0 peu sur l'ouest de la Suisse, des averses ne sont pas exclues sur le Valais mais l\u00e0, la tendance devrait \u00eatre aux \u00e9claircies, surtout l'apr\u00e8s- midi, le gros des pr\u00e9cipitations devraient passer sur nos t\u00eates pendant la journ\u00e9e de samedi, il va s'accompagner d'air plus froid dimanche devrait \u00eatre une journ\u00e9e de transition avec peut-\u00eatre depuis le matin, des \u00e9claircies, une tendance \u00e0 la bise, l'apr\u00e8s- midi lundi une haute pression devrait \u00eatre de retour, de m\u00eame que le soleil et les formations de nuages bas sur les r\u00e9gions de plaine pour l'Est de la Suisse devrait \u00eatre la m\u00eame \u00e9volution avec un l\u00e9ger d\u00e9calage d\u00e9calage vendredi un sursis ensoleill\u00e9 devrait se produire au sud, il y a des am\u00e9liorations, comme ailleurs, ce sera pour la journ\u00e9e de lundi o\u00f9 il pourra m\u00eame faire jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, \u00e0 noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, place aux s\u00e9ries et surtout nouveau une nouvelle fiction sur la RTS, nous on se retrouve demain soir avec la tr\u00e8s Michel \u00e0 l'image du jour tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-03T00:48:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1310354192", "durationSec": 112, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20131002, le Grand Conseil a adopt\u00e9 une nouvelle loi amenant plus de transparence dans le financement des partis politiques.", "remarks": "LDM01, XDM01 : 12H45 : 52\" \r\nLDM01, XDM02 : 19H30 : 1'52\".", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354199", "durationSec": 95, "title": "13.10.02", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20131001, 4 militants de l'organisation \u00e9cologiste Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole hostile \u00e0 Gazprom, le sponsor de la Ligue des Champions. Les 4 militants sont descendus du toit du stade St-Jacques au d\u00e9but de la rencontre de la Ligue des Champions entre le FC B\u00e2le et Schalke 04.", "remarks": "IMAGES SRF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "BANDEROLE", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["HITZFELD, OTTMAR", "PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["GREENPEACE", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354201", "durationSec": 143, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Haute-Savoie : 20131002, les Murder Party, Cluedo g\u00e9ants ou soir\u00e9es \"Meurtre et myst\u00e8re\" rencontrent un succ\u00e8s croissante. Elles consistent \u00e0 retrouver le nom d'un assassin en recueillant des indices aupr\u00e8s de com\u00e9diens.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "JEU DE R\u00d4LE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1350196"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354202", "durationSec": 151, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Qatar : 20131002, la Conf\u00e9d\u00e9ration internationale du travail d\u00e9nonce les conditions de travail des ouvriers engag\u00e9s sur les chantiers de construction des infrastructures pour la Coupe du monde de football 2022. 400 ouvriers seraient morts en 1 an \u00e0 cause de conditions de travail et de vie inhumaines.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["QATAR"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "OUVRIER", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1350247", "1350248"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354203", "durationSec": 23, "title": "13.10.02", "excerpt": "* New York : 20131002, l'entreprise financi\u00e8re Blackrock est la plus importante au monde en mati\u00e8re de gestion d'actifs. Le financier suisse HILDEBRAND Philipp en est membre.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1310354204", "durationSec": 137, "title": "13.10.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Divonne : 20131002, la fin de l'assurance priv\u00e9e pour les frontaliers va entra\u00eener un risque de surcapacit\u00e9 et de ch\u00f4mage pour les HUG en obligeant les frontaliers \u00e0 se soigner en France.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["HILDEBRAND, PHILIPP"], "sequenceIds": ["1350287"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354205", "durationSec": 104, "title": "13.10.02", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIVONNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "FRONTALIER"], "sequenceIds": ["1350289", "1350290"]}, {"internalArchiveId": "GE1310354206", "durationSec": 122, "title": "13.10.02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1310912237", "summary": "PLATEAU :\r\nIRONS, Jeremy, acteur britannique (la Suisse, tournage en Suisse pour le film \"Train de nuit pour Lisbonne\", son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \"les Borgias\").", "id": "912236"}, {"internalArchiveId": "GS1310350197", "summary": "20:49.55\r\nHaute-Savoie, chateau des Aveni\u00e8res, nocturne : divers plans d\u00e9roulement  d'une Murder Party ou Cluedo grandeur nature / itw HEBBEN, Julien, participant au jeu (retour en enfance) / itw FONTANA, C\u00e9line, participante au jeu (Cluedo g\u00e9ant) / divers plans ext ch\u00e2teau / itw PLAZIAT, Christian, directeur adjoint du Ch\u00e2teau (faire d\u00e9couvrir le ch\u00e2teau \u00e0 une autre client\u00e8le) / itw DUCRET,  Anne-Mich\u00e8le, fondatrice \"Meurtre et myst\u00e8re\" (succ\u00e8s des soir\u00e9es \"Meurtre et myst\u00e8re\". homicide, jeu de r\u00f4le (loisir).", "id": "1350196", "visualThemes": ["HOMICIDE", "JEU DE R\u00d4LE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350248", "summary": "20.42.05\r\nQatar : plans brefs ville et chantiers de construction (14\") / 20130928,  divers plans ouvriers travaillant sur chantier de construction (15\") / itw  OUADDOU, Abdes, ex-footballeur Qatar SC (m\u00e9thodes du Qatar \u00e0 changer, Coupe du monde de la honte) / plan bref ext b\u00e2timent de la Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale  internationale / itw NOONAN, Tim, porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale internationale (situation grave, 400 ouvriers morts chaque ann\u00e9e,    esclavagisme). Coupe du monde de football, violation des droits de l'homme  ouvrier chantier du b\u00e2timent ", "id": "1350247", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "OUVRIER", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["QATAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350249", "summary": " Qatar, images Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale internationale : divers plans ouvriers dormant dans lieu exigu (9\") / divers plans conditions de travail tr\u00e8s   difficiles des ouvriers (25\"). Coupe du monde de football, violation des  droits de l'homme, ouvrier chantier du b\u00e2timent.\r", "id": "1350248", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "OUVRIER", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["QATAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350288", "summary": "20:33.33\r\nNew York : divers plans ext fa\u00e7ade entreprise financi\u00e8re Blackrock / divers plans HILDEBRAND, Philipp, financier suisse, marchant puis entrant au si\u00e8ge de Blackrock / itw HILDEBRAND, Philipp (ne peut pas parler de tous ces  mandats pour Blackrock) / itw FINK, Larry, pr\u00e9sident et directeur de Blackrock (tirer les le\u00e7ons de la crise des subprimes, la gestion des risques) / divers plans employ\u00e9s de finance travaillant devant ordinateurs. gestion financi\u00e8re.", "id": "1350287", "visualThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["HILDEBRAND, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350290", "summary": "20:40.15\nGen\u00e8ve-ville : itw CONNE, Pierre, m\u00e9decin d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires ext\u00e9rieures du HUG (perte financi\u00e8re et risque de surcapacit\u00e9 suite \u00e0 la r\u00e9forme de sant\u00e9 concernant les frontaliers fran\u00e7ais) / itw UNGER, Pierre-Fran\u00e7ois, conseiller d'\u00e9tat et chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 (risque de ch\u00f4mage aux HUG). r\u00e9seau de soins, politique de la sant\u00e9, frontalier", "id": "1350289", "visualThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "FRONTALIER", "R\u00c9SEAU DE SOINS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["UNGER, PIERRE-FRAN\u00c7OIS", "CONNE, PIERRE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1310350291", "summary": " Divonne, plans bref h\u00f4tel de ville / itw BLANC, Etienne, maire (manque de  m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes en France). r\u00e9seau de soins, politique de la sant\u00e9  frontalier.", "id": "1350290", "visualThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "FRONTALIER", "R\u00c9SEAU DE SOINS"], "visualGeographicals": ["DIVONNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1558232", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB273286", "position": "01"}}, {"id": "570742", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131547", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-C49E3B91-8D19-4FB9-BA6D-1EF29A37C9B1", "internalArchiveId": "C49E3B91-8D19-4FB9-BA6D-1EF29A37C9B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le professeur Vincent Bettschart est r\u00e9habilit\u00e9 par le conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Valais : 1. Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Filippin. - 2. Interviews de Michel Ducrot, avocat et d'Eric Bonvin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'H\u00f4pital du Valais. - 3. Interview de Pierre Conne, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale des HUG", "publicationDate": "2013-10-01T00:00:00Z", "summary": "L'enqu\u00eate diligent\u00e9e par le conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Valais blanchit le chirurgien. Vincent Bettschart a \u00e9t\u00e9 mis en cause apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de 3 patients en 2013. Malgr\u00e9 cette r\u00e9habilitation certaines choses vont tout de m\u00eame changer. Pour soulager son chirurgien-chef, l'H\u00f4pital du Valais engagera un autre sp\u00e9cialiste. En mati\u00e8re de m\u00e9decine  hautement sp\u00e9cialis\u00e9e, la collaboration avec les h\u00f4pitaux universitaires de Berne, Gen\u00e8ve et Lausanne sera renforc\u00e9e. Au final,  comment est-ce que l'H\u00f4pital du Valais s'en sort dans cette affaire ? ", "durationSec": 974, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["erreur m\u00e9dicale", "enqu\u00eate", "m\u00e9decine", "chirurgien", "h\u00f4pital"], "thematicPersons": ["Bettschart, Vincent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-29T14:36:30Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on se rend Valais o\u00f9 le professeur Vincent Bettschart h\u00e9 bien il y a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 l'enqu\u00eate diligent\u00e9e par le conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Valais blanchit chirurgien rappelons que Vincent Bettschart a \u00e9t\u00e9 mis en cause apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de 3 patients ces derniers mois, malgr\u00e9 cette r\u00e9habilitation, certaines choses vont tout de m\u00eame changer pour soulager son surgit un chef l'h\u00f4pital du Valais engagera un autre sp\u00e9cialiste et en mati\u00e8re de m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9e, la collaboration avec les h\u00f4pitaux universitaires de Berne, Gen\u00e8ve et Lausanne sera renforc\u00e9e et Fr\u00e9d\u00e9ric philippins, on vous retrouve en Valais au final comment est -ce que l'h\u00f4pital du Valais, son sort dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nEh bien, plut\u00f4t bien au niveau communication d'abord l'\u00e9tablissement fait une sorte de mea culpa, ce qui n'avait pas fait lors des pr\u00e9c\u00e9dentes affaires qui concernent d\u00e9j\u00e0 le professeur Bettschart, eux, en r\u00e9sum\u00e9, nous sommes conscients que la charge de travail dans le domaine des op\u00e9rations hautement sp\u00e9cialis\u00e9es et tr\u00e8s importante, nous allons \u00e9toffer notre \u00e9quipe de quoi rassurer les Valaisans et les futurs patients de l'h\u00f4pital, l'\u00e9tablissement marque \u00e9galement des points en s'assurant le soutien des h\u00f4pitaux universitaires Vaudois et Genevois le CHUV aider \u00e0 changer le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Valais Charles Kleiber l'a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, ce n'est pas une mise sous tutelle, nous allons collaborer \u00e9troitement dans le domaine de la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9e, \u00e0 savoir la chirurgie du foie de Zoff du pancr\u00e9as, le domaine r\u00e9serv\u00e9 au professeur Vincent Bettschart hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [72%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, c'est cette chirurgie -l\u00e0 donc le hautement sp\u00e9cialis\u00e9s qui est au centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [88%] :\r\nTous les enjeux oui pour le Valais et son h\u00f4pital conserver ses sp\u00e9cialit\u00e9s m\u00e9dicales, c'est continuer d'exister sur la carte des h\u00f4pitaux de pointe en Suisse romande et m\u00eame en Suisse, \u00e0 contrario perdre cette chirurgie hautement sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est venir \u00e0 l'h\u00f4pital de seconde zone, un h\u00f4pital de brousse, si j'exag\u00e8re un peu, avec de grosses difficult\u00e9s \u00e0 attirer du personnel qualifi\u00e9, l'enjeu existe aussi pour les autres centres s'Pitallier et l\u00e0, \u00e7a para\u00eet moins \u00e9vident \u00e0 premi\u00e8re vue le CHUV et les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 conserver un p\u00f4le de comp\u00e9tence en Valais, question de synergie, de formation des chirurgiens de collaboration dans la recherche ou encore dans la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [77%] :\r\nAfrique philippin il Hillel d\u00e9cision du jour, mais l'affaire h\u00f4pital du Valais, elle serait, elle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [90%] :\r\nUn pas vraiment, on attend toujours les r\u00e9sultats de l'expertise m\u00e9dicale command\u00e9e par le gouvernement valaisan et j'ai sond\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les responsables politiques du canton, le Parti lib\u00e9ral radical et l'UDC veulent toujours une commission d'enqu\u00eate parlementaire, elle sera discut\u00e9 le mois prochain devant le Grand Conseil merci Fr\u00e9d\u00e9ric Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [91%] :\r\nEn Direct avec nous de Sion, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'h\u00f4pital du Val, \u00c9ric Bonvin et Michel Ducrot, avocat, pr\u00e9sident de l'association de d\u00e9fense des patients en Valais bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Michel Ducrot, vous avez entendu peut-\u00eatre Charles Kleiber dans notre journal de 12 heures 30, les explications de Fr\u00e9d\u00e9ric philippins aussi, on a l'impression que tout cela, la montagne accouche d'une souris, manifestement il est blanchi et r\u00e9habilit\u00e9 le professeur Bettschart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je constate tout d'abord que la commission qui a \u00e9t\u00e9 mise sur pied qui est une commission interne par le r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais a une composition quelque peu critiquable puisqu'on constate que il s'agit, il est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, tout d'abord, de psychiatres et de m\u00e9decins, chirurgien \u00e0 la retraite qui n'ont jamais pratiqu\u00e9 le domaine consid\u00e9r\u00e9 hautement sp\u00e9cialis\u00e9e de la chirurgie du du pancr\u00e9as qui \u00e9tait ici en cause s'agissant du d\u00e9c\u00e8s d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste d'un h\u00e9matologue en fait, je me permets d'\u00eatre surpris et de trouver inadmissible qu'on aille mis sur pied \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement, une telle commission o\u00f9 se pr\u00e9sente comme la mauvaise foi, c'est le mot ce de ce de la mauvaise foi et je pense que c'est quelque peu se moquer de la population valaisanne et je peux vous dire que, s'agissant de la famille d'une des personnes qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il \u00e9tait l'objet de d'un dossier qui a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par ces pr\u00e9tendus experts et, bien que elle, elle a fait le travail et c'est adress\u00e9 \u00e0 5 chirurgiens visc\u00e9raux sp\u00e9cialis\u00e9e dans ces domaines et surtout aussi vasculaires parce que le probl\u00e8me de ce d\u00e9c\u00e8s est li\u00e9 \u00e0 une probl\u00e9matique vasculaire qui ont rendu une 1\u00e8re analyse samedi matin et qui conclut \u00e0 l'existence d'une complication gravissimes qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vu qui n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte et qui a conduit de ce fait, au d\u00e9c\u00e8s, alors que cette personne aurait pu moyennant un traitement ad\u00e9quat sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [84%] :\r\nAlors, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 Michel Ducrot, vous vous le dites bien au fond expertise interne, les gens s'en sont partie prenante, \u00e7a peut la critique \u00c9ric Bonvin que porte Michel Ducrot qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [91%] :\r\nOh, je r\u00e9ponds d\u00e9j\u00e0 pour dire qu'il ne s'agit pas d'une expertise interne, c'est une commission m\u00e9dicale, nous avons \u00e9videmment d\u00e8s l'introduction de ce travail que nous avons fait annonc\u00e9 le fait que nous n'allions pas faire une expertise, une expertise ne se pratique pas comme \u00e7a, expertise Patrick pratique autrement, il s'agissait de pouvoir agir rapidement de s'adapter rapidement une situation face \u00e0 des attaques graves qui avait lieu \u00e0 l'encontre de la pratique d'un haut chirurgien \u00e9videmment qui pouvait laisser supposer qu'il y aurait des dangers encourus par les patients qui se font soigner, c'est pas une expertise c'est quoi alors, \u00c9ric, bon c'est une analyse des dossiers, une expertise se fait par des gens externe par des gens neutres et cela va se faire le canton, on va le mettre en route, il s'agissait de pouvoir agir rapidement par rapport \u00e0 cela, quant \u00e0 la composition de la commission, je pense que, \u00e0 la \u00e0 la mauvaise foi de mon interlocuteur, il n'y a que le souci de pouvoir r\u00e9pondent rapidement avec des comp\u00e9tences av\u00e9r\u00e9es, les gens de cette commission ont des comp\u00e9tences av\u00e9r\u00e9es n'd\u00e9plaise \u00e0 mon interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [75%] :\r\nDans la Bourse, pour se prononcer dans un Style, vous avez la de la chirurgie du pancr\u00e9as Alain Winants \u00e0 l'heure, oui et non ne la pratiquait pas je Ducrot, en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'h\u00f4pital, oui, j'ai une comp\u00e9tence dans la chirurgie du pancr\u00e9as, monsieur Bonvin, voire permettez que je m'exprime terminer monsieur bien s\u00fbr et, bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr exprimer, vous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [92%] :\r\n\u00e7a serait tr\u00e8s bien, c'est peut-\u00eatre ignorait aussi que dans un cadre aussi complexe que celui de la chirurgie du pancr\u00e9as, notamment il y a de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s qui interviennent parfois m\u00eame la psychiatrie n'en d\u00e9plaise \u00e0 mon coll\u00e8gue puisque la psychiatrie est pr\u00e9sent dans tous les h\u00f4pitaux, dans tous les h\u00f4pitaux universitaires pour \u00e9valuer les situations et notamment pour veiller \u00e0 une chose extr\u00eamement importante, c'est \u00e0 la qualit\u00e9 aussi des relations entre soignants et soign\u00e9s et c'est ce domaine l\u00e0, donc je suis effectivement expert qui est celui de l'\u00e9thique de la relation entre les soignants, les soignants entre les m\u00e9decins et les patients et pour voir pr\u00e9cis\u00e9ment dans une situation comme celle -l\u00e0, si ces \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 qu'il s'agit de Liens avec la d\u00e9ontologie m\u00e9dicale de Liens aussi avec le droit des patients qu'il s'agit de respecter dans l'h\u00f4pital, h\u00e9 oui, \u00e0 ce titre l\u00e0, m\u00eame dans une chirurgie du pancr\u00e9as, voyez -vous, il s'agit d'introduire ces \u00e9l\u00e9ments qualitatifs sur le respect de la prise en charge des droits du patient sur le respect de la qualit\u00e9 relationnelle ah oui, c'est un des aspects qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9, alors bien s\u00fbr, il y a aussi des et des experts comp\u00e9tents qui \u00e9tait dans dans cette commission d'analyses m\u00e9dicales pour les aspects chirurgicaux pour les aspects m\u00eame au pancr\u00e9as effectivement les aspects li\u00e9s \u00e0 l'anesth\u00e9sie \u00e0 l'oncologie aux soins intensifs et \u00e0 la chirurgie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [78%] :\r\n\u00c9ric, bonjour, nous avons, nous avons r\u00e9uni beaucoup de comp\u00e9tences sont tr\u00e8s peu mais vous comparez voil\u00e0 Hollande la est compl\u00e8tement faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [82%] :\r\nEt dites -moi, je vous invite, je viens Michel du produit, on veut oui je veux veux interpeller monsieur Bonvin il y a une dame de 60 ans, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de quelles complications sous retrait et pourquoi a -t-elle d\u00e9cid\u00e9 que s'est -il pass\u00e9 le 8 mars 2013, dans la salle d'op\u00e9ration qui a conduit \u00e0 une complication gravissime alors dites -moi ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [90%] :\r\nAlors Monsieur Ducrot, je pense que il faut d'abord comprendre une chose : si vous voulez que nous avions sur ce terrain l\u00e0, il s'agit d'un dossier m\u00e9dical, je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de savoir que vous \u00eates alli\u00e9 cela comme \u00e7a, on public vous savez tr\u00e8s bien et vous le savez pertinemment ce ne sont pas des donn\u00e9es que nous pouvons discuter comme \u00e7a, des expertises vont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [71%] :\r\nMise en route, elles vont analyser ce constat non, y a pas eu d'expertise, je constate qu'il n'y a pas eu de c'est celui qu'on appelle emp\u00eacher la population, c'est-\u00e0-dire la les tortionnaires, si vous permettez, sur les tout \u00e0 l'heure, il \u00c9ric Bonvin perte il y a pas eu d'expertise, une analyse \u00c9ric Bonvin Michel Ducrot Keller auquel on alors si vous permettez, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [86%] :\r\nJe vous demanderaient juste, ne nous laissez -vous ce que vous posez une question Michel Ducrot parce qu'effectivement, vous \u00eates avocat aussi vous arrivez les dossiers pr\u00e9cis alors la \u00e0 la Suisse romande qui veut savoir au fond si cet h\u00f4pital fonctionne bien ou pas au-del\u00e0 de peut-\u00eatre des erreurs qui parfois peuvent arriver partout, bien s\u00fbr, mais on a des chiffres qui sont donn\u00e9s par l'h\u00f4pital, qui dit ce qu'il y a moins de mentalit\u00e9 dans certains dossiers chirurgicaux que, ailleurs en Suisse globalement le syst\u00e8me fonctionne, c'est ce qu'on nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, oui, et nous n'je n'ai jamais pr\u00e9tendu que globalement le syst\u00e8me ne fonctionnait pas, qui n'\u00e9tait pas satisfaisant, ici on parle d'un domaine tr\u00e8s particulier qui est celui de la chirurgie hautement sp\u00e9cialis\u00e9s et quand on doit donner des chiffres, il faut faire des statistiques pas globalement parce qu'on h\u00f4pital comme l'h\u00f4pital du Valais comporte des prestations, les nombreuses moyenne assez simple pour lesquels les r\u00e9sultats sont excellents, sinon serait au niveau d'un h\u00f4pital d'un pays en voie de d\u00e9veloppement si vous additionnez les r\u00e9sultats de cette chirurgie avec la chirurgie hautement sp\u00e9cialis\u00e9s qui sont des cas rares et complexes, h\u00e9 bien vous arrivez globalement \u00e0 une moyenne g\u00e9n\u00e9rale satisfaisante, c'est pas \u00e7a qu'on veut savoir ce qu'on veut savoir, c'est pour ces quelques cas qui dans chaque domaine sp\u00e9cialis\u00e9 repr\u00e9sente 9 10 cas par ann\u00e9e, soit en tout pour les diff\u00e9rents secteurs de la chirurgie hautement sp\u00e9cialis\u00e9s 60 cas par ann\u00e9e est -ce que les conditions et les garanties de s\u00e9curit\u00e9 sont remplies et dans ce secteur -l\u00e0, je r\u00e9ponds encore plus aujourd'hui que hier non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [83%] :\r\n\u00c9ric Bonvin on voit l'exercice du jour \u00e7a \u00e9tait dimanche ou si vous permettez, je m'excuse, non pas pour qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [86%] :\r\nMais avant cela, qui sont, qui ne sont pas faux, je ne peux pas laisser dire des choses comme celles -l\u00e0, d'abord, oui, il s'agit de d'\u00e9valuer les chiffres le fonctionnement global, nous avons des statistiques, nous avons aussi les moins de comparer, il s'agit pas de 10 ou 15 cas comme l'\u00e9voque ma\u00eetre Ducrot en mati\u00e8re de m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9e en Valais, il s'agit de 80 cas par ann\u00e9e, \u00e7a fait un peu plus s'agissant de la chirurgie du pancr\u00e9as, nous avons autant et nous avons le le nombre requis pour atteindre la masse critique et de vente \u00e0 plan de vin ainsi avant si les chiffres sont enregistr\u00e9s par le risque de la sant\u00e9 publique par l'Office de la CGT. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [71%] :\r\nIBM sans vraiment y 9 alors je vais la chirurgie je ne demanderai de vivre une g\u00e9n\u00e9rique dans je vous demande de vous informer aupr\u00e8s, je devais aller informer de non non je pense pas que la r\u00e9daction de la t\u00eate du pancr\u00e9as pourrait nos femmes afin o\u00f9 nous parlons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [86%] :\r\nDe la chuchotements, sp\u00e9cialiste du pancr\u00e9as all\u00e8grement sur le site internet de l'eau, fesses, la sant\u00e9 publique, qui publie les chiffres le canton du Valais et j'aimerais le pr\u00e9ciser, est un d\u00e9chet est un des cantons qui en Suisse et celui qui produit le plus facilement les chiffres par rapport \u00e0 son activit\u00e9, il a un degr\u00e9 de transparence que m\u00e8nent les cantons universitaires n'ont pas, j'aimerais aussi rappeler que nous avons re\u00e7u obtenu la reconnaissance pour 2 ans de cette pratique hautement sp\u00e9cialis\u00e9e horizon Vincent provisoire pour une seule raison, pour une seule raison, \u00e7a n'est pas la question, la masse critique, nous l'avons, \u00e7a n'est pas question d'information, nous l'avons la seule raison pour laquelle la la la la commission intercantonale mission surtout sp\u00e9cialis\u00e9e nous a donn\u00e9 une reconnaissance provisoire et le fait que nous n'avons qu'un seul chirurgien qui la pratiquent, raison pour laquelle l'h\u00f4pital du Valais, a pris la d\u00e9cision d'engager maintenant un second chirurgien et je crois que c'est extr\u00eamement important aussi de savoir que nous avons pass\u00e9 depuis 2011 tous les tests tous les contr\u00f4les statistique qualitatif et autre qui sont pr\u00e9vues par la convention intercantonale multitude pour sp\u00e9cialis\u00e9e qui est odieux, Aude Le au-del\u00e0 du droit cantonal, c'est du droit intercantonal avec une autorit\u00e9 de surveillance tr\u00e8s pr\u00e9cise par rapport \u00e0 cela et nous avons obtenu cette reconnaissance et donc nous remplissons tous ces crit\u00e8res -l\u00e0 et nous les remplissons autant par rapport au nombre \u00e0 la masse critique \u00e0 la qualit\u00e9 des interventions bonsoir, chose qui nous est demand\u00e9, c'est effectivement de mieux doter notre \u00e9quipe vraiment plus pour que cette pratique soit p\u00e9rennis\u00e9 avec un chirurgien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [87%] :\r\n\u00c9ric Bonvin, Michel Ducrot Jean merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu en Direct de notre Studio de Sion, manifestement, n'a pas fini d'en entendre parler \u00e0 voix vous entendent en tout cas ce soir on vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup, merci \u00e0 merci, bonne soir\u00e9e, peut-\u00eatre un mot avec un invit\u00e9 qui qui nous rejoint pour le sujet suivant, c'est toujours les h\u00f4pitaux d'ailleurs Pierre Cohen est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale DHU G7 \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Affaires ext\u00e9rieures, on va parler de Gen\u00e8ve avec vous, mais un mot d'abord sur le le Valais, on a pas mal parl\u00e9 des des Liens, sujet qui se feraient la guerre peut-\u00eatre pour draguer les les patients valaisans qui avait derri\u00e8re certains conflits de personnes, peut-\u00eatre certains h\u00f4pitaux universitaires qui jouent un peu leur pions comme \u00e7a, comment vous regardez ce qui se passe en Valais vous Pierre Cohen. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:55) [88%] :\r\nAlors j'aimerais d'abord peut-\u00eatre juste saluer tout le travail qui est fait dans le cadre du du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais et puis j'aimerai aussi adresser quand m\u00eame, mais mes pens\u00e9es comme confraternel aux personnes qui vivent une situation extr\u00eamement difficile. \r\nEt puis peut-\u00eatre inviter les personnes qui nous \u00e9coutent et qui aurait peut-\u00eatre encore envie d'en d\u00e9coudre, de rappeler que, finalement, l'h\u00f4pital fait partie d'un syst\u00e8me social est tr\u00e8s complexe et puis les syst\u00e8mes complexes sur la caract\u00e9ristique de ne pas se laisser d\u00e9monter parce que quand on les d\u00e9monte, on arrive par les remonter et on doit \u00eatre extr\u00eamement attentif dans cette situation -l\u00e0, il y a des patients qui doivent avoir confiance dans l'institution et l\u00e0 je salue \u00e9videmment le le conseil d'administration des r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'h\u00f4pital de Sion, de la mani\u00e8re dont ils ont pu piloter dans la tourmente, cette situation, je crois que c'est vraiment \u00e7a qui doit, qui doit aujourd'hui nous guider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:52) [80%] :\r\nOn a entendu un grand professeur Pierre comme Philippe Morel sujet avec des mois, c'est dur, hein, pour certaines pratiques \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:59) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 l'heure actuelle, moi qui suis en justement, en charge des collaborations entre L\u00e9a sujet les zones diff\u00e9rents h\u00f4pitaux romands, voire internationaux, on nous avons plus de plus de 17 je vous le dis de t\u00eate parce que je m'attendais pas \u00e0 cette question est pas v\u00e9rifier, mais plus de 17 protocole de collaboration avec le Valais qui fonctionne \u00e0 satisfaction qui vont d'ailleurs \u00eatre probablement boost\u00e9 prochainement parce qu'effectivement le le le pr\u00e9sident du conseil d'administration du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais veut redonner un nouveau souffle \u00e0 ses collaborations intercantonales qu'elle soit avec le canton de Vaud de Gen\u00e8ve et de Berne et nous du point de vue de la direction g\u00e9n\u00e9rale des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve nous voyons \u00e7a d'un tr\u00e8s tr\u00e8s bon oeil et nous n'avons en tout cas aucune m\u00e9fiance ni institutionnel ni clinique au contraire a collabor\u00e9 avec avec l'h\u00f4pital de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:47) [88%] :\r\nEt puis comme \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a pourrait devenir comme comment les, les, les, les clubs sportifs, il y a un club ferm\u00e9 o\u00f9 on forme les jeunes, ce serait le Valais et puis ensuite ils viennent chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:55) [85%] :\r\nNon, je pense qu'on est plut\u00f4t dans une autre dans une autre logique : je vous donne juste un exemple d'un d'un projet qui est en r\u00e9flexion, \u00e0 l'heure actuelle pour domaines comme la la chirurgie p\u00e9diatrique cette en r\u00e9flexion, et \u00e7a n'engage personne, mais l'id\u00e9e, c'est d'avoir \u00e0 l'\u00e9chelon des m\u00e9decins qui sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s, mais qui doivent, dans le fond, compl\u00e9ter leur formation dans un domaine particulier de la chirurgie qu'elle a chang\u00e9 de l'enfant d'avoir une v\u00e9ritable plateforme fait admettons qui est peut-\u00eatre je sais pas, 6 ou 7 chefs de cliniques qui ont ce niveau de comp\u00e9tence et de cr\u00e9er une plateforme en fait diff\u00e9rents chefs de clinique qui pourrait par ont peut-\u00eatre rotation de 6 mois, voire d'une ann\u00e9e travailler en partie \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion est en partie ou un sujet et les les responsables acad\u00e9miques et chirurgicaux de ce programme ne nous dise pas que on apprend mieux la chirurgie \u00e0 Sion o\u00f9, \u00e0 Gen\u00e8ve, puisque la formation d'affaires sur les 2 sites parce qu'elle est compl\u00e9mentaire donc cette compl\u00e9mentarit\u00e9 -l\u00e0 qui est recherch\u00e9 et non pas une comp\u00e9tition entre des des clubs qui voudrait pour certains en 1\u00e8re ligue et puis c'est aussi faire en sorte que d'autres restent en 2\u00e8me ligne c'est pas du tout \u00e7a qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [69%] :\r\nPire que la navette, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale chute j'ai Gen\u00e8ve d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Affaires ext\u00e9rieures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conne, Pierre", "role": "membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale des HUG, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires ext\u00e9rieures", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonvin, Eric", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'H\u00f4pital de Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ducrot, Michel", "role": "avocat, pr\u00e9sident de l'association de d\u00e9fense des patients hospitalis\u00e9s en Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CB533BE-F5F6-493A-8600-0FF770E10F4E", "internalArchiveId": "9CB533BE-F5F6-493A-8600-0FF770E10F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : \"Doublefaced\" de Sebastian Bieniek, artiste et r\u00e9alisateur berlinois", "publicationDate": "2013-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-25T02:57:30Z", "speechToTexts": ["25.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nPour cr\u00e9er l'amusement et surtout une illusion d'optique, il suffit parfois de pas grand- chose, comme par exemple de mod\u00e8les f\u00e9minins d'un appareil photo et d'un peu de maquillage pr\u00e9sentation donc aujourd'hui de l'\u00e9tonnant projet de golf est de Sebastian Bien avec Sebastian est un artiste et r\u00e9alisateur berlinois de 38 ans, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une partie de son enfance en Pologne, il d\u00e9barque en Allemagne \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans avec ses parents, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s cr\u00e9atif et inventif, il d\u00e9cide de s'inscrire \u00e0 l'\u00c9cole des Beaux-Arts de Berlin o\u00f9 il d\u00e9crochera plus tard un master mais revenons \u00e0 son actualit\u00e9, le projet de Belfast Est dont le principe est on ne peut plus simple puisque Sebastian, s'est amus\u00e9 \u00e0 maquiller, de fa\u00e7on plut\u00f4t grossi\u00e8re des moiti\u00e9s de faci\u00e8s sur le c\u00f4t\u00e9 d'un visage de mod\u00e8les f\u00e9minins, il faut donc imaginer une personne prise en photo de profil et qui cachent volontairement son nez ou encore sa bouche avec sa main ou des cheveux, on aper\u00e7oit donc qu'un oeil et une oreille et puis entre les 2 autres artistes du jour va dessiner avec du maquillage, un nez, une bouche et un 2\u00e8me oeil, ce qui donne l'illusion de regarder un visage de face un visage mi- fiction mi- r\u00e9alit\u00e9 un visage de femme, mais aussi un visage de poup\u00e9e l'id\u00e9e \u00e9trange et d\u00e9cal\u00e9e de 2 belles fesses est n\u00e9 dans la salle de Bains de Sebastian Bien avec un matin o\u00f9 son jeune fils ne voulait pas se rendre \u00e0 l'\u00e9cole, un jour, il \u00e9tait de mauvaise humeur, l'artiste d\u00e9cide donc de lui changer les id\u00e9es en dessinant une moiti\u00e9 de visages sur sa joue, voil\u00e0 comment est n\u00e9e, simplement ce projet qui r\u00e9unit aujourd'hui plus de 26 des photographies qui sont peut-\u00eatre l\u00e0 pour nous montrer la face cach\u00e9e de la femme ou la partie la plus secr\u00e8te de nos multiples personnalit\u00e9s, ce qui est s\u00fbr, c'est que ce visage ne laisse pas indiff\u00e9rent et qu'ils donneront s\u00fbrement l'envie \u00e0 des internautes d'amplifier le ph\u00e9nom\u00e8ne de Belfast Est avec des r\u00e9alisations faites maison quand un visage peut en cacher un autre, c'est sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 1500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer gMgpDd0W7MmBtLFH83DdGSvmjv6i"}]