{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=425&rows=25&query=PDC", "count": 990, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=450&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=965&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=400&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-340A6229-A342-4B63-A7E3-9C623C9BB874", "internalArchiveId": "340A6229-A342-4B63-A7E3-9C623C9BB874", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR devra r\u00e9tablir la confiance pour les \u00e9lections 2019: interview de Claude Longchamp", "publicationDate": "2018-09-14T00:00:00Z", "summary": "Le PLR devra r\u00e9gler les affaires des conseillers d'Etat Pierre Maudet et Pascal Broulis, pris dans la tourmente, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'enjeu est de r\u00e9tablir la confiance dans ce parti, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme celui des affaires. Interview du politologue Claude Longchamp.\r\n\r\n* * Le PLR devra r\u00e9tablir la confiance pour les \u00e9lections 2019: interview de Claude Longchamp  \r\nClaude Longchamp, pr\u00e9sident du conseil d'administration de gfs.bern, politologue.\r\nEn direct studio de Bern, pas de portable !!! J'ai donn\u00e9 les coordonn\u00e9es de St\u00e9phane Deleury.\r\n----------------------------------------------------------------\r\nPOur le PLR, l'affaire Maudet est une \u00e9pine dans le pied. Hasrad malheureux de calendrier, c'est \u00e9galement hier que le minist\u00e8re public vaudois a annonc\u00e9 hier qu'il \u00e9tudiat la possibilit\u00e9 d'enqu\u00eater sur les voyages de Pascal Broulis, avec le patron de Fering, Paul Paulsen. Le PLR qui s'est dit hier d\u00e9\u00e7u par la bouche de sa pr\u00e9sidente, Petra G\u00f6ssi de Pierre Maudet. \r\nIl faut dire que tout cela tombe mal.  Le temps presse avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'enjeu : il ne fauit pas \u00e9branler la confiance dans ce parti, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme celui des affaires. \r\nPour en parler, nous recevons le politologue Claude Longchamp.  bonsoir\r\nQuestions\r\n- Est-ce que l'affaire Maudet ternit l'image du PLR au niveau national ?\r\n- Peut-on parler d'un retour dans les ann\u00e9es 2010, celles de la Bahnofstrasse, avec cette image du PLR comme parti des affaires ?\r\n- Quel est le rsique d'image ? passer pour un parti de privilk\u00e9gies, qui accepte des cadeaux du priv\u00e9 ?\r\n- Affaire Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve. Dans le canton de Vaud, Pascal Broulis est sous le coup d'une investigation pr\u00e9liminaire, suite \u00e0 des voyages en Russie... Est-ce que le probl\u00e8me est uniquement romand ? \r\n- Y a-t-il eu des cas pr\u00e9c\u00e9dents ? Seulement dans le PLR ou aussi dans d'autres partis ? \r\n- Ce m\u00e9lange affaires publiques/affaires priv\u00e9es ... c'est l'apanage des partis bourgeois ?\r\n- Est-ce que ces avantages accept\u00e9s par des politiques \u00e9tait plus tol\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque ? La morale a-t-elle chang\u00e9e ?\r\n- Comment \u00e9viter \u00e7a ?\r\n- Est-ce que le probl\u00e8me ne vient pas des voyages des Conseillers d'Etat ? Qui incitent \u00e0 des contre-parties ?\r\n- Si on revient au cas genevois, Pierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident du Conseil d'Etat. Le gouvernement lui a aussi retir\u00e9 l'entier du dossier de la police et celui de l'a\u00e9roport. Suffisant pour r\u00e9tablir la confiance ?\r\n-------------------------------------------------\r\nSes propos\r\nAnn\u00e9es Philipp M\u00fcller, le PLR redore son image\r\nPr\u00e9sident du PLR Suisse (2**)\r\nSous sa direction, le parti a invers\u00e9 la tendance n\u00e9gative lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dont il souffrait depuis plusieurs d\u00e9cennies. Philippe M\u00fcller a r\u00e9ussi \u00e0 changer la vision des citoyens envers le PLR. Le PLR ce n'est pas seulement le parti des managers, c'est aussi un mouvement populaire. Le conseiller aux Etats argovien ne briguera pas de nouveau mandat sous la Coupole en 2019. \r\nPLR actuel\r\nLa pr\u00e9sidente actuelle, Petra G\u00f6ssi, est dans la m\u00eame lign\u00e9e, donc r\u00e9action normale vis-\u00e0-vis de Pierre Maudet. Aujourd'hui le PLR va plut\u00f4t bien, donc il ne veut prendre aucun risque de ternir son image en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine.\r\nOn ne peut pas comparer la situation actuelle \u00e0 celle des Bahnofstrasse en 2010... Pierre Maudet est un r\u00e9publicain, un repr\u00e9sentant de l'Etat. Ce n'est pas un manager.\r\nM\u00eame s'il y a un probl\u00e8me romand aujourd'hui, cela pourrait tout \u00e0 fait arriver ailleurs.\r\nMaudet versus Broulis \r\nPour lui, on ne peut pas mettre Maudet et Broulis dans le m\u00eame bain. Maudet c'est une affaire nationale, \u00e9tant donn\u00e9 sa candidature s\u00e9rieuse en tant que Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Le cas Broulis est une affaire vaudoise, pas encore clair pour le moment.\r\nPr\u00e9c\u00e9dents\r\nFribourg : Affaire Marie Garnier, Conseill\u00e8re d'Etat verte, 2017\r\nSoup\u00e7onn\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction en donnant aux m\u00e9dias des documents confidentiels au sujet des employ\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de la Sarine. D\u00e9mission de la ministre verte l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Enqu\u00eate toujours en cours.\r\nNeuch\u00e2tel : Affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Heinard PLR, mars 2016\r\nL'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois est d\u00e9finitivement condamn\u00e9 pour abus d'autorit\u00e9 et faux dans les titres. Il aura fallu six ans pour que la justice tranche dans cette affaire. L'affaire a d'abord \u00e9t\u00e9 politique avec la d\u00e9mission en 2010 de celui qui avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le \"sh\u00e9rif\" du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\nB\u00e2le-ville : Carlo Conti, Conseiller d'Etat PDC. \r\nIl d\u00e9missionne en 2014, apr\u00e8s avoir reconnu des erreurs dans le d\u00e9compte de ses indemnit\u00e9s pendant ses 14 ans au gouvernement. Le montant porte sur 111'000 francs, qui ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s. Aujourd'hui c'est un avocat reconnu de la place.\r\nL'affaire MAUDET va durer des semaines, des mois... Le gouvernement genevois aurait d\u00fb mettre le poing sur la table.\r\nPour lui, le probl\u00e8me c'est que Pierre Maudet r\u00e9siste ! Il y a donc un risque de contre-r\u00e9action de la part des m\u00e9dias et des autres partis (PDC, UDC, etc). Pour Claude Longchamp, il aurait d\u00fb faire profil bas. \r\nChronique \u00abIn vino veritas\u00bb\r\nC'est d\u00e9sagr\u00e9able pour les deux c\u00f4t\u00e9s, tant pour le Blick que pour Pierre Maudet. Une distance critique \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\nLes voyages des Conseillers d'Etat \r\nClaude Longchamp ne voit pas de probl\u00e8me dans le voyage en tant que tel. \r\nLe probl\u00e8me c'est quand l'Etat donne un avantage \u00e0 une client\u00e8le priv\u00e9e.\r\n------------------------------------\r\nDiscussion vaste et d\u00e9sastreuse pour le PLR\r\nles ann\u00e9es Philip Mueller - il a chang\u00e9 l'image du parti des managers\r\nIl avait insult\u00e9 les banquiers\r\nMaudet sujet national, \r\nTR\u00e8s clair que G\u00f6ssi allait communiquer ses prochains jours.\r\nR\u00e9publicain, pas un manager - pas dans la banhofstrasse\r\nMaudet fait de la r\u00e9sistance - risque de contre-r\u00e9action \r\nIl aurait d\u00fb profil bas, se retirer temnporairement de la politique.\r\nY a-t- il des pr\u00e9c\u00e9dents ailleurs ?\r\nEst-ce que c'est un probl\u00e8me de PLR romand ?", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827546", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR devra r\u00e9tablir la confiance pour les \u00e9lections 2019: interview de Claude Longchamp / FOR_2018-09-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR devra r\u00e9gler les affaires des conseillers d'Etat Pierre Maudet et Pascal Broulis, pris dans la tourmente, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'enjeu est de r\u00e9tablir la confiance dans ce parti, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme celui des affaires. Interview du politologue Claude Longchamp."], "variantIds": ["ece-9827546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:23Z", "speechToTexts": ["20.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour le PLR, l'affaire Maudet est une \u00e9pine dans le pied car hasard malheureux du calendrier, c'est \u00e9galement hier que le minist\u00e8re public Vaudois a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tudiait la n\u00e9cessit\u00e9 d'enqu\u00eater sur les voyages de Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois avec le patron de Ferring Paul Paulsen, le PLR, qui s'est dit hier, d\u00e9\u00e7u par la bouche de sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi au sujet de Pierre Maudet il faut dire que pour le Parti national tout cela tombe mal, le temps commence \u00e0 presser avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2000 19 et l'enjeu est de ne pas \u00e9branler la confiance dans ce parti souvent compar\u00e9, dans le pass\u00e9 comme celui consid\u00e9r\u00e9 par le pass\u00e9, comme celui des affaires celui le parti proche de la Bahnofstrasse et pour en parler, nous recevons le politologue Claude Longchamp bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Claude Longchamp, on peut le dire, l'affaire Maudet ternit l'image du PLR au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nActuellement, ce serait peut-\u00eatre un peu vite tirer d'une telle conclusion assez clair parce que les choses sont encore un peu ambigu mais je pense quand m\u00eame si on discutera encore pendant 2 semaines sur cette affaire, cette affaire aura un impact sur l'image du parti parce que l'image du p\u00e8re du parti \u00e9taient bien d\u00e9termin\u00e9s, ou \u00e7a fait maintenant 10 ans qu'ils \u00e9taient trop proches des managers trop proche des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et puis c'\u00e9tait Philippe M\u00fcller qui a vraiment chang\u00e9 cette image en 7 en fait en d'avoir une distance vis-\u00e0-vis de ses managers, madame, que s'il a fait la m\u00eame chose et je pense que maintenant au Ronal poss\u00e8de la possibilit\u00e9 de probl\u00e8me que tout \u00e7a va revenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nLe risque, c'est de passer pour un parti de privil\u00e9gi\u00e9s qui accepte des cadeaux priv\u00e9 il est o\u00f9 exactement le risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [87%] :\r\nLe risque est que finalement, si celle -ci c'est une un Avantage qui \u00e9taient qui \u00e9taient fait ou \u00e0 la fois pour Monsieur Maudet ou pour c'est c'est ses copains libanais, alors l\u00e0 c'est clair, il faut le dire, c'est la corruption dans ce cas -l\u00e0, pour le moment, c'est en conditionnel, mais si c'est comme \u00e7a, c'est de la corruption et alors il faut lui aussi les tirs, il y aura un impact qu'il aura des probl\u00e8mes, et normalement dans une certaine situation il y a une personnalit\u00e9 qui conna\u00eet un peu la politique aurait d\u00fb g\u00e9rer et au nord- est du pas r\u00e9sist\u00e9 ou essay\u00e9 de r\u00e9sister mais finalement de dire \u00e9coutez, j'ai fait une faute, je prends la quand je prends des cons\u00e9quences et j'ai, j'avais fait ma d\u00e9mission, je pense, il y a eu d'autres cas dans les derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait bien possible de faire une d\u00e9mission de se retirer pendant une ann\u00e9e du grand public, et puis apr\u00e8s on peut revenir, par exemple je pense Monsieur Carlo Conti dans le canton de B\u00e2le oui, apr\u00e8s une ann\u00e9e, il \u00e9tait devenu le pr\u00e9sident 2 balles, tourisme, il a une personne respect\u00e9e dans le public aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [95%] :\r\nClaude Longchamp ce que vous dites, c'est que Pierre Maudet aurait d\u00fb se retirer des affaires en tout cas le le temps que la justice fasse son travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nEn tout cas \u00e7a mais on a aussi un peu l'impression m\u00eame dans le gouvernement sa soutenance n'est plus vraiment forte par c'est quand m\u00eame, il y a, il a d\u00fb d\u00e9missionner de son de sa pr\u00e9sidence, il a quand m\u00eame perdu 10 dossiers, alors je pense, il y a quand m\u00eame une des 10 des discussions assez s\u00e9v\u00e8re dans le gouvernement que je connais pas, mais je connais un peu les cons\u00e9quences et puis je pense, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mieux pour un homme politique de du calibre de monsieur de de monsieur Maudet quelqu'm\u00eame qu'y a quand m\u00eame une personnalit\u00e9 de national qui a un impact pour son parti on m\u00eame un peu discut\u00e9, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le Emmanuel Macron de la Suisse alors c'est c'est c'est pas n'importe qui, c'est quand m\u00eame une personnalit\u00e9 tr\u00e8s forte et puis je pense, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mieux de renoncer \u00e0 ce poste actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nOn a pu observer \u00e7a Claude Longchamp le le ton s'est durci au niveau du PLR nationale quand la presse al\u00e9manique c'est vraiment empar\u00e9e du dossier Quentin un reportage est pass\u00e9 sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et puis aussi apr\u00e8s une chronique de Pierre Maudet lui- m\u00eame intitul\u00e9 Une vino Veritas dans le Blick \u00e9crite, cette semaine, tout cela c'est c'est le fait que la presse al\u00e9manique s'empare du dossier qui rend tout d'un coup la chose presque insupportable pour le parti national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [89%] :\r\nOui, je pense, c'est certainement cette semaine, c'\u00e9tait une \u00e9volution des choses il y a une acc\u00e9l\u00e8re, il y a eu une acc\u00e9l\u00e9ration, il y a quand m\u00eame eu un changement en Suisse al\u00e9manique, il avait beaucoup, il avait beaucoup de succ\u00e8s pendant sa candidature pendant sa campagne et pour sa candidature, il \u00e9tait tr\u00e8s respect\u00e9 et puis il avait le potentiel d'\u00eatre \u00e0 nouveau un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais actuellement je ne trouve presque plus d'un fait, interventions dans la presse, 10 al\u00e9manique Suisse al\u00e9manique qui disent que, vraiment, \u00e7a pourrait et qui pourrait r\u00e9sister normalement, on pense que le temps est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [92%] :\r\nAlors, il est l'affaire Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Vaud Pascal Bruce Broulis maintenant elle sous le coup d'une investigation pr\u00e9liminaire suite \u00e0 des voyages en Russie ces voyages avec des d\u00e9l\u00e9gations ou en compagnie d'hommes d'affaires, est que c'est un probl\u00e8me uniquement Romand de la part des conseillers d'\u00c9tat en charge en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [89%] :\r\nNon, pas du tout, je pense qu'il y a des choses qui ont \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment la sensibilit\u00e9 du public vis-\u00e0-vis de tels, de tels choses ont vraiment changer tr\u00e8s vite d'apr\u00e8s la des grandes discussions sur les managers sur les salaires des managers, comme on disait Camel quasiment qui sont uniquement des personnes qui regard pour l'heure avanc\u00e9e \u00e2ge \u00e7a aussi une impact pour les politiciens suisses et puis, depuis la \u00e7a fait 2013 depuis la les choses ont vraiment \u00e9volu\u00e9 tandis que je pense, le comportement, les maires politiques n'ont pas vraiment chang\u00e9 et aujourd'hui nous avons un quand un conflit potentiel tant certainement pour beaucoup de personnalit\u00e9s politiques, non seulement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [95%] :\r\nJe vous remercie Claude Longchamp, politologue, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-14T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Pr\u00e9sident du conseil d'administration et membre de la direction GFS, copolitologue et historien, charg\u00e9 de cours de l'Universit\u00e9 de Berne et Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10CBC5CC-C8A4-47B8-88A1-13E6078E973F", "internalArchiveId": "10CBC5CC-C8A4-47B8-88A1-13E6078E973F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mesures d'\u00e9conomies dans la sant\u00e9: d\u00e9bat entre Benjamin Roduit et Rebecca Ruiz ", "publicationDate": "2018-09-14T00:00:00Z", "summary": "Les mesures propos\u00e9es par Alain Berset pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont-elles judicieuses? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Benjamin Roduit (PDC-VS) et Rebecca Ruiz (PS-VD).\r\n\r\n* * Mesures d'\u00e9conomies dans la sant\u00e9: d\u00e9bat entre Benjamin Roduit et Rebecca Ruiz   \r\nRebecca Ruiz CN PS VD / ** 81\r\nBenjamin Roduit CN PDC VS / portable\r\nEt ce n'est l\u00e0 que le premier train de mesures... il y en aura d'autres... on va tenter de mesurer l'efficacit\u00e9 de ces mesures avec deux conseillers nationaux\r\nQUESTION A RUIZ\r\nUn \u00e9ventail de mesures, pour n'en retenir que quelques uns, est-ce vraiment la bonne m\u00e9thode?\r\nC'est beaucoup d'\u00e9nergie pour un r\u00e9sultat modeste? \r\nBeaucoup de mesures, disparates. \u00e7a va braquer beaucoup de monde... \r\nTous les moyens sont bons pour freiner les couts de la sant\u00e9... pourquoi ne pas soutenir l'initiative du PDC pour y mettre un frein? \r\nToutes ces initiatives pour les couts de la sant\u00e9 \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019... opportuniste et contreproductif? \r\nQUESTIONS A RODUIT\r\nCes mesures, elles vous s\u00e9duisent?\r\nElles sont efficaces \u00e0 vos yeux?\r\nUne mesure qui serait \u00e0 vos yeux vraiment efficace? \r\nUn initiative comme celle que le PDC propose pour combattre les couts de la sant\u00e9, \u00e7a va \u00eatre encore plus long... \r\nEt si votre initiative populaire n'est pas accept\u00e9e par le peuple... au moins il restera ces trains de mesures pour r\u00e9duire les couts de la sant\u00e9 ... \r\nLe PS, lui, veut limiter les primes \u00e0 10% du revenu. Une id\u00e9e que vous pouvez soutenir? \r\nToutes ces initiatives pour les couts de la sant\u00e9 \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019... opportuniste et contreproductif? \r\n----------------------------------------------------------------------------------------\r\nUn paquet de mesures inspir\u00e9es de 38 mesures par des experts internationaux ...\r\nLimiter l'augmentation des primes \r\nEconomies \u00e0 plusieurs centaines de millions de francs\r\nProjets pilotes pour tester des trucs  pas pr\u00e9vus par la loi  .. par exemple pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du financement des soins en h\u00f4pital, ou \u00e0 domicile ... \r\nUn prix plafond pour les g\u00e9n\u00e9riques \r\nUn prix maximal pour les m\u00e9dicaments dont le brevet a expir\u00e9\r\nobligation de copier la facture\r\nInitiative PDC - coupes de lin\u00e9aires dans les co\u00fbts de la sant\u00e9 - pflafonner un montant maximum...\r\nprix de r\u00e9f\u00e9rence pour les m\u00e9dicaments dont le brevet est d\u00e9chu  - plafond maximal pour ce march\u00e9 - \r\nprix des g\u00e9n\u00e9riques- un prix plafond\r\nplein de mesures - somme de petits nains \r\n38 mesures\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nRebecca Ruiz - PS vaudoise\r\nMesures disparates \r\nMais pas initiative du PDC \r\nBenjamin Roduit - PDC valaisan\r\nInitiative PDC - coupes de lin\u00e9aires dans les co\u00fbts de la sant\u00e9 - pflafonner un certain noi\r\nobligation de copier la facture\r\nprix de r\u00e9f\u00e9rence pour les m\u00e9dicaments dont le brevet est d\u00e9chu  - plafond maximal pour ce march\u00e9 - \r\nprix des g\u00e9n\u00e9riques- un prix plafond\r\nplein de mesures - somme de petits nains \r\n38 mesures", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827548", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mesures d'\u00e9conomies dans la sant\u00e9: d\u00e9bat entre Benjamin Roduit et Rebecca Ruiz / FOR_2018-09-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les mesures propos\u00e9es par Alain Berset pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont-elles judicieuses? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Benjamin Roduit (PDC-VS) et Rebecca Ruiz (PS-VD)."], "variantIds": ["ece-9827548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:22Z", "speechToTexts": ["20.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHamon et pour d\u00e9battre de ce 1er train de mesures je re\u00e7ois Rebecca Ruiz, bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise est avec vous, Benjamin Roduit, bonsoir, bonsoir, conseiller national PDC valaisan on va commencer avec vous, Rebecca Ruiz, un \u00e9ventail de mesures pour finalement n'en retenir que quelques-unes, est ce que c'est vraiment la bonne m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [90%] :\r\nBon, peut-\u00eatre que ce qu'il faut dire pour commencer, c'est que depuis l'apparition du du rapport d'experts il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, ce paquet, il \u00e9tait attendu, moi personnellement je pense que c'est une tr\u00e8s bonne chose que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se soit pas contenter simplement de de lire fera part mais qu'il ait d\u00e9cid\u00e9 de reprendre \u00e0 son compte certaines des mesures qui \u00e9taient pr\u00e9conis\u00e9es par ses experts internationaux car il faut le dire, il y a urgence pour pour les assurer \u00e0 la population de notre pays \u00e0 cette urgence, celle des primes, on a un syst\u00e8me qui est de d'excellente qualit\u00e9, les gens y sont attach\u00e9s, mais ce syst\u00e8me g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts importants qui se traduisent aujourd'hui par des primes qui sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s pour pour la classe moyenne et pour les foyers qui n'ont pas acc\u00e8s aux aides et je pense que de ce point de vue ce avec ce paquet monsieur Basset se montre d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 agir et on va voir maintenant si les diff\u00e9rents acteurs du syst\u00e8me dont on conna\u00eet base Madame mal \u00e0 mon avis en la propension \u00e0 tout bloquer quand il s'agit de pr\u00e9server leurs Business respectifs, on va voir si ils acceptent de jouer le jeu et on va voir comment il se positionne par rapport \u00e0 \u00e0 ces mesures qui sont il est vrai, passablement disparate et tout \u00e7a \u00e0 des secteurs tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [95%] :\r\nAlors justement parmi ces mesures, il y a par exemple la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger \u00e0 la loi pour tester en quelque sorte des trucs hein, par exemple, pour r\u00e9gler le, le probl\u00e8me du financement des des soins en h\u00f4pital ou \u00e0 domicile d\u00e9roger \u00e0 la loi, c'est, c'est quand m\u00eame un peu bizarre dans un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:42) [92%] :\r\nOui, c'est bizarre mais \u00e7a montre peut-\u00eatre le d\u00e9sespoir qui habite \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde dans dans notre pays quand il s'agit de de parler de syst\u00e8me de sant\u00e9 et des co\u00fbts g\u00e9n\u00e9r\u00e9s et comme je vous le disais de de, disons de de moyens de cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [81%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:57) [89%] :\r\nPrimes qui sont plus supportables, alors c'est vrai que c'est un peu particulier, il faudra voir \u00e9videmment comment cet article exp\u00e9rimental et mis en oeuvre, il faudra bien s\u00fbr le cadre pour moi cet article exp\u00e9rimental ne peut exister que s'il est \u00e9valu\u00e9, si l'\u00e9valuer de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, parce que bon vous et vous venez d'\u00e9voquer par exemple l'introduction d'un un financement uniforme \u00e7a sert, voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre un point mais on pourrait aussi imaginer que les assureurs viennent avec une id\u00e9e qui serait celle de supprimer la le libre choix du m\u00e9decin puisque \u00e7a fait une des volont\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s affirm\u00e9e de la part. \r\nLes assureurs et de la droite, du Parlement et dans ce cas -l\u00e0, \u00e9videmment, il faudrait prendre toute une s\u00e9rie de de garde- fous pour s'assurer de la mani\u00e8re dont ce type de de projets serait \u00e9valu\u00e9e mais on pourrait aussi imaginer par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:42) [91%] :\r\nD'introduire un pendant un temps donn\u00e9 une caisse unique dans un compte envoyer donc on pourrait faire face. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:47) [67%] :\r\nDes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:48) [71%] :\r\n\u00e0 des \u00e0 des tests et des projets tr\u00e8s. \r\nEt avec des orientations politiques et id\u00e9ologiques tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [92%] :\r\nBenjamin Roduit finalement un prix plafond pour les g\u00e9n\u00e9riques et g\u00e9n\u00e9riques ou \u00e7a fait partie aussi des id\u00e9es, une obligation d'envoyer une copie de la facture aux assur\u00e9s, finalement, il y a l'id\u00e9e non dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [85%] :\r\nMais bien s\u00fbr, donc on peut dire que l'ensemble de ces mesures pourtant Point direction par contre la la m\u00e9thodologie de qui peut sourire, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on va diviser par un ensemble de mesures globales qui a connu effectivement depuis depuis plus d'une abeille en diff\u00e9rents paquet et en ciblant on fait sur telle ou telle fournisseurs de prestations, or c'est pas de cette mani\u00e8re qu'on va pouvoir d\u00e9bloquer non alors dans dans certains secteurs, vous savez que le parti que je repr\u00e9sente un qui disent il va lancer une initiative pour que montait frein ou d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:42) [75%] :\r\nDe l\u00e0 sont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:43) [92%] :\r\nEt donc \u00e0 plafond, un budget global et c'est uniquement une telle contrainte pourra on fait r\u00e9unir l'ensemble des acteurs autour de la table et trouver de vraies solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [90%] :\r\nDonc non, vous en quelque sorte, vous voulez qu'\u00e0 partir d'un certain montant atteint des co\u00fbts de la sant\u00e9, paf on on ne rembourse plus rien on on ne paye plus rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [83%] :\r\nMais \u00e9coutez je, je suis tr\u00e8s pragmatique, hein, je suis tr\u00e8s nouveau dans cette commission, de la sant\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, et donc une des premi\u00e8res s\u00e9ances nous appuyons tous les partenaires principaux r\u00e9unir autour de la table, hein, sur une th\u00e9matique pr\u00e9cise alors Bertrand dans les repr\u00e9sentants de la pharmacie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [60%] :\r\nLe pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [84%] :\r\nTant de b\u00e9b\u00e9, enfin, les assureurs, les repr\u00e9sentants des patients, etc et tous parler qui Alex diff\u00e9rent \u00e0 la fin de cette s\u00e9ance, je me suis dit mais sans une v\u00e9ritable contrainte et la possible, il est utopique d'imaginer une baisse des co\u00fbts de la sant\u00e9, parce que vous avancez une mesure pop imm\u00e9diatement, il y a 1000000 qui va r\u00e9agir \u00e9tait assure prise en charge en politique et id\u00e9ologique un derri\u00e8re derri\u00e8re la r\u00e9ponse faite \u00e0 \u00e0 cette mesure, donc je le r\u00e9p\u00e8te, seul emprunt global permet en fait de r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, alors que le calendrier qui nous ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 cette apr\u00e8s- midi, il est magnifique en donc on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:56) [82%] :\r\nOn propose un tr\u00e8s peu sur en concertation jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, parfois on dit vous voyez, il faudrait encourager etc, on pourra peut-\u00eatre en reparler beaucoup d'antan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [76%] :\r\nC'est le syst\u00e8me suisse \u00e0 celles -ci sont pour Jean Marimbert. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:07) [69%] :\r\nLa voil\u00e0 tout : aux Philippines depuis 10 ou c'est exclu discuter en offrant aux on d'intenses et puis \u00e0 leur faim et bien et dire que de ne pas quelles mesures, bon \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a y a moyen de de coll\u00e8ges de couleur des projets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [88%] :\r\nRebecca Ruiz, \u00e7a c'est vrai, vous \u00e9tiez tous les acteurs de la sant\u00e9 autour de la table est tr\u00e8s difficile d'avoir un seul avis unanime la il y a beaucoup de mesures cette 8 mesures chacune peut braquer une des parties, on n'y arrivera jamais, non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:34) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez, on est dans le cadre d'une proc\u00e9dure et Monsieur Roduit, c'est comment \u00e7a se passe dans notre pays et dans notre processus d\u00e9mocratique c'est une consultation avec toute une s\u00e9rie de mesures qui la vraie cible des des acteurs diff\u00e9rents en fonction des des mesures dont on a parl\u00e9, on va voir quelles sont les r\u00e9ponses qui sont apport\u00e9es, j'imagine que sur la base de ces r\u00e9ponses, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral choisira d'aller de l'avant, aupr\u00e8s du Parlement. \r\nAvec les mesures qui r\u00e9colteront le plus d'avis positifs maintenant Monsieur Roduit nous parle du du calendrier de son propre parti, c'est vrai, cette le train de mesures qui qui est propos\u00e9 ici ne me fera pas miraculeux et il est vrai, \u00e7a alors, je partage son avis sur le fait que le syst\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9, alors le PDC veut lancer une initiative qui va rationner les soins pour les patients, moi je peux vous dire que par exemple le PS lancera aussi une initiative tr\u00e8s prochainement pour limiter la charge des primes \u00e0 10 pourcent du revenu disponible, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 introduit au d\u00e9but de ce mois dans dans mon canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [89%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:32) [79%] :\r\nQuand beau chaque partie vient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:34) [86%] :\r\nAvec ses ce solution mais c'est pas parce que voil\u00e0, c'est, c'est c'est : ces mesures ne nous se satisfont pas tout ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas agir et surtout pas lancer un calendrier qui finalement est local et Andri\u00e9 habituel et en mati\u00e8re de en mati\u00e8re de proc\u00e9dures de consultation dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [93%] :\r\nBenjamin Roduit finalement, vous voulez une mesure simple, alors pourquoi pas suivent le PS limiter les primes \u00e0 10 pourcent du revenu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [81%] :\r\nEt pour que le probl\u00e8me il est beaucoup plus un peu qui, tout d'abord, je donnerai peut-\u00eatre juste revenir sur l'innovation, de la situation moi lorsqu'on dit : oui, il faut encore consulter etc on prenons 2 le probl\u00e8me de la tarification. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:11) [79%] :\r\nAlors, Ahmed, on a perdu 6 ans 500 puis Lyon pour finalement arriver \u00e0 une imposition d'c'est f\u00e9d\u00e9rales c'est coeur tarifaire, il y a d'autres Miloud place qui sont absolument urgent qu'est -ce \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [85%] :\r\nDonc ce que vous pouvez soutenir, on va la coca consternation et ce que vous pourriez suivent le PS et limiter les primes \u00e0 10 pourcent du revenu, ce sera le mot de la fin monsieur r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:35) [82%] :\r\nAh non, certainement pas parce que, non pardon pas un cibl\u00e9e sur les patients au sol sur les fournisseurs de prestations, je le r\u00e9p\u00e8te, chaque partenaire a la possibilit\u00e9 de faire des \u00e9conomies sans qu'on rationalise les soins et surtout comment tout sur la qualit\u00e9 des soins et je crois que c'est \u00e7a qui est qu'il faut mettre au coeur des d\u00e9bats, la sant\u00e9, c'est le Diane qu'une pression d'une population et dans nos propositions, la somme en train de parler de r\u00e9duction des co\u00fbts de la sant\u00e9 et on sait qu'il y a des doublons, on sait qu'il y a 2 crit\u00e8res des incitations qui sont n\u00e9gatives qui, aujourd'hui, h\u00e9 bien, alors que le syst\u00e8me donc \u00e7a quand on fera son effort et le plafond sur le budget global Paul calme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [92%] :\r\nChacun fera son effort, Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan Rebecca Ruiz, ce compte concert national socialiste vaudoise, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir accept\u00e9 notre invitation et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:29) [76%] :\r\nMais me croirait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [97%] :\r\nOn va s'interroger. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-14T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "CN PDC VSr (d\u00e8s f\u00e9vrier 2018) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708156", "internalArchiveId": "AA1808708250", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9844552", "imageURL": "http://www.rts.ch/9844551.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9844552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-20T02:00:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:09\r\n...\r\n\r\n00:00:16:11  00:00:19:04\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:19:06  00:00:21:12\r\nLes nouvelles mesures d'Alain Berset\r\n\r\n00:00:21:13  00:00:24:10\r\npour freiner la hausse\r\ndes co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:00:24:12  00:00:27:09\r\nTous les acteurs de la sant\u00e9\r\nsont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:30:23\r\nDavid Berger analysera ces mesures.\r\n\r\n00:00:31:07  00:00:33:18\r\nToujours plus d'embouteillages.\r\n\r\n00:00:33:20  00:00:35:17\r\nPour am\u00e9liorer la situation,\r\n\r\n00:00:35:19  00:00:41:01\r\nBerne d\u00e9cide d'investir 200 millions\r\nde plus que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:44:04\r\nGen\u00e8ve devrait en profiter.\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:48:06\r\nDeux espions russes pr\u00e9sum\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas\r\n\r\n00:00:48:08  00:00:51:01\r\nalors qu'ils se dirigeaient\r\nvers la Suisse.\r\n\r\n00:00:51:03  00:00:53:12\r\nLeur cible: le laboratoire de Spiez.\r\n\r\n00:00:53:14  00:00:57:12\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res veut que la Russie\r\n\r\n00:00:57:13  00:01:00:15\r\nmette fin \u00e0 ses activit\u00e9s\r\nd'espionnage en Suisse.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:02:12\r\nLe M2 a dix ans.\r\n\r\n00:01:02:14  00:01:03:22\r\nSeul m\u00e9tro de Suisse,\r\n\r\n00:01:04:00  00:01:08:06\r\nil a transform\u00e9 la ville de Lausanne\r\net la r\u00e9gion l\u00e9manique.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:11:07\r\nSylvain Guillaume-Gentil, sp\u00e9cialiste\r\nen mobilit\u00e9, sera avec nous.\r\n\r\n00:01:11:12  00:01:15:02\r\nLa Belgique n'a toujours pas tourn\u00e9\r\nla page de l'affaire Dutroux.\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:20:18\r\nSon \u00e9ventuelle lib\u00e9ration\r\nconditionnelle tourmente le pays.\r\n\r\n00:01:21:08  00:01:23:22\r\nLe jury du prix Renaudot\r\n\r\n00:01:24:00  00:01:28:21\r\na retenu un romand auto-\u00e9dit\u00e9\r\npar son auteur sur Amazon.\r\n\r\n00:01:28:23  00:01:32:12\r\nUn toll\u00e9 dans le monde du livre\r\nen France et en Suisse.\r\n\r\n00:01:32:13  00:01:36:06\r\nQuentin Mouron nous donnera\r\nsa position d'auteur sur le sujet.\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:41:00\r\nA.Berset veut freiner\r\nla hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:01:41:02  00:01:45:18\r\nIl souhaite \u00e9conomiser\r\nplusieurs millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:45:20  00:01:50:12\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral met\r\nen consultation de nouvelles mesures.\r\n\r\n00:01:50:14  00:01:55:00\r\nIl veut instaurer un prix maximal\r\npour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:01:56:03  00:01:59:12\r\n-Les m\u00e9dicaments,\r\nun pilier de l'industrie suisse.\r\n\r\n00:01:59:14  00:02:03:22\r\nMais aussi une cible privil\u00e9gi\u00e9e\r\npour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:04:00  00:02:06:12\r\nDans les mesures\r\npr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui,\r\n\r\n00:02:06:14  00:02:10:07\r\nla fixation d'un prix de r\u00e9f\u00e9rence\r\npour les g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:02:10:09  00:02:12:18\r\nSoit un tiers du march\u00e9\r\nen termes de d\u00e9penses.\r\n\r\n00:02:13:00  00:02:15:03\r\n-Nous avons eu de grands r\u00e9sultats\r\n\r\n00:02:15:05  00:02:17:19\r\npour les m\u00e9dicaments sous brevet.\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:20:13\r\nUn milliard d'\u00e9conomie chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:02:20:14  00:02:24:13\r\nNous devons nous attaquer\r\naux g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:02:24:15  00:02:28:16\r\nCertains sont deux fois plus cher\r\nen Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:02:28:18  00:02:30:12\r\nCe n'est pas tenable.\r\n\r\n00:02:30:21  00:02:33:18\r\n-Voil\u00e0 le principe\r\nde ce prix de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n00:02:33:20  00:02:35:08\r\nCes trois m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:02:35:10  00:02:37:12\r\navec la m\u00eame substance active\r\n\r\n00:02:37:14  00:02:39:00\r\nsont aujourd'hui vendus\r\n\r\n00:02:39:02  00:02:40:15\r\n\u00e0 trois prix diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:02:40:17  00:02:43:08\r\nDemain, on fixera un prix maximal\r\n\r\n00:02:43:10  00:02:46:12\r\npour une substance donn\u00e9e.\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:48:02\r\nIl d\u00e9terminera le plafond\r\n\r\n00:02:48:04  00:02:49:15\r\nrembours\u00e9 par les caisses.\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:53:23\r\nLe surveillant des prix d\u00e9fend\r\nce principe depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:02:54:17  00:02:56:12\r\n-Plus de 20 pays en Europe\r\n\r\n00:02:56:14  00:02:59:11\r\nont des prix inf\u00e9rieurs\r\n\r\n00:02:59:12  00:03:04:08\r\net une qualit\u00e9 \u00e9quivalente.\r\n\r\n00:03:04:10  00:03:06:00\r\nIl y a un potentiel.\r\n\r\n00:03:06:02  00:03:12:01\r\n300 mios, c'est 1 % des primes\r\nde la caisse maladie par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:12:18  00:03:17:05\r\n-L'industrie des m\u00e9dicaments\r\ng\u00e9n\u00e9riques y voit un choix restreint\r\n\r\n00:03:17:07  00:03:19:06\r\ndommageable pour les patients.\r\n\r\n00:03:19:16  00:03:21:18\r\n-Moins cher,\r\n\r\n00:03:21:20  00:03:23:17\r\n\u00e7a ne veut pas dire meilleur.\r\n\r\n00:03:23:19  00:03:26:19\r\nPour les patients,\r\nmais aussi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n00:03:26:21  00:03:28:21\r\nCa exclut des acteurs du march\u00e9,\r\n\r\n00:03:28:23  00:03:32:19\r\n\u00e7a met en danger l'approvisionnement\r\net la s\u00e9curit\u00e9 des patients.\r\n\r\n00:03:33:01  00:03:36:18\r\n-Les mesures du paquet partent\r\nmaintenant en consultation.\r\n\r\n00:03:36:20  00:03:43:07\r\nElles ne manqueront pas\r\nde se heurter \u00e0 des r\u00e9sistances.\r\n\r\n00:03:43:09  00:03:47:05\r\n-David Berger, A.Berset\r\npr\u00e9sente des mesures pour freiner\r\n\r\n00:03:47:07  00:03:56:18\r\nla hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9:\r\nefficace ou effet d'annonce ?\r\n\r\n00:03:56:22  00:04:00:16\r\n\u2015La tactique d'Alain Berset,\r\n\r\n00:04:00:20  00:04:06:00\r\nc'est de secouer le cocotier.\r\n\r\n00:04:06:04  00:04:12:02\r\nIl y a eu les m\u00e9decins\r\net leurs salaires trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:04:12:19  00:04:19:22\r\nIl y a eu les probl\u00e8mes de tarifs\r\nentre les h\u00f4pitaux et les m\u00e9decins.\r\n\r\n00:04:20:03  00:04:22:21\r\nMaintenant, les g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:04:31:04  00:04:35:13\r\nLes g\u00e9n\u00e9riques\r\nrepr\u00e9sentent 30 centimes\r\n\r\n00:04:35:18  00:04:41:10\r\nau lieu d'un franc\r\npour les m\u00e9dicaments habituels.\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:46:00\r\nIl ne faut pas\r\ns'emballer pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:52:02\r\nOn ne le remarquera pas\r\ndemain sur nos factures.\r\n\r\n00:04:56:00  00:05:01:00\r\nMais la seule voie possible\r\nest de multiplier les mesures.\r\n\r\n00:05:01:04  00:05:04:23\r\nCertaines grosses mesures\r\nprendront du temps.\r\n\r\n00:05:05:04  00:05:05:15\r\n-Merci.\r\n\r\n00:05:05:17  00:05:10:04\r\nLa circulation dans les\r\nagglom\u00e9rations doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:05:10:06  00:05:12:23\r\nLa ministre des Transports\r\nDoris Leuthard\r\n\r\n00:05:13:01  00:05:16:10\r\nsouhaite lib\u00e9rer 1,34 mia de francs.\r\n\r\n00:05:16:12  00:05:19:02\r\nGen\u00e8ve pourrait en profiter.\r\n\r\n00:05:20:11  00:05:23:19\r\n-En dix ans, le co\u00fbt g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\npar les embouteillages\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:25:18\r\na doubl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:28:15\r\nLa pression sur les transports\r\ns'intensifie,\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:30:04\r\nsurtout pr\u00e8s des villes.\r\n\r\n00:05:30:06  00:05:32:01\r\nBonne nouvelle pour les cantons,\r\n\r\n00:05:32:03  00:05:34:15\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter\r\nsa participation\r\n\r\n00:05:34:17  00:05:36:08\r\npour les projets d'agglom\u00e9rations.\r\n\r\n00:05:36:10  00:05:38:15\r\nTous les moyens de transports\r\nen profitent.\r\n\r\n00:05:38:21  00:05:40:05\r\n-La r\u00e9partition\r\n\r\n00:05:40:07  00:05:42:02\r\nentre les moyens de transports\r\n\r\n00:05:42:04  00:05:45:22\r\nest \u00e9quivalente: 1/3 pour la route,\r\n1/3 pour les transports publics,\r\n\r\n00:05:46:00  00:05:48:15\r\net 1/3 pour les v\u00e9los et les pi\u00e9tons.\r\n\r\n00:05:49:00  00:05:51:08\r\n-Le constat est le suivant:\r\n\r\n00:05:51:10  00:05:55:09\r\n75 % des Suisses\r\nvivent dans les villes.\r\n\r\n00:05:55:11  00:05:59:13\r\nEn d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\npensait distribuer 1 milliard\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:03:06\r\n120 millions pour ces projets\r\nd'agglom\u00e9rations cantonaux.\r\n\r\n00:06:03:08  00:06:06:20\r\nElle augmente la mise\r\nde 225 millions de plus.\r\n\r\n00:06:06:22  00:06:12:14\r\nDes projets cantonaux ont \u00e9t\u00e9\r\nrep\u00each\u00e9s \u00e0 Sion, Monthey et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:12:16  00:06:17:13\r\nPlus de 40 mios pour le prolongement\r\nde la ligne 15 du tram,\r\n\r\n00:06:17:15  00:06:23:02\r\nprojet rep\u00each\u00e9, car le tir\r\na \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 par le canton.\r\n\r\n00:06:24:15  00:06:26:16\r\n-On conna\u00eet le probl\u00e8me\r\n\r\n00:06:26:18  00:06:28:17\r\nde la place des Nations\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:30:12\r\ndepuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:06:30:14  00:06:33:15\r\nOn a dit au Gouvernement\r\nqu'il fallait avancer.\r\n\r\n00:06:33:17  00:06:37:12\r\nMaintenant, on a des projets\r\n\r\n00:06:37:14  00:06:44:08\r\nqui correspondent aux conditions\r\nde mes offices.\r\n\r\n00:06:44:20  00:06:48:04\r\n-Un conseil \u00e0 destination\r\ndes cantons:\r\n\r\n00:06:48:06  00:06:51:15\r\nla ministre veut recevoir\r\ndes projets m\u00fbrs,\r\n\r\n00:06:51:17  00:06:54:05\r\nsans quoi le financement f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'arrivera pas.\r\n\r\n00:06:55:15  00:06:59:09\r\n-La socialiste Marina Carobbio\r\nrenonce \u00e0 \u00eatre candidate\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:02:17\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde l'Union syndicale suisse.\r\n\r\n00:07:02:19  00:07:07:15\r\nRestent dans la course:\r\n\r\n00:07:07:17  00:07:13:12\r\nle conseiller d'Etat P-Y.Maillard\r\net la conseill\u00e8re nationale B.Gysi.\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:22:19\r\nDeux espions russes en route pour la\r\nSuisse ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Pays-Bas.\r\n\r\n00:07:22:21  00:07:26:00\r\nLeur cible: le laboratoire de Spiez,\r\n\r\n00:07:26:02  00:07:29:12\r\nconnu pour son expertise\r\nen mati\u00e8re d'armes chimiques.\r\n\r\n00:07:29:14  00:07:35:07\r\nPourquoi les espions russes\r\nciblent-ils notre pays ?\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:40:19\r\n-Les deux espions russes\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:44:05\r\nDans leurs affaires,\r\ndu mat\u00e9riel de cyberespionnage.\r\n\r\n00:07:44:07  00:07:47:05\r\nLe Service de renseignement\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:07:47:07  00:07:49:05\r\na contribu\u00e9 \u00e0 l'arrestation.\r\n\r\n00:07:49:07  00:07:51:04\r\nLes agents voulaient s'immiscer\r\n\r\n00:07:51:06  00:07:55:03\r\ndans les syst\u00e8mes informatiques\r\ndu Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral de Spiez.\r\n\r\n00:08:00:09  00:08:03:08\r\nLe laboratoire est reconnu\r\nmondialement\r\n\r\n00:08:03:10  00:08:07:08\r\npour son travail dans\r\nl'identification d'armes chimiques.\r\n\r\n00:08:07:10  00:08:11:23\r\nPas \u00e9tonnant que les activit\u00e9s\r\ndu centre int\u00e9ressent Moscou.\r\n\r\n00:08:12:01  00:08:14:04\r\n-Du fait de ses activit\u00e9s,\r\n\r\n00:08:14:06  00:08:18:17\r\ndes services \u00e9trangers\r\n\r\n00:08:18:19  00:08:23:08\r\nont \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s, notamment russes.\r\n\r\n00:08:23:15  00:08:28:10\r\n-Les chimistes suisses ont particip\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9lucidation de l'affaire Skripal\r\n\r\n00:08:28:12  00:08:35:23\r\ndu nom de l'agent empoisonn\u00e9\r\n\u00e0 Salisbury, le 4 mars dernier.\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:39:09\r\nBerne condamne l'attaque de Moscou.\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:43:23\r\nElle indique avoir convoqu\u00e9\r\nl'ambassadeur de Russie.\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:56:20\r\nCette nouvelle affaire montre\r\n\r\n00:08:56:22  00:09:02:18\r\nqu'il faut prendre\r\nles cyberattaques au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:07:15\r\n-On veut s'armer d'avions.\r\n\r\n00:09:07:17  00:09:11:16\r\nOn veut des panzers.\r\n\r\n00:09:11:18  00:09:16:10\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 dans une guerre,\r\nnotamment avec la Russie.\r\n\r\n00:09:16:12  00:09:19:14\r\nElle d\u00e9sinforme.\r\n\r\n00:09:19:22  00:09:24:09\r\n-Le Minist\u00e8re public de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:09:24:11  00:09:29:02\r\nLes deux espions auraient\r\nd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Russie.\r\n\r\n00:09:30:13  00:09:33:06\r\n-Ce vote crucial en Valais:\r\n\r\n00:09:33:08  00:09:37:16\r\nle Parlement prend une d\u00e9cision\r\nqui pourrait bloquer la construction\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:41:04\r\nde la ligne a tr\u00e8s haute tension\r\nChamoson-Chippis.\r\n\r\n00:09:41:06  00:09:43:13\r\nUne ligne d\u00e9j\u00e0 fortement contest\u00e9e.\r\n\r\n00:09:43:15  00:09:50:09\r\nUne manifestions a r\u00e9uni\r\n250 personnes oppos\u00e9es \u00e0 ce trac\u00e9.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:57:15\r\n-Une fois n'est pas coutume,\r\ntous les partis r\u00e9unis\r\n\r\n00:09:57:17  00:10:01:21\r\nautour d'un m\u00eame combat:\r\nbloquer les travaux de construction\r\n\r\n00:10:01:23  00:10:05:19\r\nde la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension\r\nChamoson-Chippis.\r\n\r\n00:10:05:21  00:10:09:07\r\nLeur outil: une initiative\r\nparlementaire pour modifier\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:12:17\r\nla loi cantonale sur\r\nl'approvisionnement \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:10:13:00  00:10:15:08\r\n-Le but: donner un signal clair.\r\n\r\n00:10:15:10  00:10:18:12\r\nOn veut enfouir ces lignes,\r\n\r\n00:10:18:13  00:10:24:20\r\nou au moins ne pas les construire\r\ndans des zones dangereuses.\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:28:22\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 Swissgrid\r\npourrait devoir suspendre\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:33:17\r\nses chantiers en cours, tant que\r\ndes incertitudes techniques planent.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:36:06\r\n-Des \u00e9l\u00e9ments qui n'\u00e9taient\r\n\r\n00:10:36:08  00:10:38:09\r\npas \u00e0 notre connaissance ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:40:13\r\ncommuniqu\u00e9s par le g\u00e9ologue cantonal\r\n\r\n00:10:40:15  00:10:45:13\r\nqui nous a appris que des pyl\u00f4nes\r\nposent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:21  00:10:49:21\r\n-Un combat politique\r\napr\u00e8s une manifestation d'opposants:\r\n\r\n00:10:49:22  00:10:54:10\r\nils \u00e9taient 250 \u00e0 Sion \u00e0 protester\r\ncontre le trac\u00e9 a\u00e9rien.\r\n\r\n00:10:54:20  00:10:58:16\r\n-On sait que des lignes \u00e0 haute\r\ntension de cette envergure\r\n\r\n00:10:58:18  00:11:01:10\r\nont un impact sur notre sant\u00e9.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:07:00\r\nS'il y a des pyl\u00f4nes, je d\u00e9m\u00e9nage.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:09:23\r\n-Au moins que les travaux s'arr\u00eatent,\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:13:10\r\nque les \u00e9tudes soient faites et\r\nque la voix du peuple soit entendue.\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:18:10\r\n-Nous continuerons jusqu'\u00e0\r\nce que cette ligne soit enterr\u00e9e.\r\n\r\n00:11:18:15  00:11:22:02\r\n-Loin de l'agitation, \u00e0 Chippis,\r\n\r\n00:11:22:04  00:11:26:00\r\nles travaux de construction\r\ndu pyl\u00f4ne 173 vont bon train.\r\n\r\n00:11:26:01  00:11:29:08\r\nLe r\u00f4le de Swissgrid\r\nest de construire cette ligne\r\n\r\n00:11:29:10  00:11:31:05\r\nle plus rapidement possible.\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:33:09\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF)\r\nen a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n00:11:33:15  00:11:35:22\r\n-Nous avons un permis de construire\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:37:14\r\nqui est entr\u00e9 en vigueur\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:40:14\r\navec la d\u00e9cision du TF.\r\n\r\n00:11:40:16  00:11:47:10\r\nNous comprenons qu'une partie\r\nde la population soit m\u00e9contente.\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:52:03\r\nC'est dur de ne pas avoir\r\nune partie de la population\r\n\r\n00:11:52:05  00:11:55:13\r\nimpact\u00e9e par une telle ligne.\r\n\r\n00:11:56:01  00:11:59:12\r\n-L'initiative d\u00e9bouchera\r\nsur un d\u00e9cret.\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:04:01\r\nIl sera \u00e9valu\u00e9 puis mis en oeuvre,\r\nau mieux, \u00e0 la prochaine session.\r\n\r\n00:12:04:03  00:12:08:05\r\nJusque-l\u00e0, les pelleteuses\r\ncontinueront de s'activer.\r\n\r\n00:12:09:19  00:12:14:01\r\n-L'affaire Maudet \u00e9tait dans\r\ntous les esprits ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:12:14:03  00:12:17:23\r\nalors que le gouvernement pr\u00e9sentait\r\nson programme de l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:12:18:01  00:12:21:12\r\nLe Conseil d'Etat dit vouloir\r\nfonctionner sereinement.\r\n\r\n00:12:21:13  00:12:24:05\r\nMais est-ce possible\r\ndans ce contexte ?\r\n\r\n00:12:25:10  00:12:28:17\r\n-En apparence, tout va bien\r\npour la pr\u00e9sentation\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:32:05\r\ndu programme de l\u00e9gislature\r\ndu gouvernement genevois.\r\n\r\n00:12:32:07  00:12:36:09\r\nOn affiche la volont\u00e9\r\nde se remettre au travail.\r\n\r\n00:12:36:11  00:12:39:14\r\nHier, le nouveau pr\u00e9sident\r\ndu gouvernement parlait\r\n\r\n00:12:39:16  00:12:43:20\r\nd'une confiance \u00e9branl\u00e9e\r\nsuite au mensonge de P.Maudet.\r\n\r\n00:12:43:22  00:12:46:00\r\nUne confiance \u00e0 reconstruire.\r\n\r\n00:12:46:18  00:12:48:22\r\n-C'est fondamental de reconstruire\r\n\r\n00:12:49:00  00:12:50:22\r\nles relations de confiance.\r\n\r\n00:12:51:00  00:12:53:01\r\nIl faut travailler sur demain.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:56:04\r\n-Faire avancer les dossiers,\r\ncontinuer \u00e0 collaborer,\r\n\r\n00:12:56:06  00:12:58:05\r\nun enjeu en situation de crise.\r\n\r\n00:12:58:07  00:13:00:05\r\nUn cas similaire, \u00e0 Montreux:\r\n\r\n00:13:00:07  00:13:05:02\r\nJean-Claude Doriot mis en cause en\r\n2008 pour avoir accept\u00e9 un avantage.\r\n\r\n00:13:05:04  00:13:09:02\r\nIl est rest\u00e9 deux ans et demi\r\n\u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville.\r\n\r\n00:13:09:04  00:13:11:12\r\nSon coll\u00e8gue de l'\u00e9poque\r\nse souvient.\r\n\r\n00:13:11:18  00:13:14:04\r\n-Cette confiance rompue,\r\n\r\n00:13:14:06  00:13:17:10\r\nest-ce qu'on sait tout ?\r\n\r\n00:13:17:12  00:13:28:03\r\nToutes ces incertitudes font\r\nque c'est d\u00e9licat \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:33:05\r\n-A Neuch\u00e2tel, en 2010,\r\nF.Hainard avait \u00e9t\u00e9 mis en cause\r\n\r\n00:13:33:07  00:13:37:18\r\npour abus d'autorit\u00e9\r\net faux dans les titres.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:43:09\r\nOn \u00e9coute son ancien coll\u00e8gue\r\njoint par t\u00e9l\u00e9phone depuis Ath\u00e8nes.\r\n\r\n00:13:44:02  00:13:46:15\r\n*-Il manque cette flamme,\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:49:07\r\ncette huile dans les rouages,\r\n\r\n00:13:49:09  00:13:52:12\r\nqui fait que les d\u00e9cisions\r\nse prennent bien,\r\n\r\n00:13:52:14  00:13:55:12\r\nque vous \u00eates inventifs.\r\n\r\n00:13:55:13  00:14:00:00\r\nCertains dossiers en ont p\u00e2ti\r\npendant 3 \u00e0 6 mois.\r\n\r\n00:14:00:02  00:14:09:03\r\nNous \u00e9tions pr\u00e9occup\u00e9s par\r\nle fonctionnement de notre coll\u00e8ge.\r\n\r\n00:14:09:13  00:14:11:01\r\n-Au sein des ex\u00e9cutifs,\r\n\r\n00:14:11:03  00:14:15:17\r\nces situations de crise se terminent\r\npresque toutes de la m\u00eame mani\u00e8re:\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:17:18\r\npar une d\u00e9mission.\r\n\r\n00:14:19:02  00:14:24:18\r\n-Un mois apr\u00e8s la chute\r\ndu pont Morandi,\r\n\r\n00:14:24:20  00:14:28:12\r\nla population de G\u00eanes\r\na observ\u00e9 une minute de silence.\r\n\r\n00:14:28:13  00:14:31:11\r\nLa trag\u00e9die a fait 43 morts.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:35:16\r\nUn hommage leur a \u00e9t\u00e9 rendu.\r\n\r\n00:14:37:05  00:14:41:15\r\nLa Belgique en finira-t-elle un jour\r\navec l'affaire Dutroux ?\r\n\r\n00:14:41:17  00:14:45:04\r\nLe criminel sexuel avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\npour l'enl\u00e8vement,\r\n\r\n00:14:45:06  00:14:48:22\r\nle viol et l'assassinat\r\nde 4 fillettes dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:14:49:00  00:14:54:02\r\nSon \u00e9ventuelle lib\u00e9ration\r\nconditionnelle tourmente le pays.\r\n\r\n00:14:56:08  00:15:00:05\r\n-En cette fin d'\u00e9t\u00e9, une lettre\r\nde l'avocat de Marc Dutroux\r\n\r\n00:15:00:07  00:15:03:19\r\nreplonge la Belgique\r\ndans ses heures les plus sombres.\r\n\r\n00:15:03:21  00:15:06:07\r\nIl s'adresse\r\naux familles des victimes.\r\n\r\n00:15:06:12  00:15:09:04\r\n-Je fais un pas\r\nvers les familles des victimes.\r\n\r\n00:15:09:06  00:15:11:00\r\nSi elles ont envie\r\n\r\n00:15:11:02  00:15:13:07\r\nqu'il exprime des regrets,\r\n\r\n00:15:13:09  00:15:17:10\r\nsi elles veulent lui faire part\r\nde ce qu'elles ont sur le coeur,\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:18:18\r\nelles peuvent le faire.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:23:07\r\n-En droit belge, exprimer un remord\r\nest une condition n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:15:23:09  00:15:25:07\r\npour sortir plus t\u00f4t de prison.\r\n\r\n00:15:25:09  00:15:28:09\r\nM.Dutroux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 30 ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:15:28:11  00:15:33:01\r\nApr\u00e8s plus de 22 ans,\r\nil est \u00e9ligible \u00e0 une lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:15:33:03  00:15:39:19\r\nInimaginable pour le p\u00e8re\r\nde la petite Julie.\r\n\r\n00:15:40:16  00:15:42:15\r\n-Je n'attends rien de M.Dutroux.\r\n\r\n00:15:42:17  00:15:45:00\r\nC'est une manipulation.\r\n\r\n00:15:45:02  00:15:49:01\r\nCa le ferait jouir de savoir\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:54:18\r\nqu'il tient les parents des victimes\r\net les fait danser comme il veut.\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:58:12\r\n-Au-del\u00e0 de ceux\r\nqui ont directement souffert,\r\n\r\n00:15:58:14  00:16:01:00\r\ntout le pays s'angoisse.\r\n\r\n00:16:01:02  00:16:04:19\r\nTous ont en t\u00eate\r\nle long calvaire des parents.\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:08:12\r\nL'horreur de la v\u00e9rit\u00e9: quatre\r\njeunes filles enterr\u00e9es vivantes\r\n\r\n00:16:08:13  00:16:10:15\r\nou mourant de faim dans une cave.\r\n\r\n00:16:10:17  00:16:13:06\r\nL'incomp\u00e9tence de la justice belge.\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:18:09\r\nEt l'immense marche silencieuse\r\nde la population.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:22:08\r\nA chaque \u00e9tape, la journaliste\r\nD.Dumoulin \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n00:16:22:20  00:16:24:19\r\n-*Comment avez-vous v\u00e9cu \u00e7a ?\r\n\r\n00:16:25:06  00:16:27:10\r\n-23 ans qu'elle chronique\r\ncette affaire.\r\n\r\n00:16:27:18  00:16:29:10\r\n-C'est devenu un monstre\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:32:20\r\ndes cauchemars enfantins.\r\n\r\n00:16:32:22  00:16:38:11\r\nCa prend une dimension mythique.\r\n\r\n00:16:38:12  00:16:44:18\r\nLib\u00e9rer Dutroux aujourd'hui,\r\n\u00e7a recr\u00e9erait le foss\u00e9\r\n\r\n00:16:44:20  00:16:51:06\r\nentre la justice et le citoyen\r\nqui n'y est pas pr\u00eat.\r\n\r\n00:16:52:07  00:16:56:18\r\n-Plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\r\nont v\u00e9cu la peur au ventre.\r\n\r\n00:16:57:08  00:16:59:11\r\n-J'avais des enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n00:16:59:12  00:17:01:18\r\nCa nous travaille.\r\n\r\n00:17:01:20  00:17:06:13\r\nJe suis grand-m\u00e8re,\r\n\u00e7a travaille toujours.\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:08:18\r\n-Je n'ose pas me balader.\r\n\r\n00:17:08:20  00:17:11:08\r\nMa maman me dit souvent\r\nde faire attention.\r\n\r\n00:17:11:12  00:17:14:00\r\n-L'insouciance a disparu.\r\n\r\n00:17:14:06  00:17:16:15\r\n-La page n'est pas tourn\u00e9e.\r\n\r\n00:17:16:17  00:17:20:12\r\nRetrouver l'innocence\r\nne sera pas facile,\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:23:09\r\ntant qu'il restera\r\nce point d'interrogation\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:25:15\r\nsur le sort du psychopathe.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:30:11\r\n-L'Ouragan Florence\r\na touch\u00e9 la c\u00f4te est des Etats-unis.\r\n\r\n00:17:30:12  00:17:35:07\r\nDes pluies ont provoqu\u00e9 des crues\r\nen Caroline du Nord et du Sud.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:39:22\r\nLe cyclone g\u00e9ant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9\r\nen cat\u00e9gorie 1 sur un \u00e9chelle de 5.\r\n\r\n00:17:40:00  00:17:42:05\r\nAucune victime n'est \u00e0 signaler,\r\n\r\n00:17:42:07  00:17:45:07\r\nmais 500'000 personnes\r\nsont priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:17:46:09  00:17:49:09\r\nL'Ecole 42 de Paris f\u00eate ses 5 ans.\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:52:19\r\nConcept: une formation\r\nen informatique gratuite,\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:54:23\r\nsans horaire et sans professeur.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:59:08\r\nUne \u00e9cole 4.0 cr\u00e9\u00e9e par X.Niel\r\npour r\u00e9pondre au manque\r\n\r\n00:17:59:10  00:18:03:15\r\nde d\u00e9veloppeurs informatiques.\r\n\r\n00:18:05:02  00:18:10:23\r\n-Voici l'entr\u00e9e dans une \u00e9cole\r\nparisienne \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:18:11:01  00:18:14:05\r\nAlexandre, ex-employ\u00e9\r\nde banque genevois,\r\n\r\n00:18:14:07  00:18:16:19\r\nla fr\u00e9quente depuis l'automne.\r\n\r\n00:18:16:21  00:18:19:15\r\nIl r\u00eave d'un emploi\r\ndans la s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n00:18:19:17  00:18:22:18\r\nIci, les professeurs sont des\r\nordinateurs, 7 jours sur 7.\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:13\r\nLe s\u00e9same, la programmation.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:28:20\r\n-Ecole 42 est ax\u00e9 \"code\", \u00e0 100 %.\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:32:04\r\nUn apprentissage pour des projets.\r\n\r\n00:18:32:06  00:18:34:21\r\nIl n'y a pas de professeurs.\r\n\r\n00:18:34:23  00:18:44:01\r\nOn est libres.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:54:03\r\n-L'\u00e9cole\r\nn'a pas de dipl\u00f4me officiel.\r\n\r\n00:18:54:07  00:18:58:23\r\nDes allures d'usine \u00e0 neurone,\r\ndes accrocs de l'\u00e9cran.\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:05:01\r\nOn nous promet\r\nun avenir professionnel.\r\n\r\n00:19:05:11  00:19:09:16\r\n-Les \u00e9tudiants partent en stage.\r\n\r\n00:19:09:20  00:19:15:17\r\nEnsuite, on leur propose un CDI.\r\n\r\n00:19:18:21  00:19:24:23\r\n\u2015Un ancien pirate informatique\r\na cofond\u00e9 cette \u00e9cole.\r\n\r\n00:19:25:03  00:19:26:15\r\n\u2015On est tr\u00e8s en retard\r\n\r\n00:19:26:20  00:19:27:18\r\nsur le volume.\r\n\r\n00:19:27:22  00:19:31:18\r\nIl y a une tr\u00e8s forte demande.\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:37:20\r\nIl y a des fuites\r\nde cerveau \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:19:39:08  00:19:44:13\r\n-Derri\u00e8re, c'est la chasse aux\r\ntalents avec des salaires \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:19:44:17  00:19:50:06\r\nIl y a une forte concurrence\r\navec les pays anglo-saxons.\r\n\r\n00:19:50:10  00:19:56:08\r\nCet ancien \u00e9l\u00e8ve de l'Ecole 42\r\n\u00e0 cr\u00e9er une start-up.\r\n\r\n00:19:56:21  00:20:01:21\r\n-Je serai tr\u00e8s heureux que des \u00e9coles\r\n\r\n00:20:02:02  00:20:05:13\r\nde ce type se multiplient.\r\n\r\n00:20:12:16  00:20:18:16\r\nIl faut\r\nune reconnaissance des personnes.\r\n\r\n00:20:20:08  00:20:24:01\r\n-L'Ecole 42 est adapt\u00e9e\r\n\u00e0 la digitalisation ambiante.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:26:08\r\nIl n'y a que 15 % de filles.\r\n\r\n00:20:26:08  00:20:29:03\r\n-Il y a dix ans, la Ville de Lausanne\r\nchangeait de visage\r\n\r\n00:20:29:05  00:20:30:17\r\navec l'arriv\u00e9e du m\u00e9tro M2.\r\n\r\n00:20:30:19  00:20:33:13\r\nDepuis, 250 millions de personnes\r\nsont mont\u00e9es \u00e0 bord.\r\n\r\n00:20:33:15  00:20:37:06\r\nIl a contribu\u00e9\r\nau d\u00e9veloppement de la ville.\r\n\r\n00:20:38:23  00:20:45:09\r\n*-Riponne-Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:48:13\r\n-Cette annonce fait partie\r\ndes habitudes des Vaudois.\r\n\r\n00:20:48:15  00:20:51:18\r\nMais il y a 10 ans,\r\ntout \u00e9tait nouveau.\r\n\r\n00:20:52:04  00:20:57:06\r\n-C'est pas une Mercedes,\r\nmais c'est tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n00:20:57:19  00:21:01:17\r\n-Tr\u00e8s vite, la fr\u00e9quentation\r\ndu m\u00e9tro d\u00e9passe les pr\u00e9visions.\r\n\r\n00:21:07:00  00:21:09:13\r\n-Quand on propose une infrastructure\r\n\r\n00:21:09:15  00:21:11:07\r\npratique aux usagers,\r\n\r\n00:21:11:09  00:21:15:02\r\nils l'utilisent de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e\r\npar rapport \u00e0 nos estimations.\r\n\r\n00:21:16:09  00:21:20:03\r\n-L'arriv\u00e9e du M2 change\r\nles habitudes et la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:23:23\r\nLe nombre de voitures par habitant\r\nen ville a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:21:29:22  00:21:32:09\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:34:04\r\net le point de d\u00e9part\r\n\r\n00:21:34:06  00:21:36:22\r\nd'un d\u00e9veloppement important\r\n\r\n00:21:37:00  00:21:40:22\r\ndes transports publics \u00e0 Lausanne\r\net dans le canton.\r\n\r\n00:21:41:15  00:21:44:22\r\n-Un acc\u00e9l\u00e9rateur aussi\r\npour les projets immobiliers:\r\n\r\n00:21:45:00  00:21:48:12\r\nau nord de la ville,\r\n650 logements ont vu le jour.\r\n\r\n00:21:49:06  00:21:51:14\r\n-Ces prairies \u00e9taient \u00e9loign\u00e9es\r\n\r\n00:21:51:16  00:21:54:01\r\ndu centre-ville.\r\n\r\n00:21:54:03  00:22:01:12\r\nAvec le m\u00e9tro,\r\nelles sont devenues ultraconnect\u00e9es.\r\n\r\n00:22:01:20  00:22:04:22\r\n-Un atout aussi\r\npour la promotion \u00e9conomique:\r\n\r\n00:22:05:00  00:22:08:10\r\nau nord de Lausanne,\r\npr\u00e8s de la ligne du m\u00e9tro,\r\n\r\n00:22:08:12  00:22:15:01\r\nla cr\u00e9ation d'emploi est dynamique,\r\nnotamment au CHUV et au Biop\u00f4le.\r\n\r\n00:22:15:15  00:22:18:05\r\n-On essaie de concentrer\r\n\r\n00:22:18:07  00:22:22:05\r\nces p\u00f4les de d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:22:22:07  00:22:24:14\r\nl\u00e0 o\u00f9 on sait que les travailleurs\r\n\r\n00:22:24:16  00:22:27:02\r\npourront se d\u00e9placer\r\nen transports publics.\r\n\r\n00:22:27:04  00:22:28:18\r\nAvec le marketing urbain,\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:32:13\r\non peut vendre des sites\r\nde d\u00e9veloppement bien desservis\r\n\r\n00:22:32:15  00:22:35:07\r\npar les transports publics.\r\n\r\n00:22:35:19  00:22:40:20\r\n-Les forages pour le M3 ont d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n00:22:40:22  00:22:50:14\r\nLe trac\u00e9 complet est pr\u00e9vu\r\n\u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n00:22:51:23  00:22:55:17\r\n-Le jury du prix Renaudot\r\na retenu 7 essais et 17 romans\r\n\r\n00:22:55:19  00:22:58:15\r\ndont un auto-\u00e9dit\u00e9 sur Amazon\r\n\r\n00:22:58:17  00:23:02:04\r\net disponible uniquement\r\nsur le site de vente en ligne.\r\n\r\n00:23:02:06  00:23:08:06\r\nEn France et en Suisse,\r\nles libraires r\u00e9agissent.\r\n\r\n00:23:10:09  00:23:13:22\r\n-De la col\u00e8re, de l'inqui\u00e9tude,\r\nde la peur.\r\n\r\n00:23:14:00  00:23:17:03\r\nLes libraires passent\r\npar tous les \u00e9tats d'\u00e2me\r\n\r\n00:23:17:05  00:23:20:12\r\ndepuis la premi\u00e8re s\u00e9lection\r\npar le jury du Renaudot.\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:24:08\r\nL'objet du d\u00e9lit: \"Bande\r\nde Fran\u00e7ais\" de Marco Koskas.\r\n\r\n00:23:24:10  00:23:27:22\r\nL'auteur a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9\r\nune dizaine de livres.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:30:20\r\nCelui-ci, dit-il,\r\npersonne n'en voulait.\r\n\r\n00:23:30:22  00:23:35:23\r\nIl l'a publi\u00e9 sur createspace,\r\nle site d'autopublication d'Amazon.\r\n\r\n00:23:36:01  00:23:39:17\r\nProbl\u00e8me: les libraires\r\nne peuvent pas le vendre.\r\n\r\n00:23:40:18  00:23:42:22\r\n-Amazon est une algue invasive\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:45:19\r\ndans un \u00e9cosyst\u00e8me du livre fragile.\r\n\r\n00:23:45:21  00:23:48:01\r\nIls cherchent \u00e0 imposer\r\n\r\n00:23:48:03  00:23:55:16\r\nune \u00e9conomie verticale dont\r\nils ma\u00eetrisent tous les cha\u00eenons.\r\n\r\n00:23:55:23  00:23:59:19\r\n-Un prix comme le Renaudot,\r\nce sont des ventes en plus.\r\n\r\n00:23:59:21  00:24:04:10\r\nNon n\u00e9gligeable, l'ann\u00e9e o\u00f9 le Nobel\r\nde litt\u00e9rature n'est pas d\u00e9cern\u00e9.\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:06:14\r\nLes libraires se sentent trahis.\r\n\r\n00:24:06:16  00:24:11:05\r\nCertains boycottent les livres\r\n\u00e9crits par un membre du jury.\r\n\r\n00:24:11:07  00:24:14:06\r\nPayot pourrait\r\nse joindre \u00e0 l'action,\r\n\r\n00:24:14:08  00:24:16:16\r\nsi l'ouvrage remporte le Renaudot.\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:20:00\r\n-Je suis pr\u00eat \u00e0 tout pour d\u00e9fendre\r\n\r\n00:24:20:02  00:24:23:18\r\nle livre et les libraires.\r\n\r\n00:24:23:20  00:24:30:20\r\nC'est dommage qu'un jury d'\u00e9crivains\r\nn'en tienne pas compte.\r\n\r\n00:24:30:22  00:24:37:19\r\nPour l'instant, c'est une erreur;\r\ndemain, on verra si c'est une faute.\r\n\r\n00:24:38:03  00:24:43:03\r\n-Les libraires ont des mots forts\r\npour critiquer le service d'Amazon.\r\n\r\n00:24:43:05  00:24:45:14\r\nLes \u00e9diteurs sont discrets.\r\n\r\n00:24:45:16  00:24:49:05\r\nPeut-\u00eatre ne craignent-ils\r\npas la concurrence,\r\n\r\n00:24:49:07  00:24:54:05\r\nou le g\u00e9ant du e-commerce\r\nest d\u00e9j\u00e0 leur plus gros client.\r\n\r\n00:24:55:08  00:24:58:15\r\n-Quentin Mouron, vous \u00eates \u00e9crivain.\r\n\r\n00:24:58:17  00:25:09:11\r\nEn tant qu'auteur,\r\nqu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:25:09:14  00:25:13:21\r\n\u2015La col\u00e8re est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:25:14:01  00:25:19:04\r\nLes libraires sont aux abois.\r\n\r\n00:25:19:08  00:25:22:12\r\nMais le prix Renaudot\r\nr\u00e9compense un livre et son auteur.\r\n\r\n00:25:22:16  00:25:28:14\r\nEt pas un circuit de distribution.\r\n\r\n00:25:34:10  00:25:40:11\r\nUn prix comme le prix Renaudot\r\nn'est pas attribu\u00e9 aux libraires.\r\n\r\n00:25:40:14  00:25:46:04\r\nL'important,\r\nc'est que le livre soit bon.\r\n\r\n00:25:46:08  00:25:55:12\r\nUn livre auto\u00e9dit\u00e9 n'a normalement\r\naucun acc\u00e8s aux m\u00e9dias ni aux prix.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:04:11\r\n-C'est une nouvelle opportunit\u00e9\r\nde s'auto\u00e9diter pour les auteurs ?\r\n\r\n00:26:08:15  00:26:11:19\r\n-\u00c7a d\u00e9pend, certains le feront,\r\nd'autres pas.\r\n\r\n00:26:11:23  00:26:16:03\r\nMoi, je ne le ferai pas.\r\n\r\n00:26:16:07  00:26:19:23\r\nJ'aime bien le circuit traditionnel.\r\n\r\n00:26:20:03  00:26:25:19\r\nJ'aime bien le rapport \u00e0 l'\u00e9diteur\r\n\r\n00:26:26:00  00:26:27:13\r\net le fait\r\n\r\n00:26:27:18  00:26:32:19\r\nde pouvoir profiter des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:26:34:09  00:26:38:20\r\n-Le fait\r\nqu'il ait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 partout,\r\n\r\n00:26:38:23  00:26:41:21\r\nest-ce que \u00e7a en fait\r\nun mauvais livre ?\r\n\r\n00:26:42:01  00:26:47:18\r\n\u2015Pas du tout.\r\n\r\n00:26:47:22  00:26:50:06\r\nIl y a quelque chose\r\nd'un peu scl\u00e9ros\u00e9\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:17\r\ndans le monde de l'\u00e9dition\r\nfran\u00e7aise et francophone.\r\n\r\n00:26:53:21  00:26:58:21\r\nOn est tr\u00e8s port\u00e9\r\nsur les biographies romanc\u00e9es\r\n\r\n00:26:59:02  00:27:02:12\r\nactuellement\r\npour cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:27:02:16  00:27:04:14\r\nCe qui compte,\r\nc'est la qualit\u00e9 du livre.\r\n\r\n00:27:04:17  00:27:05:04\r\n-Merci.\r\n\r\n00:27:05:09  00:27:09:19\r\nEn football, place aux 16\u00e8mes\r\nde finale de la Coupe de Suisse.\r\n\r\n00:27:10:00  00:27:14:00\r\nLe FC Echallens aimerait surprendre\r\nen recevant le FC B\u00e2le.\r\n\r\n00:27:15:07  00:27:18:02\r\n-Quand on se pr\u00e9pare\r\n\u00e0 affronter le FC B\u00e2le,\r\n\r\n00:27:18:04  00:27:19:20\r\nil faut bien s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n00:27:19:22  00:27:22:21\r\nPour le gardien,\r\nil devrait y avoir pas mal \u00e0 faire.\r\n\r\n00:27:23:03  00:27:25:03\r\n-On ne sait pas avec quelle \u00e9quipe\r\n\r\n00:27:25:05  00:27:27:08\r\nle FC B\u00e2le va se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:27:27:10  00:27:33:06\r\nMais il y aura de toute fa\u00e7on\r\ndes joueurs offensifs de qualit\u00e9.\r\n\r\n00:27:33:13  00:27:37:03\r\n-Trois ligues de diff\u00e9rence\r\nentre Echallens et B\u00e2le.\r\n\r\n00:27:37:05  00:27:40:13\r\nUne \u00e9quipe de Super League\r\nattendue avec impatience,\r\n\r\n00:27:40:15  00:27:43:08\r\nmalgr\u00e9 l'enjeu s\u00e9curitaire.\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:47:11\r\n-C'est un club \u00e0 risques\r\n\r\n00:27:47:12  00:27:49:21\r\nau niveau des supporters.\r\n\r\n00:27:49:23  00:27:52:18\r\nB\u00e2le m'a assur\u00e9\r\nqu'il n'y aurait aucun souci.\r\n\r\n00:27:52:20  00:27:56:11\r\nLes fans de B\u00e2le adorent venir\r\ndans des petits clubs.\r\n\r\n00:27:56:12  00:28:01:15\r\nIl faut 3'000 personnes\r\npour que ce soit rentable.\r\n\r\n00:28:01:17  00:28:04:19\r\nOn esp\u00e8re 4'600.\r\n\r\n00:28:05:07  00:28:10:11\r\n-Entre le FC Echallens et la Coupe\r\nde Suisse, l'histoire est belle.\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:14:19\r\nIci, on esp\u00e8re faire mieux\r\nque le Stade Nyonnais,\r\n\r\n00:28:14:21  00:28:19:06\r\nqui avait failli cr\u00e9er\r\nla sensation en 2007\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:21:00\r\nau Parc Saint-Jacques.\r\n\r\n00:28:21:12  00:28:25:01\r\n-Il ne faut pas prendre un but\r\ndans le premier quart d'heure,\r\n\r\n00:28:25:03  00:28:26:18\r\n\u00e7a aide.\r\n\r\n00:28:26:20  00:28:30:19\r\nOn avait jou\u00e9 notre chance \u00e0 fond,\r\navec un peu de r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:28:30:21  00:28:34:08\r\nIl en faut contre B\u00e2le.\r\n\r\n00:28:34:10  00:28:37:09\r\nC'est peut-\u00eatre le FC B\u00e2le\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:38:21\r\nle plus prenable\r\n\r\n00:28:38:23  00:28:41:05\r\nde ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:28:41:06  00:28:42:09\r\ndonc pourquoi pas.\r\n\r\n00:28:42:11  00:28:46:15\r\nTout en sachant qu'il faudra faire\r\nune grosse performance pour passer.\r\n\r\n00:28:46:20  00:28:48:12\r\n-On a envie de faire\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:50:17\r\nquelque chose de grand.\r\n\r\n00:28:50:19  00:28:52:12\r\nOn a eu notre tirage r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n00:28:52:14  00:28:55:15\r\nC'est \u00e0 nous de montrer maintenant\r\nde quoi on est capable.\r\n\r\n00:28:55:21  00:28:59:11\r\n-Pour Echallens, pas besoin\r\nde motivation suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:28:59:12  00:29:01:13\r\nOn a juste h\u00e2te d'\u00eatre demain.\r\n\r\n00:29:02:13  00:29:08:23\r\n-Nous nous arr\u00eatons sur l'histoire\r\nde cette septuag\u00e9naire en France\r\n\r\n00:29:09:01  00:29:13:10\r\nqui a oubli\u00e9 son pass\u00e9,\r\ntandis que personne ne la reconna\u00eet.\r\n\r\n00:29:13:12  00:29:21:12\r\nElle lance un appel \u00e0 t\u00e9moin\r\npour retrouver son identit\u00e9.\r\n\r\n00:29:23:18  00:29:28:12\r\n-Qui suis-je ?\r\n\r\n00:29:28:13  00:29:30:22\r\nJ'ai tout oubli\u00e9.\r\n\r\n00:29:31:00  00:29:38:09\r\nJe ne suis plus que ce visage\r\net ce regard qui demande.\r\n\r\n00:29:43:23  00:29:47:15\r\nEn attendant,\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 de me donner un nom,\r\n\r\n00:29:47:17  00:29:51:22\r\npour me porter chance.\r\n\r\n00:29:52:00  00:29:56:22\r\nEn septembre, un journaliste\r\ndiffuse cet appel \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n00:30:01:22  00:30:07:13\r\nEn f\u00e9vrier, cette femme est\r\nretrouv\u00e9e inconsciente \u00e0 Perpignan.\r\n\r\n00:30:07:15  00:30:13:16\r\nQuand elle se r\u00e9veille aux urgences,\r\nelle ne se souvient de rien.\r\n\r\n00:30:13:18  00:30:17:23\r\nUne dame \u00e2g\u00e9e qui a toute sa t\u00eate,\r\nmais perdu son pass\u00e9.\r\n\r\n00:30:18:01  00:30:23:14\r\nDepuis sept mois,\r\nl'enqu\u00eate de police n'a rien donn\u00e9.\r\n\r\n00:30:23:16  00:30:28:23\r\nDans notre monde,\r\nMarie Bonheur n'existe pas.\r\n\r\n00:30:29:01  00:30:37:23\r\nElle n'est que cette question:\r\n\"Qui suis-je, si j'ai tout oubli\u00e9 ?\"\r\n\r\n00:30:47:19  00:30:50:14\r\n-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:50:19  00:30:56:03\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:30:56:08  00:30:58:15\r\nBelle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:30:58:20  00:31:06:02\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, A.Giddey,\r\nE.Payot, L.Rodriguez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041963\r\nDate de transcription : 20-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [88%] : \r\nOn verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:31) [84%] : \r\nC'est un super vilain soins bon il vous dira vous restez pour les petites, on va lancer le 1er reportage puis vous fera bouger apr\u00e8s il ne faut pas bouger tant qu'on vous dit rien, vous bougez pas, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi 17 voil\u00e0 c'est mieux non mais les gens qui font \u00e7a fait qui se l\u00e8ve, qui passe devant, \u00e7a nous est arriv\u00e9 et ce qui est pas l\u00e0, donc c'est bien ok bon nous premi\u00e8res trop sur quelle cam\u00e9ra dis moi 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:01:05) [84%] : \r\nToujours \u00e0 met toujours en je sais pas, \u00e7a ne passe pas, est ce que tu peux si j'\u00e9tais mais casser la gueule, une minute avant le d\u00e9but justement rapprocher merci c'est gentil OK, bon, on sait tous merde qu'on sent tr\u00e8s son nom, on r\u00e9pond rien surtout est pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:39) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les nouvelles mesures d'Alembert Step pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, tous les acteurs de la sant\u00e9 sont concern\u00e9s, les assur\u00e9s aussi David Berger nous dira en quoi ces mesures sont n\u00e9cessaires : toujours plus d'embouteillages, une circulation \u00e0 la peine pour am\u00e9liorer la situation sur les routes nationales et dans les agglom\u00e9rations, Berne d\u00e9cide d'investir 200 millions de plus que pr\u00e9vu, Gen\u00e8ve notamment devrait ont profit\u00e9 deux espions russes pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas alors qu'il se dirigeait vers la Suisse, leur cible : le laboratoire de Spiez dans le canton de Berne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res exige que la Russie mette fin \u00e0 ses activit\u00e9s d'espionnage sur notre territoire, le M2 \u00e0 10 ans seul m\u00e9tro de Suisse, il a v\u00e9ritablement transform\u00e9 la ville de Lausanne, mais aussi la r\u00e9gion l\u00e9manique, la Belgique n'a toujours pas tourn\u00e9 la page de l'affaire Dutroux, la question de son \u00e9ventuelle lib\u00e9ration conditionnelle tourmente le pays, le criminel a adress\u00e9 une lettre aux parents de ses victimes et ce choix qui choque les libraires, le jury du prix Renaudot a retenu un roman auto- \u00e9dit\u00e9 par son auteur sur Amazon un toll\u00e9 dans le monde du livre en France et en Suisse Quentin Mouron nous donnera sa position d'auteur sur le sujet, Alain Berset montant Frau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:55) [94%] : \r\nPour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, le ministre a clairement annonc\u00e9 la couleur : il souhaite \u00e9conomiser plusieurs millions par ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met aujourd'hui en consultation une s\u00e9rie de nouvelles mesures, il souhaite instaurer un prix maximal pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:12) [97%] : \r\nLes m\u00e9dicaments, un des piliers de l'industrie suisse mais \u00e9galement une des cibles privil\u00e9gi\u00e9es, quand il s'agit d'agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 dans le paquet de mesures pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui la fixation d'un prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, soit un tiers du march\u00e9 en termes de d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:31) [88%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 fait du de grands r\u00e9sultats, dans le cas des m\u00e9dicaments prot\u00e9g\u00e9s par un brevet quand m\u00eame 1 milliard de d'\u00e9conomie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, chaque ann\u00e9e, hein, \u00e7a revient chaque ann\u00e9e, ce milliard d'\u00e9conomies \u00e9manant du vont nous attaquer au g\u00e9n\u00e9rique, certains sont parfois 2 fois plus cher en Suisse que dans les pays qui nous entourent, franchement c'est pas tenable, c'est ce que nous souhaitons, corrige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:54) [92%] : \r\nVoil\u00e0 le principe de ce prix de r\u00e9f\u00e9rence aujourd'hui ces 3 m\u00e9dicaments semblables avec la m\u00eame substance active sont vendus \u00e0 3 prix diff\u00e9rents demain pour une substance active donn\u00e9e on fixera un prix maximal il d\u00e9terminera le prix plafond rembours\u00e9s par les caisses, le surveillant des prix d\u00e9fend ce principe depuis plusieurs ann\u00e9es, aujourd'hui il salue la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:13) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a plus de vent, pays en Europe qui connaissent d\u00e9j\u00e0 ce syst\u00e8me donc des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux que nous on paye avec une qualit\u00e9 \u00e9quivalente, il y a un potentiel et 300 millions c'est un peu, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent d'1 pourcent des primes de la caisse maladie par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:19) [88%] : \r\nBien moins enthousiastes, l'industrie des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, elle y voient un choix restreint dommageable pour les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:32) [94%] : \r\nSpedding c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moins cher, \u00e7a ne veut pas du tout dire meilleur pour les patients d'abord mais aussi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 car \u00e7a exclut des acteurs du march\u00e9, \u00e7a met en danger l'approvisionnement et m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:41) [93%] : \r\nCe prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les g\u00e9n\u00e9riques, comme les autres mesures du paquet partent maintenant en consultation, ils ne manqueront pas de s'heurt\u00e9 \u00e0 des r\u00e9sistances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:43 > 0:05:51) [99%] : \r\nDavid Berger Alain Berset pr\u00e9sente \u00e0 nouveau des mesures pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 alors efficace ou effet d'annonce David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:07:00) [92%] : \r\nMais la tactique d'Alain Berset c\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement secou\u00e9 le cocotier en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les m\u00e9decins et leur salaire trop \u00e9lev\u00e9, plus souvent et cet apr\u00e8s- midi encore, les assureurs, les h\u00f4pitaux et les m\u00e9decins incapables de s'entendre sur un nouveau tarif m\u00e9dical et puis donc aussi les fabricants de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, prenons cette derni\u00e8re mesure aujourd'hui sur 10 francs de d\u00e9penses de sant\u00e9, les m\u00e9dicaments repr\u00e9sentent un bon gros francs et les g\u00e9n\u00e9riques 30 centimes environ, l'effet est donc \u00e0 relativiser, mais c'est le moment de la tenter, elle est dans les casseroles depuis longtemps et m\u00eame si les fabricants de g\u00e9n\u00e9riques font la grimace, vous venez de l'entendre dans le sujet, la fa\u00eeti\u00e8re de la Pharma se disait pr\u00eate \u00e0 discuter en juin Monsieur Prix fait miroiter une \u00e9conomie \u00e9quivalente \u00e0 1 pourcent des prix, mais alors il ne faut pas s'emballer, on ne la remarquera pas demain sur nos factures, mais elle fait partie d'un ensemble, et la seule voie possible, c'est de multiplier les mesures d'autres r\u00e9formes plus lourde pointent leur nez, un financement nouveau du stationnaire et de l'ambulatoire, par exemple, mais \u00e7a, \u00e7a prendra plus de temps et donc tant qu'il aura les cl\u00e9s de la sant\u00e9 Alain Berset viendra encore souvent pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour freiner la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:00 > 0:07:19) [90%] : \r\nMerci beaucoup, David la circulation dans les agglom\u00e9rations, doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration a revu ses enveloppes budg\u00e9taires \u00e0 la hausse, la ministre des transports, Doris Leuthard souhaite lib\u00e9rer 1,34 milliard de francs au total en Suisse romande Gen\u00e8ve pourrait en profiter, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:21 > 0:07:36) [90%] : \r\nEn 10 ans, le co\u00fbt g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les embouteillages, a plus que doubl\u00e9 en Suisse, la pression sur les r\u00e9seaux de transport s'intensifie surtout pr\u00e8s des villes, bonne nouvelle pour les cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter sa participation pour les projets d'agglom\u00e9ration tous moyens de transports confondus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:36 > 0:07:48) [79%] : \r\nLa r\u00e9partition entre les transformant tout transport est assez \u00e9quivalence, un tiers pour la route, un tiers pour les transports publics et enti\u00e8re pour aller pour les v\u00e9los, aider les le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:49 > 0:08:23) [91%] : \r\nPlus d'argent pour les zones urbaines, le constat est le suivant : aujourd'hui 75 pourcent des Suisses vivent dans ou proches des villes en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration Poncet distribuer 1 milliard 120 millions de francs pour des projets cantonaux, ce sera 225 millions de plus total 1,34 milliard de francs, non s\u00e9lectionn\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e des projets ont donc \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration une route \u00e0 Monthey o\u00f9 un pont pr\u00e8s de Sion, en Valais et gros morceau \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 40 millions de francs lib\u00e9r\u00e9 pour le prolongement de la ligne 15 du tram nation Grand-Saconnex rep\u00each\u00e9 car le Tir a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 par le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:24 > 0:08:44) [89%] : \r\nLa stagnation, on conna\u00eet ce probl\u00e8me depuis des ann\u00e9es et on a dit au gouvernement, c'est la nous ne pouvons pas faire une exception et ils ont bien travaill\u00e9 et c'est pour \u00e7a, l\u00e0, maintenant, on a des projets qui correspondent ou aux conditions de mise Office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:08:53) [88%] : \r\nUn message f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre \u00e0 destination des cantons leurs projets doivent \u00eatre m\u00fbr, sans quoi le porte- monnaie nationale ne s'ouvrira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:56 > 0:09:35) [92%] : \r\nLa socialiste Marina Carobbio renonce \u00e0 \u00eatre candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, la conseill\u00e8re nationale embo\u00eete le pas de Matthias Reynard qui s'est lui aussi retir\u00e9 cette semaine reste dans la course, le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard et la conseill\u00e8re nationale Barbara Gysi ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse deux espions russes pr\u00e9sum\u00e9s en rue, en route pour la Suisse, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas leur cible, laboratoire de Spiez, connu pour son expertise en mati\u00e8re d'armes chimiques, pourquoi les espions russes cible-t-il de plus en plus notre pays elle \u00e9mane r\u00e9ponse avec Annabelle Durand et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:54) [95%] : \r\nLes deux espions russes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas dans leurs affaires, du mat\u00e9riel de cyberespionnage le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a contribu\u00e9 \u00e0 leur arrestation, il confirme que les agents voulait s'immiscer dans les syst\u00e8mes informatiques du Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral de Spiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:55 > 0:10:00) [94%] : \r\nLe SRC a ainsi contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention d'actions ill\u00e9gales contre une infrastructure critique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:01 > 0:10:12) [92%] : \r\nLe laboratoire de Spiez est reconnu mondialement pour son travail dans l'identification d'armes chimiques pour cet expert, pas \u00e9tonnant donc que les activit\u00e9s du Centre int\u00e9resse Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:12 > 0:10:23) [93%] : \r\nEn effet, du fait des activit\u00e9s du Labor Spiez en Syrie et dans l'affaire Skripal c'est ces activit\u00e9s ont pas peur et c'est des des services \u00e9trangers notamment russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:45) [95%] : \r\nLes chimistes suisses ont en effet participer \u00e0 l'\u00e9lucidation de l'affaire Skripal, du nom de cet ex- agent double empoisonn\u00e9 par du Novitchok, un poison d'origine russe \u00e0 Salisbury, le 4 mars dernier Berne condamne ce soir l'attaque de Moscou contre le Centre de recherche suisse et indique avoir convoqu\u00e9 l'ambassadeur de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:46 > 0:10:52) [89%] : \r\nL'EDF a il exige que la Russie mette fin imm\u00e9diatement \u00e0 ses activit\u00e9s d'espionnage sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:03) [94%] : \r\nCette nouvelle affaire d'espionnage contre une institution suisse montre qu'il faut prendre les cyber attaques plus au s\u00e9rieux, estime le conseiller national Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:04 > 0:11:20) [87%] : \r\nOui, aujourd'hui on on veut s'armer d'avion pour une guerre futur, on veut des panzers pour une \u00e9ventuelle attaque de chars arm\u00e9s en Suisse, mais de fait, on est d\u00e9j\u00e0 dans une guerre et notamment avec la Russie qui elle d\u00e9sinforme essaye de capter des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:29) [96%] : \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate pour espionnage politique mais les deux espions auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en Russie par les Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:30 > 0:11:51) [93%] : \r\nCe vote crucial aujourd'hui en Valais, le parlement vient de prendre une d\u00e9cision qui pourrait bien bloquer la construction de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis une ligne d\u00e9j\u00e0 fortement contest\u00e9 ce matin une manifestation a r\u00e9uni plus de 250 personnes oppos\u00e9es \u00e0 ce trac\u00e9, le point avec Ivan dit C\u00e9cile during et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:53 > 0:11:54) [99%] : \r\nC'est un signal politique fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:57 > 0:12:13) [96%] : \r\nTous les partis r\u00e9unis autour d'un m\u00eame combat bloquer les travaux de construction de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis d\u00e9marr\u00e9 il y a quelques semaines leur outil, une initiative parlementaire afin de modifier la loi cantonale sur l'approvisionnement \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:13 > 0:12:25) [93%] : \r\nLe but c'\u00e9tait aujourd'hui de donner un signal clair un signal qu'on veut se donner les moyens d'enfouir \u00e0 ces lignes THT et si c'est pas possible de les enfouir, h\u00e9 ben on au moins de ne pas les construire dans des zones dangereuses dans des zones rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:25 > 0:12:34) [94%] : \r\nAvec ce vote, la soci\u00e9t\u00e9 nationale Swissgrid pourrait donc devoir suspendre ses chantiers en cours, tant que des incertitudes techniques plane sur le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:34 > 0:12:46) [91%] : \r\nDes \u00e9l\u00e9ments nouveaux qui n'\u00e9taient pas \u00e0 notre connaissance aujourd'hui, ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es, notamment par le g\u00e9ologue cantonal qui nous a appris durant l'\u00e9t\u00e9, que 34 des 52 pyl\u00f4ne et bien pose r\u00e9ellement des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:46 > 0:12:54) [96%] : \r\nUn combat politique, quelques heures apr\u00e8s une manifestation d'opposants, ils \u00e9taient plus de 250 ce matin \u00e0 Sion \u00e0 protester contre le trac\u00e9 a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:54 > 0:13:13) [91%] : \r\nOn sait tous que des, des lignes \u00e0 haute tension de cette envergure-l\u00e0 \u00e7a a un impact voil\u00e0 sur notre vie sur notre sant\u00e9, moi, c'est s\u00fbr que c'est triste \u00e0 dire, mais s'il y a des pyl\u00f4nes je d\u00e9m\u00e9nage quoi au moins que les travaux s'arr\u00eatent, que les \u00e9tudes soient faites que la voix du peuple soit entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:13 > 0:13:17) [94%] : \r\nCe pas l'apparition de la derni\u00e8re chance, nous allons continuer jusqu'\u00e0 ce que cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:17 > 0:13:33) [93%] : \r\nSoit enterr\u00e9e, loin de l'agitation populaire et politique ah shit, piss les travaux de construction de pyl\u00f4ne 173 vont bon train Swissgrid n'en d\u00e9mord pas : son r\u00f4le est de construire cette ligne le plus rapidement possible le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:33 > 0:13:56) [94%] : \r\nNous avons un permis de construire qui est entr\u00e9 en vigueur avec la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de septembre 2017, nous comprenons tout \u00e0 fait, qu'une certaine partie de la population voix cette ligne peut-\u00eatre pas trop d'un bon oeil c'est c'est tout \u00e0 fait normal parce que c'est difficile de ne pas avoir une certaine partie de la population qui a impact\u00e9 par une telle ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:56 > 0:14:08) [93%] : \r\nL'initiative vot\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, d\u00e9bouchera sur un d\u00e9cret, il sera \u00e9valu\u00e9 puis mises en oeuvre au mieux \u00e0 la prochaine session de novembre jusque-l\u00e0, les pelleteuses continueront de s'activer sur le coteau valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:10 > 0:14:24) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire modalit\u00e9s dans tous les esprits, ce matin, au moment o\u00f9 le gouvernement pr\u00e9sentait son programme de l\u00e9gislature, le Conseil d'\u00c9tat tente de donner le change, il dit vouloir fonctionner sereinement mais est-ce possible dans ce contexte, Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:26 > 0:14:46) [93%] : \r\nEn apparence tout va bien pour la pr\u00e9sentation du programme de l\u00e9gislature du gouvernement Genevois volont\u00e9 affich\u00e9e de se remettre au travail, apr\u00e8s des semaines de tension li\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet hier le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement, parlait d'une confiance \u00e9branl\u00e9e suite aux mensonges de Pierre Maudet quant \u00e0 son voyage \u00e0 Abou Dhabi une confiance aujourd'hui \u00e0 reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:46 > 0:14:51) [85%] : \r\nDe reconstruire, c'est fondamental des relations de confiance et de travailler sur demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:51 > 0:15:11) [92%] : \r\nSur les projets, faire avancer les dossiers, continuer \u00e0 collaborer tout un enjeu en situation de crise, on se souvient d'un cas similaire \u00e0 Montreux avec l'affaire Jean-Claude Doriot, mis en cause pour avoir accept\u00e9 un Avantage en 2008 est n\u00e9anmoins rest\u00e9 pendant 2 ans et demi \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, son coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:11 > 0:15:29) [84%] : \r\nCette notion de confiance rompue cette notion de de mais est-ce que en plus on est au clair et ce que maintenant on sait tout est-ce que c'est ce que j'allais dire, on est au moins sur une certitude et on peut reconstruire dessus toutes ces incertitudes, justement, au fond, c'est une situation ne nous leurrons pas, qui est d\u00e9licate \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:29 > 0:15:44) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel en 2010, l'affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard secou\u00e9 le gouvernement, le conseiller d'\u00c9tat, avait \u00e9t\u00e9 mis en cause, notamment pour abus d'autorit\u00e9 et faux dans les titres, un grain de sable qui gripp\u00e9 la machine \u00e9tatique, selon son ancien coll\u00e8gue, joint par t\u00e9l\u00e9phone depuis Ath\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:44 > 0:16:09) [90%] : \r\nIl manque cette flamme, il manque ce ce cette huile dans les rouages qui fait que les d\u00e9cisions se prennent bien et surtout que vous \u00eates inventif que vous avez envie de travailler avec vous, coll\u00e8gues du du Conseil certains dossiers ont quand m\u00eame qui dureront peut-\u00eatre 3 \u00e0 6 mois avant de pouvoir \u00eatre v\u00e9ritablement abord\u00e9 qu'\u00e0 Paris, nous \u00e9tions pr\u00e9occup\u00e9s, je crois que c'est le terme qu'on peut utiliser par le fonctionnement de notre coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:09 > 0:16:18) [97%] : \r\nAu sein des ex\u00e9cutifs ces situations de crise se termine presque toutes de la m\u00eame mani\u00e8re, par une d\u00e9mission \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir nous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:19 > 0:16:40) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 internationale emploi apr\u00e8s la chute du pont Morandi, en Italie, la population de G\u00eanes a observ\u00e9 aujourd'hui une minute de silence, la trag\u00e9die a fait 43 morts et des dizaines de bless\u00e9s, un hommage leur a \u00e9t\u00e9 rendu en fin d'apr\u00e8s- midi, la Belgique en finira-t-elle un jour avec l'affaire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:40 > 0:16:55) [94%] : \r\nTrou Marc Dutroux criminel sexuel avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour l'enl\u00e8vement, le viol et l'assassinat de 4 fillettes au milieu des ann\u00e9es 90, d\u00e9sormais, c'est la question de son \u00e9ventuelle lib\u00e9ration conditionnelle qui tourmente le pays Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:56 > 0:17:05) [96%] : \r\nEn cette fin d'\u00e9t\u00e9, c'est une lettre \u00e9crite par l'avocat de Marc Dutroux, qui replonge la Belgique dans ses heures les plus sombres, il s'adresse aux familles des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:05 > 0:17:18) [92%] : \r\nJe fais un pas en direction des victimes en disant simplement : si vous \u00eates avide du fait qu'il exprime des regrets, si vous voulez l'interpelle et lui faire part de ce que vous avez en quelque sorte sur le coeur, faites le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:19 > 0:17:40) [95%] : \r\nEn droit belge un remords est une condition n\u00e9cessaire pour sortir plus t\u00f4t de prison Marc Dutroux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 30 ans d\u00e9tention mais apr\u00e8s plus de 22 ans derri\u00e8re les barreaux, il est en th\u00e9orie \u00e9ligible \u00e0 une lib\u00e9ration inimaginable pour le p\u00e8re de la petite Julie morte \u00e0 8 ans il trouve ind\u00e9cente la d\u00e9marche de l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:40 > 0:17:55) [88%] : \r\nJe m'attends rien de Marc Dutroux, ce n'est jamais qu'une manipulation suppl\u00e9mentaire et et voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ferait probablement jouir de de savoir qu'tient quelque part, les parents des victimes au bout d'une ficelle et qu'les fait danser comme il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:55 > 0:18:13) [92%] : \r\nMais, au-del\u00e0 de ceux qui ont directement souffert, c'est vraiment tout un pays qui s'angoissent, tous sont en t\u00eate le long calvaire des parents l'horreur de la v\u00e9rit\u00e9, ces 4 jeunes filles enterr\u00e9e vivante ou mourant de faim dans une cave, l'incomp\u00e9tence de la police et de la justice belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:14 > 0:18:18) [94%] : \r\nMais aussi l'immense marche silencieuse de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:19 > 0:18:27) [85%] : \r\n\u00e0 chaque \u00e9tape, la journaliste Dominique Dumoulin \u00e9tait l\u00e0, comment avez-vous v\u00e9cu \u00e7a 23 ans quel chronique cette affaire hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:27 > 0:18:51) [90%] : \r\nC'est devenu un peu en monstre des, des, des cauchemars enfantins le l'ordre qui qui qui s'en prend aux enfants \u00e7a \u00e7a prend presque une dimension mythique lib\u00e9r\u00e9 Dutroux, aujourd'hui \u00e7a serait \u00e0 nouveau recr\u00e9er ce foss\u00e9 entre la justice et le citoyen qui lui n'est pas pr\u00eat \u00e0 admettre la lib\u00e9ration de Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:52 > 0:18:57) [94%] : \r\nPlusieurs g\u00e9n\u00e9rations de belges ont v\u00e9cu la peur au ventre, c'est perceptible encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:57 > 0:19:01) [83%] : \r\nJ'avais des enfants en bas-\u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque et donc baisser sur que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:02 > 0:19:09) [87%] : \r\n\u00e7a ne me travaille, et moi je suis grand- m\u00e8re maintenant et \u00e7a travaille toujours, on est beaucoup plus anxieux, moi je sais pas trop me balader le dit souvent qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:09 > 0:19:14) [65%] : \r\nFaut faire attention ce l'insouciance que c'est disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:15 > 0:19:26) [94%] : \r\nLa page n'est donc pas tourner et pour la Belgique, retrouver l'innocence ne sera pas si facile dans les ann\u00e9es qui viennent, tant qu'il restera ce nuage noir, ce point d'interrogation sur le sort du psychopathe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:27 > 0:19:45) [94%] : \r\nPour \u00e0 Gand, Florence a touch\u00e9 la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis ce matin des pluies abondantes ont provoqu\u00e9 des crues en Caroline du Nord et en Caroline du Sud, le cyclone g\u00e9ant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 1 sur une \u00e9chelle de 5, aucune victime n'est \u00e0 signaler, mais 500000 personnes sont actuellement priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:46 > 0:20:04) [88%] : \r\nL'\u00c9cole 42 de Paris f\u00eate ses 5 ans, le concept, une formation en informatique gratuite sans horaires et sans professeur, une \u00e9cole 4,0 cr\u00e9\u00e9e par Xavier Niel magnats des t\u00e9l\u00e9communications pour r\u00e9pondre au manque de d\u00e9veloppeurs informatiques Marie urbain Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:20:06 > 0:20:08) [86%] : \r\nDepuis 11 jours l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:20:09 > 0:20:26) [90%] : \r\nVoici l'entr\u00e9e dans une \u00e9cole parisienne plut\u00f4t \u00e0 la mode, Alexandre, ex- employ\u00e9e de banque Genevois la fr\u00e9quente depuis l'Automne, il r\u00eave d'un emploi dans la s\u00e9curit\u00e9 informatique ici pour seul professeur des ordinateurs, 7 jours sur 7, le s\u00e9same, la programmation pendant 3 ans g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:26 > 0:20:38) [85%] : \r\nOui 42 vraiment codes 100 pourcent donc vraiment apprentissage par rapport les projets, donc il n'y a pas de professeurs, on n'est pas dans une salle et \u00e9couter pendant 8 heures, un professeur, on est vraiment compl\u00e8tement libres, c'est \u00e0 nous de d'aller chercher l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:20:38 > 0:20:54) [92%] : \r\nParrain\u00e9 par le magnat des t\u00e9l\u00e9coms Xavier Niel l'\u00e9cole 42 n'a pas de dipl\u00f4me officiel pourtant chaque ann\u00e9e 70000 candidats sur le Net 1000 retenu des allures d'usine \u00e0 neurones des accros de l'\u00e9cran, une adresse o\u00f9 l'on promet cr\u00e9ativit\u00e9, esprit d'\u00e9quipe et surtout un avenir profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:58 > 0:21:08) [92%] : \r\nCe qui se passe g\u00e9n\u00e9ralement c'est que les \u00e9tudiants partent en stage et \u00e0 la fin de stage, on leur propose un CDI rencontre \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, moi j'ai bon espoir effectivement que le le nom 42 soit en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:08 > 0:21:16) [92%] : \r\nLui, cet ancien pirate informatique a co- fond\u00e9 cette \u00e9cole \u00e0 ses yeux le paradigme arrive \u00e0 un moment cl\u00e9 pour digitalis\u00e9e, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:16 > 0:21:29) [90%] : \r\nOn est tr\u00e8s en retard sur le volume, c'est-\u00e0-dire que c'est il y a plus de besoin qu'on est capable de fournir d'\u00e9tudiants aujourd'hui, on a une extr\u00eamement forte demande et il y a, effectivement, en plus des \u00e9tudiants, des effets de cerveau, qui vont \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:29 > 0:21:45) [92%] : \r\nCar, derri\u00e8re, c'est la chasse aux talents avec des premiers salaires souvent sup\u00e9rieurs aux ing\u00e9nieurs 50000 euros par an dans son bureau parisien Hugo Michalski, parle d'une forte concurrence avec les pays anglo- saxons \u00e9l\u00e8ve durant 2 ans \u00e0 42, il a cr\u00e9\u00e9 une Start-Up pour des job temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:21:45 > 0:22:11) [85%] : \r\nJe serais tr\u00e8s tr\u00e8s heureux s'il y avait plein d'\u00e9coles qui sortait du type un angle un peu partout, justement on arrive un petit peu endiguer cette ce manque, de qu'on a aujourd'hui \u00e7a avec lui aussi un certain dans le l'\u00e9tat d'esprit et la France et sur le l'\u00e9volution de carri\u00e8re, la reconnaissance des personnes qui ont pas forc\u00e9ment g\u00e9rer des \u00e9quipes, mais plus que leur Curtis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:22:11 > 0:22:20) [85%] : \r\nL'\u00e9cole 42 une alternative adapt\u00e9e \u00e0 la digitalisation ambiante reste un myst\u00e8re jusqu'ici d\u00e9clar\u00e9 un des Ble seuls 15 pourcent de filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:21 > 0:22:38) [95%] : \r\nIl y a 10 ans, la ville de Lausanne changeait de visage avec l'arriv\u00e9e du m\u00e9tro M2 unique en Suisse depuis plus de 250 millions de personnes sont mont\u00e9s \u00e0 bord, il a fortement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la ville et de la r\u00e9gion l\u00e9manique Manon Germain une Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:43 > 0:22:46) [100%] : \r\nRiponne Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:46 > 0:22:52) [96%] : \r\nCette annonce fait d\u00e9sormais partie des habitudes des Vaudois, mais il y a 10 ans, tout \u00e9tait nouveau jusqu'au si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:52 > 0:22:58) [77%] : \r\nOui, tr\u00e8s, voire la rue oui on veut dans cette pas une Mercedes, on est d'accord mais c'est con forteresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:59 > 0:23:06) [96%] : \r\nTr\u00e8s vite, la fr\u00e9quentation du m\u00e9tro d\u00e9passe les pr\u00e9visions 22 millions de passagers en 2009 et 30 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:07 > 0:23:14) [90%] : \r\nQuand on propose une infrastructure qui est pratique aux usagers, il l'utilise de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e par rapport \u00e0 ce qu'on pouvait estimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:17 > 0:23:30) [93%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e de M2 les habitudes changent et la mobilit\u00e9 aussi en ville, le nombre de voitures par habitant a diminu\u00e9 et la fr\u00e9quentation des transports publics dans l'agglom\u00e9ration lausannoise a augment\u00e9 de 5,2 pourcent en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:23:30 > 0:23:41) [90%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une petite r\u00e9volution \u00e0 Lausanne et puis il a \u00e9t\u00e9 aussi le probl\u00e8me de par d\u00e9veloppement tr\u00e8s important d'\u00e9trangers en public, \u00e0 Lausanne, mais plus largement aussi dans l'agglom\u00e9ration lausannoise et dans le canton aussi avec le RER.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:42 > 0:23:49) [93%] : \r\nUn acc\u00e9l\u00e9rateur aussi pour les projets immobiliers, comme ici, au nord de la ville, o\u00f9 650 nouveaux logements ont vu le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:24:02) [88%] : \r\nOn est ici dans dans des terrains qui \u00e9taient des prairies, hein, qui \u00e9tait \u00e9loign\u00e9 du centre- ville et qui d'un d'un moment \u00e0 l'autre avec la construction du m\u00e9tro sont devenus ultra- connect\u00e9 \u00e0 quelques minutes de la gare de Lausanne du CHUV et du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:02 > 0:24:17) [93%] : \r\nCe nouvel axe est aussi un atout pour la promotion \u00e9conomique au nord de Lausanne, pr\u00e8s de la ligne du m\u00e9tro, la cr\u00e9ation d'emplois et dynamique, 2 fois plus forte que dans le reste de la ville, notamment au CHUV et dans le parc scientifique bio Paul Lausanne Flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:17 > 0:24:35) [87%] : \r\nOn essaie de concentrer c'est de localiser ces grands p\u00f4les de d\u00e9veloppement l\u00e0 o\u00f9 on sait une bonne partie des travailleurs pourront se d\u00e9placer en transports publics qui a, en effet, de marketing continueront de promotion \u00e9conomique o\u00f9 l\u00e0 on peut vendre quelque part des sites de de d\u00e9veloppement tr\u00e8s bien situ\u00e9 tr\u00e8s bien desservi par les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:36 > 0:24:46) [91%] : \r\nApr\u00e8s le M2, le M3 ici les forages ont d\u00e9marr\u00e9 le trac\u00e9 complet du m\u00e9tro jusqu'\u00e0 la Bl\u00e9cherette aujourd'hui, pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2030, le futur tron\u00e7on fera pr\u00e8s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:48 > 0:25:08) [92%] : \r\nL'annonce fait l'effet d'un coup de tonnerre chez les libraires, le jury du prix Renaudot a retenu 7 essais et 17 romans dont un auto- auto\u00e9dit\u00e9 sur Amazon, le livre est donc disponible uniquement sur le site de vente en ligne am\u00e9ricain le monde litt\u00e9raire fran\u00e7ais a fortement r\u00e9agi en Suisse aussi les libraires sont en col\u00e8re, Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:10 > 0:25:18) [93%] : \r\nDe la col\u00e8re de l'inqui\u00e9tude de la peur, les libraires passe par tous les \u00e9tats d'\u00e2me depuis que le jury du Renaudot a annonc\u00e9 sa premi\u00e8re s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:19 > 0:25:40) [89%] : \r\nL'objet du d\u00e9lit, le voici pente de fran\u00e7ais de l'\u00e9crivain franco- isra\u00e9lien Marco Koskas, l'auteur a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 une dizaine de livres avec divers \u00e9diteurs fran\u00e7ais, mais celui-ci, dit-il, personne n'en voulait, alors il a publi\u00e9 sur coup il ets ps le site d'auto- publication d'Amazon probl\u00e8me se livrent les libraires ne peuvent pas le vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:41 > 0:25:56) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me d'Amazon c'est qu'Amazon est une algue invasives dans un \u00e9cosyst\u00e8me du livre qui est assez fragile et donc eux et ceux qui cherchent \u00e0 se pose imposer c'est une une \u00e9conomie vertical dont il ma\u00eetrise tous les cha\u00eenons depuis la cr\u00e9ation du livre jusqu'\u00e0 la vente au client final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:57 > 0:26:17) [93%] : \r\nUn prix comme le Renaudot, ce sont quelques ventes en plus ce n'est pas n\u00e9gligeable, surtout une ann\u00e9e o\u00f9 le prix Nobel de litt\u00e9rature ne sera pas d\u00e9cern\u00e9 mais les libraires se sont surtout trahi, certains ont d'ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 boycotter les livres \u00e9crits par un membre du jury, une action \u00e0 laquelle pourraient se joindre les librairies Payot si l'ouvrage devait remporter le Renaudot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:18 > 0:26:38) [92%] : \r\nMoi, je suis pr\u00eat \u00e0 tout, moi vous savez, pour d\u00e9fendre le livre, la lecture et puis les libraires aussi et puis, et puis je trouve quand m\u00eame tr\u00e8s dommage sur le fond qu'un jury comme \u00e7a d'\u00e9crivains qui ont tous quand m\u00eame une relation au livre \u00e0 la librairie forte n'en tiennent pas compte du tout et et commettent une erreur pareille pour l'instant, c'est une erreur, demain, on verra si c'est une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:26:39 > 0:26:53) [91%] : \r\nLes libraires ont des mots forts pour critiquer le service d'Amazon, les \u00e9diteurs, eux, sont plus discrets, peut-\u00eatre parce qu'ils ne craignent pas la concurrence de Space PS ou peut-\u00eatre parce que le g\u00e9ant du E-commerce et d\u00e9j\u00e0 leur plus gros clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:53 > 0:26:54) [83%] : \r\nWilliam Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:54 > 0:27:03) [86%] : \r\nQuentin Mouron bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9crivain en viennent entendent la col\u00e8re des libraires de cette d\u00e9cision prise par le prix Renaudot vous est-ce qu'elle vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:27:03 > 0:27:44) [87%] : \r\nCette col\u00e8re est l\u00e9gitime, les libraires seront forc\u00e9ment aux abois, Amazon a pris une grande importance, malgr\u00e9 tout, il faut quand m\u00eame se rappeler que le prix Renaudot r\u00e9compense une un li\u00e8vre et, partant, son auteur, et pas un circuit de distribution, que ce soit, Amazon, que ce soit les libraires, que ce soit une ou un autre mode, encore, qui est peut-\u00eatre invent\u00e9 par cons\u00e9quent a pris comme le prix Renaudot n'est pas attribu\u00e9 aux libraires suisses ni aux libraires fran\u00e7ais nous libraires belge, par cons\u00e9quent, l'important c'est que le livre soit bon et il faut quand m\u00eame rappeler qu'un livre en disons un livre auto\u00e9dit\u00e9 aucun acc\u00e8s normalement aux m\u00e9dias au Grand Prix et au \u00e0 tout si, \u00e0 tout ce qui fait la beaut\u00e9 et la la la force du circuit de distribution traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:44 > 0:27:50) [92%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que c'est aussi peut-\u00eatre une nouvelle opportunit\u00e9 pour les auteurs de s'auto- \u00e9dit\u00e9 sur des sites comme Amazon, ben \u00e7a c'est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:27:50 > 0:28:21) [89%] : \r\nCe sera aux auteurs de le d\u00e9cider, moi je le ferai pas, d'autres le feront certainement pas pourquoi vous ne feriez pas vous- m\u00eame parce que j'aime bien la relation avec l'\u00e9diteur parce que j'aime bien l'attach\u00e9e de presse qui est mis aussi en \u00e0 disposition, j'aime bien le circuit traditionnel qui fonctionne bien, qui permet d'\u00eatre invit\u00e9 sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, qui permet d'\u00eatre invit\u00e9 dans des radios qui permet d'avoir des d'\u00eatre disponible en librairie d\u00e8s disponible chez les gens de toucher le lecteur mais mal malgr\u00e9 tout aussi c'est clair que l'auteur dit qu'il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par tous alors sont la refus\u00e9e partout, mais elle a bien raison de prendre le maquis et d'aller publier sur Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:21 > 0:28:26) [85%] : \r\nLe fait qu'il soit refus\u00e9 partout est-ce que \u00e7a fait automatiquement de ce livre, un mauvais livre au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:28:27 > 0:28:59) [92%] : \r\nNon, pas du tout et il faut bien voir qu'il y a quand m\u00eame une certaine uniformit\u00e9 dans ce qui sort en France \u00e0 la on est tr\u00e8s sur les biographies romanc\u00e9es hein, donc si on n'a pas de biographie romanc\u00e9e sous le bras, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre publi\u00e9s pour cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il y a quand m\u00eame quelque chose d'un peu scl\u00e9ros\u00e9e aussi dans le monde de l'\u00e9dition fran\u00e7aise et francophone, en g\u00e9n\u00e9ral, donc je comprends que certains ayant envie de tenter l'aventure en solo en sans filet, c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 parce que g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a ne donne rien, mais malgr\u00e9 tout, \u00e7a a march\u00e9 une fois certainement que \u00e7a marchera pas 2 fois, donc, au fond, ce qui compte, c'est surtout la qualit\u00e9 du livre merci beaucoup quand merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:00 > 0:29:13) [93%] : \r\nCe week- end en football, place aux 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse, l'occasion d'une rencontre entre les grands et les petits le FC Echallens aimeraient bien surprendre demain en recevant le FC B\u00e2le, le reportage d'Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:13 > 0:29:44) [91%] : \r\nPlein les bras quand on se pr\u00e9pare \u00e0 affronter le FC B\u00e2le, on sait qu'on a meilleur temps de bien \u00e9chauff\u00e9 parce que comme gardien il y aura normalement pas mal \u00e0 faire on ne sait pas encore avec quelle \u00e9quipe le FC B\u00e2le va se d\u00e9placer, mais c'est vrai qu'on fasse, il y aura toutefois sont des joueurs vont suivent de qualit\u00e9 que sur que c'est des joueurs d'un autre niveau que j'ai l'habitude de rencontrer tous les week- ends 3 ligues de diff\u00e9rences entre l'\u00e9quipe du Gros-de-Vaud et les Rh\u00e9nans, une \u00e9quipe de Super League donc dont la venue est attendu avec impatience et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 malgr\u00e9 l'enjeu s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:44 > 0:30:05) [89%] : \r\nDes clubs risque supporters mais B\u00e2le, ils m'ont promis et confirm\u00e9 qui aurait aucun souci parce que les fans de balles, ils adorent de venir voir des matches de coupe dans les petits clubs pour que \u00e7a soit rentable et il faudrait au moins 3000 personnes avec toute l'infrastructure qu'on a d\u00fb monter alors \u00e0 3000 personnes, on s'en sort, on esp\u00e8re 4600.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:05 > 0:30:20) [92%] : \r\nEntre le FC Echallens d'Alexandre Comisetti \u00e0 la Coupe de Suisse, l'histoire est plut\u00f4t belle, m\u00eame si on est conscient de l'enjeu ici on esp\u00e8re secr\u00e8tement faire mieux que le Stade Nyonnais clubs de premi\u00e8re league, lui aussi, qui, en 2007 avait failli cr\u00e9er la sensation au Parc Saint-Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:21 > 0:30:46) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, on dit toujours pas qu'on habite de 1er quart d'heure, \u00e7a aide quand m\u00eame, mais ces ces, ces choses-l\u00e0, nous on avait jouer notre chance \u00e0 fond ou bien s\u00fbr avec un petit peu de r\u00e9ussite, parce qu'il le faut, il ne faut pas que B\u00e2le Jos\u00e9, un match de sa vie, ce soir-l\u00e0, sinon \u00e7a devient compliqu\u00e9, c'est peut-\u00eatre le FC B\u00e2le le plus prenable de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on se dit pourquoi pas, mais tout reste modeste et en sachant qu'il nous que le pr\u00eatre et indique qu'il faudra faire une grosse performance pour avoir une chance de passer ce tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:46 > 0:30:54) [85%] : \r\nVraiment envie de faire quelque chose de grand, on sait qu'on a aille notre tirage r\u00eav\u00e9, je crois que c'est, c'\u00e9tait notre souhait maintenant \u00e7a \u00e7a nous montrer de quoi on est capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:55 > 0:31:02) [96%] : \r\nPour Echallens, pas besoin de motivation suppl\u00e9mentaire, c'est une \u00e9vidence au stade des 3 Sapins on a juste h\u00e2te d'\u00eatre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:02 > 0:31:22) [95%] : \r\nNotre rendez- vous hebdomadaire maintenant avec la photo de la semaine, nous nous arr\u00eatons ce soir sur l'histoire vertigineuse de cette septuag\u00e9naire en France qui a totalement oubli\u00e9 son pass\u00e9 tandis que personne ne semble la conna\u00eetre son nom, son pr\u00e9nom, elle lance un appel \u00e0 t\u00e9moin pour retrouver son identit\u00e9 Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:24 > 0:31:25) [65%] : \r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:31:26 > 0:31:39) [94%] : \r\nQui suis-je, j'ai tout oubli\u00e9 et le monde aussi m'a oubli\u00e9, ne plus se souvenir de rien, ni m\u00eame de son pr\u00e9nom, je ne suis plus que ce visage qui a v\u00e9cu une vie et ce regard qui demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:31:39 > 0:31:41) [98%] : \r\nJe ne suis plus que cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:31:41 > 0:32:41) [90%] : \r\nQui suis-je vertige alors en attendant, d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre quelqu'un quand m\u00eame et se donner un nom, ce sera Marie- bonheur pour se porter chance, le 9 septembre dernier un journaliste de France Bleu diffuse ce portrait et cet appel \u00e0 t\u00e9moins Marie- amn\u00e9sique recherche son identit\u00e9, le 26 f\u00e9vrier 2018, cette femme est retrouv\u00e9e inconsciente, couverte de bleus dans une rue pr\u00e8s de la gare de Perpignan lorsqu'elle se r\u00e9veille aux urgences, elle ne se souvient de rien, de rien du tout, une dame \u00e2g\u00e9e qui a toute sa t\u00eate mais perdu sont pass\u00e9s depuis 7 mois, l'enqu\u00eate de police n'a rien donn\u00e9 : connaissez-vous cette dame non dans notre monde Marie- bonheur n'existe pas, Marie bonheur NEC elle- m\u00eame et si \u00e7a ne suffit pas, Marie bonheur n'personne, elle n'est vraiment que cette question : qui suis-je encore si j'ai tout oubli\u00e9 si le monde lui aussi m'a oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:43 > 0:32:52) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:00 > 0:33:04) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:10 > 0:33:15) [89%] : \r\nEt cette maladie c'est-\u00e0-dire qu'Alzheimer c'est une presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:22 > 0:33:24) [82%] : \r\nMa m\u00e8re \u00e0 Saint-Philibert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:24 > 0:33:30) [70%] : \r\nBon d'arr\u00eater ces tourn\u00e9es tout ce peut, non, non, bon, moi je dis \u00e0 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:33:32 > 0:33:33) [81%] : \r\nOui, \u00e7a lui Valenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:42 > 0:33:59) [73%] : \r\n\u00e7a oui c'est le Blue, ce dernier sujet, c'est le blues c'est c'est tellement bien \u00e9crit alors c'est joli IVG quelle triste ouais ouais c'est triste ce qu'il regarde cette chez eux, oui, pour moi, je crois, William, un joli petit a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:02 > 0:34:03) [82%] : \r\nEt voil\u00e0 ben \u00e9coute, nous voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:13 > 0:34:17) [83%] : \r\nD'ordre 4000 oui au en pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:34 > 0:34:37) [85%] : \r\nC'est incroyable, je tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:35:20 > 0:35:21) [53%] : \r\nAll vous bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:29 > 0:35:32) [72%] : \r\n5 minutes, donc on compte merci de ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:35 > 0:35:52) [78%] : \r\nBref, ce soir, je paye a vous je dis \u00e0 Philippe, il y a un probl\u00e8me avec leur dit je n'arrive pas \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger si j'arrive \u00e0 les transf\u00e9rer sur leur l'ordinateur les photos des, des, des photographes, la amateurs ce soir par nulle part le truc, j'arrive pas \u00e0 y il y passe pas, il me dit qu'il est pass\u00e9 et en fait la photo, il va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:53 > 0:36:01) [83%] : \r\nMais ils ont une aussi pr\u00e9sentement des machines et les nouveaux serveurs qui a \u00e9t\u00e9 mis en place des trucs charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:02 > 0:36:10) [83%] : \r\nMoi je suis tu \u00e0 Philippe et puis comme \u00e0 midi, j'ai vu que j'avais oubli\u00e9 d'\u00eatre la source pour \u00e7a, enfin la foule \u00e0 ma\u00eetre chaque facteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:23 > 0:36:27) [75%] : \r\nJe serais bien s\u00fbr la qu'avec un bateau, l\u00e0 \u00e7a pas tuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:28 > 0:36:32) [67%] : \r\nJe Smith n'attend, mais il y avait cette 1000, on est \u00e0 20 heures 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:42 > 0:36:46) [73%] : \r\n\u00e0 31 Courroye minute a \u00e9t\u00e9 courte, 4 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:49 > 0:36:52) [85%] : \r\nElle est un, elle a pass\u00e9 et sans que l'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:58 > 0:37:01) [72%] : \r\nC'est hallucinant, auteur 10 de tout \u00e7a ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:07 > 0:37:08) [83%] : \r\nIls dig\u00e8rent les pubs et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:36 > 0:37:38) [88%] : \r\nParce que c'est \u00e0 Nancy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:42 > 0:37:44) [67%] : \r\nL'excellente Pierre peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:51 > 0:37:58) [84%] : \r\nSacha tort elle et qui Superbowl cette politique qu'on a, c'est 3 fois rien : elle a co\u00fbt\u00e9, je pense, 3 francs 6 sous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:11 > 0:38:13) [89%] : \r\nC'est hyper efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:26 > 0:38:28) [75%] : \r\nOn des actions Schleck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:39:51 > 0:42:03) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, nous avons quand m\u00eame une bonne pr\u00e9sence du soleil aussi cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 des nuages, des nuages r\u00e9siduels, un petit peu partout mais en r\u00e9gion de plaine c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able alors sur l'animation satellite on voit justement l'avanc\u00e9e de ses paquets nuageux qui nous ont concern\u00e9 les heures pr\u00e9c\u00e9dentes, on a quand m\u00eame des pressions qui sont relativement \u00e9lev\u00e9s au-dessus de nos r\u00e9gions, on voit, c'est quand m\u00eame le soleil qui va prendre le dessus, tr\u00e8s largement pour ses proches prochains jours en regardant ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 pour demain matin, oui c'est un petit peu scind\u00e9 en 2, encore quand m\u00eame des nuages r\u00e9siduels sur un bon quart Nord-Est ainsi un petit peu plus marqu\u00e9s le long des Alpes orientales ainsi que sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale et aussi les stratus bas dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne demain matin, mais voyez un cran meilleur pour tout le monde bien ensoleill\u00e9, le long du Jura sur une bonne partie du plateau, ainsi que dans les Alpes demain et puis du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, ce sera compris entre 12 et 14 degr\u00e9s au lever du jour, au meilleur de la journ\u00e9e on grimpera jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s sur le plateau Romand 26 degr\u00e9s en Valais 27 et 118 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 bah plafonn\u00e9 \u00e0 4200 m\u00e8tres d'altitude, les vents ne sont pas tr\u00e8s dynamique, on a une petite tendance bise sur les cr\u00eates jurassiennes ainsi que sur le plateau et puis faible sud- ouest, dans les Alpes, vous voyez que \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est pas \u00e7a ne bouge pas beaucoup, maintenant l'\u00e9volution pour la journ\u00e9e de dimanche, hein, c'est un petit une petite diff\u00e9rence entre le Nord et le Sud les versants nord bien ensoleill\u00e9 peut-\u00eatre quelques bancs de stratus bat le matin et puis on a des petits retours Best qui nous donnent des paquets nuageux, un petit peu plus important sur le Tessin et la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes lundi, une belle journ\u00e9e des temp\u00e9ratures tr\u00e8s agr\u00e9able, maximum 26 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, mardi, c'est aussi une belle journ\u00e9e, mais peut-\u00eatre un petit peu plus de nuages \u00e9ventuellement quelques gouttes sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes et \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps pour la journ\u00e9e de mercredi, donc l\u00e0 aussi M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit un temps assez ensoleill\u00e9, vous voyez que les temp\u00e9ratures restent vraiment stationnaire, on tourne autour de 24 \u00e0 26 degr\u00e9s en tout cas pour la moiti\u00e9 de la semaine prochaine, voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t, bon week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:47:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809711286", "durationSec": 153, "title": "FRIGO BELGIQUE DUTROUX PAD_RTS000001584700", "excerpt": "Une lettre de l'avocat de Marc Dutroux, criminel sexuel condamn\u00e9 pour l'enl\u00e8vement, le viol et l'assassinat de 4 fillettes au milieu des ann\u00e9es 90, adress\u00e9e aux familles des victimes sugg\u00e8re sa lib\u00e9ration conditionnelle. Explication de Bruno Dayez, avocat de Marc Dutroux, et r\u00e9actions de Jean-Denis Lejeune, p\u00e8re d'une des victimes, et de la journaliste BEL RTL Dominique Dumoulin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE"], "thematicThemes": ["LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "P\u00c9DOPHILIE", "TUEUR EN S\u00c9RIE"], "thematicPersons": ["DUTROUX, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711287", "durationSec": 138, "title": "FRIGO FRANCE ECOLE 42 1303_RTS000001422024", "excerpt": "L'\u00c9cole 42 de Paris a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 2013 par le magnat des t\u00e9l\u00e9communications Xavier Niel pour r\u00e9pondre au manque de d\u00e9veloppeurs informatiques. Elle est gratuite et vise \u00e0 former \u00e0 la programmation des \u00e9l\u00e8ves de tous horizons, sans dipl\u00f4me d'entr\u00e9e n\u00e9cessaire, et selon des m\u00e9thodes non-conventionnelles. Itw de l'\u00e9tudiant Alexandre Baud, du cofondateur Nicolas Sadirac et de l'ex-\u00e9tudiant, cr\u00e9ateur de la plateforme web Side Hugo Michalski.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ENSEIGNEMENT DE L'INFORMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711288", "durationSec": 83, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO V2_RTS000001590470", "excerpt": "Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e inconsciente par la police \u00e0 Perpignan le 26.02.2018, une septuag\u00e9naire amn\u00e9sique a diffus\u00e9 une photo d'elle sur internet afin de retrouver son identit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "AMN\u00c9SIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711289", "durationSec": 110, "title": "SO COUPE SUISSE ECHALLENS V2_RTS000001590114", "excerpt": "Le FC Echallens se pr\u00e9pare \u00e0 recevoir le FC B\u00e2le pour les 16es de finale de la Coupe de Suisse de football. 3 ligues de diff\u00e9rences s\u00e9parent l'\u00e9quipe vaudoise de l'\u00e9quipe b\u00e2loise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1711593"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711290", "durationSec": 110, "title": "SO COUTS SANTE_RTS000001590535", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une s\u00e9rie de mesures pour r\u00e9duire le co\u00fbt de la sant\u00e9, il souhaite notamment instaurer un prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. Explications du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, du surveillant des prix Stefan Meierhans, et du conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711291", "durationSec": 101, "title": "SO DETEC AGGLOMERATION_RTS000001590587", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter sa participation pour les projets d'agglom\u00e9rations et ainsi r\u00e9duire les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les embouteillages pr\u00e8s des villes. \u00c0 Gen\u00e8ve, plus de 40 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 notamment lib\u00e9r\u00e9 pour le prolongement de la ligne 15 du tram. Explications du vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial (ARE) Ulrich Seewer et de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "AGGLOM\u00c9RATION", "VILLE", "PROJET", "EMBOUTEILLAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711292", "durationSec": 20, "title": "SO GENES MINUTE DE SILENCE_RTS000001590417", "excerpt": "Le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) a contribu\u00e9 \u00e0 l'arrestation de deux espions russes aux Pays-Bas au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018. Le SRC a confirm\u00e9 qu'ils poss\u00e9daient du mat\u00e9riel de cyberespionnage et qu'ils visaient le laboratoire de Spiez reconnu pour son expertise dans le domaine des armes chimiques."}, {"internalArchiveId": "AA1809711293", "durationSec": 116, "title": "SO LABORATOIRE SPIEZ_RTS000001590570", "excerpt": "Le parlement valaisan s'est entendu pour bloquer les travaux de construction de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension (THT) entre Chamoson et Chippism notamment \u00e0 cause d'incertitudes techniques et de s\u00e9curit\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 nationale Swissgrid, gr\u00e2ce \u00e0 son permis de construire valid\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en septembre 2017, continue n\u00e9anmoins ses travaux sur la ligne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SPIEZ", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["ESPIONNAGE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "ARME CHIMIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1711753"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711294", "durationSec": 141, "title": "SO LIGNE HAUTE TENSION_RTS000001590582", "excerpt": "La ville de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre les dix ans du m2. Le m\u00e9tro automatique a fortement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'agglom\u00e9ration lausannoise et de la r\u00e9gion l\u00e9manique. Explications de l'ing\u00e9nieur planification des transports Jean-Christophe Birchler, du syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod, et de l'urbaniste, chef de projet de la ville de Lausanne, Yves Bonard.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1711918"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711295", "durationSec": 132, "title": "SO M2 10 ANS V2_RTS000001590040", "excerpt": "En pr\u00e9sentant son programme de l\u00e9gislature, le gouvernement genevois a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de se remettre au travail apr\u00e8s l'affaire du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet et son mensonge quant \u00e0 son voyage \u00e0 Abou Dhabi. Retour sur le cas similaire Jean-Claude Doriot \u00e0 Montreux et sur l'affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["M\u00c9TRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711296", "durationSec": 116, "title": "SO MAUDET_RTS000001590584", "excerpt": "Le jury du prix litt\u00e9raire Renaudot a s\u00e9lectionn\u00e9 un ouvrage autopubli\u00e9 par son auteur sur la plateforme de la soci\u00e9t\u00e9 de commerce en ligne Amazon, et qui ne peut donc \u00eatre achet\u00e9 que sur le site am\u00e9ricain. Une situation qui met en col\u00e8re les libraires et les acteurs du monde du livre. R\u00e9actions du libraire de la librairie du Boulevard Damien Malfait et du directeur des librairies Payot Pascal Vandenberghe.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "MONTREUX", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1711925"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711297", "durationSec": 25, "title": "SO OURAGAN FLORENCE_RTS000001590460"}, {"internalArchiveId": "AA1809711298", "durationSec": 106, "title": "SO POLEMIQUE RENAUDOT 2_RTS000001590288", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRAIRIE", "PRIX LITT\u00c9RAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicCorporations": ["AMAZON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809711636", "summary": "Echallens, stade des Trois Sapins : Ludovic Zwahlen, gardien FC Echallens, s'entra\u00eenant.\nItw Ludovic Zwahlen.\nFootballeurs du FC Echallens s'entra\u00eenant.\nItw Fritz Aeschbach, pr\u00e9sident FC Echallens.\nItw Gr\u00e9gory Mathey, directeur technique FC Echallens.\nItw Guillaume Katz, footballeur FC Echallens.", "id": "1711593", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ECHALLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711796", "summary": "Spiez, nuageux : pano gauche droite ext b\u00e2timent laboratoire. Enseigne \"Labor Spiez\".\nGen\u00e8ve, Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 (GSCP), ensoleill\u00e9 : itw Jean-Marc Rickli, expert GSCP.\nSpiez, laboratoire Spiez : chimiste avec combinaison de protection et masque \u00e0 gaz manipulant substance. Appareil de laboratoire.\nGen\u00e8ve : itw Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois.", "id": "1711753", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SPIEZ"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711961", "summary": "Sion, int salle du Grand Conseil valaisan (parlement) : \u00e9cran de votation. D\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant et s'exprimant. Itw Sidney Kamerzin, chef de groupe PDC du centre. Gregory Logean, chef de groupe UDC, s'exprimant. Itw Gregory Logean.\nSion, rue du Grand-Pont : manifestants avec pancartes et banderoles. Itw de rue.\nChippis : pano haut bas pyl\u00f4ne \u00e9lectrique. Construction de pyl\u00f4ne avec ouvriers. Itw Marie-Claude Debons, porte-parole Swissgrid. Pelleteuses.", "id": "1711918", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION"], "visualGeographicals": ["CHIPPIS", "SION"], "visualPersons": ["LOGEAN, GR\u00c9GORY"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711968", "summary": "Gen\u00e8ve : gouvernement genevois pr\u00e9sentant l\u00e9gislature. Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat genevois. Itw Antonio Hodgers, pr\u00e9sident conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve.\nMontreux, archives : Jean-Claude Doriot, ex-conseiller municipal marchant.\nMontreux : itw Laurent Wehrli, syndic de Montreux.\nNeuch\u00e2tel, archives : enseigne ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. Coupures de presse. Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, ex-conseiller d'\u00c9tat s'exprimant.", "id": "1711925", "visualGeographicals": ["GENEVE", "MONTREUX", "NEUCHATEL"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712021", "summary": "Plateau : itw Quentin Mouron, \u00e9crivain.", "id": "1711978"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041963", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D68F6A2F-BB76-42D2-813A-A43CD0B47F3B", "internalArchiveId": "D68F6A2F-BB76-42D2-813A-A43CD0B47F3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'UNIL;Jean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national UDC FR;Martin Candinas, Conseiller National PDC GR;Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie;Extrait \"Al Rayah\", Rachid Taha\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PENDULAIRES+TELE-TRAVAIL PI) Vous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame...\r\nUne Suisse.....plus pendulaire...\r\nEt cette mobilit\u00e9 accrue...a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire. \r\nLe projet L\u00e9man 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre... Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\nAlors que dans la capitale vaudoise, le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation, il y a 10 ans.\r\nFace aux infrastructrures hyper-sollicit\u00e9es, le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e. \r\nEt pourtant, Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendularit\u00e9.\r\nDIR Romain \r\nIl y a 4 millions de pendulaires en Suisse. Ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016. 20% d'entre-eux travaillent dans un autre canton. D'ailleurs, plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9.\r\nEt c'est vrai, d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent. On parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance. Depuis son domicile par exemple. Peut-il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires? Pas si simple r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat. Il est professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  30'' \r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre permettre de mieux r\u00e9partir les passagers. Remplir les trains aux heures creuses par exemple et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui. C'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. D'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es, comme la tarification de la mobilit\u00e9 po\r\nur r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et le rail.\r\nMais la mobilit\u00e9 en Suisse a de beaux jours devant elle. Pour plusieurs raisons: les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements. Et puis les modes de vie changent: de plus en plus, les deux partenaires dans le couple travaillent. On a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager.\r\nL'analyse...en direct...sign\u00e9e Romaine Bardet...\r\n(06/GE MAUDET SUIVI DE L'AFFAIRE PA) *** Les liens de Pierre Maudet avec certains acteurs immobiliers interrogent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\nSelon l'\u00e9mission de la T\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau,  le Conseil d'Etat genevois aurait donn\u00e9 son feu vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport.\r\nUn terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour.\r\nEt  amis libanais de Pierre Maudet, cit\u00e9s en lien avec son voyage a Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s, Tania Sazipnar...\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite \"Pr\u00e9s-du-Stand\" vers l'a\u00e9roport. Un projet pour lequel, selon Rundschau, le gouvernement genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015- ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi. Par la suite le gouvernement aurait pr\u00e9avis\u00e9 positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement. Actuellement la question du d\u00e9classement de zone est devant la commission ad hoc avant de passer au Grand Conseil. Une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs toujours selon Rundschau.\r\n***Et Tania...nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat: \r\nPierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 alors qu'il connaissait la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi. R\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9: le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection. Il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret. Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat\r\n(Berset-Macron) Alains Berset...et Emannnuel Macron...reprennetn d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...le 11 novembre....\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le conseiller f\u00e9d\u00e9ral..aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice...de 1918.\r\nProposition...hier...\u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'Ely\u00e9se...o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question...de la Francophonie, du Moyen-Orient...et bien-s\u00fbr...des relations Suisse-Union europ\u00e9ennes.\r\nAlain Berset...a rappel\u00e9...\"le besoin d'\u00e9quilibre...\" et de soutien interne...en vue d'un accord-cadre avec l'UE.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...Emmanuel Macron.......n'a \u00e9mis...aucun commentaire...\u00e0 l'issue de cette rencontre....\r\n(05/SUITE DEBAT PF17 AU CN ITV RIME) ***(Et pendant ce temps...sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale)...le Conseil national accepte LE compromis...il acccepte de lier...l'imposition des entreprises...\u00e0 l'AVS!\r\nUne nouvelle \u00e9tape pour le PF 17....\r\net peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif...en vue de sortir...enfin du casse-t\u00eate...\r\nLe National accepte dans les grande slignes le compromis...issu du Conseil des Etats : la r\u00e9forme fiscale...serait compens\u00e9es...par un versement annuel.... de 2 milliards...pour les retraites.\r\nAu moment du vote...l'UDC...est rest\u00e9e divis\u00e9e..\r\nComme d'autres \u00e9lus romands du parti...le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis...\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nAlors y aura-t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche...\r\nLe comit\u00e9 des Verts...se prononcera sur cette possibilit\u00e9...le 29 septembre.\r\n(Enneigement UNIGE) \r\n(TF2/DRONES SECURITE PI) *** Plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse; il est temps de r\u00e9glementer !\r\nC'est ce que pense le Conseil des Etats; il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National...\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales. \r\nBonjour Camille Degott...\r\nCe projet sur les drones met tout le monde d'accord. Car l'enjeu, Camille, c'est la s\u00e9curit\u00e9!\r\nOui, car aujourd'hui, il y a de nombreux risques \u00e0 faire d\u00e9coler un drone: collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re, mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures.\r\nOn \u00e9coute Martin Candinas, Conseiller National d\u00e9mocrate chr\u00e9tien grison. C'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion.\r\n  11''\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affirme: il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire. Une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas.\r\n  08'' \r\nL'enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le des drones.\r\n*** Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international. Est-ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation...pourrait... freiner la recherche et l'industrie ? \r\nNon, bien au contraire ! Les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies.\r\nA noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones. Elle s'appelle \"U-Space\" et permet de les localiser, enregistrer et identifier. D'ailleurs, Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle adoption de ce logiciel par l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(15/ALL/EGLISE ABUS ENFANTS PA (REP 22H30)) ***De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise...cette fois...en Allemagne...\r\nEt come aux Etats-Unsi......les victimes...se compte par milliers...\r\nDes milliers d'enfants..abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatres au sein de l'\u00e9glise catholique allemande... entre 1946 et 2014. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'Eglise aux chercheurs de trois universit\u00e9s\r\nLe Spiegel et Die Zeit ont pu lire le rapport \u00e0 l'avance...\r\nBlandine Milcent.\r\n  1'00 \r\n((Cette \u00e9tude qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e le 25 septembre prochain, chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique au cours de toutes ces ann\u00e9es. Sur la base de quelque 40 000 documents qu'ils ont pu compulser, les chercheurs estiment par ailleurs le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600. Dans leur grande majorit\u00e9, des gar\u00e7ons, \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans; il est question de viol dans un cas sur 6/. Les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s direct aux archives, pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'Eglise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies. Elle a sciemment minimis\u00e9, disent-ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. Ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation. \"Nous sommes accabl\u00e9s et honteux\" a comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Hongrie sanctionn\u00e9e par UE) \"'C'est une petite vengenance de la politiciens pro-immigration...contre la Hongrie...\"\r\nVoil\u00e0...commment le ministre hongrois des affaires \u00e9trang\u00e8res...\u00e0 r\u00e9agi hier soir...\u00e0 la d\u00e9cisin in\u00e9dite du parlement europ\u00e9en...\r\nLes Etat membres devront se prononcer sur la situation de l'Etat de droit...dans la Hongrie...\r\nD\u00e9cision pour l'instant symoblique...mais qu ipourrait mener \u00e0 des sanctions...contre Budapest.\r\nLe gouvernement du souverainiste Viktor Orban...est accus\u00e9e de bafouer les valeurs europ\u00e9ennes...\r\n(12/SUIVI OURAGAN USA ITV) *** Des dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison...face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente...de l'Ouragan Florence...\r\nLa  temp\u00eate devrait  frapper la c\u00f4te est...des Etats-Unis....la nuit prochaine.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9grograd\u00e9e...en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5...mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 km/heures....et des inondations...\r\nPr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre..d'\u00e9vacuer leur domicile....notamment en Caroline du Nord o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en premier.\r\nMais \u00e9coutez cet habitant....Chris, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de rester.. malgr\u00e9 les mises en gardes des autorit\u00e9s....\r\n((TRAD Chris : J'imagine que les gens malins sont partis.. J'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui-l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire . Je suis un peu nerveux, mais je vous dis. j'ai d\u00e9j\u00e0  travers\u00e9 des ouragans de cat\u00e9gories 3. En \u00e9tant dans la m\u00eame maison et toujours pr\u00e9par\u00e9 la m\u00eame chose. Un stock de piles , de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poches. Et aussi je rentre ce qui traine \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux  avant l'arriv\u00e9e de la temp\u00eate.)))\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand...qui est sur place..en Caroline du Nord...\r\nVous entrendrez son reportage complet...tout \u00e0 l'heure...dans notre journal de 8 heures...\r\n(20/UE DROIT D'AUTEUR ITV CHEVALLAZ) ***Les cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer...\r\nMieux re\u00e9triub\u00e9s par les plateformes...\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur. \r\nLes artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche, face aux g\u00e9ants du Web et aux activistes de la libert\u00e9 sur internet.\r\nLa Suisse devrait s'inspirer de ce vote. \r\nC'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie. \r\n  50'' \r\nPropos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nUne r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la Commission des affaires juridiques du Conseil national. \r\n l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle explique que la Suisse n'est pas directement influenc\u00e9e par la d\u00e9cision europ\u00e9enne, mais il admet que les probl\u00e9matiques sont les m\u00eames...\r\n(BREVE - 21/EXTRAIT MUSICAL/BREVE DECES TAHA)   43'' Extrait son\r\nHommage en musique \u00e0 Rachid Taha. \r\nLe chanteur fran\u00e7ais d'origine al\u00e9g\u00e9rienne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris..\r\nC'est le titre... Al Rayah que vous entendez et que vous avez sans doute reconnu. \r\nCette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es (1997).\r\n Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 joursson 60\u00e8me anniversaire\r\nIl pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un novel album. \r\nIl s'\u00e9tait produit...\u00e0 de nombreuses reprises en Suisse...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9823614", "ece-9823599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:20:37Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures une matinale sous le signe de la mobilit\u00e9 aujourd'hui le M2, le m\u00e9tro lausannois f\u00eate samedi ses 10 ans vous \u00eates d'ailleurs peut-\u00eatre \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, puisque l'an dernier 30 millions de passagers ont utilis\u00e9 cette ligne 250 millions en disant c'est bien plus qu'imagin\u00e9 au d\u00e9part et nous verrons ce matin qu'au-del\u00e0 des chiffres, cette connexion directe entre Ouchy et Epalinges, a totalement boulevers\u00e9 la vie des Lausannois et le visage de la ville, explique Alcyon tout \u00e0 l'heure avec Martine Clerc et puis cet anniversaire, c'est l'occasion pour nous de recevoir la ministre des Transports, m\u00eame si on dit pas comme \u00e7a, faut suisse Doris La\u00efta, chef du d\u00e9partement de l'infrastructure, m\u00e9tro, donc, mais aussi des filles li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 et m\u00eame v\u00e9lo en marge de la votation sur les pistes cyclables, Doris Leuthard tr\u00e8s r\u00e9ponds \u00e0 Romain qui va dans une demi- heure et puis on continue dans la th\u00e9matique, je vous avais pr\u00e9venu puisqu'il sera encore question de dr\u00f4nes, ce matin, le Parlement a charg\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9glementer ce domaine, il faut dire qu'avec 100000 engins volants de ce type dans le ciel suisse, \u00e7a commence \u00e0 faire du monde et a r\u00e9veill\u00e9 quelques craintes au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, on parlait tout \u00e0 l'heure avec \u00e7a un sp\u00e9cialiste, ce sera aux alentours de 7 heures et quart juste apr\u00e8s le journal, voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale, place aux enfants. \r\nAvec vous, Julien Morgarten bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nBonjour, en train, en bus, en voiture vers le travail en Suisse, un habitant sur 2 est pendulaires selon le nouveau chef de l'OFS alors quelles pistes pour \u00e9viter la saturation, le t\u00e9l\u00e9travail n'est pas forc\u00e9ment le rem\u00e8de miracle, c'est le compromis de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, le Conseil national a accept\u00e9 hier soir de lier la r\u00e9forme fiscale des entreprises \u00e0 l'AVS, projet qui divise l'UDC va -t-elle lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, vous entendrez le d\u00e9put\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Gen\u00e8ve de possibles r\u00e9v\u00e9lations en lien avec l'affaire Maudet l'\u00e9mission Rundschau met en lumi\u00e8re un gros projet immobilier pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, li\u00e9e \u00e0 l'ami libanais du ministre et, dans ce journal, \u00e9galement un d\u00e9fenseur suisse des droits d'auteur nous expliquera pourquoi Internet ne peut pas \u00eatre gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [95%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame une Suisse plus pendulaire \u00e0 cette mobilit\u00e9 accrue, a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire, le projet en 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre Lausanne et Gen\u00e8ve alors que dans la capitale vaudoise le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans face aux infrastructures hyper- sollicit\u00e9es le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e et pourtant Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendule Harritay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [94%] :\r\nOui, il y a 4 millions de pendulaires en Suisse, ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016 20 pour 100 d'entre eux travaillent dans un autre canton d'ailleurs plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9 et c'est vrai : d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent, on parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance depuis son domicile, par exemple, peut -il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires, pas si simple, r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat il est professeur des g\u00e9ographie de des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:01) [88%] :\r\nJ'ai beaucoup d'espoir dans le t\u00e9l\u00e9travail pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 par contre fait peut-\u00eatre pas aussi simple qu'on peut le penser de prime abord, disons qu'un des risques, ce qu'il y a de plus en plus de grands pendulaires, c'est-\u00e0-dire qui se d\u00e9place sur de tr\u00e8s longues distances, 2, 3, 4 jours par semaine et qui compense en t\u00e9l\u00e9travail en un ou 2 jours semaine et finalement c'est ce comportement -l\u00e0 qui se diffuse, h\u00e9 bien on n'aura pas forc\u00e9ment r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 d'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [94%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre, permettent de mieux r\u00e9partir les passagers remplir les trains aux heures creuses, par exemple, et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es comme la tarification de la mobilit\u00e9 pour r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et sur le rail, mais la mobilit\u00e9 en Suisse, on ne voit a de beaux jours devant elle pour plusieurs raisons : les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements et puis les modes de vie changent de plus en plus, les 2 partenaires dans le couple, travaillent, on a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [98%] :\r\nL'analyse en Direct sign\u00e9e Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:11) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Pierre Maudet, les Liens du conseiller d'\u00c9tat, avec certains acteurs immobiliers interrogent nos coll\u00e8gues outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [95%] :\r\nOui, selon l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau le Conseil d'\u00c9tat Genevois aurait donn\u00e9 son feu Vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, un terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour et les amis libanais de Pierre Maudet cit\u00e9s en lien avec son voyage \u00e0 Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:37) [93%] :\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite pr\u00e8s du stand vers l'a\u00e9roport, un projet pour lequel, selon Rundschau le gouvernement Genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015, ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi, par la suite, le gouvernement aurait pr\u00e8s \u00e0 viser positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement actuellement la question du d\u00e9classement de zone et devant la commission ad hoc avant de passer au Grand Conseil, et une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs, toujours selon Rundschau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [83%] :\r\nCette ann\u00e9e, \u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [96%] :\r\nOui, selon Pierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 lors de la prise de d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat alors qu'il aurait eu connaissance de la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi, r\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9, le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection, il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [95%] :\r\nMerci Tania pinard en Direct de Gen\u00e8ve Alain Berset Emmanuel Macron reprennent d\u00e9j\u00e0 rendez- vous le 11 novembre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice de 1918 proposition hier \u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question de la Francophonie du Moyen-Orient, et bien s\u00fbr des relations Suisse- Union europ\u00e9enne Alain Berset, a rappel\u00e9 le besoin d'\u00e9quilibre et de soutien interne en vue d'un accord-cadre avec l'UE, de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron, n'a \u00e9mis aucun commentaire \u00e0 l'issue de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [96%] :\r\n\u00e0 Berne hier lors de la session, le Conseil national a accept\u00e9 le compromis, il a accept\u00e9 de lier l'imposition des entreprises \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [95%] :\r\nL'une nouvelle \u00e9tape pour le PF 17 et peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif en vue de sortir enfin du casse- t\u00eate, le National accepte dans les grandes lignes, le compromis issu du Conseil des \u00c9tats, la r\u00e9forme fiscale serait compens\u00e9es par un versement annuel de 2 milliards de francs pour les retraites au moment du vote, l'UDC est rest\u00e9e divis\u00e9e comme d'autres \u00e9lus romands du parti le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:39) [90%] :\r\nPersonne n'\u00e9tait vraiment content ce projet il y a des gens qui sont peut-\u00eatre un peu plus pragmatique que d'autres sont partis de l'id\u00e9e de toute fa\u00e7on ce serait tr\u00e8s difficile de faire changer d'avis, le Conseil des \u00c9tats et que ce projet \u00e9tant urgent, il fallait qu'on le r\u00e8gle avant la fin de la session maintenant, bon, il y a encore le probl\u00e8me du r\u00e9f\u00e9rendum qui peut arriver, donc on est encore pas au bout de nos peines vous le r\u00e9f\u00e9rendum, vous le voyez comment est -ce que \u00e7a va venir de l'UDC, vous serez en porte-\u00e0-faux, je pense pas que \u00e7a va venir, l'UDC en tout cas pas de moi le r\u00e9f\u00e9rendum s'il vient et va venir, c'est certain, partis de gauche ou d'extr\u00eame gauche, notamment de Gen\u00e8ve ou d'ailleurs r\u00e9f\u00e9rendum est une institution suisse, il faut vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [98%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller alors y aura -t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche, le comit\u00e9 des Verts se prononcera sur cette possibilit\u00e9, le 29 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [96%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne Julien avec ce chiffre : plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse, il est temps de r\u00e9glementer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [94%] :\r\nC'est ce que pense le Conseil des \u00c9tats, il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National, le dossier est maintenant entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales bonjour, Camille de golf bonjour \u00e0 ce projet sur les drones mais tout le monde d'accord car l'enjeu, Camille c'est la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [95%] :\r\nOui, car aujourd'hui les risques qui sont nombreux quand on fait voler un drone collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures, on \u00e9coute Martin Candinas, le conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:06) [92%] :\r\nUne peut tuer quelqu'un, une drones peut faire tomber un h\u00e9licopt\u00e8re, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 et je ne suis pas toujours s\u00fbre que les personnes qui ont une grande sont conscients de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:18) [93%] :\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme : il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire et c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas sain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:27) [94%] :\r\n\u00e7a serait s\u00fbrement une mesure o\u00f9 on ne peut aussi sensibiliser un peu plus pour la responsabilit\u00e9 qu'on a si on a une drogue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:35) [93%] :\r\nOui, cet enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [91%] :\r\nTous ces drones en camion jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international, est ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation pourrait freiner la recherche et l'industrie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:50) [92%] :\r\nNon, bien au contraire, en fait, les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies \u00e0 noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse, une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones elle s'appelle Yoo Space, elle permet de les localiser enregistrer identifier d'ailleurs Doris, l'h\u00e9riti\u00e8re d'a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle option adoption de ce logiciel par l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [82%] :\r\nSi Camille Degoat c'est drones cette r\u00e9glementation, on en reparle juste apr\u00e8s ce journal, Roman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:19) [89%] :\r\nEffectivement, les dangers, la r\u00e9glementation est tout basiquement que font ceux qui sont 1000 drones de ce pays dans le ciel, on en parle avec un sp\u00e9cialiste, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ricM. Blair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [94%] :\r\nOn a d'abord, direction l'\u00e9tranger avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, cette fois en Allemagne et comme aux \u00c9tats-Unis, les victimes se comptent par milliers, des milliers d'enfants abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatre au sein de l'\u00e9glise catholique allemande entre 1946 et 2014, c'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'\u00e9glise aux chercheurs de 3 universit\u00e9s le Spiegel et Die Zeit, on peut lire le rapport \u00e0 l'avance, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:52) [96%] :\r\nCette \u00e9tude, qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 25 septembre prochain chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique allemande au cours de toutes ces ann\u00e9es, sur la base de quelque 40000 documents qu'ils ont pu compulser les chercheurs estiment, par ailleurs, le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600 dans leur grande majorit\u00e9 des gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il est question de viol dans un cas sur 6, les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s Direct aux archives pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9glise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies elle a sciemment minimis\u00e9, disent -ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation, nous sommes accabl\u00e9s et honteux, a d\u00e9j\u00e0 comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [93%] :\r\nC'est une petite vengeance de la de politiciens pro- immigration contre la Hongrie, voil\u00e0 comment le ministre hongrois des Affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi hier soir \u00e0 la d\u00e9cision in\u00e9dite du Parlement europ\u00e9en, les \u00c9tats membres devront se prononcer sur la situation de l'\u00c9tat de droit, Hongrie, d\u00e9cision pour l'instant symbolique mais qui pourrait mener \u00e0 des sanctions contre Budapest le gouvernement du souverainiste Viktor Orb\u00e1n est accus\u00e9 de bafouer les valeurs euros. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:15) [96%] :\r\nDes dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente de l'ouragan Florence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [94%] :\r\nDe la temp\u00eate devrait frapper la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, la nuit prochaine, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5 mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 kilom\u00e8tres heure et surtout des inondations pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer leur domicile notamment en Caroline du Nord, o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en 1er \u00e9coutez cet habitant Chris, lui, il a d\u00e9cid\u00e9 de rester malgr\u00e9 les mises en garde des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [84%] :\r\nSe marient pour voir j'imagine que les gens malins sont partis, j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui -l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire je lui un peu nerveux mais je me dis, j'ai d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des ouragan de cat\u00e9gorie 3 on attend dans la m\u00eame maison est toujours pr\u00e9par\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, des r\u00e9serves de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poche et aussi je rentre ce qui tra\u00eenent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux avant l'arriv\u00e9e de l'attentat cette fois nous bien pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [97%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis qui est sur place, en Caroline du Nord, vous entendrez son reportage complet tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:19) [96%] :\r\nLes cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [94%] :\r\nMieux r\u00e9tribuer par les plateformes internet, les eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur, les artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche face aux g\u00e9ants du web et aux activistes de la libert\u00e9 sur Internet, la Suisse devrait s'inspirer de ce vote, c'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte conte le piratage. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:43) [89%] :\r\nNous sommes dans un petit pays, au centre de l'Europe et nous ne pouvons pas avoir un droit d'auteur, qui n'est pas joli avec train d'auteur europ\u00e9en qui a peint une redevance qui est pay\u00e9 par le consommateur, personne ne pas recevoir d'argent, on cite c'est une question de comment partager l'argent que le consommateur \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:04) [93%] :\r\nLes d\u00e9tracteurs de cette r\u00e9forme du droit d'auteur en Europe disque ils craignent en fait que la gratuit\u00e9 du web, bah \u00e7a lasse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:12) [86%] :\r\nCe n'est pas au consommateur de d\u00e9cider quel contenu va \u00eatre gratuit ou bon gratuite, moi je peux pas non plus aller \u00e0 l'accord de paix dire mais \u00e9coutez les l\u00e9gumes sont gratuits et puis la viande, je suis pas encore pay\u00e9e il y a une offre qui peut \u00eatre gratuite, donc c'est un bon on peut dire que l'Internet doit \u00eatre gratuit, c'est pas gratuit du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:34) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz notez qu'une r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la commission des affaires juridiques du Conseil national, c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:52) [56%] :\r\nTout le tailleur automobile et de mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [89%] :\r\nVous les avait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 passablement tendues ces derni\u00e8res ne ces derni\u00e8res heures, c'est notes notre hommage en musique \u00e0 Rachid Taha, le chanteur fran\u00e7ais d'origine alg\u00e9rienne, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris, c'est le titre Al Rayah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [93%] :\r\nVous entendez que vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 beaucoup entendu cette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire, il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es, Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 jours son 60\u00e8me anniversaire il pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un Nouvel album Rachid Taha, qu'on avait pu entendre \u00e0 de nombreuses reprises sur les sc\u00e8nes en Suisse en 2013 aux Docks \u00e0 Lausanne en 2013 \u00e0 Festi'neuch ou encore \u00e0 Pal\u00e9o, c'\u00e9tait en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangerter merci Julien 7 heures 14 merci d'\u00e9couter la matinale sur la premi\u00e8re ou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3441427E-2037-41CF-8180-087D13969C68", "internalArchiveId": "3441427E-2037-41CF-8180-087D13969C68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la presse al\u00e9manique commente abondamment le \"oui\" du conseil national hier, au compromis sur la nouvelle imposition des entreprises...\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral: les choses s\u00e9rieuses commencent. \r\nAvec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les jeunes verts, il s'agira de convaincre, pour les socialistes et le PLR.\r\nEt attention, avertissent l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung: il n'y a pas de \"plan C\".\r\nC'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme, qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung. \r\nL'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme, la fameuse RIE 3, et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise, montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes. \r\nEt l\u00e0 aussi, m\u00eame avertissement: il n'y a pas de solution de rechange.\r\n***Le commentaire de la Basler Zeitung s'en prend, lui, au parti Socialiste: \r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression, politique et temporelle - il fallait aller vite.\r\nMais attention: gagner dans les urnes sera plus difficile que dans les intrigues de palais. \r\nDans la NZZ, on tacle, en une l'UDC: le cabaret de l'UDC, en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es. \r\nCet accord, au final, juge le quotidien, est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse.\r\nEn revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix, avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es.\r\nLe volet \"AVS\" du projet, souligne aussi le journal, n'est l\u00e0 au final que pour faire passer la pillule de la r\u00e9forme fiscale.\r\nUne tactique dangereuse: les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leurs projets au peuple, et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe. L\u00e0 ils ne l'on pas fait; c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ.\r\n*** Les femmes, durant leur carri\u00e8re, gagnent 300 mille francs de moins que les hommes...\r\nDe nouveau chiffres, dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9. Une pleine page dans le Temps, qui refait le tour de la probl\u00e9matique et des forces en pr\u00e9sence au parlement.\r\nSalaires encore, toujours dans le Temps, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union Syndicale Suisse. \r\nIl pr\u00e9sente son programme: \"un agenda syndical offensif\". Il ne s'agit plus de d\u00e9rendre des aquis, mais de proposer des projets concrets. Il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de \"compl\u00e9ment de salaire\", pour la partie de la classe moyenne qui s'appauvrit. \r\n*** La violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s...\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pante-leimon Gianna-kopoulos, apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve. Des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ement sous l'emprise de quelque substance.\r\nLa victime est un objet, \u00e0 leurs yeux. On est dans Orange m\u00e9canique.\r\nLe profil: fini les ca\u00efds de banlieue: il s'agit de jeunes de moins de 25 ans, de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9, d'un assez bon niveau d'intelligence. Ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise, et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9mitionnelle. \r\nPour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable \u00e9ducation aux \u00e9motions, en famille: Une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites sont pr\u00e9sentes. \r\n*** On parle aussi \"patrimoine\", ce matin... avec deux destins diff\u00e9rents...\r\nDans le Nouvelliste, une double page sur Sion, qui ignore, voire n\u00e9glige, ses tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques.\r\nB\u00e2tisses historiques remplac\u00e9es par des constructions modernes, et vestiges peu valoris\u00e9s.\r\nC'est le probl\u00e8me des cantons pauvres, lit-on: on consid\u00e8re aujourd'hui que la construction est le moteur de l'\u00e9conomie.\r\nAutre destin, pour un autre patrimoine: les patois de suisse romande. Le glossaire de ces patois, commenc\u00e9 il y a 100 ans, et qui en est \u00e0 la lettre G est d\u00e9sormais consultable sur internet. Grand article dans Arcinfo. \r\n*** On se rend \u00e0 un vernissage, pour terminer, dans l'Aargauer zeitung...\r\nC'\u00e9tait hier au Palais F\u00e9d\u00e9ral, pour les 170 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLes nouvelles aventures de Globi ! Le perroquet bleu, avec son bec jaune, son berret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouge et noir. Connu de tous les petits suisses-al\u00e9maniques connaissent, et quelques romands aussi... \r\nGlobi visite le palais f\u00e9d\u00e9ral, pour expliquer la politique suisse aux enfants. Mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude... \r\nil assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national et contrairement \u00e0 tous les visiteurs - note l'Aargauer Zeitung - il s'exclame: quel d\u00e9bat int\u00e9ressant ! Il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis...", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9823624", "ece-9823606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:09:18Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs je vous propose de passer maintenant \u00e0 \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, la presse al\u00e9manique, commente alors abondamment ce matin le oui du conseil national ce compromis hier sur la nouvelle imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral, les choses s\u00e9rieuses commencent avec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les Jeunes Verts, il s'agira de convaincre pour les socialistes et le PLR et attention, avertissent d'avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, il n'y a pas de plan, c'est, c'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung l'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme la fameuse RIE III et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes, il a aussi m\u00eame avertissement il n'y a pas de solution de rechange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nJ'en ai toujours ce sur ce sujet un commentaire aussi Val\u00e9rie dans la Basler Zeitung qui s'en prend au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression politique et temporelle, il fallait aller vite, mais attention : gagner dans les urnes, sera plus difficile que dans les intrigues de palais et dans la NZZ on tacle en une, l'UDC le cabaret de l'UDC en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es cet accord au final, juge le quotidien dans son commentaire est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse, en revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es, le volet AVS du projet souligne aussi le journal n'l\u00e0 au final que pour faire passer la pilule de la r\u00e9forme fiscale, une tactique dangereuse, les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leur projet au peuple et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe, l\u00e0 ils ne l'ont pas fait, c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nIl n'y aura pas de plan C Doris Leuthard, il s'agira de convaincre si c'est compliqu\u00e9 quand on a eu des paquets ficel\u00e9s comme celui -ci, c'est de la responsabilit\u00e9 aujourd'hui du politique, de, de trouver une solution l\u00e0- dessus et de convaincre les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [87%] :\r\nOui j'absolument, je pense, on peut pas se permettre d'avoir un autre \u00e9chec quand il est je pense la solution qui permet de d'une mani\u00e8re de trouver une solution pour les les multinationales pour les grandes entreprises au c\u00f4t\u00e9 fiscale et aussi faire quelque chose pour toute la soci\u00e9t\u00e9 et celle Al-Arabia sans qui nous pr\u00e9occupe, je pense \u00eatre une bonne un bon compromis qu'ventre aussi \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [94%] :\r\nSachant qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est toujours assez compliqu\u00e9 les femmes maintenant les femmes durant leur carri\u00e8re, elle gagne 300000 francs de moins que les hommes Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [95%] :\r\nDe nouveaux chiffres dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, une pleine page dans le Temps qui refait le tour de la probl\u00e9matique des forces en pr\u00e9sence au parlement et salaires encore toujours dans le ton, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, il pr\u00e9sente son programme un agenda syndical offensif, il ne s'agit plus de d\u00e9fendre des acquis, mais de proposer des projets concrets, il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de salaire pour la partie de la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [89%] :\r\nQui s'appauvrit sur ces chiffres que nous donne aujourd'hui unis \u00e0 300000 francs de moins que les que les hommes, Doris Leuthard, la gauche tr\u00e8s proches positionn\u00e9 cette ann\u00e9e sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale est ce qu'\u00e0 droite, il ne faut pas maintenant commencer \u00e0 avoir des des actions un petit peu plus coup de poing pour pour changer cet \u00e9tat, chose qui bougent difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [87%] :\r\nJe pense pour en ce qui concerne les salaires des femmes je pense tout le monde est content que qu'on qu'on avance et tout le monte aimeraient faire mieux, mais on manque un peu de recettes en vous a c'est juste que les projets aussi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tr\u00e8s contest\u00e9, hein, mais je suis content que mon parti de PDC sur le c\u00f4t\u00e9 des femmes, et l\u00e0 je pense vraiment, il faut on peut pas se permettre de dire \u00e0 \u00e7a va \u00eatre \u00c9ric L\u00e9on, c'est un peu d\u00e9primant m\u00eame Tintin ni o\u00f9 on avance pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [92%] :\r\nOui, c'est un peu d\u00e9primant que vous disiez \u00e7a on manque de recettes \u00e0 la t\u00eate du pays oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [83%] :\r\nParce que finalement, naturellement, c'est la responsabilit\u00e9, chaque entreprise a comme lors la Conf\u00e9d\u00e9ration ou employeurs j'nous, on a aussi avanc\u00e9 on regard telle qu'on n'a pas de discrimination salariale, on peut le faire, mais c'est un travail de chef. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, la violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [95%] :\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pantelimon Giannakopoulos apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ment sous l'emprise de quelque substance il explique dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la victime, poursuit -il, est un objet aux yeux de ses agresseurs, on est dans Orange m\u00e9canique, alors le profil, fini les ca\u00efds de banlieue, il s'agit de jeunes de moins de 25 ans de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9 d'un assez bon niveau d'Intelligence, ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9motionnel pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable l'\u00e9ducation aux \u00e9motions en famille, une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [90%] :\r\nSont pr\u00e9sentes, on sera un vernissage qui vous fait assez plaisir Val\u00e9rie, je crois, pour terminer, c'est dans la Right Away. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [87%] :\r\n\u00e7a y est, c'\u00e9tait hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour les 100 70 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale Les nouvelles aventures de globe il globe I Le perroquet bleu avec son bec jaune, son b\u00e9ret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouge et noir, dont vous \u00eates une grande fan d'o\u00f9 le site une grande famille, alors il est connu de tous les petits Suisses al\u00e9maniques mais aussi quelques romands, j'en suis la preuve alors globe il visite le palais f\u00e9d\u00e9ral dans ses nouvelles aventures pour expliquer la politique suisse aux enfants, mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude, non, il assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national depuis la tribune et contrairement \u00e0 tous les autres visiteurs d'habitude note largue Gauer Zeitung, il s'exclame lobby quel d\u00e9bat int\u00e9ressant et il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis englobe tr\u00e8s sage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [82%] :\r\nOui, heureusement qu'il y a globalement pour trouver int\u00e9ressant proc\u00e9der de riz Slate Harper, c'est un bon moyen de faire faire conna\u00eetre le travail du Parlement, selon vous, ce genre de d'initi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [86%] :\r\nMoi, je pense, j'adore toujours si on a des visiteurs et si on peut s'affairent apr\u00e8s qu'un peu d'humour, je pense, \u00e7a fait bien la politique est parfois vraiment un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [82%] :\r\nRomain qui va enfin trouver mais aussi un globule, puis on pourrait aussi mais je n'ai pas dit Halak a faite, mais \u00e7a c'est pour l'Ukraine, il pr\u00e9dit Vallotton. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E9AD550-77D8-4E8C-A9BF-68EA86503581", "internalArchiveId": "9E9AD550-77D8-4E8C-A9BF-68EA86503581", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'UNIL;Jean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national UDC FR;Martin Candinas, Conseiller National PDC GR;Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie;Extrait \"Al Rayah\", Rachid Taha\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PENDULAIRES+TELE-TRAVAIL PI) Vous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame...\r\nUne Suisse.....plus pendulaire...\r\nEt cette mobilit\u00e9 accrue...a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire. \r\nLe projet L\u00e9man 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre... Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\nAlors que dans la capitale vaudoise, le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation, il y a 10 ans.\r\nFace aux infrastructrures hyper-sollicit\u00e9es, le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e. \r\nEt pourtant, Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendularit\u00e9.\r\nDIR Romain \r\nIl y a 4 millions de pendulaires en Suisse. Ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016. 20% d'entre-eux travaillent dans un autre canton. D'ailleurs, plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9.\r\nEt c'est vrai, d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent. On parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance. Depuis son domicile par exemple. Peut-il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires? Pas si simple r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat. Il est professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  30'' \r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre permettre de mieux r\u00e9partir les passagers. Remplir les trains aux heures creuses par exemple et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui. C'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. D'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es, comme la tarification de la mobilit\u00e9 po\r\nur r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et le rail.\r\nMais la mobilit\u00e9 en Suisse a de beaux jours devant elle. Pour plusieurs raisons: les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements. Et puis les modes de vie changent: de plus en plus, les deux partenaires dans le couple travaillent. On a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager.\r\nL'analyse...en direct...sign\u00e9e Romaine Bardet...\r\n(06/GE MAUDET SUIVI DE L'AFFAIRE PA) *** Les liens de Pierre Maudet avec certains acteurs immobiliers interrogent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\nSelon l'\u00e9mission de la T\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau,  le Conseil d'Etat genevois aurait donn\u00e9 son feu vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport.\r\nUn terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour.\r\nEt  amis libanais de Pierre Maudet, cit\u00e9s en lien avec son voyage a Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s, Tania Sazipnar...\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite \"Pr\u00e9s-du-Stand\" vers l'a\u00e9roport. Un projet pour lequel, selon Rundschau, le gouvernement genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015- ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi. Par la suite le gouvernement aurait pr\u00e9avis\u00e9 positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement. Actuellement la question du d\u00e9classement de zone est devant la commission ad hoc avant de passer au Grand Conseil. Une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs toujours selon Rundschau.\r\n***Et Tania...nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat: \r\nPierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 alors qu'il connaissait la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi. R\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9: le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection. Il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret. Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat\r\n(Berset-Macron) Alains Berset...et Emannnuel Macron...reprennetn d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...le 11 novembre....\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le conseiller f\u00e9d\u00e9ral..aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice...de 1918.\r\nProposition...hier...\u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'Ely\u00e9se...o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question...de la Francophonie, du Moyen-Orient...et bien-s\u00fbr...des relations Suisse-Union europ\u00e9ennes.\r\nAlain Berset...a rappel\u00e9...\"le besoin d'\u00e9quilibre...\" et de soutien interne...en vue d'un accord-cadre avec l'UE.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...Emmanuel Macron.......n'a \u00e9mis...aucun commentaire...\u00e0 l'issue de cette rencontre....\r\n(05/SUITE DEBAT PF17 AU CN ITV RIME) ***(Et pendant ce temps...sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale)...le Conseil national accepte LE compromis...il acccepte de lier...l'imposition des entreprises...\u00e0 l'AVS!\r\nUne nouvelle \u00e9tape pour le PF 17....\r\net peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif...en vue de sortir...enfin du casse-t\u00eate...\r\nLe National accepte dans les grande slignes le compromis...issu du Conseil des Etats : la r\u00e9forme fiscale...serait compens\u00e9es...par un versement annuel.... de 2 milliards...pour les retraites.\r\nAu moment du vote...l'UDC...est rest\u00e9e divis\u00e9e..\r\nComme d'autres \u00e9lus romands du parti...le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis...\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nAlors y aura-t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche...\r\nLe comit\u00e9 des Verts...se prononcera sur cette possibilit\u00e9...le 29 septembre.\r\n(Enneigement UNIGE) \r\n(TF2/DRONES SECURITE PI) *** Plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse; il est temps de r\u00e9glementer !\r\nC'est ce que pense le Conseil des Etats; il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National...\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales. \r\nBonjour Camille Degott...\r\nCe projet sur les drones met tout le monde d'accord. Car l'enjeu, Camille, c'est la s\u00e9curit\u00e9!\r\nOui, car aujourd'hui, il y a de nombreux risques \u00e0 faire d\u00e9coler un drone: collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re, mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures.\r\nOn \u00e9coute Martin Candinas, Conseiller National d\u00e9mocrate chr\u00e9tien grison. C'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion.\r\n  11''\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affirme: il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire. Une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas.\r\n  08'' \r\nL'enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le des drones.\r\n*** Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international. Est-ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation...pourrait... freiner la recherche et l'industrie ? \r\nNon, bien au contraire ! Les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies.\r\nA noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones. Elle s'appelle \"U-Space\" et permet de les localiser, enregistrer et identifier. D'ailleurs, Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle adoption de ce logiciel par l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(15/ALL/EGLISE ABUS ENFANTS PA (REP 22H30)) ***De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise...cette fois...en Allemagne...\r\nEt come aux Etats-Unsi......les victimes...se compte par milliers...\r\nDes milliers d'enfants..abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatres au sein de l'\u00e9glise catholique allemande... entre 1946 et 2014. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'Eglise aux chercheurs de trois universit\u00e9s\r\nLe Spiegel et Die Zeit ont pu lire le rapport \u00e0 l'avance...\r\nBlandine Milcent.\r\n  1'00 \r\n((Cette \u00e9tude qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e le 25 septembre prochain, chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique au cours de toutes ces ann\u00e9es. Sur la base de quelque 40 000 documents qu'ils ont pu compulser, les chercheurs estiment par ailleurs le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600. Dans leur grande majorit\u00e9, des gar\u00e7ons, \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans; il est question de viol dans un cas sur 6/. Les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s direct aux archives, pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'Eglise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies. Elle a sciemment minimis\u00e9, disent-ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. Ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation. \"Nous sommes accabl\u00e9s et honteux\" a comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Hongrie sanctionn\u00e9e par UE) \"'C'est une petite vengenance de la politiciens pro-immigration...contre la Hongrie...\"\r\nVoil\u00e0...commment le ministre hongrois des affaires \u00e9trang\u00e8res...\u00e0 r\u00e9agi hier soir...\u00e0 la d\u00e9cisin in\u00e9dite du parlement europ\u00e9en...\r\nLes Etat membres devront se prononcer sur la situation de l'Etat de droit...dans la Hongrie...\r\nD\u00e9cision pour l'instant symoblique...mais qu ipourrait mener \u00e0 des sanctions...contre Budapest.\r\nLe gouvernement du souverainiste Viktor Orban...est accus\u00e9e de bafouer les valeurs europ\u00e9ennes...\r\n(12/SUIVI OURAGAN USA ITV) *** Des dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison...face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente...de l'Ouragan Florence...\r\nLa  temp\u00eate devrait  frapper la c\u00f4te est...des Etats-Unis....la nuit prochaine.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9grograd\u00e9e...en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5...mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 km/heures....et des inondations...\r\nPr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre..d'\u00e9vacuer leur domicile....notamment en Caroline du Nord o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en premier.\r\nMais \u00e9coutez cet habitant....Chris, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de rester.. malgr\u00e9 les mises en gardes des autorit\u00e9s....\r\n((TRAD Chris : J'imagine que les gens malins sont partis.. J'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui-l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire . Je suis un peu nerveux, mais je vous dis. j'ai d\u00e9j\u00e0  travers\u00e9 des ouragans de cat\u00e9gories 3. En \u00e9tant dans la m\u00eame maison et toujours pr\u00e9par\u00e9 la m\u00eame chose. Un stock de piles , de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poches. Et aussi je rentre ce qui traine \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux  avant l'arriv\u00e9e de la temp\u00eate.)))\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand...qui est sur place..en Caroline du Nord...\r\nVous entrendrez son reportage complet...tout \u00e0 l'heure...dans notre journal de 8 heures...\r\n(20/UE DROIT D'AUTEUR ITV CHEVALLAZ) ***Les cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer...\r\nMieux re\u00e9triub\u00e9s par les plateformes...\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur. \r\nLes artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche, face aux g\u00e9ants du Web et aux activistes de la libert\u00e9 sur internet.\r\nLa Suisse devrait s'inspirer de ce vote. \r\nC'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie. \r\n  50'' \r\nPropos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nUne r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la Commission des affaires juridiques du Conseil national. \r\n l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle explique que la Suisse n'est pas directement influenc\u00e9e par la d\u00e9cision europ\u00e9enne, mais il admet que les probl\u00e9matiques sont les m\u00eames...\r\n(BREVE - 21/EXTRAIT MUSICAL/BREVE DECES TAHA)   43'' Extrait son\r\nHommage en musique \u00e0 Rachid Taha. \r\nLe chanteur fran\u00e7ais d'origine al\u00e9g\u00e9rienne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris..\r\nC'est le titre... Al Rayah que vous entendez et que vous avez sans doute reconnu. \r\nCette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es (1997).\r\n Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 joursson 60\u00e8me anniversaire\r\nIl pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un novel album. \r\nIl s'\u00e9tait produit...\u00e0 de nombreuses reprises en Suisse...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9823614", "ece-9823599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T18:23:20Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAuteur une matinale sous le signe de la mobilit\u00e9 aujourd'hui le M2, le m\u00e9tro lausannois f\u00eate samedi ses 10 ans vous \u00eates d'ailleurs peut-\u00eatre \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, puisque l'an dernier 30 millions de passagers ont utilis\u00e9 cette ligne 250 millions en disant c'est bien plus qu'imagin\u00e9 au d\u00e9part et nous verrons ce matin qu'au-del\u00e0 des chiffres, cette connexion directe entre Ouchy et Epalinges, a totalement boulevers\u00e9 la vie des Lausannois et le visage de la ville, explique Alcyon tout \u00e0 l'heure avec Martine Clerc et puis cet anniversaire, c'est l'occasion pour nous de recevoir la ministre des Transports, m\u00eame si on dit pas comme \u00e7a, faut suisse Doris La\u00efta, chef du d\u00e9partement de l'infrastructure, m\u00e9tro, donc, mais aussi des filles li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 et m\u00eame v\u00e9lo en marge de la votation sur les pistes cyclables Doris oeil r\u00e9pond \u00e0 Romain Clivaz va dans une demi- heure et puis on continue dans la th\u00e9matique, je vous avais pr\u00e9venu puisqu'il sera encore question de dr\u00f4nes, ce matin, le Parlement a charg\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9glementer ce domaine, il faut dire qu'avec 100000 engins volants de ce type dans le ciel suisse, \u00e7a commence \u00e0 faire du monde et a r\u00e9veill\u00e9 quelques craintes au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec \u00e7a un sp\u00e9cialiste, ce serait aux alentours de 7 heures et quart juste apr\u00e8s le journal, voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale, place aux infos. \r\nAvec vous, Julien Morgarten bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nBonjour, en train, en bus, en voiture vers le travail en Suisse, un habitant sur 2 est pendulaires selon le nouveau chef de l'OFS alors quelles pistes pour \u00e9viter la saturation, le t\u00e9l\u00e9travail n'est pas forc\u00e9ment le rem\u00e8de miracle, c'est le compromis de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, le Conseil national a accept\u00e9 hier soir de lier la r\u00e9forme fiscale des entreprises \u00e0 l'AVS, projet qui divise l'UDC va -t-elle lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, vous entendrez le d\u00e9put\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Gen\u00e8ve de possibles r\u00e9v\u00e9lations en lien avec l'affaire Maudet l'\u00e9mission Rundschau met en lumi\u00e8re un gros projet immobilier pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, li\u00e9e \u00e0 l'ami libanais du ministre dans ce journal, \u00e9galement un d\u00e9fenseur suisse des droits d'auteur nous expliquera pourquoi Internet ne peut pas \u00eatre gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame une Suisse plus pendulaire \u00e0 cette mobilit\u00e9 accrue, a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire, le projet en 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre Lausanne et Gen\u00e8ve alors que dans la capitale vaudoise le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans face aux infrastructures hyper- sollicit\u00e9es le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e et pourtant Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendule Harritay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [93%] :\r\nOui, il y a 4 millions de pendulaires en Suisse, ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016 20 pour 100 d'entre eux travaillent dans un autre canton d'ailleurs plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9 et c'est vrai : d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent, on parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance depuis son domicile, par exemple, peut -il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires, pas si simple, r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat il est professeur des g\u00e9ographie de des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [90%] :\r\nJ'ai beaucoup d'espoir dans le t\u00e9l\u00e9travail pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 par peut-\u00eatre pas aussi simple qu'on peut le penser de prime abord, disons qu'un des risques, c'est qu'il y a de plus en plus de grands pendulaires, c'est-\u00e0-dire qui se d\u00e9place sur de tr\u00e8s longues distances de 3, 4 jours par semaine et qui compense en t\u00e9l\u00e9travail en un ou 2 jours par semaine, et finalement ce comportement -l\u00e0 qui se diffuse, h\u00e9 bien on n'aura pas forc\u00e9ment r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 d'infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [94%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre, permettent de mieux r\u00e9partir les passagers remplir les trains aux heures creuses, par exemple, et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es comme la tarification de la mobilit\u00e9 pour r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et sur le rail, mais la mobilit\u00e9 en Suisse on voit a de beaux jours devant elle pour plusieurs raisons : les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements et puis les modes de vie changent de plus en plus, les 2 partenaires dans le couple, travaillent, on a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [98%] :\r\nL'analyse en Direct sign\u00e9e Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Pierre Maudet, les Liens du conseiller d'\u00c9tat, avec certains acteurs immobiliers interrogent nos coll\u00e8gues outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [95%] :\r\nOui, selon l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau le Conseil d'\u00c9tat Genevois aurait donn\u00e9 son feu Vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, un terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour et les amis libanais de Pierre Maudet cit\u00e9s en lien avec son voyage \u00e0 Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [91%] :\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite pr\u00e8s du Dustan vers l'a\u00e9roport, un projet pour lequel, selon Rundschau le gouvernement Genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015, ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi, par la suite, le gouvernement aurait pr\u00e8s \u00e0 viser positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement actuellement la question du d\u00e9classement de zone et devant la commission ad-hoc, avant de passer au Grand Conseil, et une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs, toujours selon Rundschau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [90%] :\r\nTania nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [96%] :\r\nOui, selon Pierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 lors de la prise de d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat alors qu'il aurait eu connaissance de la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi, r\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9, le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection, il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [95%] :\r\nMerci Tania pinard en Direct de Gen\u00e8ve Alain Berset Emmanuel Macron reprennent d\u00e9j\u00e0 rendez- vous le 11 novembre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice de 1918 proposition hier \u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question de la Francophonie du Moyen-Orient, et bien s\u00fbr des relations Suisse- Union europ\u00e9enne Alain Berset, a rappel\u00e9 le besoin d'\u00e9quilibre et de soutien interne en vue d'un accord-cadre avec l'UE, de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron, n'a \u00e9mis aucun commentaire \u00e0 l'issue de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [96%] :\r\n\u00e0 Berne hier lors de la session, le Conseil national a accept\u00e9 le compromis, il a accept\u00e9 de lier l'imposition des entreprises \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [95%] :\r\nL'une nouvelle \u00e9tape pour le PF 17 et peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif en vue de sortir enfin du casse- t\u00eate, le National accepte dans les grandes lignes, le compromis issu du Conseil des \u00c9tats, la r\u00e9forme fiscale serait compens\u00e9es par un versement annuel de 2 milliards de francs pour les retraites au moment du vote, l'UDC est rest\u00e9e divis\u00e9e comme d'autres \u00e9lus romands du parti le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [89%] :\r\nPersonne n'\u00e9tait vraiment content de ce projet il y a des gens qui sont peut-\u00eatre un peu plus pragmatique que d'autres sont partis de l'id\u00e9e que toute fa\u00e7on ce serait tr\u00e8s difficile de faire changer d'avis, le Conseil des \u00c9tats et que ce projet tant urgent, il fallait qu'on le r\u00e8gle avant la fin de la session maintenant, bon il y encore le probl\u00e8me du r\u00e9f\u00e9rendum qui peut arriver, donc on est encore pas au bout de nos peines vous le r\u00e9f\u00e9rendum, vous le voyez comment est -ce que \u00e7a va venir de l'UDC, vous serez en porte-\u00e0-faux, je pense pas que \u00e7a va venir, l'UDC en tout cas pas de moi le r\u00e9f\u00e9rendum s'il vient et va venir, c'est certain, partis de gauche ou d'extr\u00eame gauche, notamment de Gen\u00e8ve ou d'ailleurs bon r\u00e9f\u00e9rendum est une institution suisse, il faut vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [98%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller alors y aura -t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche, le comit\u00e9 des Verts se prononcera sur cette possibilit\u00e9, le 29 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [96%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne Julien avec ce chiffre : plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse, il est temps de r\u00e9glementer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [95%] :\r\nC'est ce que pense le Conseil des \u00c9tats, il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National, le dossier est maintenant entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales bonjour Camille d'accord bonjour \u00e0 ce projet sur les drones mais tout le monde d'accord car l'enjeu, Camille c'est la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [95%] :\r\nOui, car aujourd'hui les risques qui sont nombreux quand on fait voler un drone collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures, on \u00e9coute Martin Candinas, le conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:06) [91%] :\r\nUne drones peut tuer quelqu'un, une drones peut faire tomber un h\u00e9licopt\u00e8re, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 et je ne suis pas toujours s\u00fbre que les personnes qui ont une drones sont conscients de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [95%] :\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme : il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire et c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [95%] :\r\n\u00e7a serait s\u00fbrement une mesure o\u00f9 on ne peut aussi sensibiliser un peu plus pour la responsabilit\u00e9 qu'on a si on a une drones. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [92%] :\r\nOui, cet enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [92%] :\r\nTous ces drones un camion jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international est -ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation pourrait freiner la recherche et l'industrie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [94%] :\r\nNon, bien au contraire, en fait, les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies \u00e0 noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse, une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones elle s'appelle Yoo Space, elle permet de les localiser enregistrer identifier d'ailleurs Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle option adoption de ce logiciel par l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [82%] :\r\nC'est Camille Agathe c'est drones cette r\u00e9glementation, on en reparle juste apr\u00e8s ce journal, Roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:19) [91%] :\r\nEffectivement, les dangers, la r\u00e9glementation est tout basiquement que font les 100 mille drones de ce pays dans le ciel, on en parle avec un sp\u00e9cialiste, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ricM. l'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [95%] :\r\nOn d'abord direction l'\u00e9tranger avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, cette fois en Allemagne et comme aux \u00c9tats-Unis, les victimes se comptent par milliers, des milliers d'enfants abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatre au sein de l'\u00e9glise catholique allemande entre 1946 et 2014, c'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'\u00e9glise aux chercheurs de 3 universit\u00e9s le Spiegel et Die Zeit, on peut lire le rapport \u00e0 l'avance, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:52) [96%] :\r\nCette \u00e9tude, qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 25 septembre prochain chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique allemande au cours de toutes ces ann\u00e9es, sur la base de quelque 40000 documents qu'ils ont pu compulser les chercheurs estiment, par ailleurs, le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600 dans leur grande majorit\u00e9 des gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il est question de viol dans un cas sur 6, les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s Direct aux archives pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9glise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies elle a sciemment minimis\u00e9, disent -ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation, nous sommes accabl\u00e9s et honteux, a d\u00e9j\u00e0 comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [93%] :\r\nC'est une petite vengeance de de politiciens pro- immigration contre la Hongrie, voil\u00e0 comment le ministre hongrois des Affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi hier soir \u00e0 la d\u00e9cision in\u00e9dite du Parlement europ\u00e9en, les \u00c9tats membres devront se prononcer sur la situation de l'\u00c9tat de droit, en Hongrie, d\u00e9cision pour l'instant symbolique mais qui pourrait mener \u00e0 des sanctions quand Budapest le gouvernement du souverainiste Viktor Orb\u00e1n est accus\u00e9 de bafouer les valeurs euros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:15) [96%] :\r\nDes dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente de l'ouragan Florence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [95%] :\r\nTemp\u00eate devrait frapper la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, la nuit prochaine, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5 mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 kilom\u00e8tres heure et surtout des inondations pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u lors d'\u00e9vacuer leur domicile notamment en Caroline du Nord, o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en 1er \u00e9coutez cet habitant Chris, lui, il a d\u00e9cid\u00e9 de rester malgr\u00e9 les mises en garde des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:43) [86%] :\r\nBen ce mardi pour pourvoi, j'imagine que les gens malins sont partis, j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui -l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire, je suis un peu nerveux mais je vous dis j'd\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des ouragan de cat\u00e9gorie 3 on attend dans la maison est toujours pr\u00e9par\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, des r\u00e9serves de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poche et aussi je rentre ce qui tra\u00eenent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux avant l'arriv\u00e9e de la temp\u00eate chez IBM, pour l'instant, et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [96%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis qui est sur place, en Caroline du Nord, vous entendrez son reportage complet tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:19) [97%] :\r\nLes cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [94%] :\r\nMieux r\u00e9tribuer par les plateformes internet, les eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur, les artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche face aux g\u00e9ants du web et aux activistes de la libert\u00e9 sur Internet, la Suisse devrait s'inspirer de ce vote, c'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre le piratage. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:43) [88%] :\r\nNous sommes dans un petit pays, au centre de l'Europe et nous ne pouvons pas avoir un droit d'auteur, qui n'est pas joli avec un train d'auteur europ\u00e9en qui a peint une redevance qui est pay\u00e9 par le consommateur personne pas recevoir d'argent, on cite c'est une question de comment partager l'argent que le consommateur \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:04) [90%] :\r\nLes d\u00e9tracteurs de cette r\u00e9forme du droit d'auteur en Europe disque ils craignent en fait que la gratuit\u00e9 du web, bah \u00e7a lasse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:12) [88%] :\r\nC'est pas au consommateur de d\u00e9cider quel contenu doit \u00eatre gratuit ou non gratuite, moi je peux pas non plus aller \u00e0 l'accord de paix dire mais \u00e9coutez les l\u00e9gumes sont gratuits et puis la viande, je suis pas encore pay\u00e9, il y a une offre qui peut \u00eatre gratuit, donc c'est un bon on peut dire que l'Internet doit \u00eatre gratuit, c'est pas gratuit du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz notez qu'une r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la commission des affaires juridiques du Conseil national, c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:53) [76%] :\r\nTeraya automobile et de mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [90%] :\r\nOn les avait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 passablement tendues ces derni\u00e8res, ces derni\u00e8res heures, c'est notes hommage en musique \u00e0 Rachid Taha, le chanteur fran\u00e7ais d'origine alg\u00e9rienne, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris, c'est le titre Al Rayah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [94%] :\r\nVous entendez que vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 beaucoup entendu cette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire, il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es, Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 jours son 60\u00e8me anniversaire il pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un Nouvel album Rachid Taha, qu'on avait pu entendre \u00e0 de nombreuses reprises sur les sc\u00e8nes en Suisse en 2013 aux Docks \u00e0 Lausanne en 2013 \u00e0 Festi'neuch ou encore \u00e0 Pal\u00e9o, c'\u00e9tait en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangerter remercie Julien 7 heures 14 merci d'\u00e9couter la matinale sur la premi\u00e8re ou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CBDDE80-78A6-4CAA-B8E4-7483CB335C10", "internalArchiveId": "8CBDDE80-78A6-4CAA-B8E4-7483CB335C10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la presse al\u00e9manique commente abondamment le \"oui\" du conseil national hier, au compromis sur la nouvelle imposition des entreprises...\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral: les choses s\u00e9rieuses commencent. \r\nAvec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les jeunes verts, il s'agira de convaincre, pour les socialistes et le PLR.\r\nEt attention, avertissent l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung: il n'y a pas de \"plan C\".\r\nC'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme, qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung. \r\nL'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme, la fameuse RIE 3, et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise, montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes. \r\nEt l\u00e0 aussi, m\u00eame avertissement: il n'y a pas de solution de rechange.\r\n***Le commentaire de la Basler Zeitung s'en prend, lui, au parti Socialiste: \r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression, politique et temporelle - il fallait aller vite.\r\nMais attention: gagner dans les urnes sera plus difficile que dans les intrigues de palais. \r\nDans la NZZ, on tacle, en une l'UDC: le cabaret de l'UDC, en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es. \r\nCet accord, au final, juge le quotidien, est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse.\r\nEn revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix, avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es.\r\nLe volet \"AVS\" du projet, souligne aussi le journal, n'est l\u00e0 au final que pour faire passer la pillule de la r\u00e9forme fiscale.\r\nUne tactique dangereuse: les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leurs projets au peuple, et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe. L\u00e0 ils ne l'on pas fait; c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ.\r\n*** Les femmes, durant leur carri\u00e8re, gagnent 300 mille francs de moins que les hommes...\r\nDe nouveau chiffres, dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9. Une pleine page dans le Temps, qui refait le tour de la probl\u00e9matique et des forces en pr\u00e9sence au parlement.\r\nSalaires encore, toujours dans le Temps, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union Syndicale Suisse. \r\nIl pr\u00e9sente son programme: \"un agenda syndical offensif\". Il ne s'agit plus de d\u00e9rendre des aquis, mais de proposer des projets concrets. Il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de \"compl\u00e9ment de salaire\", pour la partie de la classe moyenne qui s'appauvrit. \r\n*** La violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s...\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pante-leimon Gianna-kopoulos, apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve. Des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ement sous l'emprise de quelque substance.\r\nLa victime est un objet, \u00e0 leurs yeux. On est dans Orange m\u00e9canique.\r\nLe profil: fini les ca\u00efds de banlieue: il s'agit de jeunes de moins de 25 ans, de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9, d'un assez bon niveau d'intelligence. Ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise, et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9mitionnelle. \r\nPour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable \u00e9ducation aux \u00e9motions, en famille: Une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites sont pr\u00e9sentes. \r\n*** On parle aussi \"patrimoine\", ce matin... avec deux destins diff\u00e9rents...\r\nDans le Nouvelliste, une double page sur Sion, qui ignore, voire n\u00e9glige, ses tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques.\r\nB\u00e2tisses historiques remplac\u00e9es par des constructions modernes, et vestiges peu valoris\u00e9s.\r\nC'est le probl\u00e8me des cantons pauvres, lit-on: on consid\u00e8re aujourd'hui que la construction est le moteur de l'\u00e9conomie.\r\nAutre destin, pour un autre patrimoine: les patois de suisse romande. Le glossaire de ces patois, commenc\u00e9 il y a 100 ans, et qui en est \u00e0 la lettre G est d\u00e9sormais consultable sur internet. Grand article dans Arcinfo. \r\n*** On se rend \u00e0 un vernissage, pour terminer, dans l'Aargauer zeitung...\r\nC'\u00e9tait hier au Palais F\u00e9d\u00e9ral, pour les 170 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLes nouvelles aventures de Globi ! Le perroquet bleu, avec son bec jaune, son berret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouge et noir. Connu de tous les petits suisses-al\u00e9maniques connaissent, et quelques romands aussi... \r\nGlobi visite le palais f\u00e9d\u00e9ral, pour expliquer la politique suisse aux enfants. Mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude... \r\nil assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national et contrairement \u00e0 tous les visiteurs - note l'Aargauer Zeitung - il s'exclame: quel d\u00e9bat int\u00e9ressant ! Il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis...", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9823624", "ece-9823606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T18:16:28Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs je vous propose de passer maintenant \u00e0 \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, la presse al\u00e9manique, commente alors abondamment ce matin le oui du conseil national ce compromis hier sur la nouvelle imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [92%] :\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral, les choses s\u00e9rieuses commencent avec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les Jeunes Verts, il s'agira de convaincre pour les socialistes et le PLR et attention, avertissent l'avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, il n'y a pas de plan, c'est, c'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages-Anzeiger l\u00e0 le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung l'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme la fameuse RIE III et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes, il a aussi m\u00eame avertissement il n'y a pas de solution de rechange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nJ'en ai toujours ce sur ce sujet un commentaire aussi Val\u00e9rie dans la Basler Zeitung qui s'en prend au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression politique et temporelle, il fallait aller vite, mais attention : gagner dans les urnes, sera plus difficile que dans les intrigues de palais et dans la NZZ on tacle en une, l'UDC le cabaret de l'UDC en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es cet accord au final, juge le quotidien dans son commentaire est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse, en revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es, le volet AVS du projet souligne aussi le journal n'l\u00e0 au final que pour faire passer la pilule de la r\u00e9forme fiscale, une tactique dangereuse, les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leur projet au peuple et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe, l\u00e0 ils ne l'ont pas fait, c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [89%] :\r\nIl n'y aura pas de plan C Doris Leuthard, il s'agira de convaincre et Dieu si c'est compliqu\u00e9 quand on attaque des paquets ficel\u00e9s comme celui -ci, c'est de la responsabilit\u00e9 aujourd'hui du politique, de, de trouver une solution l\u00e0- dessus et de convaincre les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [85%] :\r\nOui j'absolument, je pense, on peut pas se permettre d'avoir un autre \u00e9chec en et je pense la solution qui permet de d'une mani\u00e8re \u00eatre de trouver une solution pour les les multinationales pour les 30 entreprises au c\u00f4t\u00e9 fiscale et aussi faire quelque chose pour toute la soci\u00e9t\u00e9 et c'est l\u00e0 la BA 100 qui nous pr\u00e9occupe, je pense \u00eatre une bonne un bon compromis qu'on peut vendre aussi \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [93%] :\r\nSachant qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est toujours assez compliqu\u00e9 les femmes maintenant les femmes durant leur carri\u00e8re, elle gagne 300000 francs de moins que les hommes Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [95%] :\r\nDe nouveaux chiffres dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, une pleine page dans le Temps qui refait le tour de la probl\u00e9matique des forces en pr\u00e9sence au parlement et salaires encore toujours dans le ton, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, il pr\u00e9sente son programme un agenda syndical offensif, il ne s'agit plus de d\u00e9fendre des acquis, mais de proposer des projets concrets, il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de salaire pour la partie de la classe moyenne qui s'appauvrit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [84%] :\r\nSur ces chiffres que nous donne aujourd'hui unis \u00e0 300000 francs de moins que les que les hommes de Risley tarte, la gauche est tr\u00e8s proches des propres positionn\u00e9 cette ann\u00e9e sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale est ce qu'\u00e0 droite, il ne faut pas maintenant commencer \u00e0 avoir des des actions un petit peu plus coup de poing pour pour changer cet \u00e9tat, chose qui bouge difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\nJe pense pour en ce qui concerne les salaires des femmes je pense tout le monde est content que qu'on qu'on avance et tout le monte aimerait faire mieux, mais on manque un peu de recettes en vous a c'est juste que les projets aussi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tr\u00e8s contest\u00e9, hein, mais je suis content que mon parti de PDC sur le c\u00f4t\u00e9 des femmes, et l\u00e0 je pense vraiment, il faut on peut pas se permettre de d'hier \u00e0 \u00e7a va \u00eatre \u00c9ric L\u00e9on, c'est un peu d\u00e9primant AOL-Time ou avance pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [89%] :\r\nOui, c'est un peu d\u00e9primant coup disiez \u00e7a manque de recettes \u00e0 la t\u00eate du pays vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [84%] :\r\nParce que finalement, naturellement, c'est la responsabilit\u00e9, chaque entreprise a comme la Conf\u00e9d\u00e9ration, on peut ailleurs j'nous, on a aussi avanc\u00e9, on regardait qu'on n'a pas de discrimination salariale, on peut le faire, mais c'est un travail de ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, la violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [95%] :\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pantelimon Giannakopoulos apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ment sous l'emprise de quelque substance il explique dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la victime, poursuit -il, est un objet aux yeux de ses agresseurs, on est dans Orange m\u00e9canique, alors le profil, fini les ca\u00efds de banlieue, il s'agit de jeunes de moins de 25 ans de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9 d'un assez bon niveau d'Intelligence, ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9motionnel pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable l'\u00e9ducation aux \u00e9motions en famille, une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites sont pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [90%] :\r\nOn sera un vernissage qui vous fait assez plaisir Val\u00e9rie, je crois, pour terminer, c'est dans la Right Away. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [88%] :\r\nCette une, c'\u00e9tait hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour les 100 70 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale Les nouvelles aventures de globe il globe I Le perroquet bleu avec son bec jaune, son b\u00e9ret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouges et noir dont vous \u00eates une grande fan double si c'est une grande famille, alors il est connu de tous les petits Suisses al\u00e9maniques mais aussi quelques romands, j'en suis la preuve alors globe il visite le palais f\u00e9d\u00e9ral dans ses nouvelles aventures pour expliquer la politique suisse aux enfants, mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude, non, il assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national depuis la tribune et contrairement \u00e0 tous les autres visiteurs d'habitude, note l'art Gauer Zeitung, il s'exclame lobby quel d\u00e9bat int\u00e9ressant et il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis tr\u00e8s sage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [85%] :\r\nMais heureusement qu'il a globalement pour trouver int\u00e9ressant moi CDD Doris la \u00e9tape c'est un bon moyen de faire faire conna\u00eetre le travail du Parlement, selon vous, ce genre d'initi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [84%] :\r\nMoi je pourront j'adore toujours si on a des visiteurs et si on peut s'affairent apr\u00e8s qu'un peu d'humour, je pense, \u00e7a fait, c'est bien la politique est parfois vraiment un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [76%] :\r\nRomain qui va enfin trouver mais aussi un globule, puis on pourrait aussi imaginer peut dire l\u00e0 qu'a fait, mais \u00e7a c'est pour le Kremlin il pr\u00e9dit au Vallotton. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BAC6575-29C7-4734-8D7A-66DE0260AA03", "internalArchiveId": "1BAC6575-29C7-4734-8D7A-66DE0260AA03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC et cheffe du d\u00e9partement des infrastructures qui s'exprime sur la mobilit\u00e9 en Suisse \u00e0 l'occasion des dix ans du M2 \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nInterview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, cheffe du d\u00e9partement des Infrastructures, qui s'exprime sur la mobilit\u00e9 en Suisse \u00e0 l'occasion des dix ans du M2 \u00e0 Lausanne. Ce m\u00e9tro reste unique en Suisse.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale    DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (TECH TONI LANZ, TEL REGIE +41 31 **, ROMAIN SUR PLACE)\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nTEASING\r\n***Romain Clivaz on parle mobilit\u00e9 ce matin (JE) avec notre invit\u00e9e. On vous retrouve \u00e0 Berne en compagnie de la cheffe du d\u00e9partement des infrastructures Doris Leuthard.\r\nOn va tout d'abord c\u00e9l\u00e9brer un anniversaire avec celle qui dirige le d\u00e9partement des infrastructures depuis 2010.\u00a0 \r\nCe samedi Lausanne f\u00eate les 10 ans f\u00eate du M2 porte, M pour m\u00e9tro. Plus de 250 millions de voyageurs transport\u00e9s. Une infrastructure unique en Suisse, un m\u00e9tro automatique\u00a0 et en pente.\r\nEt puis nous aborderons l'autre sujet de votations de septembre, en plus de l'agriculture.\r\nSON (VOIR TRAITEMENT TEASING)\r\nBicyclette et m\u00e9tro en pente au programme de notre entretien avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nCANEVAS\r\nDORIS LEUTHARD PDC/ CHEF DU DETEC-d\u00e9partement des infrastructures \r\nIl y a 10 ans, en automne, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Moritz Leuenberger inaugure le M2\u00a0; en 2017 le cap des 30 millions de voyageurs annuellement transport\u00e9s. Plus de 250 millions en tout.Vous en faites partie. Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 pris ce M2\u00a0?\r\nBient\u00f4t le M3\u00a0? \r\nVous imaginez l'id\u00e9e d'un m\u00e9tro dans d'autre villes suisses\u00a0? \r\nLa Suisse romande In\u00e9galit\u00e9 de traitement\u00a0? Tout pour la ville\u00a0? Les p\u00e9riph\u00e9ries oubli\u00e9es.\r\nEn d\u00e9but d'ann\u00e9es, les cantons romands contents de projets d'agglom\u00e9rations MAIS se sont sentis l\u00e9s\u00e9s\u00a0 par rapport aux\u00a0 Al\u00e9maniques sur les projets d'am\u00e9nagements ferroviaires 2035. Est-ce que vous allez r\u00e9\u00e9quilibrer le paquet\u00a0? Quand arrivera le message\u00a0? \r\nC'est surtout une question de gros sous. Le montant de 11,5\u00a0milliards de francs est articul\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. La Conf\u00e9rence des Transports de la Suisse occidentale demande entre 12 et 13 milliards de francs. Les caisses f\u00e9d\u00e9rales sont pleine. Un petit geste, et la paix\u00a0? \r\nR\u00e9gions oubli\u00e9es\r\nQuels sont les priorit\u00e9s romandes en Suisse romande\u00a0? \r\nLes lignes comme celle de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne auront des trains \u00e0 deux \u00e9tages, mais du mat\u00e9riel roulant neuf, ou les vieux trains zurichois\u00a0? \r\nDes trains de remplacement indignes. Pas d'air conditionn\u00e9 l'\u00e9t\u00e9. Dans une question au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national Lorenzo Quadri, de la Lega, se demande si le Tessin n'est pas en train de devenir le tiers-monde ferroviaire de la Suisse. Le tourisme = une industrie d'exportation. Est-ce que ces r\u00e9gions ne m\u00e9ritent le m\u00eame traitement que le plateau suisse et l'arc l\u00e9manique\u00a0?\u00a0 \r\nAVANT VOTE DEPART, BRISER UNE TABOU\r\nSous votre r\u00e8gne, la paix des modes de transports. FORTA\u00a0: fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration\u00a0: premi\u00e8re \u00e9tape \r\nFAIF\u00a0: Financement et am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire \r\nLancer le vrai dossier\u00a0: un vrai d\u00e9vellopement autoroutier\u00a0: Sic pistes lausanne gen\u00fcve, de m\u00eame sur le Mittelland.\r\n# Le vote sur les pistes cyclables\u00a0\r\nHeureux pays qui met les pistes cyclables dans sa Constitution, aux c\u00f4t\u00e9 d'articles sur la dignit\u00e9 humaine, le droit \u00e0 la vie et \u00e0 la libert\u00e9 personnelle, la libert\u00e9 de la science.Vous avez fait des \u00e9tudes de droit, avez \u00e9t\u00e9 avocate. Auriez-vous imagin\u00e9 un jour que l'on inscrirait la promotion des voies cyclables dans la Constitution\u00a0? \r\nContre projet \u00e0 l'initiative V\u00e9lo. , pour la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres\u00a0\u00bb \r\nCONCRETMENT CELA VA CHANGER QUOI\u00a0? \r\nFormulation\u00a0: \u00ab\u00a0la conf\u00e9d\u00e9ration peut\u00a0\u00bb soutenir et coordonner les mesures des cantons en mati\u00e8re de voies cyclables.\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 un Masterplan piste cyclables dans vos tiroirs\u00a0? \r\nC'est oui parce que cela ne sert \u00e0 rien\u00a0?\u00a0 Vous \u00ab\u00a0pouvez\u00a0\u00bb mais ne \u00ab\u00a0 devez\u00a0\u00bb pas.la distinction \u00ab\u00a0kann\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0muss\u00a0\u00bb \r\nLA LIMITE\u00a0? \r\nQuelle est la limite\u00a0? Il y a eu celui sur la musique, initiative . Le prochain texte est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat. Celui de\u00a0 slow food, avec le lancement d'une initiative \u00ab\u00a0Jeunesse et go\u00fbt\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le de jeunesse et musique. La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons sont pri\u00e9s d'encourager la formation \u00e0 l'alimentation. cela passe par un enseignement \u00e0 l'alimentation dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire\u00a0? \r\nEst-ce que ce n'est pas simplement parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a peur de passer pour un \u00ab\u00a0m\u00e9chant\u00a0\u00bb gouvernement, alors que c'est une chose \u00ab\u00a0gentille\u00a0\u00bb\u00a0? Il manque de courage pour d\u00e9fendre des principes\u00a0?\r\nIl y a beaucoup de nobles causes \u00e0 Promouvoir. On peut imaginer de nombreux articles constitutionnels. Tout est important, c'est une question de point de vue.chaque association a son but. Imaginons.le ski est bon pour les poumons car on va en altitude. La p\u00eache \u00e4 la ligne, car elle favorise le calme, la ma\u00eetrise de soi. Le jass est une tradition qui favorise le lien social, voire l'identit\u00e9 positive. On aurait pu attendre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il ne joue pas ce jeu sans fin.\r\nComment dire non, apr\u00e8s\u00a0? \r\nDOSSIERS DU DEPARTEMENT / DIVERS\r\nLe dossier de cette ann\u00e9e c'est Car Postal. O\u00f9 en est-on\u00a0? \r\nVous allez le boucler avant de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\u00a0? \r\nNOUVEAU CAR POSTAL\u00a0: LA POLICE FERROVIAIRE\u00a0?\r\nVous aurez bient\u00f4t plus de temps pour faire du v\u00e9lo, et oublier ces soucis du d\u00e9partement\u00a0? \r\nAu plus tard l'automne prochain. Vous souhaitez qu'une femme vous remplace\u00a0? \r\nLe grand retour de Yannick Buttet.", "durationSec": 640, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9840219", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "m\u00e9tro", "politique des transports", "transport de voyageurs", "transport ferroviaire"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale / LME_2018-09-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale / LME_2018-09-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, cheffe du d\u00e9partement des Infrastructures, qui s'exprime sur la mobilit\u00e9 en Suisse \u00e0 l'occasion des dix ans du M2 \u00e0 Lausanne. Ce m\u00e9tro reste unique en Suisse.", "Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, cheffe du d\u00e9partement des Infrastructures, qui s'exprime sur la mobilit\u00e9 en Suisse \u00e0 l'occasion des dix ans du M2 \u00e0 Lausanne. Ce m\u00e9tro reste unique en Suisse.", "Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, cheffe du d\u00e9partement des Infrastructures, qui s'exprime sur la mobilit\u00e9 en Suisse \u00e0 l'occasion des dix ans du M2 \u00e0 Lausanne. Ce m\u00e9tro reste unique en Suisse."], "variantIds": ["ece-9823616", "ece-9823604"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T17:13:21Z", "speechToTexts": ["08.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures 32 c'est l'heure de partir pour Berne la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, notre invit\u00e9 cet amour roman Doris Leuthard bonjour, bonjour monsieur Clivaz, Doris Leuthard, cheffe du d\u00e9partement des infrastructures depuis 2010 il y a 10 ans en Automne 2000 2010 2008, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Moritz Anne Berger inaugure le M2 en 2017, ce sont 30 millions de voyageurs transport\u00e9s, plus de social, plus de 250 millions tout ce que vous en faites partie vous l'avez d\u00e9j\u00e0 pris ce M2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, j'ai d\u00e9j\u00e0 pris ce M2 \u00e7a vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able et on voit les le, le montant des passagers qui augmente chaque ann\u00e9e, alors c'est vraiment une sacr\u00e9e Story. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, le M2 parce qu'on a fait un peu comme dans le gotha, on aurait pu faire de passagers tout d'un coup \u00e0 la fin de la guerre en dessous il y a du vous plus qu'une, plus qu'une voix est -ce que c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse de ne pas terminer le travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nJe pense en on a toujours un peu peur de prendre un risque trop ambitieux, il faut faire attention, oui, oui, je pensais vraiment un peu comme \u00e7a, et maintenant on voit naturellement, il faut maintenant vu le le succ\u00e8s qu'il faut investir de nous, on est en train de travailler pour le M3 alors CCIT et \u00e7a il sait maintenant les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [87%] :\r\nCe qu'on veut pas parfois \u00eatre un peu moins radin, un peu moins pingre, Sedan, moment d'investir les caisses sont pleines, et \u00e0 chaque fois on m\u00e9gote pour 100 millions 200 millions alors que honn\u00eatement chez Monsieur Maurer, pas loin d'ici, les caisses sont pleines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [86%] :\r\nMais naturellement, c'est tout, cette c'est un projet d'un programme d'agglom\u00e9rations alors \u00e7a d\u00e9pend vraiment de la peine panification de la villa et je pense l\u00e0 o\u00f9 on ne savait pas vraiment aussi si les gens Henri Ripont cette of response -l\u00e0, on avait encore un peu peur mais vous parfois, c'est comme \u00e7a, mais je pense allez en \u00e9tape par \u00e9tape, c'est aussi une une mani\u00e8re suisse qui a du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [89%] :\r\nQuand on pense \u00e0 Lausanne, on pense in\u00e9vitablement \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que les Lausannois sont pas souvent plus rapidement pr\u00e8s que que les jeunes renvoie \u00e0 Gen\u00e8ve, il aura le CEVA, mais \u00e7a prend du temps, il y a des rues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [76%] :\r\nPour c'est ne risquait pourquoi elle existe entre 2 mais je pense non, \u00e9coutez, naturellement, tous ces investissements et si on doit travailler avec les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nIl y a des recours c'est c'est pour nous assez normal en nous dans toute la Suisse, on a \u00e9t\u00e9 des des rejets de planification, on a des retards et pour nous, soit le rail ou la route cette vous avez vraiment un probl\u00e8me parce que l'argent dans les fonds seraient l\u00e0 pour le moment, mais on peut pas d\u00e9penser et je pense que les gens veulent de ses infrastructures et c'est pour cela, oui, il faut vraiment parler et convaincre les gens que ce sont d'abord investissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [87%] :\r\nEst ce que les Romands ont pendant longtemps et peut-\u00eatre que maintenant c'est mais je ne sais pas, c'est peut-\u00eatre \u00e0 vous de de nous le dire, ont \u00e9t\u00e9 moins pr\u00e8s que d'autres, on a des exemples avec la la guerre transversale de de de Z\u00fcrich \u00e0 Lucerne, ils sont arriv\u00e9s avec des dossiers tr\u00e8s pr\u00e8s tr\u00e8s vite les Romands, c'est souvent un 1er projet vient de Berne, on pleure et puis apr\u00e8s, on s'organise en Europe l'heure peut-\u00eatre qu'on obtient ce que \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [86%] :\r\nC'est mieux, mais, mais, mais c'est un peu comme \u00e7a, Z\u00fcrich est toujours aussi un projet pilote en ils ont toujours aller en avant et sont toujours vu la mobilit\u00e9 rail et route et pour la Romandie on s'est concentr\u00e9 assez longtemps sur la route et trop d'id\u00e9ologie en Suisse romande justifierait par id\u00e9ologie hein, mais, mais je pense peut-\u00eatre, on a, on a sous- estim\u00e9 aussi, on peut l'augmentation de la mobilit\u00e9, vous savez qu'une r\u00e9gion de pleine croissance \u00e9conomique et alors il faut vraiment aller en avant et on sait la planification des infrastructures c'est une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [89%] :\r\nVous dites : vous \u00eates, mais \u00e7a c'est l'arc l\u00e9manique, mais le reste de la Suisse romande et l\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9, on l'a vu avec les nouveaux projets ferroviaires tout ce qu'agglom\u00e9rations, les villes sont contentes, pour le reste, c'est les cantons occidentaux sont sont moins contents, ils aimeraient un petit peu plus de moyens pour la planification 2035 vous allez leur en donner un peu plus parce que \u00e7a, \u00e7a va venir cette ann\u00e9e, alors si ces quelques centaines de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [86%] :\r\nMillions non j'et il faut toujours regarder naturellement ce qu'on a fait dans la pass\u00e9, on a par \u00e9tape o\u00f9 on peut pas investir dans tous les r\u00e9gions on a pour le rail, la priorit\u00e9 \u00e9tait vraiment dans la Romandie maintenant, \u00e7a sera un peu ailleurs, on peut pas faire tout, au m\u00eame moment, mais on a les programmes d'un clou, vous voyez je pense tellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur ce dossier, on va voir aussi des r\u00e9sultats de des projets d'agglo, je pense, \u00e7a sera bon pour la Romandie en g\u00e9n\u00e9ral et le rail va venir aussi on Automne alors moi, je pense, c'est assez selon les besoins qui qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [94%] :\r\nLes personnes qui prennent le train dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, en plein \u00e9t\u00e9, n'ont pas vraiment l'impression que les investissements \u00e9taient tr\u00e8s nombreux il y a encore des trains qui n'ont pas l'air conditionn\u00e9, c'est du mat\u00e9riel roulant vieillissant notamment sur Gen\u00e8ve le Valais Gen\u00e8ve est -ce que l\u00e0 il y a pas eu un oubli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [89%] :\r\nMais regardez l'\u00e2ge on va monter, monter, montrer demain les r\u00e9sultats des probl\u00e8mes tableaux la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, vous savez, c'\u00e9tait en 2008, j'ai plus ou moins la moiti\u00e9 des cr\u00e9dits qui a d\u00e9pens\u00e9 et l\u00e0 la Romandie restant parmi les cantons qui les projets n'avance pas, c'est pas la planification c'est propre, peut-\u00eatre aussi des rejets, je ne sais pas les d\u00e9tails, mais on voit l\u00e0 ouais, on a l'argent, les cr\u00e9dits sont approuv\u00e9es par le Parlement, mais \u00e7a n'avance pas et l\u00e0, il faut travailler ensemble pour mieux voyez avancer avec ses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [84%] :\r\nMoi j'Doris Leuthard, vous \u00eates juriste avocate, est ce que vous auriez imagin\u00e9 une fois dans votre carri\u00e8re de juriste de d'ailleurs inscrit dans la Constitution, les pistes cyclables, c'est pas un peu nous arbre est -ce que c'est pas un peu \u00e7a devient un peu folklorique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [88%] :\r\nNon je pense pas dans la Constitution, on a pour les infrastructures, on a les pistes pour pour les pistes PDS ils sorti sentiers, des sentiers p\u00e9destres je pense avec la libert\u00e9, pas si on a oui on a beau co\u00fbte beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui, qui refl\u00e8te aussi un besoin de la soci\u00e9t\u00e9 et je pense maintenant pour les les cyclistes, les routes cyclables \u00e7a, \u00e7a vaut la peine doit \u00eatre taux d'augmenter le potentiel et aussi de d'avoir le m\u00eame niveau, comme les sentiers p\u00e9destres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [86%] :\r\nAlors le sentiers p\u00e9destres, \u00e7a c'est une chose, les pistes cyclables, c'est autre chose, il va y avoir la nourriture initiative de Slow Food pour qu'on sensibilise \u00e0 l'\u00e9cole, les enfants, les rues tous elle aussi pour ces 2 initiatives slow Food qui veut que l'enseignement pour la il y a eu la musique, maintenant on va voir la nourriture \u00e0 l'\u00e9cole, on pourra enfin il y a beaucoup de sources qui sont bonnes pour le pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [86%] :\r\nPour lui, dit oui, mais on a, on a pas mal d'art d'articles de base sur la constitution qui sont l\u00e0, alors notamment dans l'amour et de nourriture dans l'\u00e9nergie, les les pistes cl\u00e9s seront dans la Constitution et alors apr\u00e8s, c'est le niveau de des lois et des ordonnances et l\u00e0, je pense, notamment pour la nourriture, c'est vraiment le niveau 2 de la loi ou de l'ordonnance, mais je pense, \u00e7a permet toujours aux sous de faux CO2 th\u00e9matis\u00e9 quelque chose qui est important pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [92%] :\r\nEt puis ce qui vous arrange, c'est que la formulation, c'est une canne, comme on dit, on peut, on doit pas, vous \u00eates pour, parce que \u00e7a ne changera rien, vous allez pas mieux le lendemain avec un Masterplan comme on aime bien faire de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [86%] :\r\nOui, les pistes cyclables et ses chances de 5 aura acc\u00e8s, pas une une r\u00e9volution qu'on ne compte qu'on envisage, mais quand m\u00eame, si, si, si ces routes cyclables ont le niveau de la Constitution, \u00e7a montre une volont\u00e9 \u00e7a montre, on a un potentiel, \u00e7a montre la mobilit\u00e9 augmente en plus s\u00e9curis\u00e9 et plus de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 ces pistes cyclables parce qu'on a pas mal d'accidents et on encourage les cantons et les villes d'investir et et c'est aussi de s\u00e9parer les diff\u00e9rents route pour la bicyclette Madonna voiture voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [87%] :\r\nDoris Leuthard votre d\u00e9partement est \u00e9norme, vous avez eu la question car postal avant l'\u00e9t\u00e9, est ce que vous allez r\u00e9gler ce dossier avant de partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [87%] :\r\nOui, j'en suis s\u00fbr parce Riglet va payer encore longtemps non je pense on a, on a maintenant pas mal travaill\u00e9 je pense naturellement chercher les nouvelles personnes, c'est une chose de la pente, notre office avec les cantons et la Poste cherche maintenant de d\u00e9finir les montants qui qu'ont r\u00e9ussi les redonner \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au comptant, \u00e7a sera r\u00e9gl\u00e9 cet Automne et \u00e7a, \u00e7a je pense assez important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [86%] :\r\nEt nouveau dossier du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la police ferroviaire le soup\u00e7on, c'est \u00e9galement il y a des questions de subventions qui ont \u00e9t\u00e9 ind\u00fbment calcul\u00e9, c'est le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui a ouvert une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [86%] :\r\nOui la alors on s'est inform\u00e9, je pense, les informations qu'on a re\u00e7u de CFF montre autre chose, mais l\u00e0, je pense, c'est vraiment un probl\u00e8me plut\u00f4t personnelle et on a de j'entends police le fonctionnement, ils n'ont pas les armes ad\u00e9quates, c'est une discussion qu'on conna\u00eet depuis longtemps, je pense, l\u00e0 il faut vraiment mener la discussion, ils se sont un peu 50 classes et l\u00e0 je pense il faut regarder comment on peut les sous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [78%] :\r\nEst -ce que le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances en fait trop, il s'occupe des armes s'occupent des policiers trains s'occupe de tout est ce que le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances et politis\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [83%] :\r\nSi vous demandez au au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense, on en est tous cet accord qu'il faut un contr\u00f4le de finances il font ponts travaille les recherches, mais sont pour nous utile mais il se m\u00eale un peu tandis dossiers qui sont politiques, alors on n'est pas on n'est pas toujours d'accord avec la communication s'7 c'est toujours un peu voir apr\u00e8s si et nous pensons si l'administration fait des fautes, \u00e7a arrive, mais il faut am\u00e9liorer encourag\u00e9 des gens, alors \u00e7a ne va pas, on fait mieux et toujours un peu Trama tisser et aussi en oui, scandalis\u00e9 et ses trucs, je pense \u00e0 cet homme politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question courte est obligatoire, est ce que vous partirez avant la fin de la l\u00e9gislature, Doris Leuthard, vous voyez, c'est ce que je fais le moment venu, donc vous \u00eates encore l\u00e0, donc on ne sait pas donc peut-\u00eatre vous partez cette session peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [80%] :\r\nOui, vous savez comme \u00e7a la vie commen\u00e7ait \u00e0 Paris avec pas beaucoup d'incertitudes, vous pariez est plut\u00f4t pour la fin de si vous aviez mon argent est ce qu'on a parl\u00e9 prochain n'a rien \u00e0 faire avec l'argent sale affaire avec les bombes qui renonce vous politique et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [92%] :\r\nJe pense aussi, oui, si c'est si si je reste enthousiaste pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [92%] :\r\nMerci, Doris Leuthard, ce sera \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 fait avec les armes \u00e0 la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T06:08:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708155", "internalArchiveId": "AA1808708249", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 1958, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9841861", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9841861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:30:49Z", "subTitles": ["00:02:01:00  00:02:16:11\r\n...\r\n\r\n00:02:16:12  00:02:19:17\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:24:02\r\nPierre Maudet perd la pr\u00e9sidence\r\ndu Conseil d'Etat genevois,\r\n\r\n00:02:24:04  00:02:32:08\r\nla responsabilit\u00e9 de la police\r\net le dossier de l'A\u00e9roport.\r\n\r\n00:02:32:10  00:02:37:20\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR se demande\r\ns'il peut rester en fonction.\r\n\r\n00:02:37:22  00:02:44:05\r\nAntonio Hodgers nous dira pourquoi la\r\nd\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 prise plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:02:44:15  00:02:49:18\r\nDans l'affaire des voyages\r\nd'\u00e9lus vaudois en Russie,\r\n\r\n00:02:49:20  00:02:52:06\r\nle procureur g\u00e9n\u00e9ral veut enqu\u00eater\r\n\r\n00:02:52:08  00:02:57:20\r\nsur d'\u00e9ventuels avantages per\u00e7us par\r\nPascal Broulis et G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n00:02:58:04  00:03:01:02\r\nFace \u00e0 la menace\r\nqui p\u00e8se sur les glaciers,\r\n\r\n00:03:01:04  00:03:04:17\r\ndes chercheurs\r\nveulent cr\u00e9er une biobanque.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:11:09\r\nElle contiendra des \u00e9chantillons\r\ndes ruisseaux glaciaires.\r\n\r\n00:03:11:15  00:03:15:19\r\nMoins d'\u00e9ducateurs par enfants\r\ndans le parascolaire vaudois.\r\n\r\n00:03:15:21  00:03:20:03\r\nLe nouveau syst\u00e8me f\u00e2che\r\nles parents et les professionnels.\r\n\r\n00:03:20:05  00:03:23:10\r\nUne p\u00e9tition est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:27:02\r\nNous rejoindrons P.Revaz\r\nen Caroline du Nord.\r\n\r\n00:03:27:04  00:03:30:21\r\nOn s'y pr\u00e9pare \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\nde l'ouragan Florence.\r\n\r\n00:03:30:23  00:03:36:09\r\nMalgr\u00e9 les catastrophes,\r\nle pr\u00e9sident reste climato-sceptique.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:41:23\r\nPierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:48:22\r\nIl perd \u00e9galement la police\r\net le dossier de l'A\u00e9roport.\r\n\r\n00:03:49:00  00:03:52:17\r\nP.Maudet a menti \u00e0 plusieurs reprises\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues,\r\n\r\n00:03:52:19  00:03:58:12\r\nexplique Antonio Hodgers, le nouveau\r\npr\u00e9sident du Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:03:59:21  00:04:03:15\r\n-Habituellement, en tant\r\nque pr\u00e9sident du gouvernement,\r\n\r\n00:04:03:17  00:04:06:10\r\nPierre Maudet\r\nouvre toujours la marche.\r\n\r\n00:04:06:12  00:04:09:17\r\nAujourd'hui,\r\nc'est en simple conseiller d'Etat\r\n\r\n00:04:09:19  00:04:12:15\r\nqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:04:12:19  00:04:15:07\r\n-Ces derniers jours, il m'est apparu\r\n\r\n00:04:15:09  00:04:17:19\r\nque pour pr\u00e9server les institutions,\r\n\r\n00:04:17:21  00:04:22:02\r\nje devais proposer de quitter\r\nprovisoirement la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:04:22:06  00:04:26:03\r\n-Il renonce aussi la gestion\r\nde la police et de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:04:26:05  00:04:30:07\r\nNouvelle salve de restrictions\r\ndes pr\u00e9rogatives de P.Maudet,\r\n\r\n00:04:30:09  00:04:34:12\r\napr\u00e8s les premiers all\u00e8gements.\r\n\r\n00:04:34:14  00:04:38:23\r\nLe 30 ao\u00fbt, l'affaire explose\r\navec l'annonce du Minist\u00e8re public\r\n\r\n00:04:39:01  00:04:43:05\r\nde vouloir poursuivre P.Maudet\r\npour acceptation d'un avantage\r\n\r\n00:04:43:07  00:04:45:13\r\nsuite \u00e0 son voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n00:04:45:15  00:04:48:10\r\nUne semaine plus tard,\r\nle Conseil d'Etat\r\n\r\n00:04:48:12  00:04:50:20\r\nveut annoncer une s\u00e9rie de mesures\r\n\r\n00:04:50:22  00:04:54:09\r\npour restreindre les pr\u00e9rogatives\r\nde son pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:04:54:11  00:04:57:15\r\nLe matin, avant l'annonce publique,\r\npour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:04:57:17  00:05:00:11\r\nP.Maudet confesse\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues avoir menti.\r\n\r\n00:05:00:12  00:05:03:09\r\nMais il est trop tard\r\npour modifier les mesures\r\n\r\n00:05:03:10  00:05:05:17\r\nqui sont annonc\u00e9es telles quelles.\r\n\r\n00:05:05:19  00:05:09:12\r\nLe soir-m\u00eame, P.Maudet fait des\r\nexcuses publiques sur L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n00:05:09:13  00:05:12:01\r\nD\u00e8s le lendemain,\r\nle gouvernement se remet \u00e0 l'ouvrage\r\n\r\n00:05:12:03  00:05:14:19\r\net pr\u00e9sente aujourd'hui\r\nun ton durcit.\r\n\r\n00:05:15:04  00:05:18:12\r\n-P.Maudet a donn\u00e9 des infos erron\u00e9es\r\n\r\n00:05:18:13  00:05:21:22\r\nplusieurs fois au Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:25:13\r\nsous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature\r\net l'actuelle.\r\n\r\n00:05:25:21  00:05:28:07\r\n-Un changement de discours\r\n\r\n00:05:28:09  00:05:31:14\r\nqui \u00e9tonne le pr\u00e9sident\r\ndu parti de P.Maudet.\r\n\r\n00:05:31:21  00:05:34:02\r\n-Le Conseil d'Etat r\u00e9organise\r\n\r\n00:05:34:04  00:05:36:18\r\npour la deuxi\u00e8me fois en huit jours.\r\n\r\n00:05:36:20  00:05:39:17\r\nCa donne un sentiment de f\u00e9brilit\u00e9\r\n\r\n00:05:39:19  00:05:43:01\r\net que le Conseil d'Etat\r\nr\u00e9agit \u00e0 la pression.\r\n\r\n00:05:43:09  00:05:47:10\r\n-Pour d'autres partis, ces\r\nrestrictions sont un nouveau pas\r\n\r\n00:05:47:12  00:05:50:04\r\nvers une d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:52:08\r\n-Il faut tourner la page.\r\n\r\n00:05:52:10  00:05:53:20\r\nLa seule solution,\r\n\r\n00:05:53:22  00:05:55:17\r\nc'est qu'il d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:05:56:00  00:05:57:14\r\n-Le Conseil d'Etat\r\n\r\n00:05:57:16  00:05:59:21\r\nne peut pas vraiment faire plus.\r\n\r\n00:05:59:23  00:06:02:16\r\nSi M. Maudet a le souci\r\ndes institutions,\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:06:06\r\nil devrait en tirer les conclusions\r\nqui s'imposent.\r\n\r\n00:06:06:13  00:06:08:19\r\n-Ce soir,\r\nPierre Maudet se dit serein.\r\n\r\n00:06:08:21  00:06:11:13\r\nReste \u00e0 savoir si les pressions\r\npolitiques et judiciaires\r\n\r\n00:06:11:15  00:06:13:05\r\nfiniront par le rattraper.\r\n\r\n00:06:14:05  00:06:16:11\r\n-Antonio Hodgers, bonsoir.\r\n\r\n00:06:16:12  00:06:22:04\r\nPierre Maudet se voit retirer\r\npresque toutes ses pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n00:06:22:09  00:06:27:08\r\nPourquoi ne pas avoir\r\npris la d\u00e9cision le 5 septembre ?\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:38:22\r\n-Comme votre sujet l'indique,\r\n\r\n00:06:39:03  00:06:43:12\r\nMonsieur Maudet avait tenu un\r\ndiscours jusqu'au 5 septembre\r\n\r\n00:06:43:17  00:06:47:13\r\nqui contestait les all\u00e9gations\r\ndu procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:53:15\r\nSur le principe\r\nde la pr\u00e9somption de d'innocence,\r\n\r\n00:06:57:23  00:07:02:03\r\nnous avons pas souhait\u00e9 prendre\r\nune d\u00e9cision \u00e0 chaud.\r\n\r\n00:07:02:08  00:07:06:10\r\nLa presse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9e\r\nquelques heures apr\u00e8s.\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:11:19\r\nUn gouvernement doit prendre le\r\ntemps de faire m\u00fbrir ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:07:11:23  00:07:15:20\r\nIl y a des actes juridiques\r\n\u00e0 r\u00e9diger.\r\n\r\n00:07:16:01  00:07:18:19\r\nAu-del\u00e0 de l'aspect formel,\r\n\r\n00:07:19:00  00:07:23:21\r\nil fallait aller au-del\u00e0 de l'\u00e9motion\r\nque cet aveu a provoqu\u00e9.\r\n\r\n00:07:24:02  00:07:27:21\r\nIl n'y avait pas d'urgence\r\n\u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n00:07:28:02  00:07:33:21\r\nContrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit\r\npar le pr\u00e9sident du PLR,\r\n\r\n00:07:34:02  00:07:38:17\r\nnous avions anticip\u00e9 la possibilit\u00e9\r\nd'aller plus loin.\r\n\r\n00:07:38:22  00:07:45:01\r\nLes mesures vont plus loin que celles\r\nqu'on a prises la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:49:11\r\n-Pierre Maudet\r\nest toujours conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:07:49:15  00:07:51:22\r\nIl garde quelques t\u00e2ches.\r\n\r\n00:07:52:02  00:07:57:17\r\nPourquoi ne pas lui avoir retir\u00e9\r\ntoutes ses pr\u00e9rogatives ?\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:02:17\r\n-Le conseil ne souhaite pas\r\nse retrouver \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 six.\r\n\r\n00:08:02:22  00:08:08:07\r\nIl y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale,\r\non verra ce que dira la justice.\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:12:19\r\nM\u00eame si on voulait\r\nrentrer en mati\u00e8re\r\n\r\n00:08:12:23  00:08:17:23\r\nsur l'id\u00e9e de retirer\r\ntoutes les pr\u00e9rogatives,\r\n\r\n00:08:18:03  00:08:23:07\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, il a \u00e9t\u00e9 dit\r\nque \u00e7a peut se comprendre\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:27:06\r\nqu'on ne peut pas retirer\r\ntoutes les pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:32:07\r\nLe conseil d'\u00c9tat ne souhaite pas\r\naller plus loin pour le moment,\r\n\r\n00:08:32:12  00:08:37:12\r\nmais il ne pourrait pas aller plus\r\nloin juridiquement pour le moment\r\n\r\n00:08:37:16  00:08:39:19\r\ns'il le souhaitait.\r\n\r\n00:08:39:23  00:08:43:08\r\n-Vous vous sentez trahis,\r\npersonnellement ?\r\n\r\n00:08:43:12  00:08:51:13\r\n-Cette affaire rel\u00e8ve\r\ndes relations interpersonnelles.\r\n\r\n00:08:51:18  00:08:58:14\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations de Monsieur Maudet\r\nont \u00e9branl\u00e9 la confiance.\r\n\r\n00:08:58:19  00:09:03:06\r\n-Vous lui avez demand\u00e9\r\nde d\u00e9missionner ?\r\n\r\n00:09:03:10  00:09:05:12\r\n-Non.\r\n\r\n00:09:05:16  00:09:08:02\r\nOn n'avait pas \u00e0 le faire.\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:11:02\r\nC'est une d\u00e9cision\r\nqui lui appartient.\r\n\r\n00:09:11:07  00:09:16:15\r\nLe Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait soucieux de\r\ndire comment est-ce qu'on s'organise\r\n\r\n00:09:16:20  00:09:21:01\r\npour faire avancer les dossiers.\r\n\r\n00:09:21:06  00:09:25:16\r\n-Merci.\r\n\r\n00:09:25:18  00:09:31:03\r\nP.Maudet avait \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9\r\npour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:31:05  00:09:34:12\r\nAujourd'hui, son parti est d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:09:34:13  00:09:38:19\r\nPlusieurs responsables du PLR\r\nse sont r\u00e9unis dans l'urgence.\r\n\r\n00:09:38:21  00:09:44:07\r\nPetra G\u00f6ssi se demande\r\nsi P.Maudet peut encore gouverner.\r\n\r\n00:09:45:10  00:09:50:10\r\n-L'affaire Maudet\r\nest entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:50:12  00:09:53:02\r\nQuatre cadres\r\ndu Parti lib\u00e9ral radical\r\n\r\n00:09:53:04  00:09:55:18\r\nse sont entretenus\r\nce matin, \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:09:55:20  00:09:57:08\r\nEn fin de journ\u00e9e,\r\n\r\n00:09:57:10  00:10:01:00\r\nla pr\u00e9sidente du PLR suisse\r\nne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n00:10:01:08  00:10:03:13\r\n-Je suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n00:10:03:15  00:10:06:01\r\nUn homme \u00e0 l'esprit lib\u00e9ral\r\n\r\n00:10:06:03  00:10:09:13\r\nest soumis \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9,\r\nsurtout si cette personne\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:15:09\r\na une fonction d'exemplarit\u00e9\r\nvia sa fonction politique.\r\n\r\n00:10:15:15  00:10:19:13\r\n-Pour elle,\r\nl'image du parti est en jeu.\r\n\r\n00:10:19:23  00:10:26:00\r\n-La d\u00e9cision appartient\r\nau PLR genevois et \u00e0 P.Maudet.\r\n\r\n00:10:26:02  00:10:28:09\r\nIls peuvent se demander\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:33:01\r\ns'il peut encore rester en place\r\napr\u00e8s cette perte de confiance,\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:40:06\r\nou s'il doit en tirer\r\nles cons\u00e9quences qui s'imposent.\r\n\r\n00:10:40:12  00:10:45:12\r\n-Ce soir,\r\nle malaise est bien palpable.\r\n\r\n00:10:45:14  00:10:47:19\r\n-La pr\u00e9sidente du PLR suisse\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:50:01\r\nn'appelle pas \u00e0 la d\u00e9mission\r\n\r\n00:10:50:03  00:10:52:10\r\nde P.Maudet, mais \u00e7a y ressemble.\r\n\r\n00:10:52:12  00:10:54:12\r\nElle demande au PLR genevois\r\n\r\n00:10:54:13  00:10:59:05\r\nde trouver une solution\r\nsans concessions.\r\n\r\n00:10:59:07  00:11:02:17\r\n-Les m\u00e9dias al\u00e9maniques ont\r\nmultipli\u00e9 enqu\u00eates et \u00e9ditoriaux.\r\n\r\n00:11:02:19  00:11:05:13\r\nUn appel \u00e0 la d\u00e9mission\r\ndans la NZZ am Sonntag,\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:09:01\r\nun reportage\r\nde la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n00:11:09:03  00:11:11:13\r\nLes \u00e9lus du PLR sont \u00e9branl\u00e9s.\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:13:11\r\n-C'est un pr\u00e9sident\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:15:19\r\nde Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:19:20\r\nLa Suisse allemande en parle,\r\ntout le pays en parle.\r\n\r\n00:11:20:04  00:11:24:13\r\n-A Berne, les regards\r\nsont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:28:05\r\n-Jo\u00ebl Boissard, bonsoir.\r\n\r\n00:11:28:05  00:11:35:13\r\nP.Maudet d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de sa pr\u00e9sidence\r\net de ses dossiers ne d\u00e9mission pas.\r\n\r\n00:11:35:18  00:11:37:12\r\nPourquoi ?\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:41:18\r\n-Non, la d\u00e9mission\r\nne semble pas toujours inscrite\r\n\r\n00:11:41:23  00:11:44:13\r\ndans l'agenda de Pierre Maudet.\r\n\r\n00:11:44:18  00:11:49:03\r\nIl l'a redit cet apr\u00e8s-midi\r\nen r\u00e9pondant en allemand\r\n\r\n00:11:49:08  00:11:53:00\r\n\u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques\r\n\"je suis un combattant\".\r\n\r\n00:11:53:05  00:11:55:15\r\nIl veut combattre pour son honneur.\r\n\r\n00:11:55:20  00:11:58:07\r\nIl fait un pas en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:11:58:12  00:12:01:20\r\nOn est loin\r\nd'un discours d\u00e9faitiste.\r\n\r\n00:12:02:01  00:12:07:22\r\nPourtant, les pressions cantonales\r\ndeviennent nationales maintenant.\r\n\r\n00:12:08:03  00:12:12:10\r\nPierre Maudet\r\ndevient le boulet du parti,\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:15:18\r\nselon un parlementaire radical.\r\n\r\n00:12:15:22  00:12:20:11\r\nOn voit mal comment il peut\r\nse relever de cette situation.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:23:12\r\nEn revanche,\r\nsur le terrain juridique,\r\n\r\n00:12:23:16  00:12:26:06\r\nle combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n00:12:26:11  00:12:29:21\r\nIl se r\u00e9jouit de prendre\r\nconnaissance des accusations\r\n\r\n00:12:30:02  00:12:32:06\r\nd\u00e8s que son immunit\u00e9 sera lev\u00e9e.\r\n\r\n00:12:32:11  00:12:35:08\r\nLes pressions politiques\r\nne faiblissent pas.\r\n\r\n00:12:35:12  00:12:38:12\r\nJuridiquement,\r\nc'est encore l'inconnu.\r\n\r\n00:12:38:16  00:12:42:22\r\nQuand il d\u00e9couvrira les \u00e9l\u00e9ments\r\n\u00e0 charge dans son dossier,\r\n\r\n00:12:43:03  00:12:47:16\r\nil aura une vue compl\u00e8te sur le champ\r\nde bataille qui s'ouvre \u00e0 lui:\r\n\r\n00:12:47:21  00:12:51:08\r\nchoisir entre rendre les armes\r\nou viser la victoire.\r\n\r\n00:12:51:08  00:12:52:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:12:52:13  00:12:55:21\r\nAutre affaire: celle\r\ndes voyages d'\u00e9lus vaudois en Russie.\r\n\r\n00:12:55:23  00:13:00:06\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois\r\nveut investiguer.\r\n\r\n00:13:00:08  00:13:03:11\r\nUne proc\u00e9dure qui concerne\r\naussi d'autres \u00e9lus,\r\n\r\n00:13:03:12  00:13:06:09\r\ncomme la conseill\u00e8re nationale,\r\nG.Savary.\r\n\r\n00:13:07:08  00:13:11:01\r\n-Une nouvelle temp\u00eate\r\ns'abat sur Pascal Broulis.\r\n\r\n00:13:11:03  00:13:15:12\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 ses voyages en Russie.\r\n\r\n00:13:15:14  00:13:21:01\r\nIl veut savoir si le milliardaire\r\nF.Paulsen a financ\u00e9 les frais.\r\n\r\n00:13:33:20  00:13:37:04\r\n-Au coeur de l'affaire:\r\ndes voyages en Sib\u00e9rie.\r\n\r\n00:13:37:06  00:13:45:06\r\nPlusieurs personnalit\u00e9s\r\ny ont particip\u00e9.\r\n\r\n00:13:45:08  00:13:50:22\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de F.Paulsen,\r\na b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un arrangement fiscal.\r\n\r\n00:13:51:00  00:13:56:01\r\nLe Su\u00e9dois\r\nb\u00e9n\u00e9ficierait d'un forfait.\r\n\r\n00:13:56:03  00:14:03:16\r\nTrois \u00e9lus soup\u00e7onnent P.Broulis\r\nd'avoir renvoy\u00e9 l'ascenseur.\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:06:02\r\n-C'est bien qu'il y ait\r\n\r\n00:14:06:04  00:14:08:07\r\nune efficacit\u00e9 de la justice\r\n\r\n00:14:08:09  00:14:09:23\r\ndans cette affaire,\r\n\r\n00:14:10:01  00:14:14:16\r\ncar il s'agit de l'int\u00e9grit\u00e9\r\ndans l'exercice du pouvoir.\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:20:05\r\nIl faut faire la lumi\u00e8re\r\nsur cette situation.\r\n\r\n00:14:20:12  00:14:24:09\r\n-G\u00e9raldine Savary\r\nest aussi mentionn\u00e9e.\r\n\r\n00:14:24:11  00:14:30:01\r\nElle dit prendre acte et se tenir\r\n\u00e0 disposition du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:31:20\r\n-Joint par t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n00:14:31:22  00:14:34:01\r\nP.Broulis assure avoir pay\u00e9\r\n\r\n00:14:34:03  00:14:36:15\r\nla part priv\u00e9e de ses voyages.\r\n\r\n00:14:36:17  00:14:41:04\r\nIl n'aurait pas trait\u00e9 lui-m\u00eame\r\nle dossier fiscal de F.Paulsen.\r\n\r\n00:14:41:06  00:14:45:17\r\n-Il affirme poursuivre \"dans\r\nla totale s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 son travail\".\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:49:08\r\nC'est sans doute\r\nmoins le cas aujourd'hui.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:59:00\r\n-Qui devra payer pour le mat\u00e9riel\r\nutilis\u00e9 par les r\u00e9sidents des EMS ?\r\n\r\n00:14:59:02  00:15:06:12\r\nLa justice estime que sont aux EMS\r\nde passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n00:15:06:14  00:15:09:08\r\nD\u00e9cision contest\u00e9e par les Cantons.\r\n\r\n00:15:10:09  00:15:13:21\r\n-La facture est sal\u00e9e\r\npour le home de Cottens (FR).\r\n\r\n00:15:13:23  00:15:16:09\r\nSon directeur\r\ndevrait payer aux assureurs\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:18:18\r\nplus de 85'000 frs r\u00e9troactivement\r\n\r\n00:15:18:20  00:15:22:14\r\npour du mat\u00e9riel de soins\r\nutilis\u00e9s par les r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:15:22:22  00:15:25:04\r\n-Nous avons re\u00e7u un courrier\r\n\r\n00:15:25:06  00:15:28:08\r\nde Tarifsuisse en juillet\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:34:01\r\nse r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 un arr\u00eat\u00e9\r\ndu Tribunal administratif\r\n\r\n00:15:34:03  00:15:42:16\r\net nous r\u00e9clamant 85'216 frs.\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:46:04\r\n-Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:15:46:06  00:15:49:20\r\na donn\u00e9 raison aux assureurs\r\nqui r\u00e9clament ce montant.\r\n\r\n00:15:50:04  00:15:52:15\r\n-Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:15:52:17  00:15:55:09\r\na pr\u00e9cis\u00e9 que dans la contribution\r\n\r\n00:15:55:11  00:15:57:22\r\npay\u00e9e par les assurances maladie,\r\n\r\n00:15:58:00  00:16:00:17\r\nle mat\u00e9riel des soins\r\n\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inclus.\r\n\r\n00:16:00:19  00:16:04:04\r\nLes homes ne devaient pas\r\nfacturer cela en plus.\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:07:12\r\n-Les montant r\u00e9clam\u00e9s\r\npar Tarifsuisse aux EMS,\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:11:12\r\npour les ann\u00e9es 2015 \u00e0 2017,\r\nse chiffrent en millions.\r\n\r\n00:16:20:19  00:16:23:12\r\nSi le canton de Vaud\r\nn'est pas concern\u00e9,\r\n\r\n00:16:23:13  00:16:25:23\r\nles autres se refusent de payer.\r\n\r\n00:16:26:08  00:16:28:03\r\n-Les cantons consid\u00e8rent\r\n\r\n00:16:28:05  00:16:31:00\r\nque ces \u00e9l\u00e9ments ne doivent pas\r\n\r\n00:16:31:02  00:16:33:18\r\n\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les assurances.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:38:09\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique\r\nne revient pas sur le pass\u00e9.\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:41:21\r\nLes assureurs\r\nessaient de faire le forcing.\r\n\r\n00:16:42:03  00:16:46:06\r\n-Le match assurances\u2015cantons\r\nse poursuit pour r\u00e9gler le pass\u00e9.\r\n\r\n00:16:46:08  00:16:50:12\r\nPour 2018, en revanche, les cantons\r\ndevraient passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n00:16:51:13  00:16:54:14\r\nL'accueil parascolaire\r\ndans le canton de Vaud\r\n\r\n00:16:54:16  00:16:57:02\r\nfait bondir\r\nparents et professionnels.\r\n\r\n00:16:57:04  00:17:00:11\r\nLes nouvelles normes pr\u00e9voient\r\nmoins d'\u00e9ducateurs.\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:06:06\r\nLes opposants d\u00e9noncent\r\nun bradage du secteur parascolaire.\r\n\r\n00:17:07:12  00:17:10:15\r\n-Un coup de cloche\r\net c'est le coup de feu.\r\n\r\n00:17:10:17  00:17:13:03\r\nA Rolle, ils sont quatre encadrants\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:23\r\net ils ont 1 h 30\r\npour faire manger 48 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:17:17:01  00:17:20:02\r\nAvec les nouvelles normes\r\npr\u00e9vues pour 2019,\r\n\r\n00:17:20:04  00:17:23:07\r\nils pourraient accueillir\r\njusqu'\u00e0 60 enfants.\r\n\r\n00:17:23:14  00:17:25:12\r\n-C'est un lieu de vie,\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:28:12\r\ndonc on n'est pas comme \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:17:28:14  00:17:32:17\r\no\u00f9 ils sont assis\r\navec une activit\u00e9 structur\u00e9e, cadr\u00e9e.\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:36:14\r\nIci, ils sont libres\r\nde se mouvoir, de se d\u00e9fouler,\r\n\r\n00:17:36:16  00:17:39:09\r\nde vivre pleinement\r\nleur d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:17:39:16  00:17:42:21\r\n-Jusqu'ici,\r\npour une professionnelle dipl\u00f4m\u00e9e,\r\n\r\n00:17:42:23  00:17:45:19\r\non comptait douze enfants\r\nde six \u00e0 dix ans.\r\n\r\n00:17:45:21  00:17:49:10\r\nA l'avenir, ils seront 15\r\net 18 pour les 10-12 ans,\r\n\r\n00:17:49:12  00:17:52:04\r\nle quota maximum\r\npratiqu\u00e9 en Romandie.\r\n\r\n00:17:52:06  00:17:59:10\r\nLe canton de Vaud, bonnet d'\u00e2ne\r\ndu parascolaire, n'est pas d'accord.\r\n\r\n00:17:59:16  00:18:04:20\r\n-Des communes doivent cr\u00e9er\r\nmassivement des places d'accueil.\r\n\r\n00:18:04:22  00:18:08:01\r\nSi simultan\u00e9ment \u00e0 leur cr\u00e9ation,\r\n\r\n00:18:08:03  00:18:12:17\r\non augmente le co\u00fbt par \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:15:18\r\nce sont les parents et les communes\r\n\r\n00:18:15:20  00:18:20:13\r\nqui devront supporter\r\nl'essentiel du co\u00fbt.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:28:07\r\n-Pour tous, il n'est pas question\r\nde brader le parascolaire.\r\n\r\n00:18:28:13  00:18:30:17\r\n-Des enfants passent \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n00:18:30:20  00:18:33:09\r\nd'heures dans le parascolaire.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:38:06\r\nIls passent parfois plus de temps\r\ndans le parascolaire qu'\u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:18:38:08  00:18:41:19\r\nSi on est exigeant\r\nsur les qualit\u00e9s d'enseignement,\r\n\r\n00:18:41:21  00:18:44:21\r\nde bienveillance\r\net d'\u00e9ducation au niveau scolaire,\r\n\r\n00:18:44:23  00:18:47:18\r\non l'est tout autant\r\ndans le parascolaire.\r\n\r\n00:18:48:03  00:18:52:08\r\n-Une p\u00e9tition de 16'000 signatures\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n00:18:52:10  00:18:55:07\r\nElle demande\r\nde rouvrir les n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:18:56:09  00:19:00:19\r\n-Les USA se pr\u00e9parent\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence.\r\n\r\n00:19:00:21  00:19:04:11\r\nIl pourrait provoquer\r\ndes inondations catastrophiques.\r\n\r\n00:19:04:12  00:19:08:20\r\nDes centaines de milliers\r\nde personnes doivent \u00e9vacuer.\r\n\r\n00:19:08:22  00:19:12:18\r\nC'est le cas \u00e0 Wilmington,\r\nen Caroline du Nord.\r\n\r\n00:19:13:17  00:19:16:16\r\n-C'est \u00e0 Wilmington\r\nque l'oeil de l'ouragan\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:19:01\r\ntouchera le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:19:19:03  00:19:21:17\r\nLes habitants\r\nont fui la mont\u00e9e des eaux\r\n\r\n00:19:21:19  00:19:25:09\r\nqu'on annonce d\u00e9vastatrice\r\nsur une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 victime\r\n\r\n00:19:25:11  00:19:28:13\r\nde pluies exceptionnelles\r\ndepuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:19:29:01  00:19:31:09\r\n-On est arriv\u00e9s ici, hier soir.\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:37:14\r\nOn a aussi amen\u00e9 nos trois chiens.\r\n\r\n00:19:38:00  00:19:41:12\r\n-Le quartier r\u00e9sidentiel\r\nde Wrightville sur la plage\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:47:23\r\nressemble a un d\u00e9cor\r\nde cin\u00e9ma abandonn\u00e9.\r\n\r\n00:19:48:13  00:19:51:21\r\n-Je vis ici depuis 20 ans.\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:56:07\r\nJ'ai vu pas mal d'ouragans,\r\ndonc je connais les signaux.\r\n\r\n00:19:56:09  00:19:58:04\r\nOui, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:19:58:11  00:20:01:23\r\n-Matt a peu d'espoir\r\nque ses guitares et ses affaires\r\n\r\n00:20:02:01  00:20:06:09\r\nrestent s\u00e8ches sur la structure\r\nde fortune qu'il a construite.\r\n\r\n00:20:06:16  00:20:09:14\r\n-J'esp\u00e8re avoir de la chance.\r\n\r\n00:20:09:16  00:20:13:17\r\nPar contre,\r\npour le piano, c'est fichu.\r\n\r\n00:20:14:15  00:20:17:19\r\n-A Wilmington,\r\nla plupart des stations-services\r\n\r\n00:20:17:21  00:20:19:23\r\nsont en rupture de stock.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:24:01\r\nOn se ravitaille encore\r\ndans ce rare magasin encore ouvert.\r\n\r\n00:20:24:03  00:20:28:02\r\nCertains s'en prennent aussi\r\naux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:20:28:18  00:20:35:01\r\n-Les m\u00e9dias ont compar\u00e9 cet ouragan\r\n\u00e0 ceux de Floyd ou Hugo.\r\n\r\n00:20:35:03  00:20:37:16\r\nPour moi,\r\n\u00e7a ressemble plus \u00e0 Matthew,\r\n\r\n00:20:37:18  00:20:40:04\r\nmais les gens\r\nn'\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:20:40:06  00:20:43:13\r\nCette fois, tout le monde\r\nsait \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n00:20:43:20  00:20:45:17\r\n-Mais sur toute la c\u00f4te Est,\r\n\r\n00:20:45:19  00:20:48:23\r\nles autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent aux habitants\r\nde quitter les lieux\r\n\r\n00:20:49:01  00:20:51:20\r\navant l'impact de l'ouragan\r\nqui frappera ici demain matin.\r\n\r\n00:20:51:20  00:20:54:17\r\n-Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n00:20:54:17  00:20:56:17\r\nLes ouragans se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n00:20:56:19  00:21:00:01\r\nLa fr\u00e9quence\r\net l'intensit\u00e9 inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:21:00:03  00:21:03:14\r\nUn nouveau test pour Donald Trump,\r\n\r\n00:21:03:19  00:21:09:17\r\ntr\u00e8s contest\u00e9 pour sa gestion\r\ndes catastrophes climatiques.\r\n\r\n00:21:09:22  00:21:14:08\r\n-Il est sur la d\u00e9fensive\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:21:14:12  00:21:19:03\r\nIl a contest\u00e9\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:23:02\r\nle bilan du pr\u00e9c\u00e9dent ouragan,\r\n3'000 morts.\r\n\r\n00:21:23:07  00:21:26:23\r\nIl y a les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nbient\u00f4t.\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:29:23\r\nC'est un test politique pour lui.\r\n\r\n00:21:30:04  00:21:33:08\r\nIl y a un probl\u00e8me\r\nplus g\u00e9n\u00e9ral pour lui\r\n\r\n00:21:33:12  00:21:36:01\r\nsur le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:21:36:06  00:21:39:02\r\nCes ouragans\r\nne surviennent pas aussi au nord.\r\n\r\n00:21:39:07  00:21:44:18\r\nC'est possible qu'il y a un impact\r\ndu r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:21:44:23  00:21:46:21\r\nmais il nie cet impact.\r\n\r\n00:21:47:02  00:21:51:12\r\nIl y a un aspect\r\nplus pragmatique \u00e0 cette question.\r\n\r\n00:21:51:15  00:21:57:07\r\nCette c\u00f4te, jusqu'en Floride,\r\non a \u00e9norm\u00e9ment construit\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:00:15\r\nsous l'autorit\u00e9\r\nde juridiction r\u00e9publicaine\r\n\r\n00:22:00:20  00:22:06:15\r\nmalgr\u00e9 les conseils des scientifiques\r\nqui craignaient la mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:11:09\r\nIl y a une question de politique\r\nglobale environnementale.\r\n\r\n00:22:11:09  00:22:12:15\r\n-Merci.\r\n\r\n00:22:12:17  00:22:15:19\r\nJean-Claude Junker\r\nva bient\u00f4t finir son mandat.\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:19:15\r\nIl a prononc\u00e9 son dernier discours\r\nsur l'\u00e9tat de l'Union.\r\n\r\n00:22:19:17  00:22:23:19\r\nDans un entretien, il \u00e9voque\r\nla relation de l'UE avec la Suisse.\r\n\r\n00:22:23:21  00:22:26:14\r\nNous l'entendrons\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n00:22:26:16  00:22:30:23\r\nMais d'abord, retour sur ses rapports\r\ncompliqu\u00e9s avec la Suisse.\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:34:14\r\n-Un ciel variable\r\nplane sur les relations\r\n\r\n00:22:34:16  00:22:36:18\r\nentre J-C.Juncker et la Suisse.\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:40:10\r\nIl la porte dans son coeur,\r\nmais elle le d\u00e9\u00e7oit parfois.\r\n\r\n00:22:40:15  00:22:42:21\r\n-Je me consid\u00e8re ami de la Suisse.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:45:01\r\n-Aussi loin que l'on remonte,\r\n\r\n00:22:45:03  00:22:48:16\r\nJ-C.Juncker\r\nse montre protecteur avec la Suisse.\r\n\r\n00:22:48:23  00:22:53:10\r\n-La Suisse ne doit pas \u00eatre trait\u00e9e\r\ncomme l'Irak.\r\n\r\n00:22:53:16  00:22:56:08\r\n-En 2014,\r\nil s'empare de la Commission.\r\n\r\n00:22:56:10  00:23:02:04\r\nQuelques mois apr\u00e8s, il fait la bise\r\n\u00e0 S.Sommaruga, mais met la pression.\r\n\r\n00:23:02:12  00:23:04:20\r\n-Je ne suis pas trop optimiste.\r\n\r\n00:23:05:03  00:23:09:10\r\n-La conclusion d'un nouvel accord\r\navec la Suisse se fait attendre.\r\n\r\n00:23:09:12  00:23:11:12\r\nTensions... 18 mois passent.\r\n\r\n00:23:11:18  00:23:13:13\r\n-Nous avons progress\u00e9.\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:18:01\r\n-De promesses en tergiversations,\r\nla situation finit par se d\u00e9tendre\r\n\r\n00:23:18:03  00:23:21:03\r\nquand D.Leuthard\r\nva \u00e0 Bruxelles en avril 2017.\r\n\r\n00:23:21:05  00:23:24:10\r\nL'embellie est confirm\u00e9e\r\nen novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:23:24:15  00:23:30:03\r\n-Je suis 100 % d'accord avec\r\nla pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:23:30:09  00:23:33:20\r\n-Pourtant, un mois plus tard,\r\nl'UE humilie la Suisse:\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:36:18\r\npas de reconnaissance\r\nboursi\u00e8re illimit\u00e9e.\r\n\r\n00:23:37:01  00:23:39:09\r\n-Nous n'avons rien promis \u00e0 l'UE.\r\n\r\n00:23:39:14  00:23:43:10\r\n-Depuis, une certaine m\u00e9fiance\r\nr\u00e8gne \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:23:44:23  00:23:48:19\r\n-L'espoir d'une solution par \u00e9tape\r\navait germ\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:23:48:21  00:23:51:19\r\nJ-C.Junker balaie ce projet\r\nd'un accord light.\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:59:06\r\nC'est tout ou rien, et tout de suite.\r\n\r\n00:24:00:12  00:24:03:00\r\n-Nous sommes en train de n\u00e9gocier.\r\n\r\n00:24:03:02  00:24:04:11\r\nLe temps presse,\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:07:19\r\nmais je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas\r\nde trouver un accord.\r\n\r\n00:24:07:21  00:24:11:06\r\n-Pourquoi le temps presse-t-il ?\r\n\r\n00:24:11:08  00:24:14:01\r\n-Le temps presse, car il presse,\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:23:04\r\net car nous n\u00e9gocions avec\r\nle Royaume-Uni une nouvelle relation.\r\n\r\n00:24:23:06  00:24:29:03\r\nLa n\u00e9gociation 1\r\npeut empi\u00e9ter sur la n\u00e9gociation 2\r\n\r\n00:24:29:05  00:24:33:16\r\net je ne veux pas que \u00e7a se fasse.\r\n\r\n00:24:33:18  00:24:37:19\r\n-Les Suisses\r\nont int\u00e9r\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier maintenant,\r\n\r\n00:24:37:21  00:24:40:12\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre\r\nplus compliqu\u00e9 apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:24:40:13  00:24:42:07\r\n-N\u00e9gociez avec moi,\r\n\r\n00:24:42:09  00:24:46:15\r\ncar dans un an, je ne serai plus l\u00e0\r\net vous allez voir...\r\n\r\n00:24:46:17  00:24:54:23\r\nCa pourrait \u00eatre franchement mauvais.\r\n\r\n00:24:55:01  00:24:57:15\r\n-Vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre.\r\n\r\n00:24:57:17  00:25:01:07\r\nVous avez fait des bisous\r\n\u00e0 certaines conseill\u00e8res,\r\n\r\n00:25:01:09  00:25:03:22\r\nmais vous avez aussi poignard\u00e9:\r\n\r\n00:25:04:00  00:25:08:08\r\nsur les \u00e9quivalences boursi\u00e8res,\r\nsur la liste grise.\r\n\r\n00:25:08:10  00:25:14:19\r\n-La liste grise, ce n'\u00e9tait pas moi.\r\n\r\n00:25:14:21  00:25:23:04\r\nSur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re,\r\nje leur avais dit que \u00e7a arriverait\r\n\r\n00:25:23:06  00:25:28:07\r\nsi on ne trouvait pas\r\nun terrain d'entente.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:31:12\r\n-Est-ce qu'un accord provisoire\r\nest possible ?\r\n\r\n00:25:31:13  00:25:37:03\r\nOn signe pour les choses o\u00f9 l'on\r\nest d'accord, et la suite on verra.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:40:11\r\nUn accord par \u00e9tapes, saucissonner !\r\n\r\n00:25:40:12  00:25:43:08\r\n-Je suis contre le saucissonnage,\r\n\r\n00:25:43:10  00:25:46:19\r\ncar il y a ceux qui coupent\r\net ceux qui mangent.\r\n\r\n00:25:46:21  00:25:49:06\r\n-C'est tout ou rien ?\r\n\r\n00:25:49:08  00:25:53:15\r\n-Il faut un accord d'ensemble.\r\n\r\n00:25:53:17  00:26:00:23\r\nLes Etats membres\r\nont des id\u00e9es arr\u00eat\u00e9es sur le sujet.\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:04:12\r\n-Sur le tribunal arbitral,\r\nil y a un d\u00e9but d'accord,\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:07:09\r\nmais sur d'autres sujets, non.\r\n\r\n00:26:07:11  00:26:09:19\r\nIl faudra que tout soit dedans !\r\n\r\n00:26:09:21  00:26:12:17\r\n-Il faut r\u00e9gler,\r\nune fois pour toutes,\r\n\r\n00:26:12:19  00:26:18:01\r\nles relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\net l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:26:19:19  00:26:24:21\r\n-Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nsur la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n\r\n00:26:24:23  00:26:30:00\r\nComment cette crise a-t-elle provoqu\u00e9\r\nla chute du secret bancaire ?\r\n\r\n00:26:30:02  00:26:33:03\r\nMais aussi de nouvelles perspectives\r\n\r\n00:26:33:05  00:26:36:18\r\npour un secteur bancaire\r\ncontraint \u00e0 la transparence.\r\n\r\n00:26:37:20  00:26:44:23\r\n-Le quartier des banques\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve a connu une r\u00e9volution\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:48:19\r\nqui a d\u00e9but\u00e9 aux USA.\r\n\r\n00:26:50:20  00:26:54:00\r\n-En 2008, apr\u00e8s la faillite\r\nde Lehman Brothers,\r\n\r\n00:26:54:02  00:26:59:02\r\nles USA s'endettent pour sauver leur\r\n\u00e9conomie; ils cherchent de l'argent.\r\n\r\n00:26:59:13  00:27:01:19\r\n-On \u00e9tait dans un contexte\r\n\r\n00:27:01:21  00:27:03:19\r\nde transparence fiscale,\r\n\r\n00:27:03:21  00:27:08:10\r\nde recherche de fonds de la part\r\ndes Etats face \u00e0 la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n00:27:08:12  00:27:10:06\r\nOn avait besoin d'argent.\r\n\r\n00:27:10:12  00:27:15:13\r\n-Les Am\u00e9ricains trouveront\r\nde l'argent avec Bradley Birkenfeld.\r\n\r\n00:27:15:15  00:27:18:01\r\nIl d\u00e9nonce les pratiques d'UBS:\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:21:10\r\nle rabattage des clients,\r\nl'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n00:27:24:10  00:27:27:04\r\n-Une liste\r\nde clients am\u00e9ricains circule,\r\n\r\n00:27:27:06  00:27:30:11\r\nla licence bancaire d'UBS\r\nest menac\u00e9e.\r\n\r\n00:27:30:17  00:27:32:13\r\n-Je ne sentais pas \u00e7a\r\n\r\n00:27:32:15  00:27:35:16\r\ncomme une guerre \u00e9conomique.\r\n\r\n00:27:35:18  00:27:40:09\r\nMais si vous dites que vous n'\u00eates\r\npas d'accord avec les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:27:40:11  00:27:43:01\r\nquels moyens de contrainte\r\navons-nous ?\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:44:08\r\nPas grand-chose.\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:47:14\r\n-Il fallait \u00e9viter le clash\r\navec les USA.\r\n\r\n00:27:47:20  00:27:51:22\r\n-En juillet 2009, Micheline\r\nCalmy-Rey n\u00e9gocie un accord.\r\n\r\n00:27:52:00  00:27:57:13\r\nUBS doit payer une amende\r\net coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:27:57:15  00:28:03:20\r\nL'OCDE met la Suisse\r\nsur une liste de paradis fiscaux.\r\n\r\n00:28:04:03  00:28:08:17\r\n-Le temps du secret bancaire\r\nest r\u00e9volu.\r\n\r\n00:28:08:23  00:28:14:19\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral convoque\r\ndes experts du secret bancaire.\r\n\r\n00:28:15:03  00:28:16:23\r\n-Le moment \u00e9tait fort.\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:20:12\r\nOn s'est r\u00e9uni \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:28:20:14  00:28:24:03\r\nOn sentait l'importance du moment,\r\n\r\n00:28:24:05  00:28:26:20\r\nl'urgence de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n00:28:27:03  00:28:29:18\r\n-On a v\u00e9cu le \"Big Bang\".\r\n\r\n00:28:29:20  00:28:32:12\r\nLa Suisse a voulu se conformer\r\n\r\n00:28:32:13  00:28:36:14\r\naux standards de l'OCDE\r\nen mati\u00e8re d'informations fiscales.\r\n\r\n00:28:36:21  00:28:41:05\r\n-On a pris la bonne d\u00e9cision,\r\non ne pouvait pas faire autrement.\r\n\r\n00:28:41:12  00:28:43:00\r\n-Le secret bancaire\r\n\r\n00:28:43:02  00:28:45:01\r\nn'\u00e9tait plus accept\u00e9.\r\n\r\n00:28:45:03  00:28:48:12\r\nC'est un r\u00e9sultat\r\nde la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n\r\n00:28:48:17  00:28:52:14\r\n-Les banques adoptent l'\u00e9change\r\nautomatique d'informations.\r\n\r\n00:28:52:16  00:28:55:23\r\nLes ann\u00e9es de l'argent facile\r\nsemblent r\u00e9volues.\r\n\r\n00:28:56:05  00:28:58:16\r\nDepuis 2008, le nombre de banquiers\r\n\r\n00:28:58:18  00:29:01:17\r\nest pass\u00e9 de 110'000 \u00e0 93'000.\r\n\r\n00:29:01:19  00:29:06:19\r\nLe secteur essaie de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:29:06:21  00:29:11:16\r\nNouvelles technologies,\r\ncryptomonnaies, finance \u00e9thique,\r\n\r\n00:29:11:18  00:29:15:18\r\nautant de pistes \u00e0 explorer.\r\n\r\n00:29:17:02  00:29:18:19\r\n-Angela de Wolff, bonsoir.\r\n\r\n00:29:19:00  00:29:24:11\r\nVous avez anticip\u00e9 le \"Big Bang\" qui\r\na fait exploser le secret bancaire.\r\n\r\n00:29:24:15  00:29:29:05\r\nEn 2008, vous aviez d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9\r\nle secteur bancaire classique\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:34:09\r\npour fonder votre cabinet\r\nd'expertise en finance durable.\r\n\r\n00:29:34:13  00:29:39:09\r\nAviez-vous pressenti\r\nla fin de ce mod\u00e8le ?\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:41:20\r\n-Non, ce serait pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n00:29:42:01  00:29:46:04\r\nCe qui \u00e9tait s\u00fbr,\r\nc'est qu'il y avait la conviction\r\n\r\n00:29:46:09  00:29:48:12\r\nque pour bien faire un m\u00e9tier\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:51:12\r\net faire de bons choix\r\nd'investissement,\r\n\r\n00:29:51:17  00:29:55:00\r\nil fallait choisir\r\ndes dimensions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:29:55:04  00:29:57:07\r\nLa notion de transparence\r\nen fait partie.\r\n\r\n00:29:57:09  00:29:58:13\r\n-Vous conseillez les investisseurs,\r\nbanques et fondations\r\n\r\n00:29:58:15  00:30:03:06\r\nen mati\u00e8re de finance durable.\r\n\r\n00:30:03:08  00:30:06:15\r\nPeut-on concilier\r\nrentabilit\u00e9 et durabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:30:06:19  00:30:10:18\r\n-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:30:10:22  00:30:14:00\r\nL'important de comprendre\r\nen finance durable,\r\n\r\n00:30:14:05  00:30:17:17\r\nc'est l'\u00e9volution\r\nde ce qu'est la finance classique.\r\n\r\n00:30:17:21  00:30:21:02\r\nPour choisir les investissements,\r\n\r\n00:30:21:06  00:30:27:05\r\non se base\r\nsur des questions financi\u00e8res,\r\n\r\n00:30:27:17  00:30:33:06\r\nmais on va \u00e9valuer la qualit\u00e9\r\nde l'entreprise\r\n\r\n00:30:33:11  00:30:39:11\r\nde r\u00e9pondre aux enjeux du climat\r\net \u00e0 la gouvernance.\r\n\r\n00:30:39:15  00:30:42:11\r\n-Vous faites le parall\u00e8le\r\n\r\n00:30:42:15  00:30:46:09\r\navec la tra\u00e7abilit\u00e9\r\nen mati\u00e8re de consommation.\r\n\r\n00:30:46:13  00:30:47:20\r\n-C'est une envie.\r\n\r\n00:30:48:01  00:30:50:19\r\nC'est ce qui se met en place.\r\n\r\n00:30:50:23  00:30:53:22\r\n-\u00c7a marche ?\r\n\r\n00:30:54:02  00:30:57:12\r\n-Oui, aupr\u00e8s des investisseurs.\r\n\r\n00:30:57:15  00:31:04:04\r\nLes gens veulent savoir\r\nd'o\u00f9 vient l'argent\r\n\r\n00:31:04:09  00:31:07:05\r\net savoir dans quoi on investit.\r\n\r\n00:31:07:10  00:31:15:11\r\nC'est cette tra\u00e7abilit\u00e9 et comprendre\r\nquelle est l'empreinte carbone.\r\n\r\n00:31:15:15  00:31:20:05\r\nSavoir s'il investit\r\ndans des entreprises\r\n\r\n00:31:20:10  00:31:26:12\r\nqui font du gaz de schiste\r\nou des entreprises propres.\r\n\r\n00:31:26:16  00:31:32:16\r\n-Est-ce que cette finance durable\r\ng\u00e9n\u00e8re des emplois ?\r\n\r\n00:31:32:20  00:31:38:21\r\n-Certainement que c'est une nouvelle\r\nmani\u00e8re d'\u00eatre comp\u00e9titif\r\n\r\n00:31:39:02  00:31:44:08\r\net de maintenir et d'am\u00e9liorer\r\npar rapport aux emplois.\r\n\r\n00:31:44:08  00:31:47:04\r\n-Merci.\r\n\r\n00:31:47:06  00:31:53:11\r\nUne recherche scientifique d\u00e9bute\r\npour garder une trace des glaciers.\r\n\r\n00:31:53:12  00:32:01:12\r\nSept chercheurs veulent percer\r\nle myst\u00e8re des micro-organismes\r\n\r\n00:32:01:14  00:32:05:19\r\net cr\u00e9er une banque \u00e0 disposition\r\ndes g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n00:32:07:04  00:32:10:12\r\n-Fascin\u00e9 par les microbes\r\ndepuis son adolescence,\r\n\r\n00:32:10:13  00:32:12:19\r\ncet \u00e9cologue vit un r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n00:32:12:21  00:32:17:03\r\nIl s'appr\u00eate \u00e0 percer les secrets\r\ndes milliers de micro-organismes\r\n\r\n00:32:17:05  00:32:21:12\r\nqui peuplent ce torrent glaciaire\r\nen \u00e9tudiant leur respiration.\r\n\r\n00:32:21:19  00:32:25:12\r\n-Dans ces s\u00e9diments,\r\n\r\n00:32:25:13  00:32:33:16\r\ndes milliers de cellules respirent.\r\n\r\n00:32:34:02  00:32:37:22\r\n-Au pied du glacier du Rh\u00f4ne,\r\ndans une eau \u00e0 deux degr\u00e9s,\r\n\r\n00:32:38:00  00:32:42:19\r\nles microbes ont d\u00e9velopp\u00e9 des\r\nstrat\u00e9gies d'adaptation fascinantes.\r\n\r\n00:32:43:02  00:32:45:23\r\n-Ce sont des bact\u00e9ries qui vivent\r\n\r\n00:32:46:01  00:32:48:18\r\ndans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n00:32:48:20  00:32:51:16\r\nFroid, peu de nourriture,\r\n\r\n00:32:51:18  00:32:54:08\r\nsurtout de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:32:54:10  00:32:57:16\r\nCa nous permet de revenir\r\naux origines de la vie.\r\n\r\n00:32:57:18  00:33:01:22\r\nCertains disent que la vie a \u00e9merg\u00e9\r\ndans des zones tr\u00e8s chaudes,\r\n\r\n00:33:01:23  00:33:06:07\r\nd'autres dans des zones tr\u00e8s froides.\r\n\r\n00:33:06:15  00:33:10:21\r\n-Pour cette recherche, financ\u00e9e\r\nuniquement par des fonds priv\u00e9s,\r\n\r\n00:33:10:23  00:33:14:03\r\nune dizaine de sites\r\nchoisis \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:33:14:05  00:33:18:21\r\nLes m\u00eames pr\u00e9l\u00e8vements\r\net mesures y seront effectu\u00e9s.\r\n\r\n00:33:19:08  00:33:21:16\r\n-Le glacier du Rh\u00f4ne\r\n\r\n00:33:21:18  00:33:24:01\r\nest un exemple type de l'effet\r\n\r\n00:33:24:03  00:33:26:11\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:33:26:12  00:33:33:23\r\net cet immense glacier a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9\r\npar le pass\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n00:33:34:09  00:33:39:02\r\n-Tous les \u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s\r\nseront analys\u00e9s dans ce laboratoire.\r\n\r\n00:33:39:04  00:33:43:20\r\nLes chercheurs esp\u00e8rent faire parler\r\nl'ADN de ces micro-organismes.\r\n\r\n00:33:44:04  00:33:46:17\r\n-En \u00e9tudiant les micro-organismes\r\n\r\n00:33:46:19  00:33:48:03\r\nqui se retrouvent\r\n\r\n00:33:48:04  00:33:50:03\r\ndans toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n00:33:50:05  00:33:54:18\r\non peut expliquer le d\u00e9veloppement\r\npass\u00e9 et extrapoler sur le futur,\r\n\r\n00:33:54:20  00:33:57:19\r\nune fois que les glaciers\r\nauront disparus.\r\n\r\n00:33:58:02  00:34:02:07\r\n-Bient\u00f4t, l'habitat de ces milliers\r\nde bact\u00e9ries aura disparu.\r\n\r\n00:34:02:09  00:34:06:14\r\nLes scientifiques esp\u00e8rent cr\u00e9er\r\nune biobanque avec les milliers\r\n\r\n00:34:06:16  00:34:10:09\r\nd'\u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s pour\r\npermettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n00:34:10:11  00:34:12:17\r\nde faire de nouvelles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:34:14:00  00:34:16:05\r\n-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:34:16:07  00:34:21:11\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:34:21:12  00:34:23:21\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:34:23:23  00:34:29:13\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.Cuendet, M.De Piante,\r\nJ.Durussel, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041962\r\nDate de transcription : 19-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:31) [83%] : \r\nNon, non, je crois que pour rester un dont il doit partir, pardon, ah oui, \u00e0 cause du duplex oui oui tu fais sortir Monsieur Hodgers moi, me semble \u00e0 moi qu'il est on content du p\u00e9ch\u00e9 juste non non non non non non non non non non, vous restez, vous restez, vous restez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:38) [68%] : \r\nOui, il y a un alors il se pr\u00e9tend Masure, on se voyait aussi parce que, quelqu'il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:44 > 0:00:46) [91%] : \r\nDonc on d\u00e9marre sur la 2 apr\u00e8s les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:00:48) [100%] : \r\nExactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:51 > 0:00:57) [74%] : \r\nDeux 3 je peux prochain sujet qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:04 > 0:01:05) [60%] : \r\nPuis ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:06 > 0:01:10) [91%] : \r\nDes probl\u00e8mes qu'on peut nous ici \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:11 > 0:01:12) [97%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:36) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, Pierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, il perd aussi la police et le dossier de l'a\u00e9roport apr\u00e8s une nouvelle r\u00e9organisation de l'ex\u00e9cutif Pierre Maudet amput\u00e9 de ses fonctions et l\u00e2ch\u00e9 par son parti \u00e0 Berne, la pr\u00e9sidente du PLR, se dit d\u00e9\u00e7u et se demande s'il peut rester en fonction, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Antonio Hodgers nous dira pourquoi il n'a pas pris cette d\u00e9cision plut\u00f4t autre rebondissement dans l'affaire des voyages d'\u00e9lus Vaudois en Russie, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud veut enqu\u00eater sur d'\u00e9ventuels avantages per\u00e7us par Pascal Broulis, lors de d\u00e9placements effectu\u00e9s avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson face \u00e0 la menace qui p\u00e8se sur les glaciers des chercheurs se lancent dans la cr\u00e9ation d'une bio- banques destin\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations futures, elle contiendra des \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s dans les ruisseaux glaciaire de la plan\u00e8te, reportage au glacier du Rh\u00f4ne moins d'\u00e9ducateur par enfant dans le parascolaire Vaudois, le nouveau syst\u00e8me mis en place par les communes f\u00e2che, parents et professionnels, une p\u00e9tition demande aux autorit\u00e9s de ne pas brader l'encadrement des \u00e9coliers et nous rejoindrons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe revoit en Caroline du Nord, o\u00f9 les habitants se pr\u00e9parent \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence des catastrophes qui se r\u00e9p\u00e8te, mais un pr\u00e9sident Donald Trump toujours aussi sceptiques face aux changements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:38 > 0:03:58) [93%] : \r\nPierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, il se voit aussi retirer la responsabilit\u00e9 de la police et de l'a\u00e9roport, d\u00e9cision annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif du canton lors d'une conf\u00e9rence de presse Pierre Maudet a menti \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 ses coll\u00e8gues, explique aujourd'hui, Antonio Hodgers, nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, le r\u00e9cit de la journ\u00e9e avec Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:59 > 0:04:10) [90%] : \r\nHabituellement, Pierre Maudet en tant que pr\u00e9sident du gouvernement ouvre toujours la marche aujourd'hui il passe au second plan, c'est en simple conseiller d'\u00c9tat qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:19) [96%] : \r\nIl m'est apparu ces derniers jours que pour pr\u00e9server l'institution je devais proposer \u00e0 mes coll\u00e8gues de quitter provisoirement la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:19 > 0:05:11) [93%] : \r\nEn plus de la pr\u00e9sidence, il renonce aussi \u00e0 la gestion de la police et de l'a\u00e9roport, nouvelle salve de restriction des pr\u00e9rogatives de Pierre Maudet, une semaine apr\u00e8s de premiers all\u00e9gements alors pourquoi ce nouveau changement pour comprendre il faut remonter le temps, le 30 ao\u00fbt l'affaire explose avec l'annonce du minist\u00e8re public de vouloir poursuivre Pierre Maudet pour acceptation d'un Avantage suite \u00e0 son voyage \u00e0 Abou Dhabi une semaine plus tard, le Conseil d'\u00c9tat veut enfin annonc\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour restreindre les pr\u00e9rogatives de son pr\u00e9sident, mais surprise, le matin, juste avant l'annonce publique Pierre Maudet confesse pour la premi\u00e8re fois, ses coll\u00e8gues avoir menti, la donne a chang\u00e9, mais trop tard pour modifier les mesures elles sont annonc\u00e9s telle quels et le soir m\u00eame, Pierre Maudet fait des excuses publiques sur les en bleu d\u00e8s le lendemain, le gouvernement se remet donc \u00e0 l'ouvrage et pr\u00e9sente aujourd'hui un tout durci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:11 > 0:05:16) [84%] : \r\nMonsieur Maudet \u00e0 donner des informations erron\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:25) [92%] : \r\n\u00e0 plusieurs reprises, ceci \u00e9tant sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature que sur la l\u00e9gislation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:29) [93%] : \r\nUn changement de discours qui \u00e9tonne le pr\u00e9sident du parti de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:05:42) [89%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat r\u00e9organise \u00e0 nouveau pour le 2\u00e8me fois en 8 jours, \u00e7a donne justement ce sentiment de de f\u00e9brilit\u00e9 et d'un, et que le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9agi \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:42 > 0:05:48) [96%] : \r\nPour les autres partis gouvernementaux, \u00e7a ne fait pas de doute : ces restrictions sont un nouveau pas vers une d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:54) [83%] : \r\nOr, actuellement, il faut tourner la page, il y a que monsieur Maudet, que la solution, \u00e7a veut dire que pour moi il n'y a qu'une solution : c'est qui, d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:03) [92%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat ne peut pas vraiment faire plus si Monsieur Maudet, comme le dit a le souci des institutions, h\u00e9 bien, il devrait en tirer les conclusions qui s'imposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:11) [98%] : \r\n\u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence Pierre Maudet s'est dit serein, reste \u00e0 savoir si les pressions politiques et judiciaires finiront par le rattraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:12 > 0:06:28) [88%] : \r\nEt on accueille le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, Antonio Hodgers, bonsoir, bonsoir Pierre Maudet se voit retirer aujourd'hui presque toutes ses pr\u00e9rogatives Pr\u00e9sidence police, a\u00e9roports, pourquoi n'avoir pas pris cette d\u00e9cision, le 5 septembre d\u00e9j\u00e0, lors de votre premi\u00e8re annonces de r\u00e9organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:28 > 0:06:52) [87%] : \r\nComme \u00e0 votre sujet lundi car Monsieur Maudet avait tenu un discours au Conseil d'\u00c9tat jusqu'au 5 septembre qui contestait finalement les all\u00e9gations du procureur g\u00e9n\u00e9ral, donc sur le principe de la pr\u00e9somption d'innocence, le Conseil d'\u00c9tat avait pr\u00e9vu des mesures qu'on peut qualifier de minimale, bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 nanti de ces nouvelles sans formation ces aveux du 5 septembre je n'ai pas souhait\u00e9 le mes coll\u00e8gues avec moi, une d\u00e9cision \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:52 > 0:06:56) [95%] : \r\nPourquoi vous avez \u00e9t\u00e9 pris de court, ce jour- l\u00e0 par les aveux tardifs le matin m\u00eame de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:56 > 0:07:38) [93%] : \r\nLa s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 courte, effectivement, puisque la presse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9 quelques heures apr\u00e8s, mais vous savez, un gouvernement doit prendre le temps de faire m\u00fbrir cette d\u00e9cision il y a des actes juridiques a r\u00e9dig\u00e9 et par cons\u00e9quent, au-del\u00e0 de l'aspect formel, il fallait aussi aller au-del\u00e0 de l'\u00e9motion que finalement cet aveu a provoqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de ses coll\u00e8gues, d'une part, et plus tard dans la soir\u00e9e \u00e0 la population, donc il n'y avait pas d'urgence non plus \u00e0 prendre des mesures, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par le pr\u00e9sident du PLR, nous avions anticip\u00e9 la possibilit\u00e9 d'aller plus loin, nous l'avons dit la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, que nous pouvons Lyon des mesures imm\u00e9diates, mais que celle-ci pouvait \u00e9voluer en fonction de la situation, c'est ce que nous avons fait une semaine plus tard, ces mesures vont simplement plus loin que celle qu'on appris la semaine pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:38 > 0:07:48) [88%] : \r\nAlors elles vont \u00e0 chaque fois un peu plus loin mais Pierre Maudet toujours conseiller d'\u00c9tat, il garde quelques t\u00e2ches aujourd'hui au centre de son d\u00e9partement, pourquoi ne lui avoir pas retirer toutes ses pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:08:01) [87%] : \r\nAlors tout d'abord parce que le Conseil ne souhaite pas, aujourd'hui, se retrouver \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 6 Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le p\u00f4le Pierre certes le mensonge qui est aujourd'hui av\u00e9r\u00e9, il y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale, on verra ce que dit la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:01 > 0:08:04) [76%] : \r\nPress\u00e9 dans l'affaire Legrix aussi, vous avez dit Free 10 a inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:04 > 0:08:28) [88%] : \r\nM\u00eame si on voulait rentrer en mati\u00e8re sur l'id\u00e9e de retirer toutes c'est \u00e0 activit\u00e9s d\u00e9partementale une jurisprudence Neuch\u00e2telois sur l'affaire de monsieur Legris au Locle, a dit tr\u00e8s clairement et on \u00e7a peut se comprendre qu'un \u00e9lu du peuple et aussi en vertu de la coll\u00e9gialit\u00e9 ne peut pas se voir retirer toutes ses produits, a-t-il donc aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat ne souhaite pas aller plus loin mais si, m\u00eame s'ils le souhaitait, il ne pourrait juridiquement pas les plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:28 > 0:08:37) [93%] : \r\nVous avez eu des mots assez durs en conf\u00e9rence de presse Pierre Maudet nous a menti \u00e0 plusieurs reprises, vous vous sentez trahi personnellement et outils de conseiller d'\u00c9tat \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:56) [93%] : \r\n\u00e9videmment que cette affaire rel\u00e8ve des relations interpersonnelles, la confiance dans un coll\u00e8ge consubstantiel \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame de la coll\u00e9gialit\u00e9 et du travail en commun ces r\u00e9v\u00e9lations de Monsieur Maudet ont \u00e9branl\u00e9 cette confiance de bon nombre de de personnes viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:56 > 0:08:58) [76%] : \r\nVous lui avez demand\u00e9 de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:15) [91%] : \r\nNon, le Conseil d'\u00c9tat n'avait pas lui demander finalement de d\u00e9missionner, ce n'est pas une pr\u00e9rogative du Conseil d'\u00c9tat, c'est une d\u00e9cision qui appartient \u00e0 monsieur Maudet, le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait aujourd'hui, comme la semaine pass\u00e9e plut\u00f4t soucieux de dire comment est-ce qu'on s'organise pour faire avancer le dossier dont Gen\u00e8ve attend des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:16 > 0:09:24) [96%] : \r\nAntonio Hodgers merci et on attendra donc peut-\u00eatre une nouvelle salve de mesures que vous annoncerez peut-\u00eatre prochainement, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 pas avec merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:25 > 0:09:44) [91%] : \r\nIl y a un an jour pour jour, Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par les groupes politiques \u00e0 Berne pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, ce qui le soutenaient dans son parti se disent d\u00e9\u00e7us, plusieurs responsables du PLR se sont r\u00e9unis en urgence ce matin la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi se demande si Pierre Maudet peut encore gouverner Lo\u00efs Siggen Lopez et Gady.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:45 > 0:10:10) [90%] : \r\nL'affaire Maudet est entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral la situation d\u00e9range dans sa famille politique, 4 cadres du Parti lib\u00e9ral radical, se sont entretenus, t\u00f4t ce matin \u00e0 Berne et, en fin de journ\u00e9e, la pr\u00e9sidente du PLR suisse ne m\u00e2chait pas ses mots et que c'est un de Pinault-Printemps, personnellement, je suis d\u00e9\u00e7u de Pierre Maudet, un homme \u00e0 l'esprit lib\u00e9ral et soumis \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, surtout si cette personne a une fonction d'exemplarit\u00e9, \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:10 > 0:10:15) [67%] : \r\nFonction politique politichiens Nantes Sedan qu'Alain Jupp\u00e9 reste une des fraudes le font, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:34) [92%] : \r\nElle affirme que c'est l'image du parti qui est en jeu et rench\u00e9rit Thyssen Jadot, hop, la d\u00e9cision appartient maintenant au PLR Genevois et \u00e0 Pierre Maudet : nous ne pouvons pas d\u00e9cider \u00e0 leur place, mais il leur appartient de se demander s'il peut encore rester en place apr\u00e8s cette perte de confiance ou s'il doit en tirer les cons\u00e9quences qui s'imposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:10:40) [66%] : \r\nIl \u00e0 pourfendre longue fait Christine certainement d'autres tr\u00e8s, je dirais, qui ne compte que Clinton est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:40 > 0:11:11) [94%] : \r\nCe soir, le malaise est bien palpable aujourd'hui la pr\u00e9sidente du PLR suisse n'appelle pas explicitement \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre Maudet, mais \u00e7a y ressemble beaucoup, elle demande au PLR Genevois de trouver une solution sans concession, il faut dire que ces derniers jours, les m\u00e9dias al\u00e9maniques ont multipli\u00e9 enqu\u00eates \u00e9ditoriaux sur Pierre Maudet en appel \u00e0 la d\u00e9mission dans la NZZ AM Sonntag, un reportage de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique au sujet d'un possible conflit d'int\u00e9r\u00eats sur un projet immobilier, les \u00e9lus du PLR sont \u00e9branl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:11 > 0:11:19) [88%] : \r\nC'est un pr\u00e9sident de conseil d'\u00c9tat, par d\u00e9finition, la Suisse allemande en parle le tout le pays, on parle de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:19 > 0:11:23) [95%] : \r\nLa pression monte, les regards \u00e0 Berne sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:24 > 0:11:33) [91%] : \r\nJo\u00ebl Boissard, la pression monte Pierre Maudet, l\u00e2ch\u00e9 par son parti, d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de sa pr\u00e9sidence, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il ne d\u00e9missionne toujours pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:12:43) [93%] : \r\nEh bien non, la d\u00e9mission ne sommes vraiment pas toujours inscrite dans l'agenda de Pierre Maudet il a redit cet apr\u00e8s- midi en conf\u00e9rence en r\u00e9pondant en allemand \u00e0 nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique ich bin Heineken faire : je suis un combattant, il a ajout\u00e9 qu'il voulait combattre pour son honneur et pour l'id\u00e9e qu'il pouvait continuer de gouverner et que dans ce but, il faisait un pas en arri\u00e8re, vous le voyez, on est loin d'un discours d\u00e9faitiste pourtant et on l'a vu dans dans les sujets diffus\u00e9s les pressions cantonal deviennent maintenant national de locomotives du Parti radical avec une aura internationale Pierre Maudet devient le boulet du parti selon un parlementaire radical, il semble de plus en plus seul aujourd'hui politiquement, on voit mal comment il peut se relever de cette situation en revanche sur le terrain juridique, le combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, il a encore dit cet apr\u00e8s- midi, il se r\u00e9jouit de prendre connaissance des accusations port\u00e9es par le minist\u00e8re public, une fois que son immunit\u00e9 parlementaire sera lev\u00e9, \u00e7a devrait se faire la semaine prochaine, il veut donc se battre sur ce terrain, jusqu'\u00e0 quand, c'est la question, les pressions politiques ne faiblissent pas, au point de vue juridique, c'est encore l'inconnue, c'est peut-\u00eatre au moment o\u00f9 Pierre Maudet d\u00e9couvrira les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge du minist\u00e8re public dans son dossier qu'il aura une vue compl\u00e8te sur le Champ de bataille qui s'ouvre devant lui, et c'est sans doute l\u00e0 qu'il choisira entre rendre les armes ou viser la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:44 > 0:12:45) [90%] : \r\nJo\u00ebl Boissard, merci pour cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:46 > 0:13:05) [94%] : \r\nEt une autre affaire rebondit aujourd'hui celle des voyages d'\u00e9lus Vaudois en Russie, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud veut investiguer sur les d\u00e9placements du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis, \u00e0 l'invitation de l'homme d'affaires Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson, une proc\u00e9dure qui concerne aussi d'autres \u00e9lus comme la conseill\u00e8re nationale G\u00e9raldine Savary Patrick Le Fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:14:03) [93%] : \r\nC'est une nouvelle temp\u00eate qui s'abat sur le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis, le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'int\u00e9resse \u00e0 ces voyages en Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il veut enqu\u00eater pour savoir si le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen \u00e0 financer une partie des frais et s'il y a eu acceptation d'un Avantage en l'\u00e9tat de son analyse, le procureur g\u00e9n\u00e9ral estime que les investigations pr\u00e9liminaires doivent \u00eatre effectu\u00e9es dans le but de d\u00e9terminer si une instruction au sens formel et proc\u00e9dural du terme, se justifie au coeur de l'affaire des voyages collectifs en Sib\u00e9rie, plusieurs personnalit\u00e9s romandes y ont particip\u00e9, dont Pascal Broulis et la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary et bien s\u00fbr Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen, consul honoraire de Russie, or Ferring la soci\u00e9t\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un arrangement fiscal, le milliardaire su\u00e9dois lui- m\u00eame disposerait d'un forfait \u00e0 la d\u00e9pense, Pascal Broulis a-t-il renvoy\u00e9 un ascenseur 3 \u00e9lus communaux de la gauche radicale le soup\u00e7onne, ils ont \u00e9crit hier au minist\u00e8re public qui n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:20) [95%] : \r\nJe pense que c'est bien qu'il y ait une certaine efficacit\u00e9 de la justice dans cette affaire puisqu'il s'agit au fond de la transparence et de l'int\u00e9grit\u00e9 dans l'exercice du pouvoir, qui concerne en l'occurrence Monsieur Broulis et qu'il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 mettre la lumi\u00e8re sur cette situation, c'est au fond une question de d\u00e9mocratie derri\u00e8re ce qui est soulev\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:48) [92%] : \r\nG\u00e9raldine Savary est elle aussi mentionn\u00e9 dans le communiqu\u00e9 du procureur g\u00e9n\u00e9ral, elle dit prendre acte et se tenir \u00e0 disposition du minist\u00e8re public, joint par t\u00e9l\u00e9phone, Pascal Broulis tient les m\u00eames arguments, le Conseil d'\u00c9tat assure lui aussi avoir pay\u00e9 la part priv\u00e9e de ses voyages, et il ajoute qu'il n'a pas g\u00e9r\u00e9 lui- m\u00eame le dossier fiscal de Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen, le grand argentier Vaudois a affirm\u00e9, hier, par communiqu\u00e9, poursuivre dans la plus totale s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 son travail au service du canton, ce qui est sans doute un peu moins le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:49 > 0:15:07) [86%] : \r\nLe d\u00e9but d'un bras de fer entre caisses maladie et cantons qui devra payer pour le mat\u00e9riel utilis\u00e9 par les r\u00e9sidents dans les MS couche pansements ou d\u00e9ambulateur question soulev\u00e9e par le quotidien La Libert\u00e9, alors que la justice estime que ce sont tous MS de passer \u00e0 la caisse, Karine r\u00e9gie or et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:09 > 0:15:22) [88%] : \r\nLa facture est sal\u00e9e pour l'homme de Coutances dans le canton de Fribourg, son directeur devrait payer aux assureurs, plus de 8 ans 5000 francs r\u00e9troactivement pour du mat\u00e9riel de soin tels que d\u00e9ambulateur ou encore couches utilis\u00e9s par les r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:22 > 0:15:42) [94%] : \r\nVous avons re\u00e7u un courrier de tarifs suisse en date du 25 juillet 2018, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 un arr\u00eat\u00e9 du tribunal administratif du 1er d\u00e9cembre 2017, nous r\u00e9clamons pour la p\u00e9riode 2015 \u00e0 2017 un montant de 8 ans de 5200 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:43 > 0:15:47) [95%] : \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 en effet raison aux assureurs qui r\u00e9clame ce montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:48 > 0:16:04) [90%] : \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a bien pr\u00e9cis\u00e9 en Automne dernier que dont la contribution pay\u00e9e par les assurances maladie le mat\u00e9riel des soins \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inclus donc Les hommes n'avaient pas \u00e0 facturer en Suisse, du mat\u00e9riel de soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:04 > 0:16:24) [92%] : \r\nLes montants r\u00e9clam\u00e9s par tarif 800 MS ce chiffre pour les ann\u00e9es 2015 \u00e0 2000 17 ans millions Gen\u00e8ve montant estim\u00e9 \u00e0 10 millions et demi de francs Fribourg 6 millions en Valais 3 millions pour le canton du Jura le montant \u00e9valu\u00e9 de 1 1000000 et pour Neuch\u00e2tel 4 millions si le canton de Vaud, lui, n'est pas concern\u00e9, les autres se refusent \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:41) [92%] : \r\nLes cantons sont d'accord pour consid\u00e9rer que ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 ne doivent pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les assurances, m\u00eame l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 donner une position qui \u00e9tait dire on ne revient pas sur, sur le pass\u00e9, donc les assureurs essayent de faire le forcing aujourd'hui de fa\u00e7on encore une fois un peu incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:41 > 0:16:48) [91%] : \r\nLe match assurance on se poursuit pour r\u00e9gler le pass\u00e9 pour 2018, en revanche, les cantons devraient passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:49 > 0:17:05) [88%] : \r\nL'accueil parascolaire dans le canton de Vaud fait bondir, parents et professionnels, les nouvelles normes pr\u00e9voient moins d'\u00e9ducateur par enfant les opposants d\u00e9noncent un bradage du secteur parascolaire, il d\u00e9pose une p\u00e9tition munie de plus de 16000 signatures, il vante Rimbert et Anna Schlapfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:08 > 0:17:22) [90%] : \r\nEt c'est le coup de feu aujourd'hui Harold, ils sont 4 encadrants et ont une heure et demie pour faire manger 48 t\u00eates blondes au ventre vide avant qu'ils ne regagnent les bancs d'\u00e9cole, mais avec les nouvelles normes pr\u00e9vues pour 2019, il pourra accueillir jusqu'\u00e0 60 enfants bien trop pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:22 > 0:17:39) [86%] : \r\nC'est un lieu de vie qui on n'est pas comme \u00e0 l'\u00e9cole, o\u00f9 ils sont assis avec un une activit\u00e9 structur\u00e9e et cadr\u00e9e, il y a surtout, il faut pas le m\u00eame exercice ici, ils sont libres de se mouvoir, de se d\u00e9fouler, de, de, de, de vivre, finalement pleinement leur d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:39 > 0:17:59) [92%] : \r\nCar jusqu'ici pour un professionnel dipl\u00f4m\u00e9, on comptait 12 enfants de 6 \u00e0 10 ans \u00e0 l'avenir, ils s'15 et m\u00eame 18 pour les enfants de 10 \u00e0 12 ans le quota maximum pratiqu\u00e9e en Suisse romande, alors le canton de Vaud bonnet d'\u00e2ne du parascolaire, pas d'accord, r\u00e9pond Christian Kuntz et repr\u00e9sentants des communes vaudoises, \u00e0 l'initiative de ces nouvelles normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:59 > 0:18:20) [87%] : \r\nN\u00e9 communes doivent cr\u00e9er massivement des places d'accueil ainsi en m\u00eame temps qu'on cr\u00e9e des places d'accueil, on augmente encore le code par par enfant par \u00e9l\u00e8ve h\u00e9 bien c'est les parents, elle est commune qui vont supporter la essentiel du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:20 > 0:18:26) [92%] : \r\nDes assur\u00e9 \u00e0 40 pourcent par les communes et \u00e0 40 pourcent par les parents, mais pour eux, pas question de brader le parascolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:26 > 0:18:45) [93%] : \r\nIl y a des enfants qui passent \u00e9norm\u00e9ment d'heures dans le parascolaire, le matin, le midi, l'apr\u00e8s- midi, il passe parfois selon leurs \u00e2ges plus de temps dans le parascolaire qu'\u00e0 l'\u00e9cole, donc si on est exigeant sur les qualit\u00e9s d'enseignement et de bienveillance et d'\u00e9ducation au niveau scolaire, on l'est tout autant dans le parascolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:46 > 0:18:53) [88%] : \r\nEt ses exigences, parents et professionnels, les ont formul\u00e9es via une p\u00e9tition de 16000 signatures d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui il demande de rouvrir les n\u00e9gociants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:55 > 0:19:11) [93%] : \r\nLa c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis se pr\u00e9pare \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence m\u00eame r\u00e9trograd\u00e9 ce soir au niveau 2 il pourrait provoquer des inondations catastrophiques, des centaines de milliers de personnes ont re\u00e7u l'appel d'\u00e9vacuer le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Caroline du Nord, Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:13 > 0:19:27) [96%] : \r\nC'est ici \u00e0 Wilmington que l'oeil de l'ouragan va toucher le continent am\u00e9ricain, les habitants ont fui la mont\u00e9e des eaux qu'on annonce d\u00e9vastatrice sur une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 victime de pluies exceptionnelles depuis cet \u00e9t\u00e9, beaucoup de familles dormiront dans des \u00e9coles transform\u00e9es en refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:27 > 0:19:37) [83%] : \r\nVous pouvez venir ici \u00e0 cela, on est arriv\u00e9 ici, hier soir, on a aussi amen\u00e9 nos 3 chiens qu'on ne voulait pas laisser seuls \u00e0 la maison, \u00e7a nous irons \u00e0 l'envoy\u00e9 de marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:38 > 0:19:48) [94%] : \r\nLe quartier r\u00e9sidentiel de Wrightsville, sur la plage ressemble \u00e0 un d\u00e9cor de cin\u00e9ma abandonn\u00e9 les maisons sont vides et les panneaux de bois auront du mal \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la vague qui approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:19:57) [90%] : \r\nEt c'est, c'est du s\u00e9rieux, je vis ici depuis 20 ans, j'ai vu pas mal d'ouragan, donc je connais cin\u00e9mas \u00e0 surveiller, oui, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:57 > 0:20:05) [93%] : \r\nMatt n'a que peu d'espoir que ses guitares et ses affaires puisse rester au sec sur la structure de fortune qu'il vient de construire dans son salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:05 > 0:20:13) [85%] : \r\nOn est, j'ai mis \u00e7a l\u00e0- haut et j'esp\u00e8re avoir de la chance, par contre avec de Pierre halte pour le piano, c'est fichu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:15 > 0:20:26) [95%] : \r\n\u00e0 Wilmington, la plupart des stations-service sont en rupture de stock dans l'un des rares magasins encore ouverts, on se ravitailler en eau et en provision, certains s'en prennent aussi aux m\u00e9dias avec un vocabulaire devenu familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:26 > 0:20:40) [86%] : \r\nAvec sa loi m\u00eame sur mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9 par les m\u00e9dias mainstream, ils ont compar\u00e9 \u00e7a avec l'ouragan Floyd ou Hugo, pour moi, \u00e7a ressemble plus \u00e0 Matthew, mais les gens n'\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s cette fois tout le monde sait \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:41 > 0:20:50) [96%] : \r\nMais sur cette c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent aux habitants qu'il faut \u00e0 tout prix quitter les lieux avant l'impact de l'ouragan il frappera ici demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:51 > 0:21:05) [92%] : \r\nEt on retrouve Philippe revoit \u00e0 Wilmington, en Caroline du Nord, Philippe les ouragans se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 une fr\u00e9quence et une intensit\u00e9 qui inqui\u00e8te les climatologues, c'est un nouveau test pour Donald Trump, tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour sa gestion des catastrophes climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:07 > 0:22:07) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, il est d'ailleurs sur la d\u00e9fensive aujourd'hui la contest\u00e9 dans un tweet le bilan du pr\u00e9c\u00e9dent ouragan \u00e0 Porto Rico, 3000 morts o\u00f9 il est accus\u00e9 d'avoir r\u00e9agi avec avec trop de lenteur, donc il y a les \u00e9lections l\u00e9gislatives aussi en Am\u00e9rique bient\u00f4t donc c'est un test politique pour lui et puis il y a aussi un probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral de politique climatique parce que ce genre d'ouragans aux \u00c9tats-Unis ne surviennent pas aussi au nord, en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est possible qu'il y ait un impact du r\u00e9chauffement climatique mais son administration \u00e0 Donald Trump en g\u00e9n\u00e9ral ni cet impact ou alors d\u00e9fait une \u00e0 une toutes les r\u00e9gulations environnementales de Barack Obama l'fait encore ces derniers jours, donc on y a aussi un aspect aussi plus pragmatique \u00e0 cette, \u00e0 cette question, c'est derri\u00e8re moi cette c\u00f4te, Caroline du Nord, Caroline du Sud, plus au sud, jusqu'en Floride on a beaucoup construit \u00e9norm\u00e9ment construit souvent sous l'autorit\u00e9 de de de juridiction r\u00e9publicaine malgr\u00e9 les les conseils des scientifiques qui craignaient la mont\u00e9e des eaux, donc un il y a une question de de politique globale d'environnementale qui a soulev\u00e9 aussi par cette temp\u00eate qui va arriver dans les prochaines heures ici \u00e0 Wilmington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:07 > 0:22:08) [86%] : \r\nPhilippe Robin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:10 > 0:22:33) [95%] : \r\nJean-Claude Junker quittera l'an prochain la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne, hier il pronon\u00e7ait son dernier discours sur l'\u00e9tat de l'Union, il accorde ce soir un entretien \u00e0 la RTS dans lequel il \u00e9voque la relation de l'Union europ\u00e9enne avec la Suisse, nous l'entendrons dans un instant, mais d'abord retour sur les rapports compliqu\u00e9s entre Jean-Claude Juncker \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique David Berger, un ciel variable plane sur les relations entre Jean-Claude Juncker et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:34 > 0:22:37) [89%] : \r\nIl la porte dans son coeur, mais Dieu qu'elle le d\u00e9\u00e7oit parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:42) [87%] : \r\nJe me consid\u00e8re \u00eatre \u00e0 l'envie de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:42 > 0:22:48) [92%] : \r\nAussi loin que l'on remonte Jean-Claude Juncker ici 1er ministre du Luxembourg se montre protecteur avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:48 > 0:22:53) [90%] : \r\nNe faudrait pas que la Commission traite la Suisse comme l'Irak des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:53 > 0:23:22) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014, il s'empare de la Commission, quelques mois plus tard, il claque une bise \u00e0 Simonetta Sommaruga mais ils mettent aussi tout de suite la pression, moi je ne me suis pas outre mesure, optimiste, la conclusion d'un nouvel accord avec la Suisse se fait attendre, tension 18 mois passent, merci, nous avons progress\u00e9 de promesses en tergiversations, la situation finit par se d\u00e9tendre au moment o\u00f9 Doris Leuthard, tu vas \u00e0 Bruxelles en avril 2017 une embellie confirm\u00e9e en novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:22 > 0:23:24) [58%] : \r\nAlain et puis une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:25 > 0:23:29) [97%] : \r\nJe suis 100 pourcent d'accord avec ce qu'a dit la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Al-Ferjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:29 > 0:23:42) [90%] : \r\nPourtant, un mois plus tard, l'Union europ\u00e9enne humilie la Suisse, pas de reconnaissance boursi\u00e8re illimit\u00e9, nous avons rien promis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne depuis une certaine m\u00e9fiance r\u00e8gne \u00e0 nouveau compliqu\u00e9 cette relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:44 > 0:23:58) [91%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines, l'espoir d'une solution par \u00e9tapes a germ\u00e9 en Suisse, Jean-Claude Juncker, balaie ce projet d'un accord Light c'est tout ou rien et tout de suite, r\u00e9v\u00e8le le pr\u00e9sident de la Commission, dans un entretien exclusif accord\u00e9 \u00e0 Darius Rochebin \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:59 > 0:24:07) [89%] : \r\nNous sommes en train de n\u00e9gocier le temps presse, mais je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de pouvoir trouver avec nos \u00e2mes et celui d'un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:07 > 0:24:11) [85%] : \r\nLe temps presse, pourquoi, parce qu'il y a maintenant une fen\u00eatre de Tir qui faut saisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:11 > 0:24:21) [84%] : \r\nOui, le presse hein parce qu'elles prennent et 2 parce que nous sommes en train de n\u00e9gocier avec le Royaume-Uni, une nouvelle relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:22 > 0:24:34) [91%] : \r\nLa n\u00e9gociation, n\u00e9gociation \u00e0 peu empi\u00e9t\u00e9 sur la n\u00e9gociation de et moi, je ne voudrais pas que cela se fasse, parce que \u00e7a va compliquer notre d\u00e9marche des 2 c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:34 > 0:24:38) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire que nous et les Suisses ont int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 n\u00e9gocier avec vous, \u00e7a peut \u00eatre plus compliqu\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:38 > 0:24:45) [92%] : \r\nN\u00e9gocier avec moi, conclut avec moi parce que d'ici une ann\u00e9e, je ne serai plus l\u00e0 et vous allez voir, \u00e7a peut \u00eatre pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:47 > 0:24:55) [89%] : \r\nNon, non, \u00e7a pourrait \u00eatre franchement mauvais, parce que si vous dites pire c'est un comparatif, moi je suis sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:55 > 0:25:08) [86%] : \r\nVous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre parce qu'alors, vous avez fait des bisous \u00e0 Madame Sommaruga, \u00e0 Madame, oui, mais vous avez quand vous le vouliez poignard\u00e9 sur les \u00e9quivalences boursi\u00e8re sur la liste grise et pas \u00e9t\u00e9 tendre avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:08 > 0:25:21) [81%] : \r\nNon, non, la liste Chris exceptionnellement ces d\u00e9parts moi mais en la rouant mais oui, voil\u00e0, il faut pas confondre les gens et sur l'\u00e9quivalent de faire l'\u00e9quivalent boursi\u00e8re, je leur avais dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:22 > 0:25:28) [89%] : \r\nCela arriverait si on ne trouve pas un terrain d'entente plus plus me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:28 > 0:25:40) [88%] : \r\nEst ce qu'un accord est possible, m\u00eame provisoire, voil\u00e0 on signe, on dit voil\u00e0 ce l\u00e0- dessus on est d'accord, la suite, on discutera plus tard une sorte d'accord institutionnel par \u00e9tape puisque \u00e7a vous \u00eates d'accord saucissonn\u00e9e comme on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:40 > 0:26:01) [84%] : \r\nJe suis contre, de source c'est son argent parce qu'il y a ceux qui coupent il y a ceux qui mangent des saucisses, \u00e7a veut dire c'est tout oui rien mais je, je crois qu'il faut un accord dans ce mais je crois toujours qu'on qu'on peut la voir et d'ailleurs, les \u00c9tats membres on on d\u00e9cale je n\u00e9gocie en des id\u00e9es arr\u00eat\u00e9es sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:01 > 0:26:08) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire sur le Tribunal arbitral, y a un d\u00e9but d'accord mais sur d'autres sujets comme les mesures d'accompagnement non, il faudra que tout soit dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:08 > 0:26:18) [86%] : \r\nJe ne veux vois qu'il faut r\u00e9gler une fois pour toutes les relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique et l'Union europ\u00e9enne, je voudrais redis la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:19 > 0:26:36) [96%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur la crise financi\u00e8re de 2008 et ses r\u00e9percussions, on va voir ce soir, comment cette crise a provoqu\u00e9 la chute du secret bancaire en Suisse avec des effets sur l'emploi, mais aussi de nouvelles perspectives pour un secteur financier contraint \u00e0 la transparence, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:36 > 0:26:57) [94%] : \r\nNous sommes en plein quartier des banques \u00e0 Gen\u00e8ve et malgr\u00e9 le calme apparent, ce quartier a connu une petite r\u00e9volution ces derni\u00e8res ann\u00e9es une r\u00e9volution qui a d\u00e9but\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, retour en 2008 apr\u00e8s la faillite de Lehman Brothers, les \u00c9tats-Unis s'endettent pour sauver leur \u00e9conomie et leur banque, ils cherchent de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:59 > 0:27:08) [94%] : \r\nIl faut voir qu'on \u00e9tait dans un contexte transparence fiscale de recherche de fonds de la part des \u00c9tats qui \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette crise financi\u00e8re extr\u00eamement difficile, donc on avait besoin d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:08 > 0:27:30) [85%] : \r\nDe l'argent, les Am\u00e9ricains vont en trouver avec cet homme, Bradley Birkenfeld ce lanceur d'alerte controvers\u00e9, d\u00e9nonce les pratiques d'UBS le rabattage des clients l'\u00e9vasion fiscale et amer, qu'il taxe Chebbi ah ouais, toute une liste de clients am\u00e9ricains circulent la licence bancaire d'UBS est menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:30 > 0:27:43) [90%] : \r\nJe sentais pas \u00e7a comme une guerre \u00e9conomique, mais c'est clair que, \u00e0 des moments si vous dites : \u00e9coutez, nous ne sommes pas d'accord avec les Am\u00e9ricains, bon voil\u00e0 qu'est-ce qu'on peut faire, quels moyens de contrainte est-ce qu'on a, on n'a pas grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:43 > 0:27:46) [99%] : \r\nIl fallait \u00e9viter le clash avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:47 > 0:28:04) [92%] : \r\nEn juillet 2009, Micheline Calmy-Rey par n\u00e9gocient un accord \u00e0 Washington UBS doit payer une amende et coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s, une premi\u00e8re br\u00e8che en parall\u00e8le, l'OCDE met la Suisse sur une liste de paradis fiscaux, la pression monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:04 > 0:28:08) [98%] : \r\nLe temps du secret bancaire est r\u00e9volu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:09 > 0:28:14) [93%] : \r\nDans l'urgence, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral convoque des experts, une task force du secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:14 > 0:28:26) [91%] : \r\n2 doit dire que c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce qu'on s'est r\u00e9uni l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, on eu toute une s\u00e9rie de pr\u00e9paration et autres et on sentait vraiment le, l'importance du moment et l'urgence de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:26 > 0:28:35) [93%] : \r\nCe qu'on appelait le Big Bang on a v\u00e9cu le Big bang, c'est-\u00e0-dire que la Suisse a d\u00e9clar\u00e9 vouloir se conformer aux standards de l'OCDE en mati\u00e8re d'informations fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:35 > 0:28:40) [97%] : \r\nEt je pense qu'avec le recul, on a pris la bonne d\u00e9cision, on voit tr\u00e8s bien aujourd'hui qu'on pouvait pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:40 > 0:28:46) [90%] : \r\nMod\u00e8le d'affaires secret bancaire n'\u00e9tait plus accept\u00e9 et \u00e7a, c'est un r\u00e9sultat de la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:47 > 0:29:15) [91%] : \r\nLes banques adoptent aujourd'hui l'\u00e9change automatique d'informations, les ann\u00e9es de l'argent facile, semble r\u00e9volue depuis 2008 le nombre de banquiers suisses est pass\u00e9 de 110000 \u00e0 93000 soit une baisse de 15 pourcent des effectifs, mais le secteur bancaire suisse essaient de se r\u00e9inventer par l'innovation, nouvelles technologies cryptomonnaie finance \u00e9thique autant de pistes \u00e0 explorer pour une place financi\u00e8re \u00e9branl\u00e9e mais encore debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:16 > 0:29:33) [93%] : \r\nAngela de Wolff, bonsoir, bonsoir, vous aviez anticip\u00e9 ce Big- bang dont parle Micheline Calmy-Rey, qui a fait exploser le secret bancaire en 2008, vous avez quitt\u00e9 le secteur bancaire classique pour fonder votre propre cabinet de conseil en en finance durable, vous aviez pressenti la fin d'un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:33 > 0:29:54) [90%] : \r\nJe crois que ce serait pr\u00e9tentieux de dire que j'avais pressenti la la fin d'un mod\u00e8le, en tout cas, ce qui \u00e9tait sur ce qu'il avait la conviction que pour bien faire un m\u00e9tier et pour faire des bons choix d'investissement, il \u00e9tait important, non seulement de prendre des d'une dimension financi\u00e8re mais \u00e9galement de prendre en consid\u00e9ration ces facteurs de durabilit\u00e9 et c'est vrai que la notion de transparence et en fait partie, alors on va voir ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:54 > 0:30:04) [84%] : \r\nSignifie la finance durable vous conseiller les investisseurs, banques, caisses de pension Fondation pour des, des, des investissements qui combine durabilit\u00e9 et rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:31) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, en fait, ce qui est important de comprendre finance durable, c'est que c'est pas une r\u00e9volution, c'est simplement l'\u00e9volution de ce qu'est la finance classique qui, en fait pour choisir des investissements pour investir dans des entreprises non seulement se base sur des questions financi\u00e8res des ratios financiers mais va \u00e9valuer la qualit\u00e9 ou la capacit\u00e9 de l'entreprise \u00e0 r\u00e9pondre aux enjeux de de du climat \u00e0 l'environnement aux aspects de soci\u00e9t\u00e9, alors c'est partie prenante et \u00e0 la gouvernance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:31 > 0:30:40) [93%] : \r\nVous parlez de tra\u00e7abilit\u00e9 financi\u00e8re au m\u00eame titre qu'on parle de tra\u00e7abilit\u00e9, en mati\u00e8re de nourriture ou des v\u00eatements, il existe un \u00e9tiquetage financier des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:40 > 0:31:18) [90%] : \r\nAlors, en tout cas c'est une c'est une envie, c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 et c'est ce qui est en train de se mettre en place tout \u00e0 fait et \u00e7a marche aupr\u00e8s des investisseurs, \u00e7a marche aupr\u00e8s des investisseurs, c'est une mani\u00e8re de mieux lire et de comprendre en fait comme vous le dites tr\u00e8s justement les gens veulent savoir, aujourd'hui, d'o\u00f9 vient l'argent, d'o\u00f9 la nation peut-\u00eatre du secret bancaire qui n'est, qui n'peu plus de raison d'\u00eatre et puis \u00e9videmment o\u00f9 dans quoi est-ce qu'on investit et finalement, c'est cette tra\u00e7abilit\u00e9 et de comprendre quel est l'empreinte carbone par exemple de mon portefeuille o\u00f9 finalement est-ce que j'investis dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont plut\u00f4t de la technologie propre ou est-ce qu'au contraire, je suis investi dans des entreprises qui font du gaz de schiste et c'est cette information qui doit \u00eatre donn\u00e9e et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:18 > 0:31:25) [94%] : \r\nOui, derni\u00e8re question rapidement, on sent que c'est une tendance en plein d\u00e9veloppement mais est-ce que \u00e7a cr\u00e9e des emplois, la Suisse, on avait beaucoup perdu lors de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:25 > 0:31:40) [89%] : \r\nEn tout cas certainement que c'est une, c'est une nouvelle mani\u00e8re d'attirer d'et d'\u00eatre comp\u00e9titif et de pouvoir accueillir de nouvelles masse sous gestion et donc, naturellement, en tout cas de maintenir, si ce n'est d'am\u00e9liorer et d'aller vers l'innovation par rapport aux employes et par rapport \u00e0 la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:40 > 0:32:05) [87%] : \r\nAngela de Wolff, merci d'\u00eatre venu nous expliquer ces nouvelles pistes de finance durable pour soir, merci \u00e0 vous, merci, c'est une recherche scientifique unique qui d\u00e9bute pour conserver une trace des glaciers menac\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique, une \u00e9quipe de 7 chercheurs va pr\u00e9lever des \u00e9chantillons dans les ruisseaux glaciaire de la plan\u00e8te pour percer le myst\u00e8re des micro- organismes qui les peuplent un sujet d'Erwan Jacques Guyon et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:06 > 0:32:21) [94%] : \r\nFascin\u00e9 par les microbes depuis son adolescence, cette \u00e9cologue vit un r\u00eave \u00e9veill\u00e9, il s'appr\u00eate \u00e0 percer les secrets des milliers de micro- organismes qui peuplent ce Torrent glaciaire pour cela, il \u00e9tudie leur respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:21 > 0:32:32) [84%] : \r\nOn vient juste de pr\u00e9lever \u00e9l\u00e9ments du ruisseau, alors il faut se rendre compte que dans ces s\u00e9diments, l\u00e0 il y a des millions de salut la microbienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:35 > 0:32:42) [94%] : \r\nQui est du glacier du Rh\u00f4ne dans une eau \u00e0 2 degr\u00e9s les microbes ont d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies d'adaptation qui fascine les scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:42 > 0:33:04) [88%] : \r\nCes des bact\u00e9ries qui vivent dans des conditions extr\u00eames, donc le froid peu de nourriture et surtout de la lumi\u00e8re et donc \u00e7a nous permet peut-\u00eatre de revenir aux origines de la vie, parce qu'il y en a qui disent que la vie elle a \u00e9merg\u00e9 dans des zones tr\u00e8s chaude a aussi qui disent qu'elle a \u00e9merg\u00e9 dans des zones tr\u00e8s froide, donc peut-\u00eatre qu'il y a les d\u00e9couvertes int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:06 > 0:33:19) [89%] : \r\nPour cette recherche financ\u00e9e uniquement par des fonds priv\u00e9s, une dizaine de sites soigneusement choisis \u00e0 travers le monde les m\u00eames pr\u00e9l\u00e8vements et mesure, ils seront effectu\u00e9s pour les Alpes, le glacier du Rh\u00f4ne s'est impos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:33:34) [85%] : \r\nApr\u00e8s de longues la et \u00e7a vols le glacier du Rh\u00f4ne est vraiment un exemple typique de l'effet du r\u00e9chauffement climatique et surtout cette immense glacier qui \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 pas seulement maintenant mais aussi dans le pass\u00e9 pour des causes par kilo de Provence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:34 > 0:33:43) [97%] : \r\nTous les \u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s seront analys\u00e9s dans ce laboratoire que les chercheurs esp\u00e8rent faire parler l'ADN de ces micro- organismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:43 > 0:33:57) [91%] : \r\nPassing coup en \u00e9tudiant les micro- organismes qui se retrouve dans toutes les r\u00e9gions, on peut expliquer le d\u00e9veloppement pass\u00e9 et en regardant leur \u00e9tat actuel, on peut extrapoler sur le futur, une fois que les glaciers auront disparu tweet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:57 > 0:34:10) [93%] : \r\nBient\u00f4t l'habitat de ces milliers de bact\u00e9ries aura disparu et elles aussi les scientifiques esp\u00e8rent donc cr\u00e9er une bio- banque avec les milliers d'\u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s et ainsi permettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures, de faire de nouvelles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:12 > 0:34:23) [88%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction, merci de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis Temps pr\u00e9sent sur le divorce, cause de paup\u00e9risation, demain, vous retrouverez Jennifer Covo tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:07 > 0:35:18) [76%] : \r\nMerci, merci porte parfaitement ma ch\u00e8re bonne rentr\u00e9e, c'est lieux de faire le bien une moyenne prime du t\u00e9l\u00e9journal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:21 > 0:35:26) [94%] : \r\nAlors on allume le moniteur esp\u00e8re que Claudia va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:30 > 0:35:35) [79%] : \r\nC'est Toubon et puis alors, et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:36 > 0:35:43) [91%] : \r\nAvec un petit voil\u00e0 c'est Claudia s'amuse \u00e0 faire un petit pla\u00eet elle verra que j'ai utilis\u00e9 la fonction vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:53 > 0:35:58) [74%] : \r\nTout va bien, oui il plastronne me soit oui je je parle pas de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:01 > 0:36:02) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:02 > 0:36:07) [88%] : \r\nAlors on se retrouve tout \u00e0 l'heure parce qu'on m'a dit si Miley alors on va se prendre un petit caf\u00e9 mais puis \u00e0 tout-\u00e0-l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:08 > 0:36:12) [88%] : \r\nAh, Pierre Gattaz pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:12 > 0:36:20) [83%] : \r\nOuais presque l'\u00e9tendard d'aller chercher de revenir pour moi de le boire mais \u00e9coute, je j'ai essay\u00e9 de garder la bonne \u00e9nergie puis de rester concentr\u00e9 parce que c'est, c'est le pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:20 > 0:36:22) [86%] : \r\nQuand, quand on a du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:27 > 0:36:29) [88%] : \r\nJe peux r\u00e9p\u00e9ter une fois le texte en maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:58 > 0:36:59) [87%] : \r\nNon c'est pas aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:59 > 0:37:02) [91%] : \r\nMaria demain, je pars \u00e0 Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:02 > 0:37:02) [99%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:04 > 0:37:05) [85%] : \r\nAvec mon fiston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:07 > 0:37:14) [60%] : \r\nQui est ou qui restent toujours \u00e0 6 \u00e0 peu cher sympa, chercheurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:14 > 0:37:18) [88%] : \r\nOui bah \u00e9coute cela on on sera sur un bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:18 > 0:37:22) [74%] : \r\n\u00e0 tuer des calembours depuis la mer, oui je fais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:22 > 0:37:26) [89%] : \r\nC'est des copains qui fait faire un anniversaire de mariage piquant lou\u00e9 un bateau pour les copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:28 > 0:37:32) [95%] : \r\nGrande id\u00e9e alors voil\u00e0, je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:38 > 0:37:39) [92%] : \r\nC'est un coup de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:40 > 0:37:47) [86%] : \r\nOui, ben ouais, ben j'ai pas la cr\u00e8me solaire, merci de me le rappeler parce que si je ram\u00e8ne mon fils \u00e0 sa maman, avec un coup de soleil, j'aurai droit au peloton d\u00e9guis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:47 > 0:37:49) [83%] : \r\nQuestion et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:54 > 0:37:58) [73%] : \r\nEnfin, cette pas action indispensable mais je suis pas s\u00fbr que Claudia et en ville reprendre tous mes jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:07 > 0:38:08) [94%] : \r\nCombien de temps de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:09 > 0:38:10) [97%] : \r\nUn peu plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:51 > 0:43:53) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous \u00e9tions dans l'air tr\u00e8s instable, cet apr\u00e8s- midi, les orages se sont parfois accompagn\u00e9s de fortes quantit\u00e9s de pluie comme dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Boudry tout \u00e0 l'heure ou plus de 55 millim\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s en 2 heures seulement, c'est beaucoup, nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant de ce front froid et les orages se sont rapidement d\u00e9velopp\u00e9es d'abord le long du Jura, dans les Alpes, puis sur les r\u00e9gions de plaine, ils ont finalement \u00e9t\u00e9 assez fr\u00e9quents, l'activit\u00e9 va donc se poursuivre ce soir et cette nuit \u00e0 cause de notre front froid qui va glisser sur le nord de la Suisse, le gros des pr\u00e9cipitations devraient donc se concentrer sur le quart Nord-Est dans les heures qui viennent sur les Grisons au Tessin l'ouest devraient \u00eatre un peu en marge des \u00e9v\u00e9nements sur l'ouest, donc h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations devraient s'espacer au fil des heures demain, h\u00e9 bien notre perturbation va progressivement s'\u00e9vacuer vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re, L\u00e9o pression vont montrer des vell\u00e9it\u00e9s de retour sur pression devrait s'installer sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, demain matin, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers sur le quart Nord-Est quelques averses pourront se produire le long des Pr\u00e9alpes, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, ailleurs, les \u00e9claircies seront de retour, notamment sur l'ouest en Valais ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait gagner du terrain sur les r\u00e9gions de plaine, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest du Plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique ou bien encore sur le Tessin dans les Alpes, le long des Pr\u00e9alpes, la situation sera diff\u00e9rente, la pr\u00e9sence d'air instable seront encore favorable aux averses ces derniers arrivent dans le voudrait garder un caract\u00e8re isol\u00e9 et elles pourront se poursuivre pendant une partie de la soir\u00e9e, mais essentiellement sur l'Est, ailleurs on devrait retrouver un temps sec, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours de saison, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de la norme, il devrait faire encore entre 22 et 24 l'apr\u00e8s- midi au nord 25 ans valait 27 au Tessin, les ventes de leur c\u00f4t\u00e9, seront de secteur ouest ouest et s'accompagneront d'une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, mais cette derni\u00e8re sera g\u00e9n\u00e9ralement faibles 7bis devra encore nous accompagner par endroits pendant la journ\u00e9e de samedi toujours, samedi, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest les nuages s'attarderont encore sur le quart Nord-Est, dans les Grisons ou bien encore au Tessin mais peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue pour ces r\u00e9gions pendant la journ\u00e9e de dimanche, l'ambiance devrait \u00eatre assez estival, on va passer la barre des 25 degr\u00e9s pratiquement partout, mais des orages ouvre bien des averses pourront \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper en montagne il y aura un l\u00e9ger risque \u00e0 cause des temp\u00e9ratures qui sont assez \u00e9lev\u00e9s, m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de lundi, peut-\u00eatre ce risque de pr\u00e9cipitations va diminuer sur les versants sud des Alpes, ils pourront encore faire 25 26 au nord enfin pendant la journ\u00e9e de mardi, la tendance orageuse pourrait bien \u00e0 nouveau, que ce soit sur les r\u00e9gions de plaine que celle de montagne temp\u00e9ratures atteindront encore entre 26 et 27 degr\u00e9s dans la mesure, donc o\u00f9 nous serons \u00e0 proximit\u00e9 d'une d\u00e9pression assez active, il s'agira carr\u00e9ment d'un reste d'ouragan qui va circuler sur le proche Atlantique voici donc l'\u00e9volution pour ces prochains jours et on le pr\u00e9cise donc \u00e9volution incertaine encore pour la journ\u00e9e de mardi, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e au divorce, est ce que le droit arrive encore \u00e0 suivre l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui c'est toute la question demain \u00e0 cette place, vous retrouverez Maria Metral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:47:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809711046", "durationSec": 162, "title": "FRIGO PLACE FIN SUISSE V2_RTS000001588909", "excerpt": "L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey et le professeur de droit Xavier Oberson reviennent sur les cons\u00e9quences de la faillite de la banque Lehman Brothers sur le syst\u00e8me bancaire suisse. La crise financi\u00e8re de 2008 aura provoqu\u00e9 la fin du secret bancaire et une r\u00e9organisation du secteur financier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["SYST\u00c8ME FINANCIER", "BANQUE", "SECRET BANCAIRE"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711047", "durationSec": 106, "title": "SO AFFAIRE BROULIS VD_RTS000001589482", "excerpt": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral lance des investigations pour d\u00e9terminer si il faut poursuivre le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis et la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 des voyages en Russie financ\u00e9s par le consul honoraires de Russie Frederik Paulsen. Ce dernier b\u00e9n\u00e9ficiant d'avantages fiscaux, il pourrait donc y avoir des risques de collusion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["VOYAGE", "FONCTION POLITIQUE", "FINANCEMENT"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711048", "durationSec": 103, "title": "SO EMS REMBOURSEMENT V2_RTS000001589514", "excerpt": "Tarifsuisse r\u00e9clame, r\u00e9troactivement, plusieurs millions des francs aux \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux de Suisse Romande. Ce montant fait partie de cotisations d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9es, entre 2015 et 2017, pour l'achat de d\u00e9ambulateurs ou de couche-culottes. Le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 raison aux assurances, mais les cantons refusent de payer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL", "FINANCEMENT", "ASSURANCE MALADIE", "CANTON"], "sequenceIds": ["1712225"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711049", "durationSec": 112, "title": "SO ENCADREMENT PARASCOLAIRE_RTS000001589325", "excerpt": "L'\u00c9tablissement intercommunal vaudois pour l'accueil parascolaire (EIAP) a confirm\u00e9, pour l'ann\u00e9e 2019, la prise en charge de 18 enfants pour un professionnel au lieu des 12 enfants actuellement. Cette nouvelle norme signifie une baisse de la qualit\u00e9 jug\u00e9e inacceptable pour les parents d'\u00e9l\u00e8ves qui ont d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE"], "thematicThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "ACCUEIL PARASCOLAIRE", "PARENT D'\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1712280"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711050", "durationSec": 101, "title": "SO FLORENCE OURAGAN_RTS000001589537", "excerpt": "La majorit\u00e9 des habitants de Wilmington en Caroline du Nord ont quitt\u00e9 la ville avant  l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence qui pourrait provoquer des inondations catastrophiques. Ceux qui sont rest\u00e9s dormiront dans des \u00e9coles transform\u00e9s en refuge ou se ravitaillent dans l'un des rares magasins encore ouvert.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["POPULATION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "OURAGAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711051", "durationSec": 127, "title": "SO GLACIERS CONSERVATION_RTS000001589555", "excerpt": "Une \u00e9quipe de scientifiques a pr\u00e9lev\u00e9 des \u00e9chantillons de s\u00e9diments et de micro-organismes dans un torrent au pied du glacier du Rh\u00f4ne avec pour objectif de conserver une trace des glaciers, menac\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique. D'autres sites dans le monde seront analys\u00e9s afin de cr\u00e9er une bio banque pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "RHONE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TORRENT", "GLACIOLOGIE", "MICROBIOLOGIE", "ADN"], "sequenceIds": ["1712316"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711052", "durationSec": 140, "title": "SO ITW JUNCKER V2_RTS000001589539", "excerpt": "Entretien entre le journaliste Darius Rochebin et le pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Pour ce dernier, il est urgent que la Suisse conclue un accord d'ensemble qui r\u00e8gle ses relations avec l'Union Europ\u00e9enne. Ils \u00e9voquent le dossier de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["JUNCKER, JEAN-CLAUDE", "ROCHEBIN, DARIUS"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711053", "durationSec": 135, "title": "SO MAUDET REAX GE V2_RTS000001589570", "excerpt": "Le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Antonio Hodgers a annonc\u00e9 que le conseiller d'Etat PLR Pierre Maudet a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement. Il se voit retirer la responsabilit\u00e9 de la police et de l'a\u00e9roport. Plusieurs personnalit\u00e9s politiques genevoises estiment qu'il devrait d\u00e9missionner.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE", "HODGERS, ANTONIO", "POGGIA, MAURO"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1712204"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711054", "durationSec": 75, "title": "SO RAPPEL JUNCKER_RTS000001589523", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les relations diplomatiques et politiques entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne au travers du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Ce dernier quittera son poste en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicPersons": ["JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711055", "durationSec": 101, "title": "SO REAX POLITIQUES MAUDET_RTS000001589578", "excerpt": "Plusieurs responsables du parti PLR se sont r\u00e9unis en urgence pour discuter de l'affaire du conseiller d'Etat PLR genevois Pierre Maudet. La pr\u00e9sidente du parti politique Petra Goessi se dit tr\u00e8s d\u00e9cue et elle se demande si il peut encore occuper une fonction politique apr\u00e8s cette perte de confiance.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GOESSI, PETRA"], "thematicCorporations": ["PLR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809712247", "summary": "Gen\u00e8ve-ville :\nNouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Antonio Hodgers, suivi du conseiller d'Etat Pierre Maudet descendant un escalier, puis p\u00e9n\u00e9trant dans une salle. Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat genevois. D\u00e9claration de Pierre Maudet. \nPr\u00e9prod \u00e0 base d'archives depuis le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public du 30.08.2018 jusqu'au 13.09.2018 sur l'affaire Pierre Maudet qui a reconnu avoir menti sur l'acceptation d'avantages lors de son voyage \u00e0 Abou Dhabi.\nConf\u00e9rence de presse du nouveau du gouvernement Antonio Hodgers.\nItw d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du parti PLR genevois.\nItw de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident PDC genevois.\nItw de Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois.\nPierre Maudet quittant la conf\u00e9rence de presse et marchant dans la rue.", "id": "1712204", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "MAUDET, PIERRE", "HODGERS, ANTONIO", "POGGIA, MAURO", "BUCHS, BERTRAND"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712254", "summary": "Plateau :\nItw d'Antonio Hodgers, nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.", "id": "1712211", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712268", "summary": "Cottens : \nR\u00e9sidents du home de Saint-Martin \u00e0 table. Gros plan sur des chaises roulantes et un d\u00e9ambulateur dans un bureau. Paquets de couche-culotte sur des \u00e9tag\u00e8res. Itw de Christophe Auguste, directeur R\u00e9sidence Saint-Martin. Bo\u00eetes de pansements sur \u00e9tag\u00e8res. \nExt de la r\u00e9sidence Saint-Martin. \nBerne-ville :\nItw de Christophe Kaempf, porte-parole de Tarifsuisse, filiale de l'association des assureurs-maladie Sant\u00e9suisse. \nInfographie sur les montants r\u00e9clam\u00e9s par Tarifsuisse aux EMS dans diff\u00e9rents cantons romands.\nItw de Laurent Kurt, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1712225", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL", "COUCHE-CULOTTE", "FINANCEMENT", "ASSURANCE MALADIE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712323", "summary": "Rolle :\n\u00c9ducatrice sonnant une cloche. Responsables d'un \u00e9tablissement d'accueil parascolaire pr\u00e9parant des assiettes. Enfants mangeant leur repas. Itw d'Ang\u00e9lique Thillier, \u00e9ducatrice en formation.\nDans le jardin, Ang\u00e9lique Thillier entour\u00e9e de 12, de 15, puis de 18 enfants.\nPancarte avec l'inscription \"Vaud, cancre du parascolaire ?\". \nDans une salle de classe : itw de Christian Kunze, pr\u00e9sident Etablissement intercommunal accueil parascolaire. Infographie sur le financement de l'accueil parascolaire dans le canton de Vaud.\nItw de Marie-Pierre Van Mullem, pr\u00e9sidente de l'Association vaudoise des parents d'\u00e9l\u00e8ves. \nGroupe d'enfants quittant l'\u00e9tablissement d'accueil parascolaire.", "id": "1712280", "visualThemes": ["ACCUEIL PARASCOLAIRE", "GARDE D'ENFANTS", "COMMUNE", "PARENT D'\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["ROLLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712349", "summary": "Plateau :\nItw d'Angela de Wolff, co-fondatrice du cabinet \"Conser Invest\" et experte en finance durable.", "id": "1712306", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712359", "summary": "A la base du glacier du Rh\u00f4ne :\nTom Battin, chef de projet, pr\u00e9levant des s\u00e9diments d'un torrent glaciaire \u00e0 l'aide d'une seringue et d'une \u00e9prouvette en plastique. Itw Tom Battin. \nTorrent et glacier du Rh\u00f4ne film\u00e9 avec un drone. Gros plan du torrent, puis plan d'ensemble du torrent et des montagnes en arri\u00e8re-plan. Itw de Vincent de Staercke, biologiste de l'environnement. Tom Battin ramassant un caillou dans le torrent. Gros plan sur le caillou. \nPlan d'ensemble d'une vall\u00e9e au pied du glacier. \nCarte de g\u00e9ographie du monde avec les sites s\u00e9lectionn\u00e9s pour r\u00e9aliser les m\u00eames pr\u00e9l\u00e8vements et mesures scientifiques. Travelling sur le glacier du Rh\u00f4ne. Itw de Michael Zemp, glaciologue.\nDans un laboratoire scientifique, Lausanne : \nItw de Peter Hannes, sp\u00e9cialiste d'\u00e9cologie microbienne aquatique.", "id": "1712316", "visualThemes": ["TORRENT", "GLACIOLOGIE", "MICROBIOLOGIE", "ADN"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "RHONE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Wilmington, Caroline du Nord, USA", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754677", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041962", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-31330130-B78B-4E0D-9B8D-BF9AC489BA62", "internalArchiveId": "31330130-B78B-4E0D-9B8D-BF9AC489BA62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement cantonal, SG;Max Lemmenmaier, pr\u00e9sident du PS SG;Benoit Flamand, Responsable digital chez Finaltis;Johan Djourou, Joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:43-07:15:00 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/USA/PREPARATIFS OURAGAN DI (7H)) De longues files de voitures...s'accumulent...depuis hier sur le littoral-est des  Etats-Unis...\r\nDes centaines de milliers d'habitants fuient vers... l'int\u00e9rieur des terres...avant l'arriv\u00e9e de l'Ouragan Florence.\r\nLes autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 des vents de 215 km/heure...et de possibles inondations...pricnipalement....en Caroline du Nord...et Caroline du Sud...et en Viriginie.\r\nPlusieurs Etats am\u00e9ricains, ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 d'urgence, Rapha\u00ebl Grand...\r\n---- \r\n((((Les images de Florence tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. Cet amas nuaguex tourbillonant qu is'appr\u00e8che de la c\u00f4te Est des Etats-Unis, L'impact est pr\u00e9vu e nCaroline du Nord.. Cela fait plsu de 30 ans qu'un ouragan de cette amplitude ne s'est pas abattu sur cette r\u00e9gion. Les \u00e9vacuation ont d\u00e9but\u00e9, Plus de deux millions de peresonnes vont devoir quitter leur maison et ce que redoutent les autoreit\u00e9. C'est surtout la pluie. dEs pluies diluviennet qui pourraient s'abattre pendant plusioeur sjours sur une c\u00f4te am\u00e9rciane d\u00e9j\u00e0 gorg\u00e9e d'eau\r\nEcoutez Roy Cooper, gouverneur de Caroline du Nord:\r\n TRAD : L'ouragan Florence affectera chacun d'entre vous. Cette temp\u00eate est un monstre. Elle est grosse et vicieuse. C'est un ouragan extr\u00eamement dangereux, historique et qui peut faire des victimes.\r\n Le danger de cet ouragan est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les autorit\u00e9s. Florence, c'est aussi un test politique pour Donald Trump\r\n Effectivement, Lors de catastrophes naturelles ,mla nation serre les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident. Alors Ce n'est pas la premire fois que Trump doitr g\u00e9rer un ouragan. Masi l'an pass\u00e9 il y a eu Maria \u00e0 Porto Rico.  Et des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Washington.  pour d\u00e9noncer un pr\u00e9sident d\u00e9sinvoilte qui avait tent\u00e9 de minimiser la catastrophe. On se rappelle aussi de Melania, la first lady perch\u00e9es sur des talon haut pour rendre visdite \u00e0 de sinistr\u00e9s.\r\nUn ouragtan comme Florence, c'est  un risque politioque pour un pr\u00e9sident- Trump le siat. Il va peut-\u00eatre temporairement abandonn\u00e9 les intrigues, les enqu\u00eates et elos scandales qui rythement ses journ\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche pour g\u00e9rer Florence. un ouragan, actuellentn de cat\u00e9gorie 4 sur 5, et qui s'approche d'heures en heure des c\u00f4tes  am\u00e9raines.))))\r\nEXTRO : impact de l'ouragan pr\u00e9vu jeudi aux Etats-Unis. Bla bla ? R\u00e9ponse aussi de Trump sur le scritiques de Porto Rico ? (Trump fier de sa gestion de crise apr\u00e8s l'ouragan Maria \u00e0 Porto Rico)\r\n(TF2/GFS INITIATIVES 23.09 REJETEES DI (7H)) DIRECT STUDIO NEUCHATEL (+ SECOURS +41 79 **)\r\n*** Une chute vertigineuse... Les deux initiatives agricoles, sur lesquelles le peuple suisse vote  le 23 septembre...connaissent un tr\u00e8s fort recul...\r\nLe deuxi\u00e8me sondage SSR donne....53% de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables...et 49% au texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\nLes deux intiaitives \u00e9taient pourtant parties avec plus de 70% de soutien. \r\nAujourd'hui, la tendance au non se dessine...au pointque l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre.\r\nBonjour Alexandre Richard...\r\n(...)\r\nVous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne...Comment expliquer un tel revirement?\r\nC'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives. Elles g\u00e9n\u00e8rent de l'enthousiasme au d\u00e9part et perdent du terrain par la suite. Mais rarement aussi vite et aussi fort. Une chute de 25%, en un mois. \r\nIl faut dire que le premier sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9. La campagne n'avait pas vraiment commenc\u00e9. Et surtout, entre-temps, les adversaires ont communiqu\u00e9 activement. Avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9: le prix des aliments. La crainte d'une hausse, peu cit\u00e9e au premier sondage, est devenu prioritaire dans l'opinion. Plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore.\r\n*** Qui sont ces \u00e9lecteurs qui ont chang\u00e9 d'avis? \r\nIls viennent surtout du camp bourgeois. A l'UDC par exemple - on sait les paysans sensibles \u00e0 ces questions - le revirement est net. Ils \u00e9taient 78% \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt. Aujourd'hui, ils ne sont plus que 44%. Il y a eu un alignement sur les mots d'ordre des partis politiques. \r\nAujourd'hui, le soutien vient surtout de la gauche et ... des v\u00e9g\u00e9tariens... \r\n*** Les v\u00e9g\u00e9tariens...car La consommation de viande a un impact sur l'intention de vote?\r\nOui, plus il en consomme, plus le citoyen serait oppos\u00e9 aux deux initiatives. Et invers\u00e9ment. \r\n*** Alexandra, un mot encore de l'autre objet en votation: l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables. L\u00e0, le oui devrait l'emporter?\r\nIl a m\u00eame progress\u00e9 un peu. A 69% de oui. Et l\u00e0 encore, on observe l'impact des habitudes quotidiennes. Plus il se d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo et plus le citoyen soutient le projet. \r\nEt, comme leur parti, seuls les \u00e9lecteurs UDC s'y opposent, avec un l\u00e9ger recul aussi parmi les PLR peu cyclophiles.\r\nEXTRO :\r\nCe second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens.  La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(PF 17) Le parlement...o\u00f9 la journ\u00e9e s'annonce cruciale...pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nUn des casses-t\u00eates... de la l\u00e9gislature...d\u00e9sormais baptis\u00e9...PF 17...\r\nLe Conseil des Etat veut lier...cette r\u00e9forme...\u00e0 un coup de pouce financier...de deux milliards en faveur de l'AVS.\r\nCe sera aujourd'hui...au tour du Conseil national...de se prononcer sur ce compromis...\r\nEt cette variante pourrait \u00eatre fortement contest\u00e9e...L'UDC...d\u00e9nonce ...\"un marchandage inacceptable\".\r\n(01/VISITE BERSET-MACRON PA (7H)) ***Alain Berset...lui...ne sera pas \u00e0 Berne...aujourd'hui...puisqu'il va rencontrer...Emannuel Macron \u00e0 Paris...\r\nDeux pr\u00e9sidents...\u00e0 l'Elys\u00e9e...ceui de la R\u00e9poublique fran\u00e7ise...et celui de la conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nIls devraient s'entretenir...pendant environ une heure...\r\nAu coeur de leur discussion: les relations bilat\u00e9rales entre la France et la Suisse mais aussi, Marc Menichini, la question europ\u00e9enne. \r\n  56''\r\n((Alain Berset s'efforcera d'expliquer \u00e0 son homologue fran\u00e7ais la position complexe de la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles, en vue de la signature du fameux accord cadre. Les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir, des pistes de compromis. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration observera avec attention comment Emmanuel Macron r\u00e9agit \u00e0 ses propos. Il \u00e9coutera les r\u00e9flexions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le sujet, peut-\u00eatre m\u00eame des conseils pour avancer dans les discussions. \r\nMais Paris ne devrait pas en faire davantage. Pas question de devenir un alli\u00e9 de la Suisse. Emmanuel Macron l'a dit en janvier dernier: pas de cherry picking, la Suisse ne \"peut pas choisir ce qu'elle veut\" dans l'UE. Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la Suisse ne devrait b\u00e9n\u00e9ficer d'aucune faveur, d'autant plus dans le contexte actuel de post brexit et de monter des eurosceptiques. \r\nAu del\u00e0 de ce dossier europ\u00e9en, les deux chefs d'Etats pourraient aussi aborder l'achat du nouvel avion de combat. La France est en lisse pour vendre ses Rafales.))\r\nEt cette visite d'Alain Berset \u00e0 l'Elys\u00e9e...on en parle juse apr\u00e8s ce journal, Romaine...\r\n(Zurich Rickli) C'est une femmes UDC les plus en vues ...\u00e0 Berne...\r\nNatalie Rickli...sera bien candidate...au gouvernement zurichois...lors des \u00e9lections cantonales de mars prochain.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 hier soir par une large majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\nSa mission...d\u00e9sormais...d\u00e9fendre l'un des deux si\u00e8ges UDC...au sein de l'ex\u00e9cutif zurichois...\r\n(TF5/ST-GALL/INTERDICTION BURQA PI) ***Apr\u00e8s le Tessin, St Gall pourrait devenir le 2e canton suisse \u00e0 interdire le port de la burqa.\r\nLes citoyens doivent se prononcer dans dix jours... sur une loi...qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public.\r\nLe texte, soutenu par l'UDC et le PDC saint-gallois, avait d'abord \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au parlement cantonal.\r\nMais les Jeunes socialistes et les Verts ont saisi le r\u00e9f\u00e9rendum pour s'opposer \u00e0 ce projet de loi, tr\u00e8s discut\u00e9 dans le canton.\r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'32 \r\n((Les partisans de ce projet de loi st galloise se d\u00e9fendent de toute  volont\u00e9 de cibler sp\u00e9cifiquement les femmes portant la burqa.\r\nL'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public  toucherait tout autant par exemple les hooligan encagoul\u00e9s. Elle permettrait de mieux assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics mais aussi, en ce qui concerne cette fois sp\u00e9cifiquement le port de la burqa, de d\u00e9samorcer de potentiels conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nAndreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement cantonal\r\nSON 1\r\nA gauche, par contre, on consid\u00e8re que cette loi est inutile et m\u00eame contreproductive.\r\nEcoutez Max Lemmenmaier, pr\u00e9sident du parti socialiste du canton de St Gall\r\nSON 2\r\nCe type de texte interdisant le port de la burqa, accept\u00e9 au Tessin en 2013, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 jusqu'ici par plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement, une initiative pour \"l'interdiction de se dissimuler le visage\" pourrait \u00eatre soumise au peuple l'an prochain.))\r\n(Bresil - Lula ne sera pas candidat) Au Br\u00e9sil...l'ex-pr\u00e9sident Lula...doit officiellement capituler...face \u00e0 la justice....\r\nIl ne sera pas candidat...\u00e0 la pr\u00e9sidentielle d'octobre...\r\nSa formation...le parti du travail...a d\u00fb r\u00e9sign\u00e9 hier...soir \u00e0 lancer dans la course...Fernando Hadad.\r\nL'ex-maire  de Sao Paulo...est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 10% des intentions de vote...\r\nIl tentera donc...d'\u00eatre le repr\u00e9sentants de la  gauche...lors d'un deuxi\u00e8me tour...alors qu'une qualification du candidtat d'\u00eaxtreme droite..Jair Bolsonaro....semble de plus en plus probable.\r\n(14/TESLA SALON AUTO PARIS PI) ***C'est une premi\u00e8re pour un salon automobile en Europe. La mod\u00e8le 3 de Tesla sera pr\u00e9sent\u00e9e officiellement au Mondial de l'Automobile de Paris, d\u00e8s le 4 octobre.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence en d\u00e9but de semaine...\r\nEt c'est un retournement pour le constructeur am\u00e9ricain qui a plut\u00f4t l'habitude,  d'entretenir un rapport ambigu avec les grandes foires de l'automobile...\r\nLe d\u00e9cryptage...de Cynthia Racine\r\n  1'11\r\n((La strat\u00e9gie de Tesla a presque toujours \u00e9t\u00e9 de ne pas participer aux rendez-vous classiques de l'automobile. Tesla boude, par exemple, le salon de Gen\u00e8ve depuis deux ans. Pour Benoit Flamand le constructeur am\u00e9ricain souhaite ainsi se distancer des autres constructeurs.\r\nSON 1\r\nMais c'est surtout le mod\u00e8le 3 qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Paris. Ce mod\u00e8le grand public, \u00e0 35'000 dollars, qui doit sortir le constructeur de ses difficult\u00e9s.... mais dont les retards de production n'ont cess\u00e9 de s'accumuler. Pour Benoit Flamand cette pr\u00e9sence \u00e0 Paris c'est peut-\u00eatre le signe que Tesla se porte mieux.\r\nSON 2\r\nTesla sur de bons rails ou simple op\u00e9ration de communication de Tesla \u00e0 Paris? Les prochains r\u00e9sultats trimestriels du groupe permettront d'y voir plus clair.))\r\n(17/FOOT ITV DJOUROU) ***7h...Malgr\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de jeu, l'\u00e9qpuie de Suisse de football.... n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'exploit...hier soir \u00e0 Leister....\r\nElle s'est inclin\u00e9e 1-0 face \u00e0 l'Angleterre...\r\nC'est le jeune et talentueux Marcus Rashford...qui a sign\u00e9 l'unique but...en d\u00e9but de seconde mi-temps...\u00e0 la suite d'un grossi\u00e8re erreur de marquage, c\u00f4t\u00e9 suisse...\r\nLe s\u00e9lecitonneur Vladimir Petkovic avait opt\u00e9 pour une d\u00e9fense \u00e0 trois...avec notamment le d\u00e9fenseur...Johan Djourou...\r\nLe Genevois....d\u00e9\u00e7u...\u00e0 l'issue de cette rencontre....\r\n  38''\r\nJohan Djourou..au. micro...de Christophe Cerfe.\r\nLa Suisse jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande, pour le compte de la Ligue des Nations.\r\nHier soir, les Belges se sont d'ailleurs impos\u00e9s 3 \u00e0 0 \u00e0 Reykjavik.\r\nEt dans le choc de la soir\u00e9e..l'Espagne...a \u00e9cras\u00e9...la Croatie....6 \u00e0 0.\r\n(BREVE DE FIN CHAMPAGNE DANS ESPACE) BREVE DE FIN \r\nIl sera d\u00e9sormais \"techniquement\" possible de boire du champagne dans l'espace. Un jeune designer fran\u00e7ais a con\u00e7u une bouteille sp\u00e9ciale pour permettre \u00e0 cette boisson de s'accommoder de l'apesanteur. \r\nCette innovation ne devrait pas profiter aux astronautes professionnels, du moins pour le moment: l'alcool est officiellement interdit \u00e0 bord de la Station spatiale internationale.\r\n(Le prototype de cette bouteille sera pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui, \u00e0 Reims, lors d'un vol de l'Airbus \"Z\u00e9ro-G\" pour z\u00e9ro gravit\u00e9. Lors de ce vol, l'appareil sera bri\u00e8vement en apesanteur plusieurs fois de suite.)\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-12T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-12T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9821314", "ece-9821285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:15:21Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est une visite de bon voisinage, une visite officielle Alain Berset rencontre son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le dossier europ\u00e9en serait \u00e9videmment sur la table, m\u00eame si Emmanuel Macron s'est montr\u00e9 peu ouvert jusqu'ici aux revendications helv\u00e9tique alors la France amie ou ennemi dans ce dossier, et puis pour le reste, les relations entre Berne et Paris sont o\u00f9 il y a quelqu'un qui suit \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s ces Livia Leu toute nouvelle ambassadrice suisse \u00e0 Paris, on leur soit juste apr\u00e8s le journal, et puis on \u00e9voquera encore ce dossier europ\u00e9en avec notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer parce que ce matin, c'est le dernier discours devant le Parlement europ\u00e9en de Jean-Claude Juncker, celui qui se d\u00e9finit lui- m\u00eame comme un ami de la Suisse, alors on va faire le bilan de cette amiti\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 d'ici une vingtaine de minutes : elle est femme, elle est f\u00e9ministe et elle porte le voile, ce qui ne va pas forc\u00e9ment de soi pour tout le monde, mais pour elle, oui, et elle nous dira pourquoi Asma Lamrabet, m\u00e9decin et essayiste marocaine donne ce soir une conf\u00e9rence sur les femmes et le Coran, \u00e7a se passe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, elle sera avec nous d'ici une petite demi- heure, puisqu'elle est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz voil\u00e0 pour les titres, l\u00e0 c'est l'heure du journal. \r\nAvec Julien Baumgartner bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nBonjour les \u00c9tats-Unis s'appr\u00eatent \u00e0 affronter l'ouragan Florence et ses vents \u00e0 215 kilom\u00e8tres heure pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer leur domicile des mesures pr\u00e9ventives aux allures de test pour Donald Trump les initiatives agricoles du 23 septembre sur une mauvaise pente, le soutien aux 2 textes en votation chute aux environs de 50 pourcent et la perspective d'un double oui semble s'\u00e9loigner d\u00e9cryptage dans un instant, \u00e0 suivre les Saint-Gallois face \u00e0 un autre vote sur l'interdiction de porter la burqa en football, les regrets de l'\u00e9quipe de Suisse apr\u00e8s sa courte d\u00e9faite 1 0 en Angleterre et puis une petite r\u00e9volution de salon Tesla participera enfin au Mondial de l'automobile \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nDe longues files de voitures s'accumulent depuis hier sur le littoral Est des \u00c9tats-Unis, des centaines de milliers d'habitants fuient vers l'int\u00e9rieur des Terres avant l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence, les autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 des vents de 215 kilom\u00e8tres heure et de possibles inondations principalement en Caroline du Nord, en Caroline du Sud et en Virginie, plusieurs \u00e9tats am\u00e9ricains ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [92%] :\r\nOui les les images de l'ouragan Florence tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines cet amas nuageux tourbillonnant qui s'approche de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, l'impact est pr\u00e9vu en Caroline du Nord, cela fait plus de 30 ans qu'un ouragan de cette amplitude ne s'est pas abattu sur cette r\u00e9gion alors les \u00e9vacuations ont d\u00e9but\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de personnes vont devoir quitter leur maison et ce que redoutent les autorit\u00e9s, c'est surtout la pluie, des pluies diluviennes qui pourraient s'abattre pendant plusieurs jours sur une c\u00f4te am\u00e9ricaine d\u00e9j\u00e0 gorg\u00e9e d'eau \u00e9coutez recouperont le gouverneur de Caroline du Nord est un sport pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nL'Florence affectera chacun d'entre vous, cette temp\u00eate est un monstre, elle est grosse et vicieuse VHS c'est un ouragan extr\u00eamement dangereux historique et qui peuvent faire des victimes Store requins le gouverneur de Caroline du Nord, en conf\u00e9rence de presse ont longtemps le danger de cet ouragan est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les autorit\u00e9s, Florence, c'est aussi un test politique pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [93%] :\r\nEffectivement : Lors de catastrophes naturelles, la nation, serre les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident, alors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Trump doit g\u00e9rer un ouragan, mais l'an pass\u00e9, il y a eu Maria \u00e0 Porto Rico, de 1975 morts, bilan officiel et des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Washington pour d\u00e9noncer un pr\u00e9sident d\u00e9sinvolte qui avait tent\u00e9 de minimiser la catastrophe, on se rappelle aussi de Melania la First Lady, perch\u00e9e sur ses talons hauts pour rendre visite \u00e0 des sinistr\u00e9s, un ouragan comme Florence, c'est effectivement un risque politique pour un pr\u00e9sident- Trump le sait : il va peut-\u00eatre devoir temporairement abandonn\u00e9 les intrigues, les enqu\u00eates, les scandales qui rythment ses journ\u00e9es \u00e0 la Maison Blanche pour g\u00e9rer Florence un ouragan actuellement de cat\u00e9gorie 4 sur 5 et qui s'approche d'heure en heure des c\u00f4tes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [91%] :\r\nEt un autre r\u00e9cit, maintenant on est en politique suisse, celui d'une chute vertigineuse les deux initiatives agricoles sur lesquelles le peuple suisse vote le 23 septembre ces 2 initiatives connexes connaissent un tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [91%] :\r\nSur l'arr\u00eat Le 2\u00e8me sondage SSR donne 53 pourcent de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables et 49 pourcent de oui au texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire les deux initiatives \u00e9taient pourtant parti avec plus de 70 pourcent de soutien aujourd'hui la tendance au non se dessine, au point que l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre bonjour Alexandra Richard bonjour, vous \u00eates l'une, de notre correspondante \u00e0 Berne, comment expliquer un telle revirement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [95%] :\r\nC'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives, elle g\u00e9n\u00e8re de l'enthousiasme au d\u00e9part et perdent du terrain par la suite, mais rarement aussi vite et aussi fort, une chute de 25 pourcent en un mois, il faut dire que le 1er sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9, la campagne n'avait pas vraiment commenc\u00e9 et, surtout, entre- temps, les adversaires ont communiqu\u00e9 activement avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9 : le prix des aliments, la crainte d'une hausse peu cit\u00e9e au premier sondage est devenu prioritaire dans l'opinion, plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [99%] :\r\nAlors qui sont ces \u00e9lecteurs qui ont chang\u00e9 d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [96%] :\r\nIls viennent surtout du du camp bourgeois \u00e0 l'UDC par exemple on sait les paysans sensibles \u00e0 ces questions, le revirement est Net : ils \u00e9taient 78 pourcent \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt, aujourd'hui ils ne sont plus que 44 pourcent il y a eu un alignement sur les modes de retrait des partis politiques et aujourd'hui le soutien vient surtout de la gauche et des v\u00e9g\u00e9tariens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [92%] :\r\nLes v\u00e9g\u00e9tariens, car la consommation de viande a un impact sur l'intention de vote. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [91%] :\r\nOui, plus il en consomme plus, le citoyen serait oppos\u00e9 aux deux initiatives et inversement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [89%] :\r\nAlexandra, un mot encore sur l'autre objet en votation l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables \u00e0 le oui devrait l'emporter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [93%] :\r\nIl a m\u00eame progress\u00e9 un peu oui \u00e0 69 pourcent et l\u00e0 encore on observe l'impact des habitudes quotidiennes, plus il se d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo et plus le citoyen soutient le projet et comme leur parti, seuls les \u00e9lecteurs UDC s'y opposent avec aussi un l\u00e9ger recul parmi les PLR peu fil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [92%] :\r\nC'est pour cette analyse Alexandra Richard ce second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens la marge d'erreur de plus ou moins2,7 pourcent dans l'actualit\u00e9 politique \u00e9galement, le Parlement qui va vivre une journ\u00e9e cruciale pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, un des casse- t\u00eate de la l\u00e9gislature, d\u00e9sormais baptis\u00e9 PF 17, le Conseil des \u00c9tats veut lier cette r\u00e9forme, un coup de pouce financier de 2 milliards en faveur de l'AVS, ce sera aujourd'hui autour du Conseil national de se prononcer sur ce compromis et cette variante pourrait \u00eatre fortement contest\u00e9e, l'UDC d\u00e9nonce un marchandage et n'axe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [98%] :\r\nAlain Berset est en visite officielle en France, il doit rencontrer Emmanuel Macron \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [90%] :\r\nLui de pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, celui de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il devrait s'entretenir pendant environ une heure, au coeur de la discussion, les relations bilat\u00e9rales entre la France et la Suisse mais aussi Marc Meunier qui nie la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [95%] :\r\nAlain Berset s'efforcera d'expliquer \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, la position complexe de la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles en vue de la signature du fameux accord cadre les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir des pistes de compromis, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration observera avec attention comment Emmanuel Macron r\u00e9agit \u00e0 ces propos, il \u00e9coutera les r\u00e9flexions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le sujet, peut-\u00eatre m\u00eame ses conseils pour avancer dans les discussions, mais Paris ne devrait pas en faire davantage, pas question de devenir un alli\u00e9 de la Suisse, Emmanuel Macron, l'a dit en janvier dernier, pas de cherry P\u00e9kin, la Suisse ne peut pas choisir ce qu'elle veut dans l'UE pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la Suisse ne devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'aucune faveur d'autant plus dans le contexte actuel de post- Brexit et de monter des eurosceptiques au-del\u00e0 de ce dossier europ\u00e9en, les 2 chefs d'\u00c9tat pourraient aussi aborder l'achat du nouvel avion de combat, la France est en lisse pour vendre son Rafale, produit par Dassault Aviation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [95%] :\r\nCette visite d'Alain Berset \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on en parle juste apr\u00e8s ce journal, Romaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [92%] :\r\nOui, puisqu'on re\u00e7oit l'ambassadrice, la nouvelle ambassadrice suisse \u00e0 Paris, Livia Leu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [96%] :\r\nC'est une des femmes UDC les plus en vue, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Natalie Rickli sera bien candidate au gouvernement zurichois lors des \u00e9lections cantonales de mars prochain, elle a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 hier soir par une large majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sa mission d\u00e9sormais d\u00e9fendent l'un des 2 si\u00e8ges UDC au sein de l'ex\u00e9cutif d'zurichois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [92%] :\r\nApr\u00e8s le Tessin St Gall pourrait devenir le 2\u00e8me canton suisse \u00e0 interdire le port de La Bourcart glisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [95%] :\r\nDoyen doivent se prononcer dans 10 jours sur une loi qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public le texte soutenu par l'UDC, le PDC saint-gallois avait d'abord \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au parlement cantonal mais les Jeunes socialistes et les Verts ont saisi le r\u00e9f\u00e9rendum pour s'opposer \u00e0 ce projet de loi tr\u00e8s discut\u00e9 dans le canton, S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [97%] :\r\nLes partisans de ce projet de loi saint-gallois se d\u00e9fend de toute volont\u00e9 de cibler sp\u00e9cifiquement les femmes portant la burqa, l'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public toucherait tout autant par exemple Les hooligans encagoul\u00e9s, elle permettrait de mieux assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics, mais aussi en ce qui concerne cette fois sp\u00e9cifiquement le port de la burqa de d\u00e9samorcer de potentiels conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9 Andreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement du canton de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [92%] :\r\nPour qu'il n'y a pratiquement pas de femmes portant la burqa chez nous dans le canton de Saint-Gall, mais le fait est que nous n'avons pas envie d'\u00eatre confront\u00e9 un jour \u00e0 ce probl\u00e8me et je pense qu'avec cet article de loi, les forces de s\u00e9curit\u00e9 auront la possibilit\u00e9 d'\u00e9tablir clairement si la paix religieuse est avant tout, si la paix sociale sont menac\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que c'est elle s'est inspir\u00e9e qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:57) [90%] :\r\n\u00e0 gauche, par contre, on consid\u00e8re que cette loi est inutile et m\u00eame contreproductive \u00e9coutez Max les Lemmens Mayer, pr\u00e9sident du parti socialiste du canton de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [91%] :\r\nG\u00e9rard une jeune enfant sont pour nous avons d\u00e9j\u00e0 une interdiction de se dissimuler le visage dans le canton de Saint-Gall en ce qui concerne les supporters de foot et cette base l\u00e9gale suffisante, il est clair que ce projet de loi vise le port de la burqa et qu'il est motiv\u00e9 par des raisons religieuses, c'est un portrait sans doute pr\u00e9judice \u00e0 la bonne int\u00e9gration des musulmans TNT gratuit dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [95%] :\r\nCe type de texte interdisant le port de la burqa accept\u00e9 au Tessin en 2013, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 jusqu'ici par plusieurs cantons al\u00e9maniques au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9galement, une initiative pour l'interdiction de se dissimuler le visage pourrait \u00eatre soumise au peuple l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [94%] :\r\nAu Br\u00e9sil, l'ex- pr\u00e9sident Lula doit officiellement capituler face \u00e0 la justice, il ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle d'octobre sa formation, le Parti du Travail a d\u00fb se r\u00e9signer, hier soir, \u00e0 lancer dans la course Fernando Hadad, l'ex- maire de Sao Paolo, est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 10 pourcent des intentions de vote, il tentera donc d'\u00eatre le repr\u00e9sentant de la gauche lors d'un 2\u00e8me tour alors qu'une qualification du candidat d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro semble de plus en plus probable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:08) [97%] :\r\nEt puis c'est une premi\u00e8re pour un salon automobile en Europe, le mod\u00e8le 3 de Tesla sera pr\u00e9sent\u00e9e officiellement au Mondial de l'automobile \u00e0 Paris d\u00e8s le 4 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [98%] :\r\nLe constructeur am\u00e9ricain a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence en d\u00e9but de semaine et c'est un retournement pour le constructeur am\u00e9ricain qui a plut\u00f4t l'habitude d'entretenir un rapport ambigu avec les grandes foires de l'automobile, le d\u00e9cryptage de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [95%] :\r\nLa strat\u00e9gie de Tesla a presque toujours \u00e9t\u00e9 de ne pas participer au rendez- vous classiques de l'automobile Tesla boude, par exemple, le salon de Gen\u00e8ve depuis 2 ans pour Benoit Flamand Responsable digital chez final this le constructeur am\u00e9ricain souhaite ainsi se distancer des autres constructeurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:45) [84%] :\r\nC'est cela clairement tout sauf un constructeur classique, ils ont toujours voulu dire nous on est diff\u00e9rent sur un peu l'analogie avec Apple qui n'est jamais une seule fois, aller au Consumer Electronics Show pensent de m\u00eame donc d\u00eener, moi j'ai pas besoin d'y aller, moi je suis diff\u00e9rent je crains marketing un boeuf tout seul ce qui est vrai dans dans le cas Tesla. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [95%] :\r\nMais c'est surtout le mod\u00e8le 3 qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Paris, ce mod\u00e8le grand public \u00e0 35000 dollars, qui doit sortir le constructeur de ces difficult\u00e9s, mais dont les retards de production n'ont cess\u00e9 de s'accumuler pour Benoit Flamand cette pr\u00e9sence \u00e0 Paris, c'est peut-\u00eatre le signe que Tesla se porte mieux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:18) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'effectivement, et donc sans r\u00e9gler leurs probl\u00e8mes et que venir \u00e0 Paris et tr\u00e8s intelligent pour que le boeuf, ou peut-\u00eatre que c'est un peu une fuite en avant ce qui jusqu'\u00e0 maintenant et d'un point de vue factuel, a \u00e9t\u00e9 comment traiter \u00e7a donc, 2 solutions sont possibles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [97%] :\r\nTesla sur de bons rails ou simple op\u00e9ration de communication du constructeur, les prochains r\u00e9sultats trimestriels du groupe permettront d'y voir plus clair 7 heures 13 pas d'exploit hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 Leicester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [93%] :\r\nOui, malgr\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de Jo\u00ebl s'est inclin\u00e9e 1 0 face \u00e0 l'Angleterre, c'est le jeune et talentueux, Marcus Rashford, qui a sign\u00e9 l'unique but en d\u00e9but de seconde mi- temps, \u00e0 la suite d'une grossi\u00e8re erreur de marquage c\u00f4t\u00e9 suisse, le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic avait opt\u00e9 pour une d\u00e9fense \u00e0 3, avec notamment le d\u00e9fenseur Johan Djourou le Genevois d\u00e9\u00e7u \u00e0 l'issue de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [88%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait mal parce que je trouve qu'on a qu'on a vraiment fait un match s\u00e9rieux, le coach avait avait d\u00e9j\u00e0 un petit peu l'id\u00e9e d'essayer de de joie \u00e0 3 et je pense que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, on a vu de de bonnes choses, je pense que, au d\u00e9but, c'est vrai qu'on a eu un petit peu de peine \u00e0 peut-\u00eatre vraiment les dits pr\u00eats \u00e0 mettre \u00e0 rentrer dans le match, mais sur la chance, je pense que l'\u00e9quipe de Suisse a d\u00e9montr\u00e9 un un match de la personnalit\u00e9, et ce qui a manqu\u00e9 aujourd'hui, malheureusement, c'est un petit peu d'efficacit\u00e9 qui et qui nous avait fait Bonnart contre l'Islande, c'est vrai que, ben on est d\u00e9\u00e7u parce que je pense que de gagner contre une r\u00e9action comme \u00e7a aujourd'hui en Angleterre, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bon pour le moral, mais \u00e7a montre que, que l'\u00e9quipe de Suisse a vraiment une marge de progression, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [93%] :\r\nJohan Djourou au micro de Christophe Cerfe la Suisse jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande pour le compte de la Ligue des nations, hier soir, les belges se sont d'ailleurs impos\u00e9s 3 0 \u00e0 Reykjav\u00edk et dans le choc de la soir\u00e9e, l'Espagne a \u00e9cras\u00e9 la Croatie 6 \u00e0 0 un score peut-\u00eatre \u00e0 f\u00eater, h\u00e9 bien sachez d'ailleurs qu'il sera d\u00e9sormais techniquement possible de boire du champagne dans l'espace et oui \u00e0 un jeune designer fran\u00e7ais a con\u00e7u une bouteille sp\u00e9ciale pour permettre \u00e0 cette boisson de s'accommoder \u00e0 l'apesanteur, cette innovation ne devrait pas profiter aux astronautes professionnels, du moins pour le moment, l'alcool est officiellement interdit \u00e0 bord de la Station Spatiale Internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:24) [90%] :\r\nTellement mieux quand \u00e7a sert \u00e0 rien, on est ravi, merci pour votre journal Julien bancaire terre info trafic RTL si cette nouvelle si vous \u00eates sur la route, soyez vigilant si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, restez avec nous, la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T05:34:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A09C4B85-BECC-437F-BC3C-5A16970C171B", "internalArchiveId": "A09C4B85-BECC-437F-BC3C-5A16970C171B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "L'avocat s\u00e9dunois S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le Grand Conseil valaisan au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Deux autres candidats s'\u00e9taient retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es ***S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 reconduit aujourd'hui pour 4 ans dans ses fonctions de pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Le bouillonnant avocat s\u00e9dunois a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le parlement cantonal, faute de combattant...deux autres candidats s'\u00e9tant retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines. Marie Giovanola on vous retrouve en direct de Sion... Si les comp\u00e9tences de S\u00e9bastien Fanti ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es ce matin, les d\u00e9put\u00e9s ont profit\u00e9 de la tribune pour lui ass\u00e9ner quelques critiques...\r\nUn allemand insuffisant, des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre son \u00e9tude d'avocat et sa fonction de pr\u00e9pos\u00e9, un manque de collaboration avec les autorit\u00e9s, des dossiers trait\u00e9s plus rapidement selon leur importance m\u00e9diatique...ce sont les critiques principales \u00e9mises ce matin \u00e0 l'encontre de Ma\u00eetre Fanti par divers groupes politiques...Autre reproche souvent entendu: une trop grande pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux...plusieurs d\u00e9put\u00e9s appellent le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 davantage de retenue...Certains ont estim\u00e9 qu'un cahier des charges plus pr\u00e9cis devait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 pour le cadrer .\r\n***Davantage de retenue....Cadrer le pr\u00e9pos\u00e9...car c'est au fond \u00e7a...S\u00e9bastien Fanti c'est un sacr\u00e9 personnage... parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde?\r\n\"Indocile\", c'est ainsi que l'\u00e9crivain et ancien conseiller d'Oskar Freysinger Slobodan Despot, qualifiait r\u00e9cemment S\u00e9bastien Fanti..  \r\nHyperactif, press\u00e9, bavard, l'omnipr\u00e9sent pr\u00e9pos\u00e9 est connu comme le loup blanc en Valais et ne laisse personne indiff\u00e9rent...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, lui aussi conna\u00eet tout le monde, il est au courant de tout...Une vraie comm\u00e8re. S'il est survolt\u00e9 et excessif - il pr\u00e9dit souvent \" bombes\" en parlant de dossiers politiques - il a aussi le sens de l'autod\u00e9rision...il a accept\u00e9 de jouer une caricature de lui-m\u00eame dans la derni\u00e8re revue de l'humoriste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio.\r\n***Ce p\u00e8re de 4 enfants, \u00e2g\u00e9 de 47 ans, n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 mettre en avant sa r\u00e9ussite...?\r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, des conf\u00e9rences dans le monde entier...Il est fier de son parcours et le montre. \r\nFan de basket, fan de star wars, il affiche volontiers aussi des go\u00fbts de luxe sur la toile: belles montres, restaurants gastronomiques, voyages jet set \u00e0 Duba\u00ef, Monaco, St-Tropez...ou \u00e9venements select \u00e0 Crans-Montana.\r\nC'est que le gamin de Savi\u00e8se avait une revanche \u00e0 prendre sur la vie: pour s'en rappeler, un document encadr\u00e9 sur le mur de son bureau datant de son inscription \u00e0 l'\u00e9cole secondaire. Le pr\u00e9avis donn\u00e9 par le directeur au petit S\u00e9bastien:  \"\u00e0 la limite\". Son commentaire qui va avec quand il en parle, l'expression en patois savi\u00e9san \"Pa Capona\"..ne baisse jamais les bras...\r\n***Et sur l'\u00e9chiquier politique, o\u00f9 se situe S\u00e9bastien Fanti? \r\nIl est membre du PLR, globalement appr\u00e9ci\u00e9 par la gauche et l'UDC, beaucoup moins par le PDC. C'est qu'il ne craint pas de secouer le landerneau politique.\r\nC'est lui qui a permis la transparence dans le dossier des constructions illicites de Verbier, de la pollution au mercure dans le Haut-Valais et lui encore qui a fait stopper net le projet de dossier \u00e9lectronique du patient pour des raisons de protection des donn\u00e9es insuffisante. Des coups d'\u00e9clat fortement m\u00e9diatis\u00e9s qui en ont exasp\u00e9r\u00e9 plus d'un. Mais nombreux sont ceux aussi en Valais qui salue son ind\u00e9pendance et sa t\u00e9nacit\u00e9, son r\u00f4le d'aiguillon face \u00e0 un gouvernement accus\u00e9 parfois de manquer de transparence. Le ton est d'ailleurs mont\u00e9 avec plusieurs Conseillers d'Etat.\r\nMais S\u00e9bastien Fanti n'a pas peur des coups...pour le prouver, il s'est d'ailleurs mis \u00e0 la boxe il y a quelques mois...Selon ses dires, il montera sur un ring dans un mois...\u00e0 Dubai...excessif vous avez dit?\r\n***Merci MArie Giovanola... en direct de Sion.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827405", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es  / FOR_2018-09-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'avocat s\u00e9dunois S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le Grand Conseil valaisan au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Deux autres candidats s'\u00e9taient retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-9827405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:17Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n41 direction le Valais S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 reconduit aujourd'hui pour 4 ans dans ses fonctions de pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, le bouillonnant avocat s\u00e9dunois a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le parlement cantonal, faute de combattants, 2 autres candidats s'\u00e9tant retir\u00e9 de la course, ces derni\u00e8res semaines, Mohamed d'Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, alors si les comp\u00e9tences de S\u00e9bastien Fanti ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es ce matin, les d\u00e9put\u00e9s ont profit\u00e9 de la tribune pour lui ass\u00e9ner quelques critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [97%] :\r\nUn allemand insuffisant des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre son \u00e9tude d'avocat et sa fonction de pr\u00e9pos\u00e9 un manque de collaboration avec les autorit\u00e9s des dossiers trait\u00e9s plus rapidement selon leur importance m\u00e9diatique, ce sont quelques-unes des critiques \u00e9mises ce matin \u00e0 l'encontre de Ma\u00eetre Fanti par divers groupes politiques autre reproche souvent entendu une trop grande pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs d\u00e9put\u00e9s appellent le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 davantage de retenue, certains ont estim\u00e9 qu'un cahier des charges plus pr\u00e9cis devait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 pour le cadrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nDavantage de retenue cadrer le pr\u00e9pos\u00e9 car c'est au fond \u00e7a S\u00e9bastien Fanti c'est un sacr\u00e9 personnage, parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer, ce qui ne peut pas, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nIndocile, c'est ainsi que l'\u00e9crivain et ancien conseiller d'Oskar Freysinger Slobodan Despot qualifiait r\u00e9cemment S\u00e9bastien Fanti hyperactif press\u00e9 bavard, l'omnipr\u00e9sent pr\u00e9pos\u00e9 est connu comme le loup blanc en Valais et ne laisse personne indiff\u00e9rent, de son c\u00f4t\u00e9, lui aussi, conna\u00eet tout le monde, il est au courant de tout, une vraie comm\u00e8re, s'il est survolt\u00e9 et excessif, il a aussi le sens de l'autod\u00e9rision, il a accept\u00e9 de jouer une caricature de lui- m\u00eame dans la derni\u00e8re revue de l'humoriste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio alors ce p\u00e8re de 4 enfants, \u00e2g\u00e9 de 47 ans, n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 mettre en avant sa r\u00e9ussite Marie, charg\u00e9 de cours \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel des conf\u00e9rences dans le monde entier, il est fier de son parcours et le montre, fan de basket, fan de Star Wars, s'il affiche volontiers aussi des go\u00fbts de luxe sur la toile, belles montres restaurants gastronomiques, voyages jet- set \u00e0 Duba\u00ef Monaco Saint-Tropez ou \u00e9v\u00e9nements select \u00e0 Crans-Montana, c'est que le gamin de Savi\u00e8se avait une revanche \u00e0 prendre sur la vie, pour s'en rappeler un document encadr\u00e9 sur le mur de son bureau datant de son inscription \u00e0 l'\u00e9cole secondaire le pr\u00e9avis donn\u00e9 par le directeur de l'\u00e9poque au petit S\u00e9bastien \u00e0 la limite son commentaire qui va avec, quand il en parle, l'expression en patois saviez sans pas Cappone \u00e0 ne baisse jamais les bras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nMais sur l'\u00e9chiquier politique Marie o\u00f9 se situe, S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nIl est membre du PLR globalement appr\u00e9ci\u00e9 par la gauche et l'UDC beaucoup moins par le PDC, c'est qu'il ne craint pas de secouer le landerneau politique, c'est lui qui a permis la transparence dans le dossier des constructions illicites de Verbier de la pollution au mercure dans le Haut-Valais et lui encore qui a fait stopper Net le projet de dossier \u00e9lectronique du patient en Valais, pour des raisons de protection des donn\u00e9es insuffisante des coups d'\u00e9clat fortement m\u00e9diatis\u00e9s qui en ont exasp\u00e9r\u00e9 plus d'un, mais nombreux sont ceux aussi en Valais, qui salue son ind\u00e9pendance et sa t\u00e9nacit\u00e9, son r\u00f4le d'aiguillon face \u00e0 un gouvernement accus\u00e9 parfois de manquer de transparence, le temps est d'ailleurs mont\u00e9 avec plusieurs conseillers d'\u00c9tat mais S\u00e9bastien Fanti n'a pas peur des coups pour le prouver, il s'est d'ailleurs mis \u00e0 la boxe, il y a quelques mois avec un coach professionnel et, selon ses dires, il montera sur un ring, dans un mois, ce sera \u00e0 Duba\u00ef excessif, vous avez dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708167", "internalArchiveId": "AA1808708261", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9836036", "imageURL": "http://www.rts.ch/9836035.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627784", "ece-9836036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-17T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041974\r\nDate de transcription : 17-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [72%] : \r\nBient\u00f4t fera les maquillages sur \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:08) [94%] : \r\nOui, oui, oui, bon alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:11) [90%] : \r\nCeci dit, il y a, il avait des d\u00e9bats Arnaud qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:20) [86%] : \r\nOui, mais il savait qu'il devait \u00eatre fait avant midi 30, donc c'est c'est oui, oui, c'est quand m\u00eame emb\u00eatant, j'ai peur qu'il ait oubli\u00e9, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb le rappeler celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:30) [71%] : \r\nLa plus la semaine pass\u00e9e, si je t'ai donn\u00e9 avant juin telles donn\u00e9es cette Masters si c'est un peu chaud, excellent super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:34 > 0:00:34) [82%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:45) [84%] : \r\nIl arrive pas mieux, il y aura le le prompteur \u00e0 remettre au d\u00e9but, \u00e0 l'occasion, Jean-Paul plein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:49 > 0:00:54) [88%] : \r\nAcheteur, je me suis pas m\u00e9fi\u00e9e, j'ai regard\u00e9, il avait l'air normal, son texte dans le le l'e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:56 > 0:01:04) [93%] : \r\nOn a un souci extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able, c'est qu'on a un logiciel extr\u00eamement chatouilleux et aux moindres signes qui comprend pas le prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:04 > 0:01:06) [73%] : \r\nHeure du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:21) [89%] : \r\nS'arr\u00eate, il y a plus rien d\u00e8s qu'on introduit un texte \u00e9trangers, il faut se m\u00e9fier qui est pas ne serait-ce qu'un espace bizarre c'est quand m\u00eame le comble parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:03:03) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, le bras de fer aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales autour des prestations compl\u00e9mentaires, le Conseil national a refus\u00e9 hier soir de suivre les \u00c9tats notamment sur la couverture des besoins vitaux des enfants une prestation que la majorit\u00e9 de la Chambre du peuple voudrait r\u00e9duire Del\u00e9mont d\u00e9bord\u00e9s par les t\u00e2ches d'administrative, cons\u00e9quence du d\u00e9veloppement du chef- lieu jurassien ces derni\u00e8res ann\u00e9es et pourrait faire face, la ville s'appr\u00eate \u00e0 engager une vingtaine de fonctionnaires suppl\u00e9mentaires, une situation loin d'\u00eatre unique en Suisse romande, la col\u00e8re des arbitres Genevois apr\u00e8s l'agression subie par l'un d'entre eux leur d'un match de 5\u00e8me dimanche dernier, ils menacent de faire gr\u00e8ve durant tout le week- end prochain, une mesure rare leur pr\u00e9sident Darche Allaoui est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:04 > 0:03:29) [93%] : \r\nEt \u00e0 propos de football nous ferons le point \u00e0 quelques heures de la rencontre Angleterre- Suisse en match amical, l'occasion pour les hommes de Petkovic de confirmer leur grande forme apr\u00e8s leur succ\u00e8s remarqu\u00e9 contre l'Islande et pour St\u00e9phan Lichtsteiner de faire son retour sur la pelouse et nous recevrons Nicolas feuilleton le procureur du canton de Neuch\u00e2tel vient nous parler de son 9\u00e8me, polar Le Miroir des \u00e2mes, publi\u00e9 par la filiale parisienne de l'\u00e9diteur Romand Slatkine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:31 > 0:03:49) [93%] : \r\nLe Conseil national persiste et signe dans le dossier des prestations compl\u00e9mentaires, hier soir, la majorit\u00e9 de la Chambre du peuple, a refus\u00e9 de suivre les \u00c9tats notamment sur la couverture des besoins vitaux des enfants, elle a en revanche l\u00e2ch\u00e9 du lest sur l'aide au logement, mais la perspective d'un compromis s'\u00e9loigne de plus en plus signe a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:50 > 0:04:05) [92%] : \r\nEn Suisse, 320000 personnes touchent des prestations compl\u00e9mentaires qui couvrent les besoins vitaux quand les rentes AVS et AI ne suffisent pas, seulement voil\u00e0, face aux co\u00fbts qui augmentent les 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:05 > 0:04:14) [94%] : \r\nOr on voit bien que les divergences portent sur les montants \u00e9conomis\u00e9s dans le total passe du simple au double, si l'on prend les versions du Conseil aux \u00c9tats ou celle du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:14 > 0:05:02) [91%] : \r\n1er chapitre de d\u00e9saccord, les enfants tels lentement si les \u00e9conomies \u00e0 l'\u00e2ge que propose la majorit\u00e9 pour les enfants sont incompatibles avec une strat\u00e9gie de lutte contre la pauvret\u00e9, indiqu\u00e9 que sa voix ne convainc pas la majorit\u00e9, campe sur ses positions contre l'avis du Conseil des \u00c9tats, les montants pr\u00e9vus pour couvrir les besoins vitaux des enfants de moins de 11 ans sont donc revus \u00e0 la baisse, divergence aussi entre les chambres concernant la fortune ceux qui disposent d'au moins 100000 francs ne toucheront pas de prestations compl\u00e9mentaires, enfin les personnes qui retirent leur 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital seront sanctionn\u00e9es par une r\u00e9duction de 10 pourcent des prestations compl\u00e9mentaires compromis trouv\u00e9 en revanche sur la question du logement : les aides seront revaloris\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:02 > 0:05:17) [89%] : \r\n43000 foyers qui qui dans notre pays des prestations compl\u00e9mentaires et pour lesquels le montant touch\u00e9 pour pouvoir payer leur loyer est largement insuffisant, donc l\u00e0 le le Conseil national a enfin corrig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:22) [96%] : \r\nLe dossier retourne au Conseil des \u00c9tats pour traiter les divergences, une fois encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:24 > 0:06:03) [90%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats justement qui a adopt\u00e9 lui ce matin par 34 voix contre 6 un compromis entre la directive europ\u00e9enne et le lobby des tireurs concernant la r\u00e9vision de la loi sur les armes r\u00e9vision n\u00e9cessaire si la Suisse veut rester dans Schengen, mais rien n'est encore jou\u00e9 le dossier retourne au National et un r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas exclu la Cour p\u00e9nale internationale dans le viseur des \u00c9tats-Unis, hier, le conseiller de Donald Trump John Bolton s'en est pris violemment \u00e0 l'institution de La Haye, qu'il voudrait, dit-il, laisser mourir toute seule, il menace la CPI de sanctions si elle d\u00e9cide d'ouvrir une enqu\u00eate sur d'\u00e9ventuels crimes de guerre commis par les forces am\u00e9ricaines en Afghanistan, Steven \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:19) [91%] : \r\nInefficace, irresponsable et carr\u00e9ment dangereuse hier devant la Federalist Society, organisation conservatrice de Washington, John Bolton, conseiller de Donald Trump tire \u00e0 boulets rouges sur la Cour p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:19 > 0:06:39) [87%] : \r\nIl y en a, elle est tout \u00e0 Aix, les \u00c9tats-Unis utiliseront tous les moyens n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger nos citoyens et ceux de nos alli\u00e9s contre toutes poursuites injuste de cette cour ill\u00e9gitimes, nous ne coop\u00e9rerons pas avec la Cour p\u00e9nale internationale, nous ne lui fournirons pas d'assistance et nous n'int\u00e9greront certainement pas la CPI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:40 > 0:06:55) [98%] : \r\nDes menaces de r\u00e9torsion sans pr\u00e9c\u00e9dent contre cette juridiction au cas o\u00f9 elle d\u00e9cide d'enqu\u00eater sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis par des militaires am\u00e9ricains en Afghanistan et aussi en cas d'ouverture d'une enqu\u00eate contre Isra\u00ebl, \u00e0 la demande de l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:56 > 0:07:11) [90%] : \r\nOui, bon p\u00e8re, curieuse, nous allons interdire \u00e0 ses juges et procureurs l'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis nous allons prendre des sanctions contre leurs avoirs dans le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain, et nous allons engager des poursuites contre eux dans notre syst\u00e8me judiciaire, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:45) [91%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont toujours refus\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 cette cour qui si\u00e8ge \u00e0 La Haye aux Pays-Bas face \u00e0 ces menaces, la CPI r\u00e9pond est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'exercice ind\u00e9pendant et un pas celle de son mandat et agir strictement dans le cadre l\u00e9gal d\u00e9fini par le statut de Rome son trait\u00e9 fondateur, entr\u00e9 en vigueur en 2002 et ratifi\u00e9e par 123 pays 4 types de crimes rel\u00e8vent de la comp\u00e9tence de cette cour, le g\u00e9nocide, les crimes conte l'humanit\u00e9, les crimes de guerre et le Crime d'agression et depuis sa cr\u00e9ation, la cour a ouvert 26 affaires et d\u00e9livr\u00e9 32 mandats d'arr\u00eat, fils de chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:45 > 0:08:04) [94%] : \r\nOn revient en Suisse romande l'annonce fait grand bruit \u00e0 Del\u00e9mont afin de faire face \u00e0 son d\u00e9veloppement fulgurant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la ville veut engager une vingtaine de fonctionnaires, soit une hausse de 8 pourcent de ses effectifs, car certains services sont litt\u00e9ralement d\u00e9bord\u00e9s par le surplus de travail, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Mathieu Robert sont Dimitri Zufferey et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:05 > 0:08:15) [94%] : \r\nServices de l'urbanisme, ici on croule sous le travail, la situation est telle qu'un employ\u00e9 totalise l'\u00e9quivalent de 2 mois d'heures suppl\u00e9mentaires depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:15 > 0:08:24) [87%] : \r\nOn a atteint, en quelque sorte la barri\u00e8re qui ne devrait pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s et n\u00e9cessaire d'adapter ces diff\u00e9rentes dispositions pour remplir ses exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:37) [98%] : \r\nPour l'ex\u00e9cutif, il est aujourd'hui n\u00e9cessaire de renforcer l'administration objectif cr\u00e9er 18,6 postes de travail pour faire face au d\u00e9veloppement de la ville, soit une augmentation de 8 pourcent des effectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:37 > 0:08:48) [94%] : \r\nJe crois qu'on a regard\u00e9 comment Del\u00e9mont pouvait se d\u00e9velopper nous fallait aussi avoir de des indicateurs, on parle d'emplois suppl\u00e9mentaires en zone industrielle effectivement un fort d\u00e9veloppement, mais il fallait d'abord qu'on puisse avoir ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:48 > 0:08:54) [88%] : \r\n\u00e9galement, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, plus 1000 habitants, une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 Del\u00e9mont, c'est assez gigantesque pour l'art et la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:09:03) [94%] : \r\nEngager du personnel cela en co\u00fbterait 1,4 millions de francs suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, un montant qui ne laisse pas de marbre, les partis de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:03 > 0:09:13) [90%] : \r\nOn nous met devant le faute accompli, on aurait d\u00fb g\u00e9rer \u00e7a un petit peu mieux un petit peu plus rapidement et puis nous tenir inform\u00e9s avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:13 > 0:09:23) [92%] : \r\nEn Suisse romande dans des villes de taille \u00e9gale \u00e0 Del\u00e9mont, le nombre de fonctionnaires pour 1000 habitants varient fortement le plus petit, se trouve \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et \u00e7a s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:23 > 0:09:38) [88%] : \r\nTout d\u00e9pend comment la, la, la commune est organis\u00e9e il y a des communes comme nous par exemple, qui sonne pas en sur- dotation elle- m\u00eame, loin de l\u00e0, qui devront donner pas mal de monde \u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre que Del\u00e9mont maintenant veut concentrer tous dans son administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:38 > 0:09:48) [93%] : \r\nC'est un fait, les villes et qui sont des capitales cantonales ont une proportion plus importante de fonctionnaires par le fait qu'elles doivent assumer davantage de charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:49 > 0:10:01) [94%] : \r\nOn doit offrir certaines prestations \u00e0 l'ensemble de la population jurassienne voire avoisinantes qui vient r\u00e9guli\u00e8rement dans la capitale, et on a des charges qui sont \u00e0 prendre uniquement par la la ville de Del\u00e9mont pour offrir ses diff\u00e9rentes prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:01 > 0:10:07) [95%] : \r\nDel\u00e9mont qui veut gonfler ses effectifs demain d'autres communes pourraient tr\u00e8s bien suivre l'exemple jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:07 > 0:10:23) [93%] : \r\nIl y a eu pendant une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s dans toutes les communes suisses un gel des effectifs et on peut imaginer qu'effectivement \u00e7a c'est c'est des des mesures de rattrapage ou de consolidation fait de d'emploi qui qui ont \u00e9t\u00e9 souvent externalis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:23 > 0:10:29) [92%] : \r\nAu final, c'est le Conseil de ville qui aura le dernier mot, seule certitude, les d\u00e9bats s'annoncent muscl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:30 > 0:11:27) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud un important accord financier a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre l'\u00c9tat et les communes, le canton s'engage \u00e0 leur verser 50 millions de francs l'an prochain et d\u00e8s 2020, il prendra totalement en charge les frais des soins \u00e0 domicile, c'est la contrepartie pour les pertes fiscales \u00e0 venir pour les communes des pertes li\u00e9es \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur d\u00e8s l'an prochain du vol Vaudois de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les Suisses se prononceront le 23 septembre sur la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution, au m\u00eame titre que la randonn\u00e9e p\u00e9destre, c'est un contre- projet \u00e0 une initiative populaire qui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 depuis les cantons et les communes resteraient les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en la mati\u00e8re, mais pourrait s'appuyer, donc sur la Constitution pour promouvoir le v\u00e9lo, la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle pourrait jouer un r\u00f4le de coordination, la plupart des partis politiques soutiennent ce projet, on entendait hier la concert national \u00e9cologiste Lisa Mazzone ses adversaires se trouvent essentiellement du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC parmi eux Amman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:27 > 0:11:39) [92%] : \r\nCette Blair bonjour, vous \u00eates conseiller national UDC bernois, on vous a beaucoup vu durant cette campagne en tenue de cycliste, est ce que vous pensez qu'aujourd'hui la Suisse en fait assez pour promouvoir la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:40 > 0:12:07) [93%] : \r\nBonjour, madame Wuthrich oui, alors je pense que beaucoup de choses se font d\u00e9j\u00e0, effectivement, je crois que beaucoup de communes, notamment des villes mais aussi les cantons sont extr\u00eamement actifs dans chaque chantier pratiquement qui s'ouvre, on voit \u00e0 l'intervention des diff\u00e9rents d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui existe pour le v\u00e9lo qui qui prennent en compte aussi les besoins, que ce soit dans les centres urbains ou m\u00eame \u00e0 la campagne et je pense que beaucoup d'argent s'investit, on parle de plusieurs centaines de millions de francs d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:07 > 0:12:11) [85%] : \r\nMais justement : mieux coordonner avec ce texte, c'est aussi \u00e9conomiser peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:12 > 0:12:43) [89%] : \r\nNon, je ne pense pas le le v\u00e9lo typiquement les infrastructure d\u00e9di\u00e9e au v\u00e9lo sont des infrastructures locales, voire \u00e9ventuellement r\u00e9gionale, mais en tout cas des infrastructures nationales, tout le monde comprend que les autoroutes soient g\u00e9r\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration lorsqu'il faut relier Gen\u00e8ve \u00e0 urique ou B\u00e2le acte Chiasso par contre les les besoins pour les v\u00e9los sont beaucoup plus r\u00e9gionaux sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, que ce soit dans les cantons de montagne ou les cantons plus urbanis\u00e9es comme \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a pas les m\u00eames d\u00e9fis et ce sont les autorit\u00e9s locales, cantonales et surtout communale qui peuvent r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins de mani\u00e8re correcte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:43 > 0:12:50) [93%] : \r\nMais reste que l'enjeu est majeur, on parle de notre sant\u00e9 et de celle de la plan\u00e8te est-ce que \u00e7a ne vaut pas une place dans la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:51 > 0:13:21) [94%] : \r\nJe ne pense pas, je crois que les citoyennes et les citoyens de ce pays sont suffisamment intelligents lorsqu'ils ont la possibilit\u00e9 par exemple de se rendre au travail en v\u00e9lo de d\u00e9j\u00e0 le faire aujourd'hui, je crois que ce n'est pas le fait de coordonner davantage les pistes cyclables, au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui va faire changer cette r\u00e9alit\u00e9, on a souvent des je dirais contrainte physique des contraintes de distance des contraintes de m\u00e9t\u00e9o, des contraintes de transport de mat\u00e9riel qui font que l'on prend sa voiture ou son v\u00e9lo ce genre de contrainte, elles ne sont pas influen\u00e7able par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:21 > 0:14:04) [94%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Monsieur Blair, merci le nombre de demandeurs d'asile a baiss\u00e9 au mois d'ao\u00fbt 1000 100 93 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en Suisse, soit 13 pourcent de moins qu'en juillet, selon les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations sur un an, la baisse est encore plus marqu\u00e9e par rapport au mois d'ao\u00fbt 2017, les demandes d'asile ont diminu\u00e9 de pr\u00e8s d'un tiers, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2015, une partie de la population de Chevrilles dans le canton de Fribourg manifestaient justement son opposition \u00e0 la cr\u00e9ation d'un centre destin\u00e9 aux demandeurs d'asile dans la commune depuis 5 mois l'\u00e9tablissement est op\u00e9rationnel, mais dans le village, la pr\u00e9sence de ces r\u00e9sidents est \u00e0 peine perceptible, beaucoup d'entre eux ont m\u00eame disparu des radars de la Conf\u00e9d\u00e9ration Fanny Z\u00fcrcher avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:05 > 0:14:30) [88%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 3 ans et demi avec des feux de protestation et des cloches de vaches, certains habitants de Chevrilles crier haut et fort leurs craintes face \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile dans la commune, 5 chinoise oui nous donc ce Land peut-\u00eatre 300 demandeurs d'asile dans un petit village comme Chevry, cela repr\u00e9sente 20 pourcent de la population, et \u00e7a, moi j'appelle cela un tsunami de demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:35 > 0:14:52) [92%] : \r\nPourtant, dans les rues de Chevrilles aujourd'hui, aucune trace de demandeurs d'asile, alors que le Centre de la Gougler \u00e0 est ouvert depuis 5 mois, c'est ici que la Conf\u00e9d\u00e9ration veut tester sa nouvelle loi sur l'asile en accueillant les requ\u00e9rants qui doivent quitter la Suisse, les femmes renvois Dublin mais 60 pourcent d'entre eux manquent aujourd'hui \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:53 > 0:15:06) [94%] : \r\nLes demandeurs d'asile savent aujourd'hui assez vite si leur leur demande, a des chances ou pas d'aboutir et si pourront avoir l'asile et c'est peut-\u00eatre certaines personnes veulent peut-\u00eatre tenter leur chance ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:07 > 0:15:17) [97%] : \r\nAujourd'hui le centre accueille une trentaine de requ\u00e9rants d'Europe de l'Est, d'Asie et d'Afrique, 10 fois moins que sa capacit\u00e9 totale, les opposants au projet d\u00e9noncent un mauvais investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:19 > 0:15:21) [63%] : \r\nAlbum et passera mutins ruraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:22 > 0:15:38) [82%] : \r\nOn en attendait 300 d'un coup, et l\u00e0, plus de 3 ans plus tard, il n'y en a que quelques-uns qui commence \u00e0 venir dans ce b\u00e2timent que la Conf\u00e9d\u00e9ration a achet\u00e9 pour 30 millions on a vraiment jeter de l'argent par les choses, il y a ou cause et sentent que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:38 > 0:15:51) [87%] : \r\nOn peut pas parce qu'il y en a moins ferm\u00e9 en centre- d\u00e9mantel\u00e9 un Centre, \u00e7a co\u00fbte cher, \u00e7a prend du temps, donc voil\u00e0, non, on est pr\u00eat pour faire face \u00e0 des fluctuations Basile entre 19000 29000 demandes par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:52 > 0:15:58) [94%] : \r\nPour l'heure, la police n'a pas retrouv\u00e9 les demandeurs d'asile qui ont disparu dans la nature, un signe qu'ils ont certainement quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:00 > 0:16:25) [93%] : \r\nJe vous le disais ligne aura vraisemblablement pas de matches de football sur les terrains Genevois en fin de semaine, les arbitres du bout du lac ont d\u00e9cid\u00e9 de faire gr\u00e8ve \u00e0 partir de vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche, il d\u00e9nonce la violence dont ils sont les victimes r\u00e9guli\u00e8rement distille ce boycott est une premi\u00e8re dans le canton, il fait suite aux incidents survenus dimanche lors d'une rencontre de 5\u00e8me Ligue un arbitre a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par 3 joueurs au point de se retrouver en arr\u00eat de travail, cela s'est pass\u00e9 \u00e0 sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:25 > 0:16:39) [88%] : \r\nTerrain des vous o\u00f9 vous vous trouvez monsieur oui bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'Union des arbitres je dois alors on a compris que c'\u00e9tait une forme de carton rouge, hein, que vous vouliez indiqu\u00e9 avec cette gr\u00e8ve, mais un carton rouge qui s'adresse \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:42 > 0:17:31) [94%] : \r\nAlors tout d'abord 5 carton rouge qui s'adresse \u00e0 tous les joueurs qui ont particip\u00e9 d'une fa\u00e7on d'une autre \u00e0 la violence qui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 mon compte de notre coll\u00e8gue et en plus un carton rouge pour tous les partenaires du football Genevois qui malheureusement semble ne pas prendre la mesure de la violence qui gangr\u00e8ne notre football, nous avons tous en t\u00eate les horribles images du mois de juin dernier, qui se sont produits \u00e0 Versoix o\u00f9 il y a eu une bagarre g\u00e9n\u00e9rale qui a failli co\u00fbter la vie \u00e0 un joueur \u00e0 l'\u00e9poque nous avions adress\u00e9 un communiqu\u00e9 \u00e0 tous les partenaires club assez GF et autorit\u00e9s publiques pour dire Stop, maintenant il faut qu'on se mette tous autour d'une table qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 des solutions communes \u00e0 long terme et je et cela implique qu'on puisse discuter tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:31 > 0:17:42) [94%] : \r\nVous parlez de cet incident enfin cet accident plut\u00f4t assez grave \u00e0 Versoix au mois de juin, c'est le signe vraiment d'une d\u00e9t\u00e9rioration de la, de ces 2 \u00e9v\u00e9nements m\u00e9diatis\u00e9s il y a vraiment une d\u00e9t\u00e9rioration du climat sur le terrain de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:17) [90%] : \r\nAlors malheureusement oui, les arbitres, je ne vois sont aux avant- postes pour sentir cette violence, \u00e7a fait maintenant des ann\u00e9es qu'on tire la sonnette d'alarme qu'on interpelle les autorit\u00e9s footballistique genevoise en disant il faut faire un travail de fond, il faut qu'on puisse travailler main dans la main avec les clubs, les clubs seule n'y arriveront pas la Segev seul n'y arrivera pas, et les arbitres en ont assez de super cette violence, il faut maintenant trouver des solutions communes et cela passe par un projet commun pour aller dans le sens d'un d'un football, je ne vois pacifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:17 > 0:18:19) [98%] : \r\nC'est quoi le projet commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:21 > 0:18:52) [89%] : \r\nLe projet commun, nous on pose en pose le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que il y a beaucoup trop de violence que ce soit physique, verbale autour et sur les terrains de football vois maintenant il faut qu'on puisse r\u00e9fl\u00e9chir tous ensembles \u00e0 des solutions, c'est les clubs qui doivent s'investir, c'est la CGE, qui doit promouvoir le fair-play et c'est aussi \u00e0 aussi \u00e0 nous autres arbitres de, de, d'aller \u00e0 la rencontre des joueurs et de vulgariser notre fonction pour que c'est, c'est c'est c'est ces soucis de violence ne se reproduisent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:52 > 0:18:54) [89%] : \r\nMonsieur Challe oui merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:56 > 0:18:57) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:58 > 0:19:14) [89%] : \r\nEt Angleterre- Suisse c'est ce soir en match amical \u00e0 Leipzig, Leicester, pardon, une rencontre qui doit permettre \u00e0 notre \u00e9quipe nationale de confirmer son succ\u00e8s a remarqu\u00e9 contre l'Islande, elle devrait aussi marquer le retour sur le terrain de St\u00e9phan Lichsteiner, explications avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Marc tout dit et Christophe \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:15 > 0:19:33) [93%] : \r\nL'image a surpris samedi Lichtsteiner en tribunes pour le 1er match apr\u00e8s la Coupe du monde, m\u00eame si le s\u00e9lectionneur avait annonc\u00e9 un renouvellement d'effectif l'\u00e9viction du Capitaine a fait parler 2 jours plus tard, c'est le joueur qui s'exprime sans rancoeur apparente est conscient de sa nouvelle situation dans l'\u00e9quipe, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:33 > 0:19:44) [85%] : \r\nJe crois pas que aussi au respect pour les autres, il faut faire la t\u00eate, haut et fort, il faut avoir peur non, mais je sais pas du tout peur et au \u00e9tais con vers une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:44 > 0:19:59) [91%] : \r\nQui, qui qui joue bien, l'absence de Lichtsteiner, l'autre jour, n'a pas pes\u00e9 sur le rendement collectif, elle n'a pas non plus cr\u00e9er de malaise, tout \u00e9tait pr\u00e9vu depuis plusieurs jours, d'un commun accord avec le joueur dont le parcours et l'attitude ont valeur d'exemple dans d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:59 > 0:20:11) [87%] : \r\nEt je revenais devrait aberrant une parade, beaucoup de jeunes devraient apprendre suivre son exemple, cherche \u00e0 le copier lui voler son exp\u00e9rience \u00e0 tous les niveaux, c'est un bonus de l'avoir, il l'a encore d\u00e9montr\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:11 > 0:20:26) [92%] : \r\nBonsoir d\u00e9monstrateur enqu\u00eate parce mal \u00e0 34 ans, Lichtsteiner a derri\u00e8re lui 103 matches en s\u00e9lection, il affiche 7 titres de champion avec la Juventus, il porte d\u00e9sormais le maillot d'Arsenal, \u00e7a ne lui garantit pas une place de titulaire, mais il est pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:26 > 0:20:43) [85%] : \r\nLa qu'on coince, \u00e7a fait partie du jeu, c'\u00e9tait pas d'habitude \u00e9tape par les cas pas qualit\u00e9 pour passer contre la concurrence, \u00e7a veut dire qu'on va voir, voil\u00e0, tu joues pas \u00e7a c'est maintenant douce, presque 12 ou plusieurs ann\u00e9es que je suis en train de faire \u00e7a et voil\u00e0, c'est une autre en courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:44 > 0:20:57) [92%] : \r\nLe choix de confier le brassard de Capitaine \u00e0 Jacques \u00e0 la pr\u00e9sence de Mbabu \u00e0 sa place sur le terrain, c'est l'avenir de l'\u00e9quipe de Suisse Lichtsteiner le sait mais il veut prouver contre l'Angleterre qui n'appartient pas encore au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:59 > 0:21:03) [84%] : \r\nEt Angleterre sur c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 35 sur RTS 2 et puis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:03 > 0:21:07) [94%] : \r\nFormule 1 Kim Ra\u00efkk\u00f6nen va quitter Ferrari pour revenir chez Sauber de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:07 > 0:21:21) [95%] : \r\nSaison prochaine \u00e0 38 ans, le Finlandais terminera sa carri\u00e8re dans l'\u00e9curie qui lui avait offert son 1er volant de Formule 1 Ra\u00efkk\u00f6nen 700 podium 20 victoires en Grand Prix, le week- end dernier \u00e0 Monza, il a termin\u00e9 2\u00e8me derri\u00e8re Lewis Hamilton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:22 > 0:21:37) [93%] : \r\nIl est procureur du canton de Neuch\u00e2tel, il s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture en 2010 pour 100 9\u00e8me polar qui vient de sortir il s'offrent les services d'un \u00e9diteur parisien plut\u00f4t d'une filiale d'un \u00e9diteur Romand Slatkine et cie Nikola\u00efs feuilles et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:22:05) [90%] : \r\nJulien Var bonjour Juan, bonjour alors dans le miroir des id\u00e9es, des \u00e2mes sont son dernier roman, il est question d'un donne un attentat \u00e0 la bombe en plein Neuch\u00e2tel d'un tueur en s\u00e9rie d'un r\u00e9seau albanais de prostitution et d'un procureur et de le h\u00e9ros de l'histoire, pardon, je vais y arriver, d\u00e9cid\u00e9ment aujourd'hui c'est compliqu\u00e9 et le h\u00e9ros de l'histoire est un procureur du canton de Neuch\u00e2tel comme vous Nicolas Feuz bonjour, bonjour, bon alors ce ce procureur IMC vous on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:16) [91%] : \r\nEn partie, en partie non oui forc\u00e9ment que que je me suis un petit peu inspir\u00e9 de moi- m\u00eame, je me suis aussi un petit peu inspir\u00e9s de coll\u00e8gues ou de diff\u00e9rents cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:16 > 0:22:21) [86%] : \r\nMais soyez franc \u00e0 la base, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de votre \u00e9diteur fran\u00e7ais justement c'\u00e9tait procureur procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:42) [92%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait l'id\u00e9e dans l'\u00e9diteur fran\u00e7ais d'un \u00e9diteur parisien qui m'avait demand\u00e9 de de choisir un duo d'enqu\u00eateurs et puis de sortir de ce canevas de policiers et puis ils m'ont dit : mais comme vous \u00eates procureur h\u00e9 bien prenez un des personnages est un procureur et pour le personnage, on vous laisse libre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:42 > 0:22:50) [88%] : \r\nEt donc mettre en sc\u00e8ne un procureur, \u00e7a vous a fait peur parce que c'est, j'\u00e9tais, je me disais que vous aviez eu un peu des r\u00e9ticences \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:51 > 0:23:19) [89%] : \r\nAlors, la premi\u00e8re r\u00e9action que j'ai eu que l'\u00e9diteur m'a demand\u00e9 \u00e7a cette comme il \u00e9tait parisien, je m'attendais \u00e0 ce qu'il me demande de coucher sur le papier, un procureur fran\u00e7ais et ma grande crainte, c'\u00e9tait que je ne connais pas la proc\u00e9dure p\u00e9nale fran\u00e7aise que je la connais, mais \u00e0 80 pourcent j'allais \u00e9crit un 1er livre qui allait sortir dans toute la francophonie et puis comme procureur, le public fran\u00e7ais ne m'aurait pas pardonn\u00e9, des erreurs de proc\u00e9dure donc j'aurais d\u00fb faire d'immenses recherche en proc\u00e9dure fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:19 > 0:23:30) [92%] : \r\nAlors Nicolas fait je vous propose d'entrer un peu dans le vif du sujet d'\u00e9couter quelques bribes de fin de lecture de du prologue de votre \u00e9quipe, alors les \u00e2mes sensibles peuvent baisser le son, un petit instant, \u00e7a dure 50 secondes revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:33 > 0:23:37) [94%] : \r\nVisqueux le verre en fusion coula lentement au fond de la gorge ouverte en entonnoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:38 > 0:24:17) [89%] : \r\nLa styliste fondu \u00e0 1500 degr\u00e9s br\u00fbla tout sur son passage les l\u00e8vres les dans la langue, le palais la trach\u00e9e, les Crazy hier une odeur de viande carbonis\u00e9e s'installe \u00e0 la fum\u00e9e \u00e9manait de l'orifice buccal comme du crat\u00e8re d'un volcan humain le V\u00e9nitien regarda \u00e0 sa victime dans les yeux, c'\u00e9tait son habitude et son plaisir, il avait not\u00e9 que les plus faibles, succomb\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat du coeur caus\u00e9e par la douleur, les plus r\u00e9sistants mourait \u00e9touff\u00e9e par l'obstruction des voies respiratoires, des petites taches de sang dans le blanc des yeux du mouron des PT dans la scl\u00e9rose le signe de la suffocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:17 > 0:24:23) [83%] : \r\nCe dont faisait partie des b\u00e2tons, le tueur n'en fut pas \u00e9tonn\u00e9 l'honneur de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:48) [87%] : \r\nBon alors, on n'avait pas menti hein un chat vous appeler un chat un chat, comme dans votre m\u00e9tier, me disiez-vous en coulisses cette histoire, je voulais savoir, moi je voulais percer ce myst\u00e8re, donc le le le tueur en s\u00e9rie, fait couler du verre de Murano dans les otages notamment 2 de ses victimes, cette id\u00e9e assez particuli\u00e8re est venue d'o\u00f9 d'un d'un voyage \u00e0 Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:48 > 0:25:13) [88%] : \r\nJe pense que tout autre polar essayent d'effrayer s\u00e9lect par des des m\u00e9thodes atroces, je crois qu'on peut aussi tuer quelqu'un avec un coup de feu, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s banal, je le vois dans mon travail bien h\u00e9las et et l\u00e0 o\u00f9 il s'\u00e9tait partiellement un voyage \u00e0 Venise, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par par ses sculptures envers ses petits chevaux qu'on voit l\u00e0- bas et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, ma belle-maman fait des perles en verre de Murano et je la regardais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:15 > 0:25:21) [81%] : \r\nCette coul\u00e9e ce vers le travail, h\u00e9las, l\u00e0 j'ai eu l'id\u00e9e en fait sont la regardant travail c'est que j'ai eu cette id\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:21 > 0:25:34) [88%] : \r\nDonc, vous allez bien au-del\u00e0 de ce que vous voyez-vous passer parce que, \u00e9videmment, vous vous inspirez aussi de ce que vous pouvez passer dans les affaires, mais c'est vraiment en plus en compte, Neuch\u00e2tel, enfin en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, on n'a pas d'et des histoires incroyables de 2 meurtres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:26:00) [88%] : \r\nNon, mais j'ai une double double source d'inspiration, hein, \u00e0 la fois mon travail ou ou je suis tenu par le secret de fonction mais je peux, je peux d\u00e9crire les m\u00e9thodes de travail avec la police, la police scientifique, les m\u00e9decins l\u00e9gistes l'ambiance sur une sc\u00e8ne de Crime, par exemple, et apr\u00e8s je suis tr\u00e8s friands aussi de tout ce qui est litt\u00e9rature noire, film noir, que ce soit, que ce soit, cin\u00e9ma, que ce soit, t\u00e9l\u00e9vision et donc aussi les tueurs en s\u00e9rie qu'on voit dans les dans certaines s\u00e9ries ou certains films, \u00e7a \u00e7a me passionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:00 > 0:26:08) [90%] : \r\nJe vous propose de regarder un portrait de vous qui revient sur votre carri\u00e8re Vaud carri\u00e8re, on devrait dire un portrait concoct\u00e9 par Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:10 > 0:26:25) [92%] : \r\nIl a fallu attendre son 9\u00e8me roman mais \u00e7a a quand m\u00eame fini par arriver le procureur neuch\u00e2telois Nicolas Feuz X a fini par faire de son personnage principal, un procureur neuch\u00e2telois avec un quotidien un peu plus palpitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:25 > 0:26:32) [81%] : \r\nTant que le sien, promet-il, car les enqu\u00eates de Nicolas feuilles, c'est plus souvent le gang des heures que les c\u00e9r\u00e9ales serial-killer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:33 > 0:26:50) [89%] : \r\nCe sont des des ouvriers, des ouvriers anglais, irlandais qui se pr\u00e9sentent chez des particuliers qui proposent souvent sous pr\u00e9texte d'un d'un solde de goudron, un surplus de goudron de poser un enrob\u00e9 sur des routes sur des surfaces et au passage du 1er v\u00e9hicule \u00e7a ne tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:52 > 0:27:17) [87%] : \r\nPassionn\u00e9 de polar depuis l'enfance, Nicolas Feuz UdeS \u00e7a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour tromper l'ennui pendant un voyage baln\u00e9aire au Kenya depuis il sort un livre par an leur point commun : un d\u00e9cor Romain et des crimes Go avec luxe de d\u00e9tails, s'il se d\u00e9lecte \u00e0 d\u00e9crire la moindre goutte de sang, c'est peut-\u00eatre parce qu'en tant que procureur Nicolas feuilles est beaucoup moins prolixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:17 > 0:27:29) [93%] : \r\nEn l'\u00e9tat actuel de l'enqu\u00eate, on ne peut affirmer ni l'existence de Liens ni l'absence de lien il est aussi clair que si on savait quelque chose \u00e0 ce niveau-l\u00e0, on ne serait pas autoris\u00e9 \u00e0 le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:29 > 0:27:35) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'\u00e9crivain feuilles tournait comme une petite PME locales en rentrant du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:35 > 0:28:06) [89%] : \r\nIl \u00e9crivait ses livres les auto- \u00e9dit\u00e9 en assurer le marketing et la distribution un fonctionnement qui lui a plut\u00f4t r\u00e9ussi puisqu'il en a d\u00e9j\u00e0 vendu plus de 60000 exemplaires mais le neuch\u00e2telois vise aujourd'hui le grand march\u00e9 francophone Le Miroir des \u00e2mes est \u00e9dit\u00e9 par le Fran\u00e7ais Slatkine tandis que son ouvrage pr\u00e9c\u00e9dent Aurora bord et Alice sort en Poche \u00e0 30000 exemplaires tout pourrait donc s'acc\u00e9l\u00e9rer pour le procureur \u00e9crivain ou doit-on d\u00e9sormais dire l'\u00e9crivain procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:07 > 0:28:15) [92%] : \r\nAlors Nicolas Feuz et c'est ce que vous songez \u00e0 abandonner la robe de procureur pour pour vous, pour devenir un auteur de polars \u00e0 plat \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:15 > 0:28:44) [90%] : \r\nAlors c'est une question qu'on pose \u00e9videmment tr\u00e8s souvent, et d'autant plus maintenant que que tout \u00e7a sort en France et dans toute la francophonie c'est beaucoup trop t\u00f4t pour le dire, \u00e7a fait 15 jours que les 2 livres sont sortis dans dans la francophonie et je vais devoir attendent d'avoir du recul probablement je dirais encore plein encore 2, 3 ans, je pense qu'on va me voir comme procure mais c'est votre m\u00e8re, mon r\u00eave, je ne sais pas, je me suis d\u00e9couvert un hobby qui est qui est passionnant, qui me permet de voir une autre population qui me permet de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:45 > 0:28:52) [90%] : \r\nVous avez commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour pour tromper l'ennui justement en vacances, l\u00e0 aujourd'hui, vous \u00e9crivez un livre par ann\u00e9e, ce que \u00e7a veut dire que vous vous ennuyez dans votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:54 > 0:29:22) [85%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a pas des singes je un travail qui est passionnant, alors qu'il n'est pas forc\u00e9ment passionnant dans tous les dossiers, hein, contrainte, je crois que comme dans toute profession il y a 7 des dossiers qu'on a envie de laisser sous la pile, mais \u00e0 \u00e7a fait quand m\u00eame 19 ans que je fais ce travail, je viens de me rend compte qu'il y a quelques jours, et, et, l\u00e0, oui peut-\u00eatre r\u00e9orienter la carri\u00e8re changer mais pour \u00e7a il faut faut assurer maintenant financi\u00e8rement, d\u00e9j\u00e0 je ne sais pas ces choses possible a tr\u00e8s peu d'\u00e9crivains qui vivent de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:22 > 0:29:30) [88%] : \r\n\u00eatre chez un \u00e9diteur maintenant pour ce 9\u00e8me, roman, \u00e7a change quoi pour vous, concr\u00e8tement, hormis le fait que vous \u00eates justement maintenant, publiant dans la francophonie mais pour vous, votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:54) [92%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 une relecture qui est professionnel, ce que je n'avais pas avant, donc si je pense que le texte, il gagne peut-\u00eatre en fluidit\u00e9 et puis apr\u00e8s, encore une fois sans \u00e9diteur, j'aurais jamais pu atteindre le reste de la francophonie, je compte aussi un petit peu sur Slatkine compagnie pour pour conclure \u00e9ventuellement des traductions, on est en train d'en parler, mais c'est un petit peu t\u00f4t pour donner des informations \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:54 > 0:30:03) [81%] : \r\nMais ce qui peut \u00eatre t\u00f4t par contre de dire qu'il y aura une s\u00e9rie, je veux je pas d\u00e9voil\u00e9 la femme, on comprend que mmh bah veillera, Unsa et puis en fait d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire la 2\u00e8me voire m\u00eame la 3\u00e8me journ\u00e9e tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:03 > 0:30:22) [90%] : \r\nAlors, l'\u00e9diteur fran\u00e7ais m'avait demand\u00e9 \u00e0 la base un duo d'enqu\u00eateurs, finalement j'ai fait un trio et donc ce ce ce trio reviendra dans un num\u00e9ro de que je, je suis en train d'\u00e9crire, actuellement on \u00e9crit les 3, donc il est presque \u00e0 \u00e0 bout touchant, et j'ai effectivement des id\u00e9es qui se d\u00e9veloppe pour un 3\u00e8me, donc je, je, je compte en tout cas continuer sur un rythme d'un paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:22 > 0:30:33) [92%] : \r\nVous nous faites lire des enqu\u00eates, moi j'ai quand m\u00eame une question qui me turlupine, vous me dites que vous \u00eates \u00e0 100 pourcent dans votre travail de procureur, que vous ne vous n'\u00e9crivez pas au travail, donc vous \u00e9crivez quand exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:33 > 0:30:59) [91%] : \r\nJ'\u00e9cris beaucoup le soir, j'\u00e9cris beaucoup le week- end en vacances va typiquement le le la suite entre guillemets du Miroir des \u00e2mes, je l'ai \u00e9crite ces 6 derni\u00e8res semaines o\u00f9 c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une p\u00e9riode d\u00e9j\u00e0 de vacances, de vraies vacances et puis une p\u00e9riode aussi o\u00f9 le monde judiciaire travailler un petit peu plus au ralenti, parce qu'il y a des ferries judiciaire, les avocats, les policiers sont aussi en vacances, donc \u00e7a permet d'\u00eatre d'\u00eatre moins fatigu\u00e9s le soir par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:59 > 0:31:08) [87%] : \r\nEt puis je reviens un peu sur ma question du d\u00e9but, si c'est pas vous, ce procureur est ce que vous aurez envie de vivre des m\u00eame enqu\u00eates des m\u00eames histoires que ce qu'il vit lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:09 > 0:31:24) [91%] : \r\nJ'aurais pas trop envie de me retrouver \u00e0 l'h\u00f4pital de Neuch\u00e2tel avec des billes de verre dans le corps mais je vais lui faire vivre des choses qui seront pas triste aussi dans le num\u00e9ro de probablement dans le num\u00e9ro 3 je crois que c'est bien \u00e0 ma place et c'est de l'imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:32:00) [89%] : \r\nMais que la fesse, merci beaucoup, merci, merci de la visite, vous dire encore que couleur locale sera ce soir sur le site naturel du creux, du vent, au coeur du la de l'Arc jurassien, \u00e0 cheval entre les cantons de Vaud \u00e9tait Neuch\u00e2tel justement un petit coin de paradis pris\u00e9e des randonneurs, cyclistes et autres grains grimpeurs que les autorit\u00e9s cantonales voudrait rendre partiellement \u00e0 la nature et mieux prot\u00e9ger contre les assauts des visiteurs mais les oppositions fusent, le point \u00e0 19 heures sur RTS Un donc et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:08 > 0:32:11) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:20 > 0:32:24) [80%] : \r\nDans le conducteur et puis tu as de la famille, mais c'\u00e9tait par vous parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:24 > 0:32:28) [77%] : \r\nBon, non, mais j'ai pass\u00e9 des doutes sur les longueurs des phrases, donc aujourd'hui je parle trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:28 > 0:32:30) [82%] : \r\nNon mais c'est vrai que \u00e7a tourne, mais en probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:30 > 0:32:43) [73%] : \r\nDonc il fait parfait, et puis alors j'\u00e9tais un fou mais \u00e7a vous merci 1000 fois comme de m\u00e9decins vous c'est l'fa\u00e7on super cool quoi produire certains ont d\u00e9j\u00e0 pour divulgation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:43 > 0:32:48) [85%] : \r\nMais alors on se d\u00e9charge en contrepartie, la prochaine fois qu'on vous invite pour parler du site a parl\u00e9 un peu mieux que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:49 > 0:32:53) [74%] : \r\n\u00eatre un peu plus prolixes hein, parce que ce cas c'\u00e9tait digne du v\u00eatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:05 > 0:33:13) [77%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, alors bonjour, je suis un peu parce que la fille, le nom des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:15 > 0:33:16) [69%] : \r\nCavani \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:18 > 0:33:24) [82%] : \r\nAdieu toi \u00e7a va para\u00eetre c'est bien alors c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:25 > 0:33:27) [87%] : \r\nMoi, j'ai vu ces bouquins, c'est vachement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:28 > 0:33:36) [83%] : \r\nAh ouais, ah oui, je garde d'arbre s'appelle un signal et moi c'est moi, c'est l'inverse bien ce qui est assez affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:38 > 0:33:45) [75%] : \r\nIl y a, Virginia ah ouais, d'accord, moins couru hein comme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:51 > 0:33:55) [89%] : \r\nAu 3 3 3 minutes et demie \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:59 > 0:34:05) [68%] : \r\nPour la Chine, pas trop l'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:08 > 0:34:14) [85%] : \r\nBon je, je, j'ai fait du Genevois, aujourd'hui j'ai mis du jet d'eau, voil\u00e0, j'\u00e9vite de \u00eatre tous les jours, mais de temps en temps, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:18 > 0:34:19) [86%] : \r\nTr\u00e8s constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:34 > 0:34:55) [85%] : \r\nMais tu sais c'est pas si Gore que \u00e7a c'est, c'est c'est roman peut-\u00eatre le dernier les davantage mais j'ai dit c'est pas si Gore que \u00e7a en tout cas moi ce que j'ai lu, j'ai pas lu celui-l\u00e0, mais les 2 autres que j'ai lu, j'y vois c'est c'est bien quoi, hein, j'en ai lu des beaucoup plus trash, ce que je vois et j'aime bien les polars, enfin pas que les polars, mais j'aime bien les polars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:59 > 0:35:06) [88%] : \r\nNotamment les polars du Nord les nordiques, les Su\u00e9dois, les Finlandais sont mais alors je suis fan total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:08 > 0:35:10) [77%] : \r\nDans mon histoire d'amour m'emmerder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:10 > 0:35:15) [69%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui fait que j'aimais pas plonger dedans je touchais m\u00eame sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:16 > 0:35:17) [88%] : \r\nAu Cut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:23 > 0:35:54) [86%] : \r\nIl y a un auteur italien que j'adore, qui est d'origine d'origine, je crois qu'il est d'origine serbe s'appelle cher quoi c'est au \u00e0 lui mais lui c'est noir, c'est dans les bas-fonds sur dans des, dans la r\u00e9gion milanaise, \u00e7a se passe, mais toujours dans des dandys les zones une turpitude mais rarement assez, assez incroyable oui Sherman, un cancer de la chaire Banet quand \u00e7a s'\u00e9crit S. C. R. B. A. N. non B A M O N C O N N C ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:57 > 0:36:05) [83%] : \r\nMais il est traduit en fran\u00e7ais, donc je d'alerte \u00e0 bah voil\u00e0 ben parce que moi je le dis en Italie, je pr\u00e9f\u00e8re en en italien, c'est top ouais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:35 > 0:38:37) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, encore une tr\u00e8s belle journ\u00e9e estivale \u00e0 tous points de vue, aussi bien c\u00f4t\u00e9 ciel, c'est carr\u00e9ment bleu de partout, aussi bien en r\u00e9gion de plaine qu'en montagne, et puis les temp\u00e9ratures qui vont flirter avec les 30 degr\u00e9s alors c'est assez clair sur l'animation satellite, nous sommes encore sous l'influence de haute pression, mais voil\u00e0 m\u00e9t\u00e9osuisse nous dit que \u00e7a va se d\u00e9grader, \u00e7a va se d\u00e9stabilise un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, c'est-\u00e0-dire demain, mais pour cet apr\u00e8s- midi, soleil g\u00e9n\u00e9reux radieux sur l'ensemble du pays et au niveau des temp\u00e9ratures, comme je vous le disais on va grimper jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s sur le plateau 28 degr\u00e9s \u00e9galement au 129 en Valais 24 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 suisse \u00e0 4600 m\u00e8tres d'altitude quand m\u00eame \u00e0 cette p\u00e9riode c'est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des ventes, c'est le calme plat, on a vraiment des brises locales \u00e0 toutes les altitudes pour la journ\u00e9e de demain \u00e0 le d\u00e9but de la journ\u00e9e, c'est assez bien soliste m\u00eame bien ensoleill\u00e9 de partout, mais d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sence de quelques voiles d'altitude qui arrivent par le sud et qui vont avant tout touch\u00e9 la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes la r\u00e9gion genevoise \u00e7a progresse dans le courant de la, de l'apr\u00e8s- midi n\u00e9bulosit\u00e9 qui ira en augmentant avec d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre quelques orages ou quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes, le long du Jura, dans un 1er temps et puis dans le courant de la soir\u00e9e, \u00e7a devrait se poursuivre et c'est plut\u00f4t la r\u00e9gion du Gothard ou de Saint-Gall qui sera soumise \u00e0 \u00e0 ce risque orageux ce risque d'averses et il en aura aussi toujours peut-\u00eatre ponctuellement sur le plateau, le Jura et les Pr\u00e9alpes au lever du jour, compter entre 11 et 15 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s chaud, vous pouvez le constater on grimpera jusqu'\u00e0 27 m\u00eame localement 29 degr\u00e9s sur le plateau 26 degr\u00e9s 27 pour le Valais 28 au Tessin 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, si ph\u00e9notype moins chaud, c'est surtout par manque de soleil 0 vers 4000 m\u00e8tres et le vent va pivoter au sud- ouest, mais vous le voyez, ce sont que des vents tr\u00e8s faibles soufflant jusqu'\u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura et dans les Pr\u00e9alpes on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:37 > 0:38:38) [99%] : \r\nJe crois.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T12:14:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809710383", "durationSec": 20, "title": "MI RAIKKONEN F1_RTS000001586794", "excerpt": "Poursuite des d\u00e9bats entre le Conseil des Etats et le Conseil national sur les prestations compl\u00e9mentaires."}, {"internalArchiveId": "AA1809710384", "durationSec": 96, "title": "MI PRESTATIONS COMPLEMENTAIRES_RTS000001586919", "excerpt": "Nicolas Feuz est procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel. Par ailleurs, il est \u00e9galement auteur de romans policiers. Il publie son 9e roman, \"Le Miroir des \u00e2mes\", \u00e9dit\u00e9 par la filiale fran\u00e7aise de Slatkine, alors que son pr\u00e9c\u00e9dent polar \"Horrora Borealis\" sort en Livre de poche \u00e0 30000 exemplaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ASSURANCE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1710365"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710385", "durationSec": 119, "title": "MI PORTRAIT NICOLAS FEUZ V2_RTS000001586940", "excerpt": "En contrepartie aux pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 la R\u00e9forme des entreprises (RIE III), le canton de Vaud versera 50 millions de francs aux communes en 2019 et prendra en charge les frais de soins \u00e0 domicile.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ROMAN POLICIER"], "thematicPersons": ["FEUZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710386", "durationSec": 21, "title": "MI PC RIE III VD_RTS000001586834", "excerpt": "Le capitaine de l'\u00e9quipe nationale de football Stephan Lichtsteiner n'a pas \u00e9t\u00e9 titulaire lors du match r\u00e9cent de l'\u00e9quipe contre l'Islande. Ag\u00e9 de 34 ans, le joueur al\u00e9manique esp\u00e8re toujours reprendre sa place m\u00eame si le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic souhaite que d'autres footballeurs suisses plus jeunes puissent \u00e0 leur tour pr\u00e9tendre \u00e0 ce poste.\nItw de Vladimir Petkovic et de Stephan Lichtsteiner.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710387", "durationSec": 105, "title": "MI LICHSTEINER_RTS000001586704", "excerpt": "Le Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Chevrilles ne compte que quelques requ\u00e9rants, alors qu'il devait en accueillir 300. Nombre d'entre eux ont disparu, sans doute pour tenter leur chance dans un autre pays, sachant que leur demande d'asile ne pourrait aboutir.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LICHTSTEINER, STEPHAN", "PETKOVIC, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710388", "durationSec": 35, "title": "MI EVAUX PC_RTS000001586855", "excerpt": "La ville de Del\u00e9mont souhaite augmenter de 8% ses effectifs de personnel administratif communal. Cette derni\u00e8re justifie cette augmentation par le d\u00e9veloppement de la ville."}, {"internalArchiveId": "AA1809710389", "durationSec": 103, "title": "MI BOLTON COUR PENALE NEWS_RTS000001586934", "excerpt": "Lecture d'un extrait du roman policier \"Le Miroir des \u00e2mes\" de Nicolas Feuz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809710390", "durationSec": 21, "title": "MI ARMES A FEU_RTS000001586898"}, {"internalArchiveId": "AA1809710391", "durationSec": 116, "title": "FRIGO REQUERANTS CHEVRILLES FR V2_RTS000001582704", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1710375"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710392", "durationSec": 146, "title": "FRIGO PERSONNEL ADMINISTRATION COMMUNALE_RTS000001585714", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1710367"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710393", "durationSec": 55, "title": "FRIGO LECTURE FEUZ 1009 PAD_RTS000001586153", "thematicThemes": ["ROMAN POLICIER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809710419", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national :\nIntervention Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan.\nIntervention Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale PS argovienne.\nAnimation graphique sur D\u00e9cisions du Conseil national en mati\u00e8re de prestations compl\u00e9mentaires.\nItw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nVue d'ensemble Conseil national en s\u00e9ance.", "id": "1710365", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710421", "summary": "Int Service de l'urbanisme de la ville de Del\u00e9mont, employ\u00e9s de l'administration communale travaillant.\nItw Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont.\nEx\u00e9cutif de Del\u00e9mont si\u00e9geant.\nSc\u00e8ne de rue.\nItw Pierre Ch\u00e9telat, conseiller de ville PLR.\nAnimation graphique sur nombre de fonctionnaires communaux dans diverses communes de Suisse romande.\nItw Erika Schnyder, syndique de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\nItw Christophe Koller, responsable Portail statistique des cantons et des villes suisses.", "id": "1710367", "visualThemes": ["ADMINISTRATION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT", "VILLARS-SUR-GLANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710428", "summary": "Duplex Berne : \nItw Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1710374"}, {"internalArchiveId": "AA1809710429", "summary": "Archives opposition au Centre de requ\u00e9rants d'asile de Chevrilles.\nVillage de Chevrilles.\nExt Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile\nItw Emmanuelle Jaquet von Sury, porte-parole Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\nInt Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile.\nItw Ruedi Vonlanthen, d\u00e9put\u00e9 PLR fribourgeois.", "id": "1710375", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710440", "summary": "Duplex Onex : \nItw Skander Chahlaoui, pr\u00e9sident Union genevoise des arbitres.", "id": "1710386"}, {"internalArchiveId": "AA1809710443", "summary": "Plateau : \nItw Nicolas Feuz, procureur et romancier neuch\u00e2telois.", "id": "1710389"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754689", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041974", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ACCBFAFB-79B7-4647-8F5C-BE7614E7DDA9", "internalArchiveId": "ACCBFAFB-79B7-4647-8F5C-BE7614E7DDA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nerbollier;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Arnaud Marsollier, porte-parole du Cern\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:27-07:59:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(09/ALLEMAGNE DEBUT PROCES VW PA) C'est une \u00e9tape cruciale pour le constructeur automobile Volkswagen, avec l'ouverture ce lundi du premier grand proc\u00e8s sur le Dieselgate en Allemagne. \r\nLe proc\u00e8s se tient a Brunswick en Basse Saxe... plus de 3 mille investisseurs demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen qui selon eux aurait du communiquer plus t\u00f4t sur le scandale des moteurs truqu\u00e9s. Un proc\u00e8s technique mais qui pourrait avoir des cons\u00e9quences de taille. Delphine Nerbollier\r\n  0'52''\r\n((A l'origine de ce proc\u00e8s, se trouvent 3000 investisseurs qui se disent flou\u00e9s par Volkswagen... il y a exactement trois ans, en septembre 2015, lorsque le scandale du dieselgate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public, le cours de l'action Volkswagen a chute de 40% en deux jours. Les investisseurs estiment que le constructeur allemand aurait du les informer beaucoup plus t\u00f4t de ce sandale... pour \u00e9viter les pertes financi\u00e8res. En cas de condamnation, Volkswagen pourrait \u00eatre contraint \u00e0 verser 9,5 milliards d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats. \r\nMais au del\u00e0 des cons\u00e9quences financi\u00e8res, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre d'une importance capitale pour toutes les autres proc\u00e9dures... , car le tribunal devra r\u00e9pondre \u00e0 plus de 200 questions... parmi elles, qui au sein de la direction \u00e9tait au courant de ces manipulations et depuis quand ? Sur ce th\u00e8me, les versions divergent.\r\n D\u00e9sormais c'est donc \u00e0  la justice allemande de faire la lumi\u00e8re sur  la chronologie de ce scandale..DN, pour RTS info, Berlin))\r\n(Bve Syrie Russie US) La Russie accuse les Etats-Unis d'avoir men\u00e9 des bombardements au phosphore blanc dans la province de Da\u00efr az Zour, \u00e0 l'est de la Syrie...\r\nDes munitions incendiaires dont l'utilisation contre des cibles militaires au milieu des civils est interdite par le droit humanitaire international.\r\nLe Pentagone a d\u00e9menti ces accusations.\r\nAlors que les arm\u00e9es de l'air russe et syrienne ont repris hier leurs bombardements intensifs sur les secteurs d'Idlib et de Hama.\r\n(07/SUEDE ELECTIONS ANALYSE PA) *** Sans atteindre ses ambitions, l'extr\u00eame droite su\u00e9doise s'est impos\u00e9e en juge de paix hier, entre les deux blocs dominants, \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives...\r\nContraignant le Premier ministre social-d\u00e9mocrate \u00e0 tendre la main \u00e0 l'opposition de centre-droit pour la neutraliser. \r\nSelon des r\u00e9sultats quasi-d\u00e9finitifs, le parti des D\u00e9mocrates, formation anti-immigration, nationaliste et europhobe obtiendrait un peu plus de 17 % des votes, contre 13 %, il y a 4 ans.\r\nAlors que les coalitions de gauche et de droite sont au coude-\u00e0-coude... \r\nEt ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, personne encore ne peut dire \u00e0 quoi ressemblera le prochain gouvernement su\u00e9dois.\r\n(Bve UE Macron Verhofstadt) *** Bruxelles qui suit de pr\u00e8s le scrutin en Su\u00e8de, avec la crainte que l'euroscepticisme soit renforc\u00e9 au sein de l'UE avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain.\r\nEt c'est dans ce contexte que l'ancien premier ministre belge, Guy Verhofstadt, chef de file des lib\u00e9raux et centristes au Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de faire campagne au c\u00f4t\u00e9 d'Emmanuel Macron pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nSouhaitant ainsi former un groupe politique avec La R\u00e9publique En Marche, le parti pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais.\r\nUn mouvement dont le nom provisoire \"G\u00e9n\u00e9ration Europe\" tient la corde.\r\n\"Une alternative pro-europ\u00e9enne aux nationalistes\", selon  Guy Verhofstadt qui s'est exprim\u00e9 hier dans le journal Ouest-France.\r\n(Bve Livre Nicolas Hulot) \"Ne plus me mentir\" : c'est le titre du livre que l'ancien ministre francais de la Transition \u00e9cologique et solidaire, Nicolas Hulot, s'appr\u00eate, selon nos franceinfo, \u00e0 publier aux \u00e9ditions de l'Aube...  quinze jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement. La sortie de l'ouvrage est pr\u00e9vue vendredi.\r\nCe livre de moins de 100 pages se contente de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore en poste. La premi\u00e8re est un entretien fleuve accord\u00e9 fin juin \u00e0 l'hebdomadaire Le 1, la seconde est celle diffus\u00e9e sur France inter le 28 ao\u00fbt, au cours de laquelle Nicolas Hulot a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n(Bve agression paris) Toujours en France, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es tard hier soir \u00e0 Paris, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es par un homme, muni d'une arme blanche et d'une barre de fer. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. \r\nLe caract\u00e8re terroriste n'est, \u00e0 ce stade, pas retenu.\r\n(TF3/DEMISSION LEUTHARD, ANNEE DE TROP ? PA) *** En Suisse, Doris Leuthard va-t-elle d\u00e9missionner lors de la session parlementaire qui d\u00e9bute aujourd'hui?\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale  l'avait annonc\u00e9 il y a plus d'un an: cette l\u00e9gislature sera la derni\u00e8re. \r\nMais partira-t-elle \u00e0 la fin 2019, ou avant? \r\nTous les sc\u00e9narios sont possibles, alors que l'\u00e9toile de la ministre la plus populaire du gouvernement semble p\u00e2lir. Muriel Ballaman. \r\n  1'09''\r\n((\u00e9t\u00e9 2017: une Doris Leuthard au sommet de son pouvoir politique, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, ministre pivot qui pouvait faire basculer une d\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, annon\u00e7ait qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas. Au gouvernement depuis 2006, elle a align\u00e9 les victoires dans sa carri\u00e8re: en 12 ans, elle n'a perdu que 2 votations sur 16. \r\nMais les n\u00e9gociations avec l'EUrope sur l'accord cadre viennent plomber la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle. Ajoutez y la perte de son r\u00f4le pivot au gouvernement avec l'\u00e9lection du tr\u00e8s lib\u00e9ral Ignazio Cassis, le scandale CarPostal et dans une moindre mesure celui sur la police ferroviaire, et vous aurez les \u00e9tapes de l'annus horibilis de Doris Leuthard. \r\nCertains \u00e0 Berne ont d\u00e8s lors d\u00e9j\u00e0 fait des croix dans le calendrier: d\u00e9mission le dernier jour de session, le 28 septembre, ce qui permettrait de l'annoncer au parlement et au conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps. Election du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre, r\u00e9partition des d\u00e9partement le 6. \r\nMais d'autres acteurs de la vie politique bernoise ne voient pas Doris Leuthard partir avant la fin de la l\u00e9gislature, fin 2019. Il n'y a pas d'urgence: le si\u00e8ge PDC restant n'est pas menac\u00e9. Vous l'avez dit: tous les sc\u00e9narios sont ouverts. ))\r\n(03/CFF ET LES AUTOMATES ITV WEHRLI) Retirer des gares ferroviaire les automates \u00e0 billets qui ne sont pas rentables: les CFF y r\u00e9fl\u00e9chissent, selon la presse dominicale. \r\nLes Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux analysent la quantit\u00e9 de tickets vendus par ses appareils pour in fine en retirer une partie. \r\nLes zones rurales pourraient \u00eatre les plus concern\u00e9es. \r\nUne strat\u00e9gie vivement critiqu\u00e9e par Laurent Wehrli. Le conseiller national PLR vaudois est aussi membre du Conseil de fondation de ProSenectute Suisse. \r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF6/10 ANS DU LHC CERN PI) *** Le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particules au monde f\u00eate aujourd'hui ses 10 ans\r\nLe LHC, le grand collisionneur de hadrons du CERN, qui se situe entre Gen\u00e8ve et la France. \r\nUne puissante machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re...\r\nUn voyage au coeur de la physique nucl\u00e9aire pour mieux comprendre notre monde. L'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules a notamment permis de sonder l'infiniment petit, Pierre-Etienne Joye. Mais pour quelles applications concr\u00e8tes?\r\n -------------------\r\nSans les recherches du Cern, pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, encore moins d'internet et de r\u00e9seaux sociaux. Le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particule du monde a permis en 2012 de confirmer l'existence du boson de Higgs, afin de percer les myst\u00e8res de l'infiniment petit. Les exp\u00e9riences se poursuivent pour tenter notamment  de conna\u00eetre les propri\u00e9t\u00e9s de l'anti mati\u00e8re, la fantasmagorique mati\u00e8re noire, autour des dimensions cach\u00e9es de l'Univers. Alors qu'est-ce qu'on cherche au fond au Cern et avec ce LHC d\u00e9sormais vieux d'une petite d\u00e9cennie? Le fonctionnement de la nature. Recherche fondamentale qui trouve aussi des applications disons... plus terre \u00e0 terre...Arnaud Marsollier, porte-parole du Cern.\r\nPour perrmettre ces recherches, le collisionneur tourne autour d'un anneau de 27 kilom\u00e8tres, enfoui 100 m\u00e8tres sous terre.  Il est pr\u00e9vu qu'il fonctionne encore plus de 20 ans. Ensuite? Le Cern pr\u00e9voit sa succession. Une machine encore plus grande, de l'ordre de 100 km de circonf\u00e9rence. Toujours \u00e0 cheval sous la fronti\u00e8re franco-suisse.\r\n-----------------------\r\nMerci Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve US Open Djokovic) Cette fois, c'est s\u00fbr, Novak Djokovic est bien de retour au sommet du tennis mondial.\r\nApr\u00e8s Wimbledon, le Serbe vient d'inscrire un nouveau titre du Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s 2018 apr\u00e9s sa victoire cette nuit en finale de l'US Open.\r\nUn succ\u00e9s en 3 manches  face \u00e0 l'Argentin Juan Martin Del Potro : 6-3 / 7-6 / 6-3.\r\nAvec ce 14 titre en Grand Chelem Novak Djokovic revient \u00e0 la 3e place mondiale...\r\nEt n'est plus devanc\u00e9 en Grand Chelem que par Rafael Nadal (17 titres) et Roger Federer (20 titres).\r\n(13/US OPEN POLEMIQUE SERENA WILLIAMS PA) *** Toujours \u00e0 New-York, la WTA prend position et d\u00e9nonce un traitement sexiste contre Serena Williams.\r\nLa joueuse de tennis am\u00e9ricaine s'\u00e9tait fortement accroch\u00e9e avec l'arbitre de la finale de l'US Open, qui l'avait sanctionn\u00e9e. \r\nDans un communiqu\u00e9, l'association organisant les comp\u00e9titions des femmes \u00e9voque \"une diff\u00e9rence de degr\u00e9 dans la tol\u00e9rance face aux \u00e9motions exprim\u00e9es par les hommes et les femmes\".\r\nSerena Williams qui a \u00e9cop\u00e9e hier d'une amended'environ 17.000 francs suisse, pour ses trois avertissements re\u00e7us pour \"coaching\", \"bris de raquette\", puis \"insulte\". \r\nUne sanction financi\u00e8re Herv\u00e9 Borsier qui renforce le sentiment d'injustice de l'am\u00e9ricaine.\r\n  0'59''\r\n  ((Si cette amende ne repr\u00e9sente qu'une infime partie du prime touch\u00e9e par l'am\u00e9ricaine 0, 91 % pour sa place en finale, cela ne consolera pas la championne qui se dit victime d'une injustice. Pour elle il n'y avait pas de coaching de la part de son entra\u00eeneur, qui a pourtant fait son M\u00e9a Culpa. L'arbitre a appliqu\u00e9 le r\u00e8glement, mais il aurait d\u00fb se montrer moins p\u00e9remptoire et plus explicite. Cela dit Naomi Osaka l'aurais sans doute emport\u00e9 malgr\u00e9 ce probl\u00e8me important et cela \u00e0 totalement fait sortir l'am\u00e9ricaine du match. Reste que durant cet US Open a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs affaires d'arbitrage et alimente le d\u00e9bat ce qui devrait alerter les instances dirigeantes du tennis de fa\u00e7on \u00e0 faciliter le travail des arbitres coinc\u00e9s entre le r\u00e8glement et son interpr\u00e9tation, mais aussi avec des joueurs et joueuses pris la pression mais aussi par  les enjeux sportifs et financiers \u00e9lev\u00e9s ))\r\n(Bve CBS) Une deuxi\u00e8me s\u00e9rie d'accusations d'abus sexuels aura eu raison du PDG de CBS.\r\nLa cha\u00eene am\u00e9ricaine a annonc\u00e9, hier soir, le d\u00e9part avec effet immediat de Leslie Moonves, apr\u00e8s 15 ans aux commandes...\r\nSelon des sources proches du dossier, CBS aurait trouv\u00e9 un accord en lui offrant l'\u00e9quivalent de 100 millions de dollars.\r\nCet ancien acteur de 68 ans, \u00e9taient l'un des personnages les plus puissants de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. \r\nLa cha\u00eene a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'elle allait donner 20 millions de dollars \u00e0 une ou plusieurs associations soutenant le mouvement MeToo et l'\u00e9galit\u00e9 des femmes au travail.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T07:59:15_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T07:59:15_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9815636", "ece-9815627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:20:37Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de craies bon sur l'autoroute, Martigny, Sion, un accident provoque un bouchon entre Reed et comptait en direction de Sion, sinon la circulation est dense et fortement ralentie sur plusieurs tron\u00e7ons de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [90%] :\r\nFaut trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [91%] :\r\nIl va faire beau, il va faire tr\u00e8s chaud, c'est le menu m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s simple pour la journ\u00e9e 12 \u00e0 15 degr\u00e9s ce matin 27, voire un 29 en pleine cet apr\u00e8s- midi, demain et apr\u00e8s- demain, c'est exactement le m\u00eame programme, sauf qu'il va faire encore plus chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [90%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fremm bonjour m\u00eame tout un monde d'ici une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [91%] :\r\nVous allez revenir sur les \u00e9lections Su\u00e8de je crois revenir sur les \u00e9lections en Su\u00e8de avec une revue de la presse europ\u00e9enne par Patrick Chaboud\u00e9, puis on voit surtout revenir dans le Sinn Diang cette province chinoise dans laquelle notre correspondant, Michael Peuker, un rapport de Human Rights Watch qui sort aujourd'hui un nouveau rapport sur le fait que la Chine d\u00e9tiendrait jusqu'\u00e0 un 1000000 de personnes des minorit\u00e9 turcophone la Chine dit non, circulez, il n'y a absolument rien \u00e0 voir, Michael Peuker a donc voulu aller voir et \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait bien parce \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait bien pass\u00e9, il a rencontr\u00e9 des gens terroris\u00e9s, on les entendra on entendra ce reportage qui est inqui\u00e9tant document bonne \u00e9mission \u00c9ric \u00e0 demain merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [95%] :\r\nFoued Boukari Volkswagen face au juge ce lundi en Allemagne, la justice doit d\u00e9terminer notamment si le 1er constructeur mondial aurait d\u00fb informer plut\u00f4t les march\u00e9s de la tricherie, la session parlementaire qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Berne avec cette question : Doris Leuthard doit -elle d\u00e9missionner avant la fin de la l\u00e9gislature, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, dont la cote de popularit\u00e9 semble d\u00e9cliner et puis le LHC, le grand collisionneur de hadrons au CERN \u00e0 Gen\u00e8ve f\u00eate ses 10 ans, les physiciens se disent combl\u00e9s par cette machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re mais pour quelles applications concr\u00e8tes, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [93%] :\r\nC'est une \u00e9tape cruciale pour le constructeur automobile Volkswagen avec l'ouverture ce lundi, du 1er grand proc\u00e8s sur le disent Olga est en Allemagne, le proc\u00e8s se tient \u00e0 Brunswick en Basse-Saxe, plus de 3000 investisseurs demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen 3000 investisseurs qui, selon eux, aurait d\u00fb communiquer plus t\u00f4t sur le scandale des moteurs truqu\u00e9s, un proc\u00e8s technique mais qui pourrait avoir des cons\u00e9quences de taille : Delphine Nerbollier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [96%] :\r\n\u00e0 l'origine de ce proc\u00e8s se trouvent 3000 investisseurs qui se disent flou\u00e9s par Volkswagen il y a exactement 3 ans lorsque le scandale du dieselgate, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public, le cours de l'action a chut\u00e9 de 40 pourcent en 2 jours, les investisseurs estiment que le constructeur allemand aurait d\u00fb les informer beaucoup plus t\u00f4t de ce scandale pour \u00e9viter les pertes financi\u00e8res en cas de condamnation Volkswagen pourrait \u00eatre contraint \u00e0 verser9,5 milliards d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats, mais au-del\u00e0 des cons\u00e9quences financi\u00e8res, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre d'une importance capitale pour toutes les autres proc\u00e9dures car le tribunal devra r\u00e9pondre \u00e0 plus de 200 questions parmi elles qui, au sein de la direction \u00e9tait au courant de ces manipulations et depuis quand, sur ce th\u00e8me, les versions divergent d\u00e9sormais c'est donc \u00e0 la justice allemande de faire la lumi\u00e8re sur la chronologie de ce scandale, Delphine Nerbollier pour RTS Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [96%] :\r\nLa Russie accuse les \u00c9tats-Unis d'avoir men\u00e9 des bombardements au phosphore blanc dans la province de Deir et Zour \u00e0 l'Est de la Syrie des munitions incendiaires dont l'utilisation contre des cibles militaires au milieu des civils est interdite par le droit humanitaire international, le Pentagone a d\u00e9menti ces accusations, alors que dans le secteur d'Idlib et de Hama, l'arm\u00e9e de l'air russe et syrienne ont repris hier leurs bombardements intensifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [90%] :\r\nSans atteindre ses ambitions, l'extr\u00eame droite su\u00e9doise s'est impos\u00e9 en arbitre, on peut dire, hier, entre les 2 blocs dominants \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [96%] :\r\nContraignant le 1er ministre social- d\u00e9mocrate \u00e0 tendre la main \u00e0 l'opposition de centre- droit pour la neutraliser, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, le parti des D\u00e9mocrates, formation anti- immigration nationaliste et europhobe obtiendrait un peu plus de 17 pourcent des votes contre 13 pourcent il y a 4 ans, alors que les coalitions de gauche et de droite sont au coude \u00e0 coude et ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux personne encore ne peut dire \u00e0 quoi ressemblera le prochain gouvernement su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [93%] :\r\nDifficile de trouver un vainqueur \u00e0 ces \u00e9lections su\u00e9doise Jimmy que Son pr\u00e9sident des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de : l'extr\u00eame droite locale, disait encore le jour du vote qu'il esp\u00e9rait de 20 \u00e0 30 pourcent des voix, il devra se contenter de fr\u00f4ler la barre des 18 pourcent et \u00e9choue dans son objectif de devenir le 2\u00e8me plus grand parti de Su\u00e8de le Parti social- d\u00e9mocrate du Premier ministre, Stefan L\u00f6fven perd 3 points et d\u00e9passe \u00e0 peine les 28 pourcent, ce qui constitue le plus mauvais score de son histoire, m\u00eame les mod\u00e9r\u00e9s, le principal parti de la droite perd des \u00e9lecteurs et n'atteint m\u00eame pas les 20 pourcent au final les coalitions de gauche et de droite, au vu des projections en si\u00e8ges se retrouvent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 presque parfaite, personne pour l'instant ne s'est d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 travailler avec l'extr\u00eame droite qui a fait toute sa campagne sur la lutte contre l'immigration, les cl\u00e9s des longues n\u00e9gociations qui s'annoncent pour choisir un prochain 1er ministre sont donc maintenant entre les mains des 5 autres petits partis pr\u00e9sents au Parlement, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour RTS info Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [95%] :\r\nBruxelles, qui suit de pr\u00e8s le scrutin en Su\u00e8de, avec la crainte que l'euroscepticisme soit renforc\u00e9 au sein de l'Union avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [94%] :\r\nEt c'est dans ce contexte que l'ancien 1er ministre belge, Guy Verhofstadt, chef de file des lib\u00e9raux et centristes au Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de faire campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'Emmanuel Macron pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, ce temps ainsi former un groupe politique avec la R\u00e9publique en marche, le parti pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais un mouvement dont le nom provisoire G\u00e9n\u00e9ration Europe tient la corde, une alternative pro- europ\u00e9enne aux nationalistes, selon Guy Verhofstadt, qui s'est exprim\u00e9 hier dans le journal L'Ouest France ne plus me mentir, c'est le titre du livre que l'ancien ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot s'appr\u00eate, selon France Info a publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Aube, 15 jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement, la sortie de l'ouvrage est pr\u00e9vue ce vendredi, un livre de moins de 100 pages qui se contente de RoadCross retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore en poste, toujours en France, 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es tard hier soir \u00e0 Paris apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e par un homme muni d'une arme blanche et d'une barre de fer, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le caract\u00e8re terroriste n'est \u00e0 ce stade pas retenu Doris Leuthard va -t-elle d\u00e9missionner lors de la session parlementaire qui commence aujourd'hui, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale l'avait annonc\u00e9 il y a plus d'un an, cette l\u00e9gislature sera la derni\u00e8re, mais partira -t-elle \u00e0 la fin 2019 ou avant, tous les sc\u00e9narios sont possibles : alors que l'\u00e9toile de la ministre la plus populaire du gouvernement semble p\u00e2lir Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [95%] :\r\n\u00e9t\u00e9 2017 une Doris Leuthard d'au sommet de son pouvoir politique, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration ministre pivot, qui pouvait faire basculer une d\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, annon\u00e7ait qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas au gouvernement depuis 2006 elle a align\u00e9 les victoires dans sa carri\u00e8re en 12 ans, elle n'a perdu que 2 votations sur 16, mais les n\u00e9gociations avec l'Europe sur l'accord cadre viennent plomber la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, la perte de son r\u00f4le pivot au gouvernement avec l'\u00e9lection du tr\u00e8s lib\u00e9ral Ignazio Cassis le scandale CarPostal et dans une moindre mesure, celui sur la police ferroviaire et vous aurez les \u00e9tapes de la noce horribilis Doris Leuthard certains \u00e0 Berne ont d\u00e8s lors d\u00e9j\u00e0 fait des croix dans leur calendrier d\u00e9mission le dernier jour de session, le 28 septembre ce qui permettrait de l'annoncer au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps, \u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre r\u00e9partition des d\u00e9partements le 6 mai 2 acteurs de la vie politique bernoise ne voient pas, Doris Leuthard partir avant la fin de la l\u00e9gislature, fin 2019 il n'y a pas d'urgence, le si\u00e8ge du PDC n'\u00e9tant pas menac\u00e9, vous l'avez dit, tous les sc\u00e9narios sont ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:12) [92%] :\r\nRetirer des gares ferroviaire, les automates \u00e0 billets qui ne sont pas rentables, les CFF y r\u00e9fl\u00e9chissent, selon la presse dominicale, les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux analysent la quantit\u00e9 de tickets vendus par ses appareils pour in fine et en retire une partie, les zones rurales pourraient \u00eatre les plus concern\u00e9s, une strat\u00e9gie, vivement critiqu\u00e9e par Laurent Wehrli le conseiller national PLR Vaudois est aussi membre du conseil de fondation de Pro Senectute suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:36) [89%] :\r\nAux cris et d\u00e9veloppement des derni\u00e8res ann\u00e9es et aussi de o\u00f9 les gens habitent et en particulier dans des zones rurales, on risque bien de p\u00e9jor\u00e9 cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 de population mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de p\u00e9jorer la notion du service public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [94%] :\r\nMais au fond, est -ce que ce n'est pas justifi\u00e9 de retirer des automates qui ne sont pas rentables. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:55) [88%] :\r\nOn peut bien entendre qu'il a peut-\u00eatre des notions de rentabilit\u00e9 mais Croque, on avait du personnel qui \u00e9taient pas rentables : on a dit qu'il fallait installer des automates maintenant en qu'il a m\u00eame des automates qui ne sont pas rentables au profit, en l'occurrence d'une application alors certes, le progr\u00e8s, on va parler de compte les progr\u00e8s, l'application des CFF est extr\u00eamement intelligente mais ma crainte par rapport \u00e0 une d\u00e9cision de ce type -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est que vous avez un risque que des gens ne vont plus utiliser le transport public au profit d'un transport priv\u00e9 ou, pire, de pas se d\u00e9placer ou de limiter drastiquement leurs d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui y le plus puissant \u00e0 l'exc\u00e8s les rapports de particules au monde f\u00eate aujourd'hui ses 10 ans, le LHC, le grand collisionneur de hadrons du CERN, qui se situe entre Gen\u00e8ve et la France, une puissante machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re en voyage au coeur de la physique nucl\u00e9aire, pour mieux comprendre notre monde l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, a notamment permis de sonder l'infiniment petit, Pierre-\u00c9tienne Joye mais pour quelles applications concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [94%] :\r\nEh bien oui, Foued sans les recherches du CERN, pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, encore moins d'internet et de r\u00e9seaux sociaux le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du monde a permis en 2012, de confirmer l'existence du boson de Higgs, c'est lui qui doit permettre de percer les myst\u00e8res de cette infiniment petit et donc les exp\u00e9riences se poursuivent pour tenter notamment de conna\u00eetre les propri\u00e9t\u00e9s de l'antimati\u00e8re la fantasmagorique mati\u00e8re noire autour des dimensions cach\u00e9es de l'univers alors qu'est ce qu'on cherche au fond au cern et avec ce LHC d\u00e9sormais vieux d'une petite d\u00e9cennie, le fonctionnement de la nature, recherche fondamentale qui trouve aussi des applications disons plus terre \u00e0 terre, Arnaud Marsollier, porte- parole du cern. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:32) [92%] :\r\nLes technologiques, on d\u00e9veloppe ici au cern trouve des applications, notamment dans le domaine de l'imagerie m\u00e9dicale ou du traitement des cancers et puis aussi on peut aussi citer qu'on a invent\u00e9 avant le LHC, certes, mais le le web qui qui est quand m\u00eame une des grandes retomb\u00e9es pour toute la soci\u00e9t\u00e9 puisque le web aujourd'hui c'est, c'est quelque chose que que tout le monde utilise dans sa vie quotidienne, la recherche fondamentale et elle est essentielle et c'est aussi pour nourrir l'arr\u00eat de la r\u00e9flexion, nourrir la connaissance et de de cette connaissance, y compris fondamentale viendront dans le futur des applications et peut-\u00eatre certaines qui seront r\u00e9volutionnaire, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [95%] :\r\nAlors pour permettre \u00e0 ces recherches, le collisionneur tourne autour d'un anneau de 27 kilom\u00e8tres enfoui 100 m\u00e8tres sous terre, il est pr\u00e9vu qu'il fonctionne encore plus de 20 ans ensuite le cern travaille sur sa succession une machine encore plus grande de l'ordre de 100 kilom\u00e8tres de circonf\u00e9rence, toujours \u00e0 cheval sous la fronti\u00e8re franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [96%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye, cette fois c'est s\u00fbr, Novak Djokovic est bien de retour au sommet du tennis mondial apr\u00e8s Wimbledon, le serbe vient d'inscrire un nouveau titre du Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s 2018 apr\u00e8s sa victoire cette nuit en finale de l'US Open, un succ\u00e8s en 3 manches face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 6 3 7 6 6 3 avec ce 14\u00e8me titre encore Chelem Novak Djokovic revient \u00e0 la 3\u00e8me place mondiale ce lundi et n'est plus devanc\u00e9 en Grand Chelem que par Rafa\u00ebl Nadal 17 titres Roger Federer 20 litres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [89%] :\r\nOn avait toujours du c\u00f4t\u00e9 de New York, la WTA prend position elle d\u00e9nonce un traitement sexiste contre S\u00e9r\u00e9na Williams. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [95%] :\r\nLa joueuse de tennis am\u00e9ricaine s'\u00e9tait fortement accroch\u00e9e avec l'arbitre de la finale de l'US Open, qui l'avait sanctionn\u00e9e dans un communiqu\u00e9, l'association organisant les comp\u00e9titions des femmes \u00e9voque une diff\u00e9rence de degr\u00e9 dans la tol\u00e9rance face aux \u00e9motions exprim\u00e9es par les hommes et les femmes, S\u00e9r\u00e9na Williams, qui a \u00e9cop\u00e9 hier d'une amende d'environ 17000 francs pour ses trois avertissements re\u00e7us pour coaching bris de raquette puis insulte une sanction financi\u00e8re vue boursier qui renforce le sentiment d'injustice, de l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [93%] :\r\nSi cette amende ne repr\u00e9sente qu'une partie infime de la prime touch\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine0,91 pourcent pour sa place en finale, cela ne consolera pas la championne, qui se dit victime d'une injustice pour elle il n'y avait pas de coaching, de la part de son entra\u00eeneur qui a pourtant fait son mea culpa, l'arbitre a appliqu\u00e9 le r\u00e8glement mais il aurait d\u00fb se montrer moins p\u00e9remptoire est plus explicite : cela dit Naomi Osaka l'aurait sans doute emport\u00e9 malgr\u00e9 ce probl\u00e8me important et cela a totalement fait sortir l'Am\u00e9ricaine du match n\u00e9anmoins durant cet US Open, plusieurs affaires d'arbitrage ont aliment\u00e9 le d\u00e9bat, ce qui devrait alerter les instances dirigeantes du tennis, de fa\u00e7on \u00e0 faciliter le travail des arbitres, coinc\u00e9 entre le r\u00e8glement et son interpr\u00e9tation, mais aussi avec des joueurs et joueuses pris par la pression, mais aussi par les enjeux sportifs et financiers \u00e9lev\u00e9s Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:25) [90%] :\r\nEt cern \u00e0 Williams, toujours \u00e0 la qu\u00eate d'un 24\u00e8me titre en Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72CF24C0-0F78-4229-A715-CFD19CA149B0", "internalArchiveId": "72CF24C0-0F78-4229-A715-CFD19CA149B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite favorable \u00e0 un assouplissement des lois sur les exportations d'armes", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Le camp bourgeois au Parlement est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes. Un texte, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lundi, veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre.\r\n\r\n* * La droite favorable \u00e0 un assouplissement des lois sur les exportations d'armes  \r\nLe camp bourgeois au Parlement est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes... ce texte qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin et qui veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre... \r\nBonsoir Marc Menichini!\r\nDans les pas perdus, les parlementaires de droite prennent quand m\u00eame tr\u00e8s au s\u00e9rieux cette nouvelle initiative...\r\nOui certainement, car l'alliance des initiants est large: il y a des oeuvres d'entraide, des associations religieuses, le PS et les Verts, mais aussi le centre, le PBD, les Verts lib\u00e9raux. La direction du PDC Suisse h\u00e9site encore \u00e0 rejoindre ce comit\u00e9 d'initiative. Et sils le font \u00e7a rendra le combat contre ce texte tr\u00e8s compliqu\u00e9. Certains \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens se disent favorables \u00e0 l'objectif principal de l'initiative qui veut maintenir le statu quo, veut couper court aux nouvelles id\u00e9es du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Donc une alliance large, avec des arguments \u00e0 premi\u00e8re vue mod\u00e9r\u00e9s qui pourrait s\u00e9duire la population. Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui ont de quoi faire le bloc PLR UDC. \r\nMais pour l'heure, ils soutiennent toujours le projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPour eux, il s'agit de pr\u00e9server des places de travail. Des emplois nombreux surtout en Suisse centrale dont les parlementaires de droite sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur le sujet. Et puis c'est aussi un savoir-faire qu'il faut garder en Suisse. Non seulement pour l'arm\u00e9e mais aussi pour le civil qui peut b\u00e9n\u00e9ficier de certaines technologie d\u00e9velopp\u00e9e par l'industrie de l'armement. Et puis les \u00e9lus de droite voient derri\u00e8re cette initiative la main, la patte, du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, le GSSA. Soutenir ce texte, reviendrait donc \u00e0 soutenir les id\u00e9es antimilitaristes de ce groupe. Une h\u00e9r\u00e9sie pour de nombreux \u00e9lus PLR et UDC.\r\nLa d\u00e9couverte de grenades suisses en Syrie et en Libye, les conclusions du Controle federal des finances, n'ont donc pas modifi\u00e9 la position de ces \u00e9lus?\r\nPas vraiment... m\u00eame si la position de certains PLR gagnent aujourd'hui en nuances...les r\u00e9v\u00e9lations sur les grenades, les lacunes dans les contr\u00f4les effectu\u00e9s par le SECO, plusieurs parlementaires PLR refusent dor\u00e9navant de donner un blanc seing au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Johann Scheider Ammann, le conseiller federal en charge de ce dossier, devra leur donner de plus amples pr\u00e9cisions notamment sur les points suivants: quel type de mat\u00e9riel de guerre est concern\u00e9 par l'assouplissement, qu'est ce qu'il entend par des pays en proie \u00e0 des conflits arm\u00e9s internes, ainsi que l'ampleur des contr\u00f4les. Mais vous le voyez pour l'instant le camp bourgeois reste relativement uni \u00e0 combattre cette initiative. Mais le voyer", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815678", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite favorable \u00e0 un assouplissement des lois sur les exportations d'armes / FOR_2018-09-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le camp bourgeois au Parlement est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes. Un texte, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lundi, veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre."], "variantIds": ["ece-9815678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:14Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va revenir du c\u00f4t\u00e9 de de des pas perdus, et on va retrouver Marc Magnini bonsoir Marc bonsoir le camp bourgeois au Parlement, est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes ce texte qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin et qui veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre dans les pas perdus, Marc, les parlementaires de droite prennent quand m\u00eame tr\u00e8s au s\u00e9rieux cette nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEh oui, parce qu'elle est soutenue par une alliance des d\u00e9signations pour le moins large, il y a des Oeuvres d'entraide des associations religieuses, le PS, les Verts, mais aussi le centre, le PBD, les Verts, lib\u00e9raux et puis la direction du PDC Suisse h\u00e9site encore \u00e0 rejoindre ce comit\u00e9 d'initiative mais et puis s'ils le font, \u00e7a rendra le combat contre ce texte, tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais vous savez d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne cachent pas qu'ils sont favorables \u00e0 l'objectif principal de l'initiative, \u00e0 savoir \u00e0 maintenir le statu quo, couper court aux nouvelles id\u00e9es d'assouplissement de la loi sur le mat\u00e9riel de l'ordonnance, soyons pr\u00e9cis sur le mat\u00e9riel de guerre, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut l'assouplir, donc vous voyez une alliance large avec des arguments \u00e0 premi\u00e8re vue mod\u00e9r\u00e9s qui pourrait s\u00e9duire la population, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui ont de quoi peut-\u00eatre convaincre aussi le bloc PLR UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nMais pour l'heure pour leur qui soutiennent toujours le projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, pour eux il s'agit d'abord de pr\u00e9server des places de travail des emplois nombreux surtout en Suisse centrale dont les parlementaires de droite sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur le sujet et puis c'est aussi un savoir- faire qu'il faut garder tant Suisse qu'il faut garder en Suisse, non seulement pour l'arm\u00e9e, mais aussi pour le civil qui peut b\u00e9n\u00e9ficier de certaines technologie d\u00e9velopp\u00e9e par l'industrie de l'armement, enfin, les \u00e9lus de droite voient derri\u00e8re cette initiative, la main \u00e0 la patte du groupe pour nous une pour une Suisse sans arm\u00e9e le GSSA et soutenir ce texte reviendrait donc \u00e0 soutenir les id\u00e9es antimilitaristes de ce groupe, une h\u00e9r\u00e9sie pour de nombreux \u00e9lus PLR et UDC Marc si vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, c'est parce que l'activit\u00e9 de l'actualit\u00e9 \u00e9tait dans ces derniers jours avec la d\u00e9couverte de grenades suisses en Libye, en Syrie, en Libye et puis il y avait les les conclusions du fameux rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, tous ces \u00e9l\u00e9ments et non pas modifi\u00e9 la position des \u00e9lus alors pas vraiment, m\u00eame si la position en tout cas de certains PLR gagnent aujourd'hui en nuances, les r\u00e9v\u00e9lations sur les grenades, les lacunes dans les contr\u00f4les effectu\u00e9s par le Seco elle vient \u00e0 plusieurs parlementaires PLR refusent dor\u00e9navant de donner au vu de de ces \u00e9v\u00e9nements de ce contexte un blanc- seing au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du coup au Yoann Scheider Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier devra leur donner de plus amples pr\u00e9cisions, notamment sur le type de mat\u00e9riel de guerre concern\u00e9 par l'assouplissement, qu'est ce qu'il entend \u00e0 ce conseil f\u00e9d\u00e9ral par des pays en proie \u00e0 des conflits et des arm\u00e9s internes et aussi il devra donner de nouvelles garanties quant \u00e0 la qualit\u00e9 des contr\u00f4les mais malgr\u00e9 ces quelques nouvelles nuances hein ces ces nouvelles exigences du camp PLR, notamment pour l'instant le camp bourgeois reste uni dans le combat contre cette nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [87%] :\r\nMarc Meunier qui ni en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-613DC04F-DAFD-460F-A3FF-4724E66873EC", "internalArchiveId": "613DC04F-DAFD-460F-A3FF-4724E66873EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-09-09T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: l'affaire des armes suisses retrouv\u00e9es dans des pays en guerre se poursuit; une possible privatisation des autoroutes; les critiques pleuvent sur Magdalena Martullo Blocher et un extr\u00e9miste de droite suisse cr\u00e9e la pol\u00e9mique en Allemagne.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique ************* un regard sur la presse al\u00e9manique du jour avec vous Sandra Zimmerli, et on commence, ou on poursuit plut\u00f4t, l'affaire des armes suisses retrouv\u00e9es dans des pays en guerre....\r\nDes grenades et autre munitions suisses en mains du group \u00e9tat islamique: les r\u00e9v\u00e9lations du Blick samedi dernier, ont fait grand bruit, surtout en plein d\u00e9bat sur l'assouplissement des exportations de mat\u00e9riel de guerre....ET voil\u00e0 qu'aujourd'hui le Sonntags Blick lache une nouvelle bombe: des armes de Ruag, soci\u00e9t\u00e9 en main de la conf\u00e9d\u00e9ration, circulent \u00e9galement en Libye. Les marchands sur place les vendent par des plateformes de march\u00e9s noir sur internet.\r\n***********....et le journal a soumis ses nouvelles r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 Guy Parmelin.... \r\net je vous rassure tout de suite, \u00e7a ne l'emp\u00e8che pas de dormir: \"depuis 15 ans Ruag ne livre plus de grenades en Arabie\" assure le ministre de la d\u00e9fense. \"d'ailleurs le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances le confirme: Ruag respecte les r\u00e8gles!ce qui fait dire au r\u00e9dacteur en chef du journal: \"ces contr\u00f4les ne valent pas \"ein schuss pulver\" pas un clou.....\r\n**************on reste avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9tudie en ce moment une possible privatisation des autoroutes... \r\nC'est que l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes croule sous le travail. Doris Leuthard a donc donn\u00e9 mission \u00e0 son d\u00e9partement d'\u00e9tudier la question, en s'inspirant du mod\u00e8le Autrichien, qui fonctionne. Reste que, selon la Zentralschweiz am Sonntag, le projet ne soul\u00e8ve pas l'euphorie : \" attention \u00e0 l'exemple italien\" dit-on \u00e0 gauche qui annonce d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum....\r\n***************et puis il y a une femme sous le feu de la critique en ce moment \u00e0 Berne: Magdalena Martullo Blocher \r\nC'est que la conseill\u00e8re nationale UDC avait promis de soutenir la nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises. Or cette semaine la patronne d'EMS chemie a chang\u00e9 d'avis: \"elle est affaiblie et plus cr\u00e9dible pour une majorit\u00e9\" dit Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS dans la NZZ am Sonntag. Surprise aussi au PLR et PDC, qui  parlent  d'irresponsabilit\u00e9, de perte de confiance. Une manoeuvre malvenue aussi pour Economie suisse, qui appelle quasi au quotidien au soutien de cette r\u00e9forme.Alors \u00e0 l'UDC certains essaient de recoller les pots cass\u00e9s. Comme Jean-FRan\u00e7ois Rime. Le pr\u00e9sident de l'USAM se dit \u00e0 pr\u00e9sent ouvertement en faveur du  compromis.  \r\n*************** direction l'Allemagne \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 un extr\u00eamiste de droite suisse, cr\u00e9e la pol\u00e9mique....\r\nBernhard Schaub a 64 ans, se d\u00e9finit comme \"auteur, activiste de droite et parleur libre\": c'est le moins que l'on puisse dire,  puisque, selon la NZZ,  ces derni\u00e8res semaines lors de rassemblements n\u00e9o-nazis en Allemagne, il a, ni plus ni moins, appel\u00e9 plusieurs fois les allemands \u00e0 renverser leur syst\u00e8me!\r\n  ***votre regard afut\u00e9 sur la presse al\u00e9manique du jour Sandra Zimmerli, merci", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9814244", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-09-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.09.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: l'affaire des armes suisses retrouv\u00e9es dans des pays en guerre se poursuit; une possible privatisation des autoroutes; les critiques pleuvent sur Magdalena Martullo Blocher et un extr\u00e9miste de droite suisse cr\u00e9e la pol\u00e9mique en Allemagne."], "variantIds": ["ece-9814244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-15T16:22:37Z", "speechToTexts": ["15.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBaril on se penche sur la presse al\u00e9manique du jour avec vous, Sandra Tim dans les votes, regard sur celle -ci, on commence, on poursuit plut\u00f4t l'affaire des armes suisses retrouv\u00e9es dans des pays en guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, des grenades et autres munitions suisses en mains du groupe \u00c9tat islamique les r\u00e9v\u00e9lations du Blick samedi dernier ont fait grand bruit, vous vous en souvenez sans doute, surtout en plein d\u00e9bat sur l'assouplissement des exportations de mat\u00e9riel de guerre, et voil\u00e0 qu'aujourd'hui le Sonntags Blick l\u00e2che une nouvelle bombe pardon beaucoup des armes de rue Hague soci\u00e9t\u00e9 aux mains de la conf\u00e9d\u00e9ration, circulent \u00e9galement en Libye, les marchands sur place les vendent par des plateformes de march\u00e9 noir sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [94%] :\r\nEt le journal a soumis ses nouvelles r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, je vous rassure tout de suite, \u00e7a ne l'emp\u00eache pas de dormir depuis 15 ans Ruag ne livre plus de grenades en Arabie, assure le ministre de la D\u00e9fense, d'ailleurs le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, le confirme Ruag respecte les r\u00e8gles, ce qui fait dire au r\u00e9dacteur en chef du journal ces contr\u00f4les ne valent pas \u00e0 une chose pour pas clos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [99%] :\r\nEt on reste avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9tudie en ce moment une possible privatisation des autoroutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [93%] :\r\nOui, c'est que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes croule sous le travail, Doris Leuthard, a donc donn\u00e9 mission \u00e0 son d\u00e9partement d'\u00e9tudier la question, en s'inspirant du mod\u00e8le Autrichien qui fonctionne, reste que, selon la Zentralschweiz AM Sonntag, le projet ne soul\u00e8ve pas l'euphorie, c'est le moins que l'on puisse dire, attention \u00e0 l'exemple italien, dit -on \u00e0 gauche qui annonce d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [97%] :\r\nPuis il y a une femme sous le feu de la critique en ce moment \u00e0 Berne, Magdalena Martullo Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [93%] :\r\nC'est que la cancer nationale UDC avait promis de soutenir la nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises, or cette semaine, la patronne James R\u00e9my a chang\u00e9 d'avis, elle est affaiblie et plus cr\u00e9dible pour une majorit\u00e9, dit Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS dans la NZZ Am Sonntag surprise aussi au PLR et PDC qui parlent d'irresponsabilit\u00e9, de perte de confiance, une manoeuvre malvenue aussi pour \u00e9conomie suisse qui appelle quasi au quotidien au soutien de cette r\u00e9forme, alors \u00e0 l'UDC certains essayent de recoller les pots cass\u00e9s, comme Jean-Fran\u00e7ois Rime, le pr\u00e9sident de l'USAM se dit \u00e0 pr\u00e9sent ouvertement en faveur du compromis, direction l'Allemagne \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 un extr\u00e9miste de droite suisse cr\u00e9e la pol\u00e9mique Bernard de chat \u00e0 64 ans, se d\u00e9finit comme auteur, activiste de droite et parleur libre, c'est le moins que l'on puisse dire, puisque selon la NZZ ces derni\u00e8res semaines lors de rassemblements n\u00e9o- nazis en Allemagne, il a, ni plus ni moins appel\u00e9 plusieurs fois les allemands \u00e0 renverser leur syst\u00e8me donc la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [95%] :\r\nVotre regard aff\u00fbt\u00e9 sur la presse al\u00e9manique du jour Sandra Tina merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-09T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3EFD875-AD58-48DC-B32A-32B76FDF2BC9", "internalArchiveId": "E3EFD875-AD58-48DC-B32A-32B76FDF2BC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, directeur de l'union suisse des paysans et conseiller national PLR;VignaAn;Michael Hengartner, pr\u00e9sident de l'Universit\u00e9 de Zurich;Mauro Moruzzi, superviseur des t\u00e2ches internationales du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation, la recherche et l'innovation;Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche;Urs Scherrer, co-auteur de l'\u00e9tude, directeur du laboratoire de recherche dans le domaine cardio-vasculaire \u00e0 l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(01/ETUDE AGRICULTURE PA 7H) Il faut la r\u00e9former en profondeur l'agriculture helv\u00e9tique...\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude \u00ab choc \u00bb publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse. \r\nSelon les calculs du laboratoire d'id\u00e9es...d'ob\u00e9dience lib\u00e9ral, les co\u00fbts occasionn\u00e9s par le secteur agricole avoisinent les 20 milliards de francs par an. \r\nPietro Bugnon vous avez d\u00e9cortiqu\u00e9....cette \u00e9tude. \r\nEn bref, selon Avenir Suisse, la Suisse paie trop cher pour son agriculture.\r\n((1 franc 34 par jour et par habitant. Contre 32 centimes pour les citoyens de l'Union europ\u00e9enne. Et on parle uniquement des d\u00e9penses publiques. \"La pointe de l'iceberg\", \u00e9crit Avenir Suisse, qui a essay\u00e9 de recenser l'ensemble des co\u00fbts li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'\u00e9conomie agricole.\r\nAux d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons, il faut ajouter les surco\u00fbts pour les consommateurs: 1000 francs par m\u00e9nage et par an. Caus\u00e9s, selon Avenir Suisse, par les barri\u00e8res douani\u00e8res, qui rench\u00e9rissent les prix des denr\u00e9es.\r\nLes entreprises exportatrices sont aussi p\u00e9nalis\u00e9es par les r\u00e9ticences des milieux agricoles face au libre \u00e9change. Les firmes suisses ratent des contrats. Un manque \u00e0 gagner estim\u00e9 \u00e0 plus de 3 milliards de francs.\r\nA cela s'ajoute encore l'impact environnemental - comme la perte de la biodiversit\u00e9 ou les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre - chiffr\u00e9 \u00e0 7,3 milliards de francs par an. L'addition au final est sal\u00e9e: 20 milliards au total.\r\nLa solution, selon Avenir Suisse: d\u00e9r\u00e9guler, ouvrir les march\u00e9s, abolir les subventions. Un changement radical qui doit sauver l'agriculture suisse, pas la d\u00e9manteler, assurent les auteurs de l'\u00e9tude.))\r\n(02/ETUDE AGRICULTURE ITV BOURGEOIS 7H) Pas de d\u00e9mant\u00e8lement...mais des propositions tr\u00e8s fortes..comme l'abolition des subventions d'Etat...\r\nL'\u00e9tude d'Avenir fait  bondir le directeur de l'union suisse des paysans...le conseiller national PLR Jacques Bourgeois...\r\n  0'45''\r\nPropos recueillis par St\u00e9phane Deleury.\r\nEt cette \u00e9tude...d\u00e9j\u00e0 controvers\u00e9e...on l'entend...on revient juste apr\u00e8s ce journal...Romaine...\r\n***Oui, No\u00e9mie Roten, l'une des auteures du rapport pour Avenir Suisse...sera notre invit\u00e9e..\u00e0 7h17\r\n(Syrie - Idlib) Le r\u00e9gime syrien...pr\u00e9pare-t-il...une attaque chimique...contre la ville d'Idlib ?\r\nC'est en tout cas...ce qu'ont affirm\u00e9 cette nuit...les repr\u00e9sentants am\u00e9ricains...en Syrie...\r\nIls disent avoir les preuves...d'un tel projet.\r\nEn cas d'attaques chimiques...les Etats-Unis...tout comme la France...menacent...de frapper le r\u00e9gime-Al-Assad.\r\n***Et les habitants de cette ville d'Iblid...dernier bastion rebelle en Syrie...se pr\u00e9pare \u00e0 une offensve imminente...\r\nSelon l'ONG, des centaines de civils ont fui les villages...ces derniers jours...alors que l'arm\u00e9e syrienne masse ces troupes aux abords de la r\u00e9gion.\r\nL'ONU craint jusqu'\u00e0 800 mille d\u00e9plac\u00e9s.\r\nLe sort d'Idlib...se jouera...aussi aujourd'hui sur le terrain diplomatique...avec un sommet aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9rna...entre les pr\u00e9sidents...russe, turc et iranien.\r\n(Y\u00e9men) A Gen\u00e8ve...les discussions pour la paix au Y\u00e9men...restent suspendues...\r\nLes rebelles chiites houthis......posent leurs conditions....et ne sont toujours pas arriv\u00e9s...\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s....du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite...s'impatientent...et menacent eux aussi...de quitter Gen\u00e8ve.\r\nCes discussions...sous l'\u00e9gide de l'ONU...auraient du d\u00e9marrer hier d\u00e9j\u00e0...Elle seraient les premi\u00e8res...depuis 2016....\r\n(19/ BRESIL - BOLSONARO POIGNARDE) ***Au Br\u00e9sil, \u00e0 un mois jour pour jour de la pr\u00e9sidentielle....la campagne bascule un peu plus encore...dans la violence...\r\nL'un des grands favoris du scrutin...le candidat d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 poingard\u00e9..cette nuit...en plein meeting...\r\nTransport\u00e9 d'urgence \u00e0 l'h\u00f4pital, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9, et ne devrait pas pouvoir poursuivre sa campagne au moins pendant 10 jours. \r\nCorrespondance au Br\u00e9sil, Anne Vigna.\r\n---- \r\nL'\u00e9lection au Br\u00e9sil...d\u00e9cid\u00e9ment...dans un contexte tr\u00e8s tendu...\r\nHier...la Cour supr\u00eame...a annonc\u00e9 le rejet de l'appel..de Lula.\r\nL'ex-pr\u00e9sident du B\u00e9rsil...pourrait selon ses proches...annoncer dans les prochains jours...qu'il renonce...\u00e0 une candidature...\r\n(Birmanie - CPI comp\u00e9tente) La cour..p\u00e9nale internationale...va-t-elle enqu\u00eater..sur la d\u00e9poration des Rohingyas...en  Birmanie?\r\nPour la premi\u00e8re fois...la CPI s'est dit hier soir...comp\u00e9tente pour le faire...\r\nEt elle rappelle...qu'il pourrait s'agir d'un crime contre l'humanit\u00e9 : 700 mille personnes forc\u00e9es...de fuire les violences...des militaires birmans.\r\nL'ONU demande de poursuivre...pour g\u00e9nocide... le chef de l'arm\u00e9e et cinq autre hauts-grad\u00e9s....\r\n(TF4/JSA VOYAGE EN CHINE PI) ***7h....La Suisse et la Chine...sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 travailler ensemble dans le domaine de la recherche scientifique...\r\nEt pour sceller...cette entente...Johann Schneider-Ammann... a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier...au si\u00e8ge du gouvernement chinois...\r\nEt dans  ses bagages, le conseiller f\u00e9dd\u00e9ral... a emmen\u00e9 des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, mais aussi du monde acad\u00e9mique et scientique.\r\nLe r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 P\u00e9kin, Olivier Schorderet\r\n   1'37''\r\n((Rien de tel qu'une visite au Beijing Institute of Technology et ses 28000 \u00e9tudiants pour se convaincre de leurs liens. Tout a commenc\u00e9 quand des sp\u00e9cialistes chinois en astrobiologie ont \u00e9chang\u00e9 avec des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Zurich. Son pr\u00e9sident Michael Hengartner\r\nDIGAS\r\nUn bel exemple de diplomatie scientifique pour Mauro Moruzzi:  il supervise les t\u00e2ches internationales du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation, la recherche et l'innovation\r\nDIGAS\r\nEt \u00e7a fonctionne, m\u00eame si. Michael Hengartner.\r\nDIGAS\r\nDeux pays a prioiri faits pour s'entendre. Preuve en est la visite hier \u00e0 Berne d'une d\u00e9l\u00e9gation de responsables  scientifiques chinois.))\r\n(11/GE/COMM PLR REAX BATOU) \"Il y a eu un mensonge en lien avec nos valeurs\".\r\nA Gen\u00e8ve, le PLR a condamn\u00e9 hier \"totalement et sans r\u00e9serve la faute importante\" commise par son conseiller d'Etat Pierre Maudet. \r\nUne prise de positien qui intervient au lendemain du mea culpa public du magistrat au sujet de son voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\nPour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, le PLR genevois se pr\u00e9pare tout siplment... \u00e0 l\u00e2cher Pierre Maudet. \r\n  0'54''\r\nJean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, dont la formation r\u00e9clame la d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\nIl \u00e9tait interrog\u00e9 par Simon Corthay.\r\n(CS - Thiam pas pr\u00e9sident) \r\n(05/FR/HFR MENOUD ANALYSE PA) ***Philippe Menoud d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de l'H\u00f4pital fribourgeois. \r\nSelon nos informations, sa d\u00e9cision sera effective \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\nIl quitte son poste, sur fond de pol\u00e9miques politiques et de difficult\u00e9s financi\u00e8res pour l'HFR. \r\nIl faut dire, Fabrice Gaudiano, que le courant ne passait plus entre le gouvernement et l'homme fort de l'H\u00f4pital...\r\n  0'52''\r\n((Entre Philippe Menoud et le gouvernement fribourgeois... le torchon br\u00fble depuis cet \u00e9t\u00e9. En effet... pendant qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger... le Conseil d'Etat l'a volontairement zapp\u00e9... de la publication d'un audit de l'inspection des finances... qui accablait l'organe de contr\u00f4le de l'H\u00f4pital.\r\nEn fait... le feu couve depuis la fin d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... lorsque Philippe Menoud et son conseil avaient refus\u00e9 de signer les mandats de prestations que l'Etat confie \u00e0 l'H\u00f4pital... faute de r\u00e9mun\u00e9ration satisfaisante. Depuis cette r\u00e9bellion... les audits ont plu sur l'HFR... et les pressions politiques ont d\u00e9bouch\u00e9 sur les d\u00e9missions de la directrice et de la cheffe des finances.\r\nC'est donc au tour de Phlippe Menoud de d\u00e9missionner. Nomm\u00e9 en janvier 2012... cet ancien pr\u00e9sident du PDC fribourgeois avait h\u00e9rit\u00e9 d'une institution mal pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 la nouvelle donne hospitali\u00e8re. Son d\u00e9part est logique mais il ne r\u00e9sout rien. Il anticipe juste un vote... pr\u00e9vu au Parlement la semaine prochaine... sur la dissolution de l'actuel conseil d'administration du HFR pour la fin de l'ann\u00e9e.))\r\n(TF5/HYPERTENSION FECONDATION IN VITRO PI) Toujours dans le domaine m\u00e9dical...\r\nLes enfants con\u00e7us par procr\u00e9ation assist\u00e9e comme la f\u00e9condation in vitro auraient davantage de risques de souffrir d'hypertension.\r\nCe sont les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude suisse publi\u00e9e cette semaine dans le journal du Coll\u00e8ge am\u00e9ricain de cardiologie.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e, mais n'a pas fait l'objet d'un communiqu\u00e9 de la part de l'H\u00f4pital de Berne, qui a men\u00e9 l'essentiel des recherches. \r\nLes d\u00e9tails...avec Pierre-Etienne Joye\r\n  1'35''\r\nEt pr\u00e9cisons l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne nous a indiqu\u00e9 a confirm\u00e9 ne pas avoir pubi\u00e9 de communiqu\u00e9, car la publication dans le journal am\u00e9ricain avait jug\u00e9e... suffisante.\r\n((D'abord, les faits. Il y a 6 ans, une \u00e9quipe de h\u00f4pitaux de Lausanne et de Berne montrait d\u00e9j\u00e0 que les b\u00e9b\u00e9s- \u00e9prouvette avaient,  plus tard, plus de risques de d\u00e9velopper de troubles cardio-vasculaires, notamment en altitude. Les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette semaine vont donc plus loin. Urs Scherrer, co-auteur de l'\u00e9tude, directeur du laboratoire de recherche dans le domaine cardio-vasculaire \u00e0 l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne.\r\n1\r\nCette nouvelle \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par des m\u00e9dias tant en Europe qu'Outre Atlantique, mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e via communiqu\u00e9 officel de la part de l'H\u00f4pital bernois. Urs Scherrer avance une explication d'ordre plut\u00f4t \u00e9conomique.\r\n2\r\nQuant aux entreprises pharmaceutiques, elles sont indirectement concern\u00e9es par les r\u00e9sultats  de cette \u00e9tude ajoute le professeur Scherrer. Car les m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires au traitement de l'hypertension sont courants et existent sur le march\u00e9 en nombre suffisant.))\r\n(Tennis - Finale Williams-Osaka) *** En tennis...la finale f\u00e9minine de l'US OPEN...sera un \"choc de g\u00e9n\u00e9rations\"...\r\nOn retrouvea d'un c\u00f4t\u00e9...la l\u00e9gende...Serena Williams...vainqueur...cette nuit \u00e0 37 ans...de la Lettonne Anastasia Sevastova...\r\nDe l'autre...la ...Japonaise...Naomi Osaka 21 ans...Elle s'est qualifi\u00e9 pour sa premi\u00e8re finale d Grand chelem...en battant cette nuit...l'Am\u00e9ricaine Madison Keys...\r\nLa finale aura lieu dans la nuit de samedi \u00e0 Dimanche. En cas...de victoire...Serena Williams...\u00e9galerait le record supr\u00eame de 24 victoires en grand chelem.\r\n(Johnny - Nouvel album) Et \u00e0 propos...de l\u00e9gende...l'album posthume...de Johnny Halliday...sortira le 19 octobre.\r\nDate annonc\u00e9e cette nuti...par Warner Music.\r\nL'album s'appelle \"mon pays c'est l'amour\"...\r\nSur sa pochette...on pourra d\u00e9couvrir...une photo sobre...et noir et blanc...de l'idole des Jeunes...\r\nJonny Halliday...avait enreistr\u00e9...cet album...au cours des derniers mois...avant son d\u00e9c\u00e8s...en d\u00e9cembre 2017.\r\nOpus compos\u00e9..de dix titres...qui pour certains...nous rappelleront...la vie de l'artiste...\"Je ne suis qu'un homme\"...Un enfant du si\u00e8cle...\"ou encore...\"made in RockN Roll\"....\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 834, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9810812", "ece-9810781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:27:30Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien bonjour en v\u00e9ritable pamphlet une pure provocation, le directeur de l'Union suisse des paysans, d\u00e9nonce le rapport sur l'agriculture d'Avenir Suisse face aux demandes de d\u00e9r\u00e9gulation Jacques Bourgeois \u00e9voque la qualit\u00e9, l'innovation du secteur au Br\u00e9sil, le favori de la pr\u00e9sidentielle Jair Bolsonaro se fait poignarder cette nuit en plein meeting, le candidat d'extr\u00eame droite est gri\u00e8vement bless\u00e9 \u00e0 un mois tout juste du scrutin, le pays n'avait jamais v\u00e9cu une campagne d'une telle violence \u00e0 suivre le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois va d\u00e9missionner, c'est une information RTL et le voyage de Johann Schneider- Ammann en Chine pour sceller la bonne entente scientifique avec P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nIl faut r\u00e9former en profondeur l'agriculture helv\u00e9tique, c'est la conclusion d'une \u00e9tude choc publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse selon les calculs du laboratoire d'id\u00e9es, d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale, les co\u00fbts occasionn\u00e9s par le secteur agricole avoisinent les 20 milliards de francs par ann\u00e9e, Pietro Bugnon, vous avez d\u00e9cortiqu\u00e9 cette \u00e9tude en bref selon Avenir Suisse la Suisse paie trop cher pour son agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [97%] :\r\nUn franc 34 par jour et par habitant, contre 32 centimes pour les citoyens de l'Union europ\u00e9enne et on parle uniquement des d\u00e9penses publiques, la pointe de l'iceberg, \u00e9crit Avenir Suisse qui a essay\u00e9 de recenser l'ensemble des co\u00fbts li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'\u00e9conomie agricole aux d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons, il faut ajouter les surco\u00fbts pour les consommateurs 1000 francs par m\u00e9nage et par an caus\u00e9s selon Avenir Suisse par les barri\u00e8res douani\u00e8res qui rench\u00e9rissent les prix des denr\u00e9es, les entreprises exportatrices sont aussi p\u00e9nalis\u00e9es par les r\u00e9ticences des milieux agricoles face au libre \u00e9change, les firmes suisses ratent des contrats un manque \u00e0 gagner estim\u00e9 \u00e0 plus de 3 milliards de francs, \u00e0 cela s'ajoute encore l'impact environnemental, comme la perte de la biodiversit\u00e9 ou les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, chiffr\u00e9 \u00e07,3 milliards de francs par an, l'addition au final est sal\u00e9e : 20 milliards au total la solution selon Avenir Suisse d\u00e9r\u00e9guler, ouvrir les march\u00e9s abolir les subventions un changement radical qui doit sauver l'agriculture suisse pas la d\u00e9manteler, assurent les auteurs de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [96%] :\r\nPas de d\u00e9mant\u00e8lement, mais des propositions tr\u00e8s fortes comme l'abolition des subventions d'\u00c9tat, l'\u00e9tude d'Avenir Suisse fait bondir le directeur de l'Union suisse des paysans, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [89%] :\r\nC'est de la pure provocation, c'est un v\u00e9ritable pamphlet ils veulent encore, on a tout dans ce pays ou bien pas simplement quand m\u00eame leur poser la question et puis ensuite dans des mesures qui sont propos\u00e9es renoncer subventionnement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la promotion des produits pour pouvoir se positionner sur les march\u00e9s, ceux qui sont pr\u00eats aussi hein supprimer toutes les subventions \u00e0 l'exportation \u00e0 Suisse Tourisme je pense pas, on n'a pas attendu Avenir Suisse pour innover, donc je crois qu'il faut regarder la qualit\u00e9 des produits que nous offrons sur les march\u00e9s, on innove chaque jour on se remet chaque jour en question et puis il faut rappeler les structures de notre pays sont sont li\u00e9s \u00e0 la topographie, avec des co\u00fbts suisse, hein, je pense pas que les gens qui travaillent Avenir Suisse \u00e0 travailler au SMIC fran\u00e7ais, c'est v\u00e9ritablement du n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [93%] :\r\nLes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 controvers\u00e9e, on l'entend romaine, on y revient juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [90%] :\r\nNon, il \u00e9tait pas content Jacques Bourgeois on va faire r\u00e9agir, No\u00e9mie Roten \u00e0 ces propos, c'est l'une des auteurs de ce rapport d'Avenir Suisse elle sera notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien pr\u00e9pare -t-il une attaque chimique contre la ville d'Idlib, c'est en tout cas ce qu'ont affirm\u00e9 cette nuit les repr\u00e9sentants am\u00e9ricains en Syrie disent avoir les preuves d'untel projet en cas d'attaques chimiques, les \u00c9tats-Unis, tout comme la France menacent de frapper le r\u00e9gime Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [91%] :\r\nLes habitants de cette ville Ghibli, dernier bastion rebelle en Syrie se pr\u00e9pare donc \u00e0 une offensive imminente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [94%] :\r\nSelon l'ONG, des centaines de civils ont fui les villages ces derniers jours alors que l'arm\u00e9e syrienne masse toutes ses troupes aux abords de la r\u00e9gion, l'ONU craint jusqu'\u00e0 800000 d\u00e9plac\u00e9s le sort des se jouera aussi aujourd'hui sur le terrain diplomatique avec un sommet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran entre les pr\u00e9sidents russe, turc et iranien \u00e0 Gen\u00e8ve, les discussions pour la paix au Y\u00e9men restent suspendues, les rebelles chiites Houthis posent leurs conditions \u00e0 ne sont toujours pas arriv\u00e9s, de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite s'impatientent et menacent eux aussi de quitter Gen\u00e8ve ces discussions sous l'\u00e9gide de l'ONU auraient du d\u00e9marrer hier d\u00e9j\u00e0 Elle seraient les premi\u00e8res depuis 2007. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [96%] :\r\nAu Br\u00e9sil, \u00e0 un mois jour pour jour de la pr\u00e9sidentielle, la campagne bascule un peu plus encore dans la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [92%] :\r\nDes grands favoris du scrutin, le candidat d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 cette nuit en plein meeting, transport\u00e9 d'urgence \u00e0 l'h\u00f4pital, elle a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e 1 ne devrait pas pouvoir poursuivre sa campagne au moins pendant 10 jours, correspondance au Br\u00e9sil Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [92%] :\r\nLe candidat d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro et prot\u00e9g\u00e9 par 12 policiers f\u00e9d\u00e9raux, la police l'avait cependant alert\u00e9 sur les trop grands risques qu'il prenait dans les Bains de foule, il n'en avait pas tenu compte, il ne portait pas de gilet pare- balles, ce jeudi, quand il a re\u00e7u un coup de couteau la blessure \u00e0 l'abdomen annonc\u00e9 d'abord comme superficiel a en r\u00e9alit\u00e9 perfore les intestins, il va devoir interrompre sa campagne alors que le 1er tour de l'\u00e9lection et dans un mois et qu'il est en t\u00eate des sondages sans la pr\u00e9sence de Lula, les autres candidats ont tous condamn\u00e9 cet attentat et annul\u00e9 leur d\u00e9placement ce vendredi en solidarit\u00e9 avec le d\u00e9put\u00e9, c'est le 2\u00e8me \u00e9pisode violent de cette campagne \u00e9lectorale en f\u00e9vrier dernier, la caravane de l'ancien pr\u00e9sident Lula avait re\u00e7u 3 tirs sans faire de bless\u00e9s Bolsonaro est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e d'inciter \u00e0 la violence, la semaine derni\u00e8re, il avait encore encourager ses partisans \u00e0 mitrailler les militants de gauche, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [93%] :\r\nAlexis embraser l'd\u00e9cid\u00e9ment dans un contexte tr\u00e8s tendu, hier, la Cour supr\u00eame a annonc\u00e9 le rejet de l'appel de Lula, l'ex- pr\u00e9sident du Br\u00e9sil pourrait, selon ses proches, annoncer dans les prochains jours qu'il renonce finalement \u00e0 une candidature la Cour p\u00e9nale internationale va -t-elle enqu\u00eater sur la d\u00e9portation des Rohingyas en Birmanie pour la premi\u00e8re fois la CPI, s'est dit hier soir, comp\u00e9tente pour le faire et elle rappelle qu'il pourrait s'agir d'un Crime contre l'humanit\u00e9 700000 personnes forc\u00e9es de fuir les violences des militaires birmans l'ONU demande de poursuites pour g\u00e9nocide, le chef de l'arm\u00e9e et cinq autres hauts grad\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [95%] :\r\n7 heures 7 : la Suisse et la Chine sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 travailler ensemble dans le domaine de la recherche scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [94%] :\r\nC'est pour sceller cette entente Johann Schneider- Ammann a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier au si\u00e8ge du gouvernement chinois \u00e0 P\u00e9kin et dans ses bagages le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a emmen\u00e9 des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, mais aussi du monde acad\u00e9mique et scientifique, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 P\u00e9kin : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [95%] :\r\nRien de telle qu'une visite au Beijing Institute of Technology et ses 28000 \u00e9tudiants pour se convaincre de leurs Liens, tout a commenc\u00e9 quand des sp\u00e9cialistes chinois en astrobiologie ont \u00e9chang\u00e9 avec des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, son pr\u00e9sident Michael Hengartner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [88%] :\r\nUne fois qu'on se conna\u00eet un petit peu, on commence \u00e0 r\u00e9aliser, ce serait bien si on \u00e9changeait des \u00e9tudiants au doctorat, peut-\u00eatre, et apr\u00e8s on r\u00e9alise pas, \u00e7a serait bien si on si on est augmenter le volume d'\u00e9changes qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [98%] :\r\nUn bel exemple de diplomatie scientifique pour Mauro Moruzzi il supervise les t\u00e2ches internationales du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation, la recherche et l'innovation, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:02) [93%] :\r\nClairement un int\u00e9r\u00eat du c\u00f4t\u00e9 suisse, a d\u00e9velopp\u00e9 des rapports de qualit\u00e9 avec des institutions qui ont vraiment grandi et qui sont aujourd'hui de classe mondiale, c'est vrai qu'il y a un double int\u00e9r\u00eat, je dirais, pour nos diplomates de pouvoir amener les avantages d'une Suisse qui compte et c'est quelque chose qui int\u00e9resse les Chinois et \u00e0 l'inverse, pour les Suisses, c'est un march\u00e9 de la science aussi il y a beaucoup d'investissements des laboratoires extr\u00eamement int\u00e9ressant, des gens qui bougent chinois qui \u00e9tudient en Suisse qui font de la recherche en Suisse et qui sont nos ambassadeurs, ensuite, donc je pense que ce terme de diplomatie scientifique s'applique tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [99%] :\r\nEt \u00e7a fonctionne m\u00eame si Michael Hengartner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [85%] :\r\nLes Chinois sont extr\u00eamement organis\u00e9s, ils sont tr\u00e8s strat\u00e9gique et une fois qu'ils ont des Stephen chaque chose qu'ils investissent beaucoup pour arriver au but en Suisse, nous sommes beaucoup plus individualiste, on travaille ensemble, si on veut travailler ensemble, c'est moins pour, c'est un projet le dirigisme, c'est excellent pour la recherche fondamentale, peut-\u00eatre le chaos s'individuelle, c'est bon, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [94%] :\r\nDe pays a priori faits pour s'entendre, preuve en est la visite hier \u00e0 Berne d'une d\u00e9l\u00e9gation de responsables scientifiques chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [94%] :\r\nIl y a eu un mensonge en lien avec nos valeurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, le PLR a condamn\u00e9 hier totalement et sans r\u00e9serve la faute importante commise par son conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, ce sont les termes du communiqu\u00e9, une prise de position qui intervient au lendemain du mea culpa public du magistrat au sujet de son voyage \u00e0 Abu Dhabi pour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, le PLR, je ne vois se pr\u00e9pare tout simplement \u00e0 l\u00e2cher Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:30) [92%] :\r\nLe communiqu\u00e9 que 5 membres de la direction du PLR ont adress\u00e9 \u00e0 la presse est extr\u00eamement dur et, surtout, il indique que Pierre Maudet va devoir dire \u00e0 la direction du PLR qu'est ce qu'il y a dans son dossier p\u00e9nal et cela donne impression que le PLR est tr\u00e8s s'il estime que Pierre Maudet va \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 lui demander de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [96%] :\r\nC'est aussi clair que \u00e7a vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:56) [91%] :\r\nEn politique, il faut savoir l'Iran que les lignes, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait clair, j'ai aussi lu autre les lignes du communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public, jamais un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public a \u00e9t\u00e9 aussi clair sur la nature des charges qui p\u00e8sent sur Pierre Maudet sont des charges graves qui ont \u00e0 faire \u00e0 la corruption et \u00e0 mon avis, c'est intenable, sauf \u00e0 rouvrir une crise politique majeure \u00e0 Gen\u00e8ve de maintenir Pierre Maudet au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [92%] :\r\nIl d\u00e9ment Tidjane Thiam d\u00e9ment d'les rumeurs qui le voyaient convoiter la pr\u00e9sidence en C\u00f4te d'Ivoire, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier soir, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Cr\u00e9dit Suisse, affirme qu'il s'est engag\u00e9 aupr\u00e8s de la banque pour longtemps et qu'il va continuer \u00e0 s'y employer plusieurs m\u00e9dias avaient \u00e9voqu\u00e9 la possible candidature du Franco- Ivoirien pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [99%] :\r\nDans le canton de Fribourg : Philippe Menoud d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [96%] :\r\nSelon nos informations, sa d\u00e9cision sera effective \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il quitte son poste, sur fond de pol\u00e9mique politique et de difficult\u00e9s financi\u00e8res pour l'HFR il faut dire Fabrice Gaudiano que le courant ne passait plus hante le gouvernement et l'homme fort de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:03) [96%] :\r\nEntre Philippe Menut et le gouvernement fribourgeois le torchon br\u00fble depuis cet \u00e9t\u00e9, en effet, pendant qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger, le Conseil d'\u00c9tat l'a volontairement zapp\u00e9 de la publication d'un audit de l'inspection des finances qui accablait l'organe de contr\u00f4le de l'h\u00f4pital, en fait, le feu couve depuis la fin d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re lorsque Philippe Menut et son conseil avaient refus\u00e9 de signer les mandats de prestations que l'\u00c9tat confie \u00e0 l'h\u00f4pital faute de r\u00e9mun\u00e9ration satisfaisante depuis cette r\u00e9bellion les audits ont plu sur l'HFR et les pressions politiques ont d\u00e9bouch\u00e9 sur les d\u00e9missions de la directrice et de la cheffe des finances, c'est donc au tour de Philippe Menoud de d\u00e9missionner, nomm\u00e9 en janvier 2012, cet ancien pr\u00e9sident du PDC fribourgeois avait h\u00e9rit\u00e9 d'une institution mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 la nouvelle donne hospitali\u00e8re, son d\u00e9part est logique, mais il ne r\u00e9sout rien, il anticipe juste un vote pr\u00e9vu au Parlement la semaine prochaine sur la dissolution de l'actuel conseil d'administration du HFR pour la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [95%] :\r\nToujours dans le domaine m\u00e9dical, les enfants con\u00e7us par procr\u00e9ation assist\u00e9e, comme la f\u00e9condation in vitro, auraient davantage de risques de souffrir d'hypertension sont les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude suisse publi\u00e9e cette semaine dans le journal du Coll\u00e8ge am\u00e9ricain de cardiologie, elle a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e, mais n'a pas fait l'objet d'un communiqu\u00e9 de la part de l'h\u00f4pital de Berne, qui a men\u00e9 l'essentiel des recherches les, les d\u00e9tails avec Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:18) [93%] :\r\nD'abord, c'est fait, il y a 6 ans, une \u00e9quipe des h\u00f4pitaux de Lausanne et de Berne, montrait d\u00e9j\u00e0 que les b\u00e9b\u00e9s- \u00e9prouvette avaient plus tard plus de risques de d\u00e9velopper des troubles cardio- vasculaires notamment en altitude, les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette semaine, vont donc plus loin, Urs Scherrer, co- auteur de l'\u00e9tude, directeur du laboratoire de recherche dans le domaine cardio- vasculaire \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:40) [85%] :\r\nC'est la toute premi\u00e8re fois qu'on d\u00e9montre dans cette population une maladie cardiovasculaire qui en principe n\u00e9cessite un traitement ce on jusqu'\u00e0 maintenant cette tech ces personnes d\u00e9j\u00e0 comme enfant, on a un vieillissement pr\u00e9coce de leur art\u00e8re mais la pression art\u00e9rielle, jusqu'\u00e0 maintenant n'\u00e9tait pas augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:05) [96%] :\r\nCette nouvelle \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par des m\u00e9dias, tant en Europe qu'outre Atlantique, mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e via communiqu\u00e9 officiel de la part de l'h\u00f4pital bernois Urs Scherrer, avance une explication d'ordre plut\u00f4t \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:17) [89%] :\r\nLes raisons invoqu\u00e9es \u00e9tait que \u00e7a risquait de nuire \u00e0 l'unit\u00e9 de procr\u00e9ation m\u00e9dicale de l'institution, cette attitude est difficile \u00e0 comprendre et \u00e0 justifier, j'entends la procr\u00e9ation m\u00e9dicale assist\u00e9e : s'c'est un Business, et si vous diminuez le nombre de car le votre chiffre d'affaires va diminuer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:42) [97%] :\r\nQuant aux entreprises pharmaceutiques, elles sont indirectement concern\u00e9s par les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude, ajoute le professeur Scherrer car les m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires au traitement de l'hypertension sont courants et existent sur le march\u00e9 en nombre suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:54) [97%] :\r\nOn va encore parler tennis dans ce journal, puisque la finale f\u00e9minine de l'US Open sera un choc de g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:00) [94%] :\r\nVraiment un c\u00f4t\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 la l\u00e9gende S\u00e9r\u00e9na Williams, vainqueur cette nuit \u00e0 37 ans, de la Lettonne Anastasia Sevastova, de l'autre, la Japonaise Naomi Osaka 21 ans, elle s'est qualifi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois pour une finale de Grand Chelem en battant l'Am\u00e9ricaine Madison Keys la finale aura lieu dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche en cas de victoire S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e9galerait le record supr\u00eame de 24 victoires en Grand chelem et puis \u00e0 propos de l\u00e9gende l'album posthume de Johnny Halliday, sortira le 19 octobre, date annonc\u00e9e hier soir par Warner Music, l'album s'appelle mon pays, c'est l'amour sur sa pochette, on pourra d\u00e9couvrir une photo sobre, en noir et blanc de l'idole des jeunes Johnny Hallyday avait enregistr\u00e9 cet album au cours des derniers mois de sa vie avant son d\u00e9c\u00e8s, en d\u00e9cembre 2017 opus compos\u00e9 de 10 titres qui pour certains vous rappelleront peut-\u00eatre la vie de l'artiste, avec cette id\u00e9e, par exemple, je ne suis qu'un homme, un enfant du si\u00e8cle ou encore Made in rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:51) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre merci Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T05:31:27Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE55F47C-FA55-4E19-A6B3-F77C4F3EBEAE", "internalArchiveId": "CE55F47C-FA55-4E19-A6B3-F77C4F3EBEAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats combattront tout assouplissement de la dur\u00e9e du travail", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paul Rechsteiner, pr\u00e9sident de l'Union Suisse des Syndicats\r\nLes syndicats ont promis vendredi de combattre par r\u00e9f\u00e9rendum tout assouplissement de la dur\u00e9e maximale du temps de travail. Des \u00e9lus de droite veulent en effet permettre aux cadres et aux sp\u00e9cialistes de travailler plus de 45 heures par semaines.\r\n\r\n* * Les syndicats combattront tout assouplissement de la dur\u00e9e du travail  \r\nLes syndicats promettent aujourd'hui de combattre par r\u00e9f\u00e9rendum tout assouplissement de la dur\u00e9e maximale du temps de travail. Plusieurs \u00e9lus de droite veulent en effet permettre aux cadres et aux sp\u00e9cialistes de travailler plus de 45 heures certaines semaines, ou encore de ne pas noter leurs heures suppl\u00e9mentaires. Marc Menichini on vous retrouve en direct du PF. Ces mesures actuellement en consultation, sont vivement critiqu\u00e9es par les d\u00e9fenseurs des employ\u00e9s.\r\nLes syndicats voit dans ces id\u00e9es de la droite une attaque aux int\u00e9r\u00eats des travailleurs, bref un d\u00e9mant\u00e8lement en bonne et due du forme de leur protection... L'id\u00e9e de plusieurs \u00e9lus de droite, des conseillers aux Etats PLR et PDC c'est d'introduire davantage de flexibilit\u00e9 dans l'organisation du termps de travail des cadres et des sp\u00e9cialistes. Leur permettre de faire des semaines \u00e0 plus de 45 heures ou aussi de ne pas noter leurs heures suppl\u00e9mentaires. 13 \u00e0 19% des travailleurs seraient concern\u00e9es, selon ces parlementaires. 40% r\u00e9torquent les syndicats. \r\nSelon eux, avec de telles mesures, les employ\u00e9s finirait par travailler gratuitement, selon Paul Rechsteiner, pr\u00e9sident de l'Union Suisse des Syndicats\r\n((SON1 21 sec))\r\nUne contradiction aux lois sur le travail qui permettraient aussi, toujours selon les syndicats \u00e0 exploiter intensivement les travailleurs. \r\n**Marc, ils craignent aussi des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 des travailleurs.\r\nQui dit davantage d'heures de travail, dit augmentation des risques sur la sant\u00e9: maladies cardiovasculaires, cancers, diab\u00e8tes ou encore maladies psychiques, a d\u00e9taill\u00e9 une professeure de m\u00e9decine du travail de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nAlors \u00e0 ce stade, si ces mesures imagin\u00e9es par la droite devaient trouver une majorit\u00e9 au Parlement, les syndicats promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les syndicats combattront tout assouplissement de la dur\u00e9e du travail / 12H30_2018-09-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les syndicats ont promis vendredi de combattre par r\u00e9f\u00e9rendum tout assouplissement de la dur\u00e9e maximale du temps de travail. Des \u00e9lus de droite veulent en effet permettre aux cadres et aux sp\u00e9cialistes de travailler plus de 45 heures par semaines."], "variantIds": ["ece-9810820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T17:11:20Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nToujours en Suisse, les syndicats promettent aujourd'hui de combattre par r\u00e9f\u00e9rendum tout \u00e0 s'emplissent assouplissement de la dur\u00e9e maximale du temps de travail, plusieurs \u00e9lus de droite veulent en effet permettre aux cadres et aux sp\u00e9cialistes de travailler plus de 45 heures certaines semaines ou encore ne pas noter leurs heures suppl\u00e9mentaires Marc Meunier qui nie, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ces mesures actuellement en consultation sont vivement critiqu\u00e9es par les d\u00e9fenseurs des employ\u00e9es oui les syndicats voient dans ces id\u00e9es de la droite, une attaque aux int\u00e9r\u00eats des travailleurs un d\u00e9mant\u00e8lement en bonne et due forme de leur protection, l'id\u00e9e de plusieurs conseillers aux \u00c9tats PLR et PDC c'est d'introduire davantage de flexibilit\u00e9 dans l'organisation de du temps de travail des cadres et des sp\u00e9cialistes, leur permettre de faire des semaines \u00e0 plus de 45 heures ou aussi de ne pas noter leurs heures suppl\u00e9mentaires 13 \u00e0 19 pourcent des travailleurs seraient concern\u00e9es, selon ces parlementaires faut 40 pourcent r\u00e9torquent les syndicats, selon eux, avec de telles mesures, les employ\u00e9es finirait par travailler gratuitement, selon Paul Rechsteiner, pr\u00e9sident de l'Union suisse des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nLes exp\u00e9riences du quotidien montre et oscill\u00e9 \u00e9tudes scientifiques que s'il y a pas cet enregistrement monter, temps de travail en travailler plus et que les 16 heures de travail sont plus pay\u00e9s et \u00e7a ennuie pas seulement au sant\u00e9 c'est du travail gratuit et c'est une contradiction, contrat de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nUne contradiction aux lois sur le travail qui permettrait aussi, toujours selon les syndicats d'exploit c'est d'exploiter intensivement les travailleurs Money Markets craignent aussi des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 des travailleurs oui qui dit davantage d'heures de travail, dit augmentation des risques sur la sant\u00e9, maladies cardiovasculaires, cancers, diab\u00e8tes ou encore maladies psychiques a d\u00e9taill\u00e9 ce matin une professeure de m\u00e9decine du travail, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors \u00e0 ce stade si ces mesures imagin\u00e9es par la droite devaient trouver une majorit\u00e9 au Parlement, h\u00e9 bien les syndicats promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum Marc Meunier qui nie vous avez Picasso en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-551A34ED-728C-4EF1-AAE9-8453E0EAEDFE", "internalArchiveId": "551A34ED-728C-4EF1-AAE9-8453E0EAEDFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau Gouvernement genevois passe le cap des 100 jours dans la tourmente", "publicationDate": "2018-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a \r\nC'est en pleine temp\u00eate que le nouveau Gouvernement genevois passera ce samedi le cap des 100 jours, apr\u00e8s son \u00e9lection. Le mea culpa mercredi de Pierre Maudet ne semble pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec le Grand Conseil.\r\n\r\n* * Le nouveau Gouvernement genevois passe le cap des 100 jours dans la tourmente  \r\nC'est en pleine temp\u00eate que le nouveau gouvernement genevois va passer ce samedi le cap des 100 jours, apr\u00e8s son \u00e9lection. Hier, son pr\u00e9sident, Pierre Maudet a finalement avou\u00e9 avoir \"cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9\", concernant son voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015, et s'est excus\u00e9. \r\nCl\u00e9a Favre vous \u00eates en direct de notre studio de Gen\u00e8ve. Ce mea culpa va peut-\u00eatre avoir un impact sur la population, mais il ne va pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec le Grand conseil. \r\nEffectivement, cette confession n'est pas de nature \u00e0 apaiser les tensions.Pas plus que le r\u00e9am\u00e9nagement des attributions de Pierre Maudet annonc\u00e9es hier par le gouvernement.R\u00e9am\u00e9nagement jug\u00e9 beaucoup trop l\u00e9ger par le Parti socialiste, Ensemble \u00e0 Gauche, les Verts, le MCG, l'UDC et m\u00eame par certaines voix PDC, malgr\u00e9 le discours officiel du parti.Cons\u00e9quence tr\u00e8s probable de cette d\u00e9ception des d\u00e9put\u00e9s :le Grand conseil devrait tenter de reprendre la main sur cette affaire...\r\net chercher \u00e0 enlever davantage de pr\u00e9rogatives \u00e0 Pierre Maudet. Diff\u00e9rents objets parlementaires sont en cours de pr\u00e9paration, selon nos informations.\r\n****Sauf que le Grand conseil ne dispose pas des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour agir directement sur le Conseil d'Etat... \r\nEffectvivement, ces manoeuvres resteraient symboliques.Mais la situation de blocage, elle, serait bien r\u00e9elle. Alors que des dossiers importants vont bient\u00f4t \u00eatre mis sur la table.On pense par exemple \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n***Pourtant, Cl\u00e9a, la prise de fonction du nouveau gouvernement le 31 mai dernier avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir...\r\nOui, les 7 magistrats avaient pr\u00eat\u00e9 serment dans un vent d'optimisme :finis les blocages entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif. Place \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e0 l'entente, au dialogue, permettant de v\u00e9ritables avanc\u00e9es sur les dossiers. Mais \u00e7a c'\u00e9tait le discours qu'on entendait il y a 100 jours. Aujourd'hui, c'est plut\u00f4t un vent de d\u00e9fiance et de fronde qui menace. M\u00eame si les \u00e9lus contact\u00e9s jurent qu'ils ne se lanceront pas dans de l'obstruction parlementaire. Une petite note d'espoir tout de m\u00eame : une nouvelle personnalit\u00e9 forte pourrait se r\u00e9v\u00e9ler au sein de coll\u00e8ge. Certains veulent croire qu'Antonio Hodgers, le vice-pr\u00e9sident, a les \u00e9paules pour ce r\u00f4le.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9808027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau Gouvernement genevois passe le cap des 100 jours dans la tourmente / 12H30_2018-09-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.09.2018"], "alternativeSummary": ["C'est en pleine temp\u00eate que le nouveau Gouvernement genevois passera ce samedi le cap des 100 jours, apr\u00e8s son \u00e9lection. Le mea culpa mercredi de Pierre Maudet ne semble pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l\u2019atmosph\u00e8re avec le Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9808027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T18:07:34Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est en pleine temp\u00eate, que le nouveau gouvernement Genevois va passer ce samedi, le cap des 100 jours apr\u00e8s son \u00e9lection hier son pr\u00e9sident Pierre Maudet a finalement avou\u00e9 avoir cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9, dit -il, concernant son voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015 et s'est excus\u00e9 Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve ce mea culpa va peut-\u00eatre avoir un impact sur la population, mais il ne va pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec le Grand Conseil effectivement cette confession n'est pas de nature \u00e0 apaiser les tensions entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, pas plus que le r\u00e9am\u00e9nagement des attributions de Pierre Maudet annonc\u00e9es hier par le gouvernement, r\u00e9am\u00e9nagement jug\u00e9 beaucoup trop l\u00e9ger par le Parti socialiste Ensemble \u00e0 gauche, les Verts, le MCG, l'UDC et par des voix PDC cons\u00e9quence de cette d\u00e9ception le Grand Conseil devrait tenter de reprendre la main sur cette affaire et chercher \u00e0 enlever davantage de pr\u00e9rogatives \u00e0 Pierre Maudet diff\u00e9rents objets parlementaires sont en cours de pr\u00e9paration, selon nos informations, sauf que le Grand Conseil Genevois ne dispose pas des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour agir directement sur le Conseil d'\u00c9tat non, ces manoeuvres resteraient symbolique, mais la situation de blocage, elle serait bien r\u00e9elle, alors que des dossiers importants vont bient\u00f4t \u00eatre mis sur la table, on pense par exemple l'\u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pourtant Cl\u00e9a la prise de fonction du nouveau gouvernement, le 31 mai dernier avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir, oui, les 7 magistrats avaient pr\u00eat\u00e9 serment dans un vent d'optimisme, finis les luttes st\u00e9riles, place \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 l'entente au dialogue permettant de v\u00e9ritables avanc\u00e9es mais \u00e7a, c'\u00e9tait le discours qu'on entendait il y a 100 jours aujourd'hui, c'est plut\u00f4t un vent de fronde qui menace, m\u00eame si les \u00e9lus contact\u00e9s jurent qu'ils ne se lanceront pas dans de l'obstruction parlementaire, une note d'espoir tout de m\u00eame une nouvelle personnalit\u00e9 forte pourrait se r\u00e9v\u00e9ler au sein du coll\u00e8ge et f\u00e9d\u00e9rer, certains veulent croire \u00e0 Antonio Hodgers, le vice- pr\u00e9sident. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-06T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1704942", "internalArchiveId": "AA1808705105", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Attention, ce parlement peut nuire \u00e0 votre sant\u00e9", "publicationDate": "2018-09-06T00:00:00Z", "durationSec": 3451, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9825086", "imageURL": "http://www.rts.ch/9793844.image", "alternativeTitle": ["Attention, ce parlement peut nuire \u00e0 votre sant\u00e9", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["En Suisse, le tabac tue une personne chaque heure. Un enfant sur cinq souffre de surpoids ou d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 \u00e0 cause de la Junk Food, ces aliments industriels trop sal\u00e9s, trop sucr\u00e9s ou trop gras. Ces deux fl\u00e9aux co\u00fbtent 20 milliards de francs chaque ann\u00e9e. Les mesures pour les combattre sont connues, mais la Suisse est la lanterne rouge de la pr\u00e9vention en Europe. Pourquoi ? La r\u00e9ponse est facile : parce que les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont sous influence. Temps Pr\u00e9sent r\u00e9v\u00e8le comment la pr\u00e9vention contre le tabagisme et la malbouffe a \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9e au profit d\u2019int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, gr\u00e2ce aux op\u00e9rations de lobbyisme sous la coupole des multinationales de l\u2019agroalimentaire et du tabac.", "Attention, ce parlement peut nuire \u00e0 votre sant\u00e9"], "variantIds": ["ece-9825086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-09T09:59:24Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:24:23  10:00:26:04\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:09  10:00:29:00\r\nLe Parlement suisse fait sa rentr\u00e9e\r\n\r\n10:00:29:05  10:00:31:23\r\navec \u00e0 l'agenda des th\u00e8mes importants\r\n\r\n10:00:32:04  10:00:35:12\r\npour la paix sociale\r\net la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays.\r\n\r\n10:00:35:16  10:00:38:11\r\nPar exemple,\r\nla question des retraites,\r\n\r\n10:00:38:15  10:00:43:00\r\nenlis\u00e9e depuis le refus\r\npar le peuple de la r\u00e9forme de l'AVS.\r\n\r\n10:00:43:05  10:00:48:03\r\nQuand il s'agit de politique\r\nf\u00e9d\u00e9rale, vous nous \u00e9crivez beaucoup\r\n\r\n10:00:48:08  10:00:53:12\r\npour r\u00e2ler sur \"ces politiciens\"\r\nqui ob\u00e9iraient \u00e0 d'obscurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:00:53:17  10:00:55:13\r\nLes \u00e9lus du peuple \u00e0 Berne\r\n\r\n10:00:55:18  10:00:59:12\r\nrepr\u00e9sentent-ils les int\u00e9r\u00eats\r\nde leurs \u00e9lecteurs ?\r\n\r\n10:00:59:16  10:01:01:11\r\nNous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:01:01:15  10:01:04:08\r\n\u00e0 un th\u00e8me\r\nqui illustre bien le probl\u00e8me:\r\n\r\n10:01:04:12  10:01:07:10\r\nla pr\u00e9vention en mati\u00e8re de sant\u00e9.\r\n\r\n10:01:07:14  10:01:11:13\r\nPourquoi le Parlement n'est-il pas\r\nplus efficace\r\n\r\n10:01:11:18  10:01:15:19\r\npour lutter contre le tabagisme\r\net la malbouffe ?\r\n\r\n10:01:16:00  10:01:19:02\r\nLa r\u00e9ponse est simple et inqui\u00e9tante.\r\n\r\n10:01:19:07  10:01:21:10\r\nComme le d\u00e9montre notre enqu\u00eate,\r\n\r\n10:01:21:14  10:01:24:12\r\ncertains parlementaires\r\nsont sous influence.\r\n\r\n10:01:24:16  10:01:27:10\r\nIls d\u00e9fendent\r\ndes int\u00e9r\u00eats contradictoires\r\n\r\n10:01:27:14  10:01:29:13\r\navec la sant\u00e9 du citoyen.\r\n\r\n10:01:29:18  10:01:33:08\r\nIls ont fait capoter\r\nles efforts de pr\u00e9vention\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:36:05\r\nqui visaient \u00e0 prot\u00e9ger, par exemple,\r\n\r\n10:01:36:10  10:01:40:10\r\nles enfants de la publicit\u00e9\r\ncontre la nourriture malsaine\r\n\r\n10:01:40:14  10:01:43:12\r\nou faire cesser la publicit\u00e9\r\npour le tabac.\r\n\r\n10:01:43:17  10:01:45:00\r\nRegardez.\r\n\r\n10:01:52:16  10:01:54:07\r\n-Voil\u00e0, asseyez-vous l\u00e0.\r\n\r\n10:01:54:12  10:01:57:23\r\n-Policlinique m\u00e9dicale\r\nuniversitaire, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:01:58:04  10:02:03:03\r\nLe professeur Cornuz entame un cours\r\nsur la pr\u00e9vention du tabagisme,\r\n\r\n10:02:03:08  10:02:06:15\r\nfl\u00e9au de sant\u00e9 publique,\r\navec un t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:02:06:20  10:02:09:03\r\n-Je suis tr\u00e8s atteint.\r\n\r\n10:02:09:07  10:02:10:12\r\nMes jambes sont...\r\n\r\n10:02:10:17  10:02:13:05\r\nJe ne peux plus marcher\r\ncomme il faut.\r\n\r\n10:02:13:10  10:02:16:13\r\nJ'\u00e9tais un coureur,\r\nune personne tr\u00e8s \u00e9nergique.\r\n\r\n10:02:16:18  10:02:18:12\r\nJe suis tellement atteint\r\n\r\n10:02:18:17  10:02:22:07\r\nque je dois faire\r\ndes interventions chirurgicales.\r\n\r\n10:02:22:12  10:02:26:17\r\nC'\u00e9tait impossible pour moi\r\nd'envisager d'arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n10:02:26:22  10:02:30:10\r\nC'\u00e9tait impossible,\r\npour moi, voyez-vous ?\r\n\r\n10:02:30:14  10:02:33:13\r\nL'addiction,\r\nelle est tellement forte...\r\n\r\n10:02:33:18  10:02:35:16\r\nJe pense aux drogu\u00e9s...\r\n\r\n10:02:35:21  10:02:37:09\r\nJe les comprends.\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:41:09\r\nMa premi\u00e8re cigarette,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 dix ans.\r\n\r\n10:02:42:16  10:02:44:19\r\nEuh... pour jouer, quoi.\r\n\r\n10:02:45:00  10:02:46:23\r\nEt puis, peu \u00e0 peu...\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:51:07\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 pris dans la trappe\r\nde la cigarette.\r\n\r\n10:02:53:02  10:02:56:22\r\nJ'ai fait plusieurs tentatives\r\nde m'arr\u00eater, mais...\r\n\r\n10:02:57:03  10:02:58:20\r\nCa n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:02:59:01  10:03:00:09\r\nCa n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:03:00:13  10:03:02:12\r\nJe regrette \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:03:04:19  10:03:06:21\r\n-Voil\u00e0, on enl\u00e8ve tout \u00e7a.\r\n\r\n10:03:07:02  10:03:10:14\r\nTu viens avec moi,\r\non va faire les mesures.\r\n\r\n10:03:10:19  10:03:14:23\r\n-La doctoresse Farpour-Lambert\r\nre\u00e7oit sa patiente aux HUG.\r\n\r\n10:03:15:04  10:03:16:09\r\nSon unit\u00e9\r\n\r\n10:03:16:13  10:03:18:19\r\nest sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte\r\n\r\n10:03:19:00  10:03:22:07\r\ncontre un autre fl\u00e9au,\r\nl'ob\u00e9sit\u00e9 des enfants.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:03\r\n-Enl\u00e8ve les chaussures.\r\n\r\n10:03:24:08  10:03:27:04\r\nOn va encore mesurer\r\nle tour de taille.\r\n\r\n10:03:27:09  10:03:28:13\r\nD'accord ?\r\n\r\n10:03:28:18  10:03:30:12\r\nOn soul\u00e8ve un peu.\r\n\r\n10:03:30:16  10:03:32:05\r\nVoil\u00e0...\r\n\r\n10:03:35:02  10:03:36:13\r\nVoil\u00e0, 66.\r\n\r\n10:03:36:18  10:03:39:06\r\nEt encore le tour des hanches.\r\n\r\n10:03:39:11  10:03:41:23\r\nVous vivez dans un environnement\r\n\r\n10:03:42:04  10:03:47:11\r\no\u00f9 il y a des aliments sucr\u00e9s et gras\r\npartout, des boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:03:47:15  10:03:52:05\r\nC'est difficile de dire aux enfants:\r\n\"Non, tu ne peux pas.\"\r\n\r\n10:03:52:10  10:03:57:16\r\nIl y a des choses \u00e0 vendre partout\r\nqui sont malsaines pour les enfants.\r\n\r\n10:03:57:21  10:03:59:22\r\nCa, ce n'est ni votre faute,\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:01:18\r\nni la faute de Sara.\r\n\r\n10:04:01:23  10:04:05:00\r\n-C'est pas facile,\r\nparce qu'il y en a partout.\r\n\r\n10:04:05:05  10:04:06:23\r\nVous voyez, un enfant\r\n\r\n10:04:07:04  10:04:11:15\r\nde six ans qui a d\u00e9j\u00e0\r\nun poids \u00e9lev\u00e9, \u00e0 18 ans...\r\n\r\n10:04:13:06  10:04:15:02\r\n-C'est \u00e7a, le risque ?\r\n\r\n10:04:15:07  10:04:16:14\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:16:19  10:04:22:05\r\nJ'ai peur de \u00e7a pour elle,\r\nj'ai peur qu'elle soit malheureuse.\r\n\r\n10:04:22:10  10:04:25:14\r\nOu qu'elle ait une maladie\r\nplus s\u00e9rieuse.\r\n\r\n10:04:32:21  10:04:35:22\r\n-Le tabagisme\r\net l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:04:37:02  10:04:40:01\r\nCe sont les priorit\u00e9s\r\nde sant\u00e9 publique,\r\n\r\n10:04:40:06  10:04:43:07\r\ndeux fl\u00e9aux aux graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:04:47:04  10:04:49:14\r\nLe Parlement f\u00e9d\u00e9ral a les moyens\r\n\r\n10:04:49:19  10:04:53:07\r\nd'intervenir efficacement\r\ndans leur pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:04:53:12  10:04:55:10\r\nMais il ne le fait pas.\r\n\r\n10:04:55:14  10:04:57:21\r\n-C'est normal, parce que...\r\n\r\n10:04:58:02  10:04:59:08\r\nJe crois que...\r\n\r\n10:05:00:19  10:05:04:09\r\nJe constate...\r\nAvec tristesse...\r\n\r\n10:05:05:12  10:05:08:07\r\nQue...\r\nDans notre pays...\r\n\r\n10:05:09:09  10:05:13:11\r\nTout ce qui concerne\r\nles mesures de pr\u00e9vention...\r\n\r\n10:05:13:15  10:05:15:05\r\nVient du...\r\n\r\n10:05:15:10  10:05:17:01\r\nEuh...\r\n\r\n10:05:17:06  10:05:18:15\r\nDiable !\r\n\r\n10:05:18:20  10:05:23:20\r\nEt c'est n\u00e9faste \u00e0 l'\u00e9conomie,\r\net c'est...\r\n\r\n10:05:24:01  10:05:28:02\r\nCa perturbe l'efficacit\u00e9\r\net les chiffres de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:05:28:07  10:05:33:07\r\n-Dans ce domaine, les int\u00e9r\u00eats de\r\nl'\u00e9conomie p\u00e8seraient-ils davantage\r\n\r\n10:05:33:12  10:05:36:15\r\nque l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\r\net la sant\u00e9 publique ?\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:39:21\r\nPourtant, tabagisme et ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n10:05:40:02  10:05:43:03\r\nco\u00fbtent aux contribuables\r\n20 mias par an.\r\n\r\n10:05:45:12  10:05:49:12\r\nVoici l'histoire\r\nd'un Parlement sous influence.\r\n\r\n10:05:49:16  10:05:59:05\r\n...\r\n\r\n10:06:12:05  10:06:14:23\r\nLe tabac est un redoutable tueur.\r\n\r\n10:06:15:04  10:06:18:03\r\n100 millions de morts\r\nau 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:06:18:08  10:06:20:16\r\nUn milliard de morts\r\n\r\n10:06:20:21  10:06:23:06\r\npr\u00e9vus pour le 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:06:24:09  10:06:27:12\r\nEn Suisse,\r\nplus de 9'500 morts par an.\r\n\r\n10:06:27:17  10:06:31:15\r\nLe tabac tue, en Suisse,\r\nune personne chaque heure.\r\n\r\n10:06:39:16  10:06:44:09\r\nLa cloche tinte\r\n\r\n10:06:44:13  10:06:47:13\r\nL'homme parle en allemand\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:51:07\r\n...\r\n\r\n10:06:51:12  10:06:56:08\r\nEn 2016, le Parlement d\u00e9bat\r\nd'une loi sur les produits du tabac,\r\n\r\n10:06:56:12  10:07:01:05\r\nattendue depuis des d\u00e9cennies\r\npar les milieux de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:07:01:10  10:07:04:05\r\nCe projet veut r\u00e9duire\r\nles possibilit\u00e9s\r\n\r\n10:07:04:10  10:07:08:14\r\nde publicit\u00e9 et de promotion,\r\nafin de prot\u00e9ger les jeunes.\r\n\r\n10:07:08:19  10:07:11:23\r\nMais la discussion\r\nprend une dr\u00f4le de tournure.\r\n\r\n10:07:12:04  10:07:14:21\r\n-La publicit\u00e9 pour le tabac\r\n\r\n10:07:15:02  10:07:18:13\r\nn'a pas pour but d'inciter \u00e0 fumer.\r\n\r\n10:07:18:18  10:07:21:09\r\nC'est juste un instrument\r\nde concurrence\r\n\r\n10:07:21:13  10:07:23:11\r\nentre les acteurs du march\u00e9.\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:26:15\r\n-D'un point de vue lib\u00e9ral,\r\n\r\n10:07:26:20  10:07:28:13\r\nce projet de loi\r\n\r\n10:07:28:18  10:07:32:19\r\nrepr\u00e9sente une atteinte\r\n\u00e0 la libre \u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n10:07:33:00  10:07:36:12\r\n-Ce projet est empreint\r\nd'un esprit paternaliste\r\n\r\n10:07:36:16  10:07:39:15\r\net n\u00e9glige les responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:07:39:20  10:07:43:01\r\nindividuelles dans un Etat libre.\r\n\r\n10:07:43:06  10:07:45:12\r\nMerci de votre attention.\r\n\r\n10:07:51:16  10:07:53:14\r\n-L'ambiance est donn\u00e9e.\r\n\r\n10:07:53:19  10:07:56:21\r\nEt le r\u00e9sultat final tombe, brutal.\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:02:19\r\n-Par 101 voix contre 75,\r\net 14 abstentions,\r\n\r\n10:08:03:00  10:08:07:14\r\nvous avez d\u00e9cid\u00e9 de renvoyer l'objet\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:08:07:19  10:08:10:12\r\nCet objet est ainsi liquid\u00e9.\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:13:09\r\n-C'est ainsi que cette loi,\r\n\r\n10:08:13:13  10:08:16:19\r\nqui aurait rapproch\u00e9 la Suisse\r\ndes pays voisins\r\n\r\n10:08:17:00  10:08:20:19\r\nen mati\u00e8re de protection\r\nde la jeunesse, est enterr\u00e9e.\r\n\r\n10:08:21:00  10:08:22:13\r\n-L'effet est tel que,\r\n\r\n10:08:22:18  10:08:25:20\r\navec le renvoi\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:08:26:01  10:08:29:07\r\nla discussion\r\nn'a pas pu avoir lieu.\r\n\r\n10:08:29:12  10:08:32:22\r\nEt le renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest tr\u00e8s rare.\r\n\r\n10:08:33:03  10:08:37:18\r\nC'est un moyen tr\u00e8s, tr\u00e8s fort\r\npour annoncer la couleur.\r\n\r\n10:08:37:23  10:08:42:05\r\n-Y a-t-il un lobby du tabac\r\nau Parlement, Madame Humbel ?\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:46:20\r\n-Il y a un lobby du tabac\r\nau Parlement.\r\n\r\n10:08:47:01  10:08:50:08\r\nIl n'appara\u00eet pas officiellement,\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:53:18\r\nmais il est assez bien repr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:08:53:23  10:08:56:21\r\npar l'Union suisse\r\ndes arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:08:57:02  10:08:58:23\r\n-Le lobby le plus important\r\n\r\n10:08:59:04  10:09:01:22\r\nest le... Gewerbeverband...\r\n\r\n10:09:02:03  10:09:05:16\r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:09:05:21  10:09:08:21\r\n-Poids lourd\r\ndu Parti lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n10:09:09:02  10:09:13:11\r\npendant plus de 15 ans,\r\nFelix Gutzwiller a \u00e9galement dirig\u00e9\r\n\r\n10:09:13:15  10:09:17:12\r\nl'Institut de m\u00e9decine sociale\r\net pr\u00e9ventive de Zurich.\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:22:09\r\nLa pr\u00e9vention et les rouages\r\nparlementaires, il conna\u00eet.\r\n\r\n10:09:24:06  10:09:25:21\r\n-L'USAM a organis\u00e9\r\n\r\n10:09:26:02  10:09:30:05\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es une alliance,\r\n\r\n10:09:30:10  10:09:34:02\r\nqui s'appelle alliance\r\npour une pr\u00e9vention raisonnable.\r\n\r\n10:09:34:07  10:09:39:07\r\nC'est le grand adversaire\r\nde l'alliance de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:09:39:12  10:09:42:14\r\nL\u00e0 derri\u00e8re se cachent les int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:09:42:19  10:09:47:12\r\nde l'industrie, des \"tabagiers\"\r\nde GastroSuisse, etc.\r\n\r\n10:09:47:16  10:09:49:10\r\nC'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:09:49:14  10:09:52:13\r\nEvidemment,\r\nces lobbys sont importants.\r\n\r\n10:09:52:18  10:09:55:10\r\nEn plus, beaucoup de parlementaires\r\n\r\n10:09:55:14  10:09:58:19\r\nne r\u00e9alisent pas\r\nce qui se cache derri\u00e8re.\r\n\r\n10:09:59:00  10:10:01:10\r\n-Ce qui se cache derri\u00e8re,\r\nce sont\r\n\r\n10:10:01:14  10:10:05:16\r\nles trois plus grosses\r\nmultinationales du tabac au monde.\r\n\r\n10:10:11:12  10:10:14:12\r\nToutes trois install\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n10:10:14:16  10:10:18:11\r\nEt cette alliance\r\npour une pr\u00e9vention mod\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:10:18:15  10:10:24:04\r\norganis\u00e9e par l'USAM, r\u00e9unit une\r\nvingtaine de branches \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:10:24:09  10:10:28:21\r\nLe but: d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats\r\ndes trois multinationales\r\n\r\n10:10:29:02  10:10:32:16\r\nen faisant barrage\r\n\u00e0 la loi sur le tabac.\r\n\r\n10:10:33:21  10:10:38:23\r\nDurant les d\u00e9bats, cette alliance\r\na envoy\u00e9 aux membres de l'influente\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:43:15\r\ncommission de la sant\u00e9 du Conseil\r\ndes Etats une missive tr\u00e8s claire.\r\n\r\n10:10:43:20  10:10:47:21\r\nMembre de la commission, H.Stoeckli\r\nn'en revient toujours pas.\r\n\r\n10:10:48:02  10:10:52:22\r\n-Il y a eu des signatures tous\r\nazimuts, ce qui est un peu bizarre.\r\n\r\n10:10:53:03  10:10:57:07\r\nOn parlait du tabac, et les casinos,\r\n\r\n10:10:57:12  10:11:00:21\r\nl'association Priorit\u00e9 Libert\u00e9\r\n\r\n10:11:01:02  10:11:02:19\r\nse manifestent...\r\n\r\n10:11:03:00  10:11:05:12\r\nLe plus \u00e9tonnant, c'\u00e9tait, euh...\r\n\r\n10:11:05:16  10:11:09:02\r\nL'Association\r\ndes boulangers-confiseurs suisses.\r\n\r\n10:11:09:07  10:11:11:01\r\nEux aussi ont particip\u00e9.\r\n\r\n10:11:11:06  10:11:14:19\r\n-Ca a eu de l'influence,\r\ncette lettre ?\r\n\r\n10:11:15:00  10:11:16:05\r\n-Et comment !\r\n\r\n10:11:16:10  10:11:17:18\r\nJe peux vous dire\r\n\r\n10:11:17:23  10:11:21:06\r\nque j'\u00e9tais constern\u00e9,\r\n\u00e0 cette s\u00e9ance.\r\n\r\n10:11:21:11  10:11:26:19\r\nOn a vu que c'\u00e9tait orchestr\u00e9,\r\nque c'\u00e9tait bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:11:27:00  10:11:30:21\r\n-Tellement bien orchestr\u00e9\r\nque la d\u00e9cision du Parlement\r\n\r\n10:11:31:02  10:11:34:11\r\nest un copier-coller\r\ndes exigences de la lettre.\r\n\r\n10:11:34:15  10:11:37:05\r\nRenvoyer la loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:11:37:10  10:11:40:05\r\npour qu'il pr\u00e9sente\r\nun nouveau projet,\r\n\r\n10:11:40:10  10:11:43:02\r\nsans les restrictions de publicit\u00e9.\r\n\r\n10:11:43:07  10:11:47:12\r\nL'op\u00e9ration de l'alliance\r\na parfaitement fonctionn\u00e9,\r\n\r\n10:11:47:17  10:11:49:08\r\nce 8 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n10:11:49:12  10:11:52:19\r\nEt pour cause,\r\nelle domine le Parlement.\r\n\r\n10:11:57:21  10:12:03:02\r\nAu Conseil des Etats, 12 s\u00e9nateurs\r\nen sont directement membres.\r\n\r\n10:12:03:07  10:12:04:21\r\nAu National,\r\n\r\n10:12:05:02  10:12:06:16\r\nils sont une quarantaine\r\n\r\n10:12:06:21  10:12:10:15\r\n\u00e0 faire partie de l'alliance\r\npour une pr\u00e9vention mod\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:12:10:20  10:12:13:09\r\ncontre sept malheureux, ici en vert,\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:16:12\r\nli\u00e9s aux organisations\r\nde la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:12:16:16  10:12:19:17\r\nL'in\u00e9galit\u00e9 du rapport de force\r\nest flagrante.\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:23:00\r\nL'alliance est\r\nune force de frappe redoutable,\r\n\r\n10:12:23:05  10:12:25:12\r\nqui mobilise au-del\u00e0 de ses rangs.\r\n\r\n10:12:25:17  10:12:28:18\r\nCela conf\u00e8re \u00e0 ses \u00e9lus\r\nun statut particulier.\r\n\r\n10:12:28:23  10:12:30:23\r\n-Ce qui a de l'influence,\r\n\r\n10:12:31:04  10:12:34:02\r\nc'est les gens, au sein du Parlement,\r\n\r\n10:12:34:07  10:12:36:13\r\nqui ont une activit\u00e9 de lobbying.\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:41:09\r\nIls ont une pr\u00e9sence\r\ndans des conseils d'administration,\r\n\r\n10:12:41:13  10:12:45:15\r\ndans des associations\r\n\u00e9conomiques ou autres, et donc,\r\n\r\n10:12:45:20  10:12:50:08\r\nils sont lobbyistes, mais actifs,\r\net \u00e9lus, dans le Parlement.\r\n\r\n10:12:50:12  10:12:52:11\r\n-Ce sont des parlementaires\r\n\r\n10:12:52:15  10:12:53:22\r\nlobbyistes.\r\n\r\n10:12:54:03  10:12:55:10\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:56:12  10:12:58:20\r\n-Ca doit \u00eatre unique au monde.\r\n\r\n10:12:59:01  10:13:00:08\r\n-Je pense\r\n\r\n10:13:00:12  10:13:03:03\r\nque c'est unique au monde, oui.\r\n\r\n10:13:03:08  10:13:06:09\r\nEt c'est sans doute\r\nbeaucoup plus efficace\r\n\r\n10:13:06:13  10:13:09:19\r\nque toutes les lettres\r\nqu'on peut recevoir.\r\n\r\n10:13:15:07  10:13:18:19\r\n-Cette strat\u00e9gie\r\nne date pas d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:13:19:00  10:13:21:17\r\nPar le pass\u00e9, l'industrie du tabac\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:25:17\r\nn'a gu\u00e8re eu de scrupules\r\nen tentant de manipuler\r\n\r\n10:13:25:22  10:13:29:13\r\nl'opinion publique\r\net les d\u00e9cideurs politiques.\r\n\r\n10:13:29:18  10:13:32:06\r\nExemple en d\u00e9cembre 1953,\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:35:10\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel Plazza de New York.\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:38:07\r\nUne s\u00e9ance de crise secr\u00e8te\r\n\r\n10:13:38:12  10:13:42:22\r\nr\u00e9unit les PDG des plus grandes\r\ncompagnies am\u00e9ricaines du tabac.\r\n\r\n10:13:47:18  10:13:51:21\r\nCes dirigeants savent\r\nque la cigarette provoque le cancer.\r\n\r\n10:13:52:02  10:13:54:21\r\nIl faut agir\r\npour prot\u00e9ger le business.\r\n\r\n10:13:55:02  10:13:57:10\r\nIls cr\u00e9ent un plan redoutable.\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:00:20\r\n-Ils ont pris\r\nune posture publique de d\u00e9ni.\r\n\r\n10:14:01:01  10:14:03:03\r\nPour faire avaler la pilule,\r\n\r\n10:14:03:08  10:14:05:20\r\nils ont engag\u00e9 une agence\r\n\r\n10:14:06:01  10:14:08:15\r\nde relations publiques,\r\n\r\n10:14:08:20  10:14:13:11\r\npour instiller le doute dans l'esprit\r\ndes gens et des d\u00e9cideurs.\r\n\r\n10:14:13:15  10:14:17:05\r\nCe doute va persister\r\npendant pr\u00e8s de 50 ans,\r\n\r\n10:14:17:10  10:14:22:10\r\ngr\u00e2ce \u00e0 cette op\u00e9ration fabuleuse,\r\npeut-\u00eatre l'une des plus grandes\r\n\r\n10:14:22:14  10:14:26:02\r\nop\u00e9rations de relation publique\r\ndu 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:14:26:07  10:14:28:19\r\nIls retardent de 50 ans les mesures\r\n\r\n10:14:29:00  10:14:31:19\r\nde protection des gens\r\ncontre le tabac.\r\n\r\n10:14:32:00  10:14:36:14\r\n-Pr\u00e9sident d'une association\r\nde pr\u00e9vention contre le tabagisme,\r\n\r\n10:14:36:19  10:14:39:15\r\nP.Diethelm conna\u00eet\r\nl'industrie du tabac.\r\n\r\n10:14:42:12  10:14:45:16\r\nCet ancien de l'Organisation\r\nmondiale de la sant\u00e9\r\n\r\n10:14:45:21  10:14:48:01\r\nconna\u00eet les dessous de l'affaire\r\n\r\n10:14:48:06  10:14:51:14\r\ngr\u00e2ce aux millions de documents\r\ndes g\u00e9ants du tabac\r\n\r\n10:14:51:19  10:14:55:07\r\nrendus publics sur d\u00e9cision\r\nde la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:14:55:12  10:14:58:13\r\nParmi ces pi\u00e8ces,\r\nun document de 1953,\r\n\r\n10:14:58:18  10:15:03:05\r\nqui souligne le caract\u00e8re\r\ncanc\u00e9rig\u00e8ne de la cigarette.\r\n\r\n10:15:18:16  10:15:21:15\r\n-Autre exemple, cet extrait de 1963\r\n\r\n10:15:21:20  10:15:24:07\r\nde la premi\u00e8re \u00e9tude d\u00e9montrant\r\n\r\n10:15:24:12  10:15:26:23\r\nl'effet addictif de la nicotine.\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:40:03\r\nEn 1978, cet autre papier interne\r\nmet les points sur les I.\r\n\r\n10:15:48:07  10:15:50:04\r\n-Ils savaient parfaitement\r\n\r\n10:15:50:09  10:15:53:20\r\nque leur produit \u00e9tait addictif.\r\n\r\n10:15:54:01  10:15:57:20\r\nIls ont menti pendant 30 ans,\r\nalors qu'ils savaient.\r\n\r\n10:15:58:01  10:16:00:20\r\n-Do you believe nicotine\r\nis not addictive ?\r\n\r\n10:16:01:01  10:16:03:12\r\n-I believe nicotine\r\nis not addictive.\r\n\r\n10:16:03:17  10:16:05:19\r\n-I believe it's not addictive.\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:10:19\r\n-I believe that nicotine\r\nis not addictive.\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:13:23\r\n-I believe that nicotine\r\nis not addictive.\r\n\r\n10:16:14:04  10:16:17:13\r\n-And I do believe that nicotine\r\nis not addictive.\r\n\r\n10:16:19:17  10:16:22:17\r\n-Alors, aujourd'hui, on s'interroge.\r\n\r\n10:16:22:22  10:16:26:13\r\nLe Parlement, \u00e0 Berne,\r\naurait-il \u00e9t\u00e9 victime\r\n\r\n10:16:26:18  10:16:31:11\r\nde cette strat\u00e9gie du d\u00e9ni\r\nvisant \u00e0 installer le doute ?\r\n\r\n10:16:33:15  10:16:37:08\r\nPour le v\u00e9rifier,\r\nnous sommes all\u00e9s rencontrer\r\n\r\n10:16:37:12  10:16:40:12\r\nles opposants \u00e0 la loi sur le tabac.\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:45:07\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, deux poids lourds.\r\n\r\n10:16:45:12  10:16:50:15\r\nLe conseiller national radical\r\nH-U.Bigler, directeur de l'USAM.\r\n\r\n10:16:50:20  10:16:53:21\r\nIl est l'initiateur de la lettre\r\n\r\n10:16:54:02  10:16:58:14\r\nexigeant le renvoi de la loi\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:17:01:00  10:17:05:11\r\nSelon le site lobbywatch,\r\nqui examine les liens d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:01\r\ndes d\u00e9put\u00e9s, outre l'USAM,\r\n\r\n10:17:08:06  10:17:12:17\r\nH-U.Bigler dispose d'autres mandats\r\ndans l'\u00e9conomie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:17:23:14  10:17:27:12\r\nPr\u00e9sident de l'association\r\ndes agences de publicit\u00e9,\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:29:20\r\nnotre deuxi\u00e8me personnage,\r\n\r\n10:17:30:01  10:17:32:06\r\nsignataire\r\nde la lettre de l'USAM,\r\n\r\n10:17:32:11  10:17:35:18\r\nle conseiller aux Etats PDC,\r\nFilippo Lombardi.\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:40:14\r\nIl collectionne les mandats\r\next\u00e9rieurs, en plus de sa pr\u00e9sidence\r\n\r\n10:17:40:19  10:17:42:04\r\ndes publicitaires.\r\n\r\n10:17:42:09  10:17:46:11\r\nIl s'est beaucoup engag\u00e9\r\ndans les d\u00e9bats sur la cigarette.\r\n\r\n10:17:48:18  10:17:50:02\r\nEt l\u00e0, surprise.\r\n\r\n10:17:50:07  10:17:55:12\r\nPour ces deux t\u00e9nors, il semblerait\r\nqu'on exag\u00e8re les dangers du tabac.\r\n\r\n10:17:55:16  10:17:57:10\r\nMonsieur Bigler...\r\n\r\n10:17:58:17  10:18:01:14\r\nEst-ce que la cigarette\r\nest un poison ?\r\n\r\n10:18:01:19  10:18:03:22\r\n-Non, en allemand on dit:\r\n\r\n10:18:04:03  10:18:06:09\r\n\"Die Menge macht das Gift.\"\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:11\r\n-La quantit\u00e9 fait le poison.\r\n-Voil\u00e0, oui.\r\n\r\n10:18:09:15  10:18:13:12\r\n-Monsieur Lombardi, est-ce que\r\nla cigarette est un poison ?\r\n\r\n10:18:13:17  10:18:16:08\r\n-En soi, non.\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:18:10\r\nL'abus, comme toute chose.\r\n\r\n10:18:18:14  10:18:22:01\r\n-Nous avons pos\u00e9 la m\u00eame question\r\n\u00e0 un connaisseur.\r\n\r\n10:18:22:22  10:18:26:04\r\nEst-ce que la cigarette\r\nest un poison ?\r\n\r\n10:18:26:09  10:18:28:14\r\n-A mon avis, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:18:28:19  10:18:31:03\r\nOn peut tr\u00e8s clairement dire\r\n\r\n10:18:31:08  10:18:34:01\r\nque la dose fait...\r\n\r\n10:18:36:00  10:18:37:05\r\n-Le poison ?\r\n\r\n10:18:37:10  10:18:40:07\r\n-Oui, mais, il y a\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s personne\r\n\r\n10:18:40:12  10:18:43:15\r\nqui fume une cigarette\r\npar jour seulement.\r\n\r\n10:18:43:20  10:18:49:23\r\nLes \u00e9tudes montrent clairement que\r\nplus on fume, plus il y a des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:18:50:04  10:18:53:12\r\n-Vous savez combien\r\nde consommateurs de cigarettes\r\n\r\n10:18:53:17  10:18:56:10\r\nmeurent pr\u00e9matur\u00e9ment ?\r\n-Pr\u00e9matur\u00e9ment ?\r\n\r\n10:18:56:14  10:18:57:16\r\n-Oui.\r\n-Non.\r\n\r\n10:18:57:21  10:19:00:19\r\n-Un consommateur sur deux.\r\n\r\n10:19:01:00  10:19:04:05\r\n-Ouais, et ce sont quelles \u00e9tudes ?\r\n\r\n10:19:04:10  10:19:08:07\r\n-Un consommateur r\u00e9gulier sur deux\r\nmeurt pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:12:09\r\n-Cette donn\u00e9e n'est pas confirm\u00e9e.\r\n\r\n10:19:12:13  10:19:15:20\r\n-C'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:19:13\r\nC'est une institution respectable,\r\nme semble-t-il.\r\n\r\n10:19:19:18  10:19:21:18\r\n-Mais, comme vous le savez,\r\n\r\n10:19:21:23  10:19:24:22\r\nneuf citoyens sur dix\r\nmeurent dans leur lit.\r\n\r\n10:19:25:03  10:19:26:15\r\nIl faut leur interdire\r\n\r\n10:19:26:20  10:19:30:04\r\nd'aller au lit\r\nparce qu'on peut y mourir ?\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:34:13\r\n-Reste que le tabac tue\r\n9'500 personnes par an en Suisse.\r\n\r\n10:19:34:18  10:19:37:12\r\nUn constat qui n'amuse pas\r\nle directeur\r\n\r\n10:19:37:17  10:19:40:01\r\nde la polyclinique, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:19:40:06  10:19:42:23\r\nLa cigarette, c'est un poison ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:19:43:04  10:19:45:13\r\nC'est un poison qui tue\r\n\r\n10:19:45:18  10:19:48:06\r\nun consommateur sur deux\r\n\r\n10:19:48:11  10:19:51:20\r\nqui le consomme\r\nde mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re durant sa vie.\r\n\r\n10:19:52:01  10:19:55:19\r\nC'est un poison, parce qu'un\r\ngrand nombre de ces fumeurs\r\n\r\n10:19:56:00  10:19:58:07\r\nmeurent avant l'\u00e2ge de 60-70 ans.\r\n\r\n10:19:58:12  10:20:02:19\r\nC'est un poison, parce qu'il\r\nv\u00e9hicule une substance, la nicotine,\r\n\r\n10:20:03:00  10:20:04:23\r\nqui est fortement addictive.\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:06:15\r\n-Comment se fait-il\r\n\r\n10:20:06:20  10:20:10:09\r\nque les politiciens\r\nne vous entendent pas ?\r\n\r\n10:20:10:13  10:20:15:13\r\n-Une des hypoth\u00e8ses, c'est que\r\nnos propos sont contrebalanc\u00e9s\r\n\r\n10:20:15:18  10:20:19:04\r\npar des propos du lobby du tabagisme\r\n\r\n10:20:19:09  10:20:23:03\r\nqui favorise\r\nla controverse scientifique,\r\n\r\n10:20:23:08  10:20:25:23\r\nqui favorise la complaisance\r\n\r\n10:20:26:04  10:20:28:16\r\nde certains groupes soci\u00e9taux.\r\n\r\n10:20:28:21  10:20:32:04\r\n-La controverse aujourd'hui\r\nporte davantage\r\n\r\n10:20:32:09  10:20:35:22\r\nsur l'effet de la publicit\u00e9\r\nsur le tabagisme.\r\n\r\n10:20:36:03  10:20:40:03\r\nC'\u00e9tait l'enjeu principal\r\nde la loi sur le tabac.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:44:01\r\nLe projet voulait r\u00e9duire\r\nles possibilit\u00e9s de promotion.\r\n\r\n10:20:44:06  10:20:47:03\r\nLes divergences\r\nentre les opposants \u00e0 la loi\r\n\r\n10:20:47:08  10:20:50:16\r\net les milieux de la pr\u00e9vention\r\nsont immenses,\r\n\r\n10:20:50:21  10:20:54:11\r\ncomme s'ils vivaient\r\ndans deux mondes parall\u00e8les.\r\n\r\n10:20:54:15  10:20:58:19\r\n-La parole est au rapporteur\r\nde la commission.\r\n\r\n10:20:59:00  10:21:01:20\r\n-La majorit\u00e9 de la commission\r\n\r\n10:21:02:01  10:21:04:12\r\nest d'avis qu'il n'existe\r\n\r\n10:21:04:17  10:21:08:06\r\naucune donn\u00e9e prouvant\r\nque le nombre de fumeurs\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:11:00\r\ndiminue en interdisant la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:21:13:16  10:21:17:23\r\n-Le radical Bruno Pezzatti a repris\r\nle m\u00eame refrain au National.\r\n\r\n10:21:18:04  10:21:22:09\r\nIl est l'un de ces parlementaires\r\nlobbyistes, membre de l'USAM,\r\n\r\n10:21:22:13  10:21:25:00\r\nqui a men\u00e9 la gu\u00e9rilla contre la loi\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:28:04\r\navec l'alliance\r\npour une pr\u00e9vention mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:21:28:09  10:21:30:16\r\nIl affiche une liste de 26 mandats,\r\n\r\n10:21:30:21  10:21:34:10\r\ndont il refuse de nous dire\r\ncombien cela lui rapporte.\r\n\r\n10:21:34:14  10:21:37:18\r\nSans oublier\r\nun si\u00e8ge chez GastroSuisse,\r\n\r\n10:21:37:23  10:21:40:09\r\net un autre au Groupe Mutuel.\r\n\r\n10:21:45:06  10:21:48:02\r\nEn mati\u00e8re de pr\u00e9vention, B.Pezzatti\r\n\r\n10:21:48:07  10:21:51:12\r\nne se fie gu\u00e8re\r\n\u00e0 la parole des m\u00e9decins.\r\n\r\n10:21:51:16  10:21:55:11\r\nVous ne croyez pas ces \u00e9tudes ?\r\n\r\n10:21:55:15  10:21:57:20\r\n-Alors \u00e7a, les \u00e9tudes,\r\n\r\n10:21:58:01  10:22:00:16\r\nc'est toute une affaire !\r\n\r\n10:22:00:21  10:22:02:16\r\n-C'est important.\r\n\r\n10:22:02:21  10:22:05:07\r\n-Oui, mais il y a \u00e9tude et \u00e9tude.\r\n\r\n10:22:05:12  10:22:07:22\r\nEt selon celui qui l'a mandat\u00e9e,\r\n\r\n10:22:08:03  10:22:12:00\r\nles conclusions sont tourn\u00e9es\r\nd'une certaine fa\u00e7on.\r\n\r\n10:22:12:05  10:22:16:18\r\nJe ne donne pas\r\n\u00e0 ces \u00e9tudes une valeur telle,\r\n\r\n10:22:16:23  10:22:22:23\r\ncomme si elles relevaient\r\nd'une absolue v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:22:23:04  10:22:27:23\r\nMais je constate simplement\r\nqu'il y a encore certains probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:22:28:04  10:22:31:15\r\n-Et vous avez fait\r\ndes \u00e9tudes de m\u00e9decine ?\r\n\r\n10:22:31:20  10:22:33:01\r\n-Pardon ?\r\n\r\n10:22:33:06  10:22:35:22\r\n-Vous avez fait\r\ndes \u00e9tudes de m\u00e9decine ?\r\n\r\n10:22:36:03  10:22:38:05\r\n-Non, je ne suis pas m\u00e9decin.\r\n\r\n10:22:38:10  10:22:42:06\r\n-Vous avez \u00e9tudi\u00e9 les syst\u00e8mes\r\nde sant\u00e9, la pr\u00e9vention ?\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:44:19\r\nVous savez mieux que les experts ?\r\n\r\n10:22:45:00  10:22:47:12\r\n-Non, mais j'ai un certain bon sens.\r\n\r\n10:22:47:17  10:22:52:02\r\nJ'ai une mani\u00e8re de voir lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:22:52:07  10:22:57:12\r\nJe suis vraiment d'avis\r\nqu'avec les r\u00e9gulations,\r\n\r\n10:22:57:16  10:23:04:07\r\npar exemple pour prot\u00e9ger les jeunes\r\ndes produits du tabac,\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:09:12\r\non ne devrait pas\r\nd\u00e9passer certaines limites.\r\n\r\n10:23:09:17  10:23:13:12\r\n-On peut \u00eatre lib\u00e9ral,\r\ncomme Bruno Pezzatti,\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:16:12\r\nmais tirer une autre conclusion.\r\n\r\n10:23:16:16  10:23:21:00\r\nC'est important d'interdire\r\nla publicit\u00e9 et la promotion ?\r\n\r\n10:23:21:05  10:23:22:15\r\n-A mon avis, oui.\r\n\r\n10:23:22:20  10:23:25:08\r\nL'industrie dit toujours:\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:28:05\r\n\"Ca ne change rien du tout,\r\n\r\n10:23:28:10  10:23:32:13\r\non a toujours le m\u00eame taux,\r\nplus ou moins, il d\u00e9cro\u00eet un peu.\"\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:34:00\r\nMais c'est faux !\r\n\r\n10:23:34:05  10:23:37:18\r\nSi vous comptez tous les morts,\r\nl'industrie doit,\r\n\r\n10:23:37:23  10:23:43:03\r\npour maintenir le taux, recruter des\r\nmilliers de nouveaux consommateurs\r\n\r\n10:23:43:08  10:23:44:20\r\nchaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:23:48:06  10:23:49:22\r\n-En fait, c'est clair.\r\n\r\n10:23:50:03  10:23:54:10\r\nEt c'est bien pour cela que la loi\r\nvoulait r\u00e9duire la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:23:57:16  10:24:00:21\r\nPeut-\u00eatre faudrait-il m\u00eame\r\naller plus loin.\r\n\r\n10:24:01:02  10:24:05:04\r\n-La principale mesure, c'est\r\nl'interdiction de la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:24:05:09  10:24:06:18\r\nAucune publicit\u00e9\r\n\r\n10:24:06:23  10:24:08:19\r\ndirecte et indirecte.\r\n\r\n10:24:09:00  10:24:11:06\r\nIl n'y a aucun doute l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:14:17\r\nLes cigarettiers ont besoin,\r\nchaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:24:14:22  10:24:19:11\r\npour maintenir leur business,\r\nde nouveaux consommateurs.\r\n\r\n10:24:19:15  10:24:23:00\r\nEt ce marketing vise les jeunes\r\n\r\n10:24:23:06  10:24:24:14\r\nau sens large.\r\n\r\n10:24:24:19  10:24:27:19\r\n-R\u00e9sultat du d\u00e9bat au Parlement:\r\n\r\n10:24:28:00  10:24:30:15\r\nles jeunes sont assez prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n10:24:32:05  10:24:34:12\r\n-Je pense que c'est assez.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:38:12\r\nNous avons aussi une restriction,\r\n\r\n10:24:38:16  10:24:42:01\r\ndes interdictions de publicit\u00e9\r\n\r\n10:24:42:06  10:24:46:05\r\ndu tabac qui s'adressent\r\nsp\u00e9cifiquement aux jeunes.\r\n\r\n10:24:47:15  10:24:51:06\r\n-En r\u00e9alit\u00e9, tout est fait\r\npour capter les jeunes.\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:56:13\r\nParrainage de festivals, promotion\r\net publicit\u00e9 dans les discoth\u00e8ques,\r\n\r\n10:24:56:18  10:24:58:20\r\net autres lieux de rencontre.\r\n\r\n10:24:59:01  10:25:00:20\r\nDans ces lieux strat\u00e9giques,\r\n\r\n10:25:01:01  10:25:03:22\r\nles marques de cigarettes\r\nsont omnipr\u00e9sentes.\r\n\r\n10:25:04:03  10:25:05:10\r\nOn flatte\r\n\r\n10:25:05:14  10:25:09:16\r\nles valeurs adolescentes:\r\njeunesse, libert\u00e9, amour,\r\n\r\n10:25:09:21  10:25:13:00\r\ns\u00e9duction, beaut\u00e9 et transgression.\r\n\r\n10:25:13:05  10:25:14:20\r\n-\"D\u00e9fiez la norme.\"\r\n\r\n10:25:15:01  10:25:18:02\r\nQuand on est adolescent,\r\nc'est important\r\n\r\n10:25:18:07  10:25:22:06\r\nde ne pas \u00e9couter papa, ou les profs.\r\n\r\n10:25:22:11  10:25:26:06\r\n\"Les cigarettes sont interdites\r\naux moins de 18 ans\",\r\n\r\n10:25:26:11  10:25:29:00\r\nmais on vous dit:\r\n\"D\u00e9fie cette norme.\"\r\n\r\n10:25:29:05  10:25:32:19\r\nPrise de risque;\r\nsaute habill\u00e9 dans une piscine.\r\n\r\n10:25:33:00  10:25:35:08\r\nC'est \u00e7a qu'on veut vous vendre.\r\n\r\n10:25:35:12  10:25:39:21\r\nUn moment agr\u00e9able, l'amiti\u00e9,\r\nla drague, la s\u00e9duction.\r\n\r\n10:25:40:02  10:25:42:07\r\n-Karin Zurcher, du CIPRET-Vaud,\r\n\r\n10:25:42:12  10:25:45:12\r\naide les ados\r\n\u00e0 d\u00e9crypter les pubs du tabac.\r\n\r\n10:25:45:16  10:25:49:19\r\nLes milieux de la pr\u00e9vention\r\nle disent: ce genre de publicit\u00e9\r\n\r\n10:25:50:00  10:25:54:04\r\naugmente la probabilit\u00e9 de commencer\r\n\u00e0 fumer chez les mineurs.\r\n\r\n10:25:54:09  10:25:56:21\r\nLe CIPRET a multipli\u00e9 les enqu\u00eates.\r\n\r\n10:25:57:02  10:26:01:14\r\n-Ces pubs sont plac\u00e9es\r\n\u00e0 hauteur de bonbon, de chocolat...\r\n\r\n10:26:01:19  10:26:05:17\r\n-Avec Julien Intartaglia,\r\nprofesseur de marketing,\r\n\r\n10:26:05:22  10:26:10:07\r\nils ont mont\u00e9 une exp\u00e9rience\r\ninstructive avec des ados.\r\n\r\n10:26:10:12  10:26:13:00\r\nCes dr\u00f4les de lunettes permettent\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:18:19\r\nde voir o\u00f9 les yeux se portent quand\r\nl'adolescent entre dans le kiosque.\r\n\r\n10:26:22:18  10:26:27:08\r\nIl va notamment d\u00e9ambuler\r\ndevant un mur de cigarettes.\r\n\r\n10:26:27:12  10:26:31:07\r\nL'exp\u00e9rience indique que le regard\r\n\r\n10:26:31:12  10:26:35:09\r\ns'est arr\u00eat\u00e9 22 fois\r\nsur une publicit\u00e9 de cigarettes\r\n\r\n10:26:35:13  10:26:38:15\r\nen seulement quatre minutes.\r\n\r\n10:26:41:00  10:26:42:07\r\n-Merci, au revoir !\r\n\r\n10:26:42:12  10:26:46:03\r\n-Les documents internes\r\ndes grandes compagnies du tabac\r\n\r\n10:26:46:08  10:26:48:14\r\nle prouvent, cela avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:26:48:19  10:26:50:22\r\nparfaitement pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:52:19\r\nDans ce rapport de 1969,\r\n\r\n10:26:53:00  10:26:55:18\r\non explique\r\nque la premi\u00e8re cigarette\r\n\r\n10:26:55:23  10:26:58:02\r\nest une exp\u00e9rience d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:26:58:07  10:27:02:13\r\nPour que le d\u00e9butant devienne\r\nun fumeur, il faut la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:27:02:18  10:27:05:02\r\n-Ca veut dire que le tabac,\r\n\r\n10:27:05:07  10:27:07:03\r\nproduit addictif,\r\n\r\n10:27:07:08  10:27:10:21\r\na besoin d'un motif psychologique\r\n\r\n10:27:11:02  10:27:14:05\r\npour initier\r\nle processus de l'addiction.\r\n\r\n10:27:14:10  10:27:19:22\r\nC'est le r\u00f4le de la publicit\u00e9 de\r\nfournir ces raisons psychologiques.\r\n\r\n10:27:20:03  10:27:24:23\r\nEt les millions de la publicit\u00e9\r\nvont engendrer des milliards\r\n\r\n10:27:25:04  10:27:26:12\r\nde b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:27:39:23  10:27:45:04\r\n-La Suisse est un paradis\r\npour les g\u00e9ants de la cigarette.\r\n\r\n10:27:45:09  10:27:48:11\r\nJapan Tobacco International\r\na vu son si\u00e8ge\r\n\r\n10:27:48:15  10:27:50:22\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve inaugur\u00e9\r\nen grande pompe.\r\n\r\n10:27:51:03  10:27:56:15\r\nBritish American Tobacco et le No 1\r\nmondial, Philip Morris International\r\n\r\n10:27:56:20  10:28:00:03\r\nsont install\u00e9s \u00e0 Vidy,\r\nen ville de Lausanne.\r\n\r\n10:28:00:08  10:28:03:05\r\nLeur poids \u00e9conomique\r\nest consid\u00e9rable.\r\n\r\n10:28:03:10  10:28:07:02\r\n\"Temps Pr\u00e9sent\"\r\ns'en inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a 15 ans.\r\n\r\n10:28:07:07  10:28:11:03\r\n-Dans son message sur le paquet\r\nfiscal \u00e0 l'\u00e9gard du tabac,\r\n\r\n10:28:11:08  10:28:15:04\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te\r\nsa volont\u00e9 de faire de la Suisse\r\n\r\n10:28:15:09  10:28:18:12\r\nune place attractive\r\npour l'industrie du tabac.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:21:02\r\nVous vous battez\r\ncontre des moulins ?\r\n\r\n10:28:21:07  10:28:25:03\r\n-Par loyaut\u00e9 face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:28:25:08  10:28:27:18\r\nje ne peux pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:28:27:23  10:28:31:19\r\nC'est une r\u00e9ponse\r\nque je ne peux pas donner.\r\n\r\n10:28:32:00  10:28:36:12\r\n-Et le responsable d'alors\r\ndu programme pr\u00e9vention du tabagisme\r\n\r\n10:28:36:17  10:28:39:00\r\nmet le doigt sur la faille.\r\n\r\n10:28:39:05  10:28:41:21\r\n-Ou on fait de la pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:28:42:02  10:28:44:12\r\nou on favorise l'industrie.\r\n\r\n10:28:44:17  10:28:46:13\r\nIl n'y a pas de milieu.\r\n\r\n10:28:46:18  10:28:51:08\r\n*Ou on est pour la pr\u00e9vention,\r\nou on est pour l'industrie.\r\n\r\n10:28:51:12  10:28:56:12\r\n-Alors, 15 ans apr\u00e8s,\r\nest-ce que la Suisse a choisi ?\r\n\r\n10:28:57:15  10:29:00:04\r\n-Elle a choisi de ne rien faire.\r\n\r\n10:29:00:09  10:29:03:04\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence est donn\u00e9e\r\n\r\n10:29:03:09  10:29:06:06\r\naux int\u00e9r\u00eats particuliers\r\n\r\n10:29:06:11  10:29:11:23\r\naux d\u00e9pens de la sant\u00e9 publique et\r\nde tout ce que nous payons pour \u00e7a.\r\n\r\n10:29:12:04  10:29:14:23\r\n-Une priorit\u00e9 donn\u00e9e\r\naux int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s.\r\n\r\n10:29:15:04  10:29:19:21\r\nOn retrouve cette volont\u00e9 dans ce\r\ncourrier des ministres de l'\u00e9conomie\r\n\r\n10:29:20:02  10:29:22:16\r\nde cinq cantons,\r\nqui ont fait pression\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:25:23\r\nsur les parlementaires\r\nde la Commission sant\u00e9.\r\n\r\n10:29:26:04  10:29:29:23\r\nCe courrier d\u00e9nonce une atteinte\r\n\u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n10:29:30:04  10:29:33:06\r\net un risque\r\npour les 8'000 emplois concern\u00e9s.\r\n\r\n10:29:33:11  10:29:37:12\r\nUne ritournelle r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\ntout au long du d\u00e9bat parlementaire.\r\n\r\n10:29:37:16  10:29:40:18\r\n-Ne p\u00e9nalisons pas ce secteur\r\n\r\n10:29:40:23  10:29:43:08\r\nqui offre 8'000 emplois\r\n\r\n10:29:43:12  10:29:46:11\r\net g\u00e9n\u00e8re des milliards\r\nen recettes fiscales.\r\n\r\n10:29:46:15  10:29:48:18\r\n-Qu'est-ce qui compte le plus ?\r\n\r\n10:29:48:23  10:29:50:08\r\nCes 8'000 emplois ?\r\n\r\n10:29:50:12  10:29:55:06\r\nOu les 9'500 morts par an, et les\r\n10 mias que co\u00fbte le tabagisme ?\r\n\r\n10:29:55:11  10:29:58:20\r\nPourtant, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques\r\net le lib\u00e9ralisme\r\n\r\n10:29:59:01  10:30:01:19\r\nn'ont pas emp\u00each\u00e9\r\nd'interdire la publicit\u00e9\r\n\r\n10:30:02:00  10:30:04:07\r\npour les armes\r\nou les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:30:04:12  10:30:08:11\r\nDe m\u00eame pour la r\u00e9gulation\r\nde la circulation routi\u00e8re,\r\n\r\n10:30:08:15  10:30:13:08\r\nce qui a permis de diviser le nombre\r\nde tu\u00e9s par huit en 50 ans.\r\n\r\n10:30:13:12  10:30:17:08\r\n-On peut dire\r\nque limiter la vitesse\r\n\r\n10:30:17:12  10:30:19:15\r\n\u00e0 120 sur l'autoroute\r\n\r\n10:30:19:20  10:30:22:22\r\nest une atteinte\r\n\u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n10:30:23:03  10:30:26:00\r\nde produire des bolides\r\nqui roulent \u00e0 300.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:19\r\nCet argument\r\nest compl\u00e8tement dogmatique\r\n\r\n10:30:29:00  10:30:31:13\r\net ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question:\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:35:03\r\npar quel moyen bon march\u00e9,\r\nefficace et durable\r\n\r\n10:30:35:08  10:30:38:18\r\nl'Etat devrait-il r\u00e9guler\r\nle march\u00e9 du tabac ?\r\n\r\n10:30:38:23  10:30:40:16\r\nSi, demain, on interdit\r\n\r\n10:30:40:21  10:30:45:12\r\nla publicit\u00e9 pour ces produits,\r\nc'est une d\u00e9cision unique, p\u00e9renne,\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:49:21\r\net on sait, par l'\u00e9vidence\r\ndans d'autres pays, que \u00e7a marche.\r\n\r\n10:30:50:02  10:30:52:22\r\n-Au cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:30:53:03  10:30:56:07\r\nle lobby du tabac\r\nn'a gu\u00e8re subi de revers.\r\n\r\n10:30:56:12  10:30:57:16\r\nSa mainmise\r\n\r\n10:30:57:21  10:31:00:20\r\nsur le Parlement\r\ndemeure d\u00e9terminante.\r\n\r\n10:31:04:21  10:31:09:05\r\nOn reconna\u00eet les m\u00eames arguments\r\net les m\u00eames forces en pr\u00e9sence\r\n\r\n10:31:09:10  10:31:11:16\r\nface \u00e0 la junk food,\r\nou malbouffe,\r\n\r\n10:31:11:21  10:31:15:18\r\ncause principale de l'\u00e9pid\u00e9mie\r\nd'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants.\r\n\r\n10:31:15:23  10:31:18:11\r\nL\u00e0 encore, le principal enjeu,\r\n\r\n10:31:18:15  10:31:19:22\r\nc'est la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:31:20:03  10:31:22:16\r\nCe Parlement a failli\r\nadopter un article\r\n\r\n10:31:22:21  10:31:26:15\r\ndans la loi sur les denr\u00e9es\r\nalimentaires qui aurait permis\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:30:19\r\nde limiter la publicit\u00e9\r\nde la junk food ciblant les enfants.\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:34:04\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nen charge de la Sant\u00e9\r\n\r\n10:31:34:09  10:31:38:05\r\navait m\u00eame donn\u00e9\r\ntoutes les garanties \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n10:31:38:10  10:31:40:23\r\n-Si le Parlement souhaite\r\n\r\n10:31:41:04  10:31:44:02\r\nnous donner cette comp\u00e9tence,\r\n\r\n10:31:44:07  10:31:46:13\r\nnous n'y sommes pas oppos\u00e9s.\r\n\r\n10:31:46:18  10:31:49:23\r\nMais nous ne le ferions pas\r\nsans avoir discut\u00e9\r\n\r\n10:31:50:04  10:31:53:22\r\navec l'industrie;\r\nnous ne poserons pas de restrictions\r\n\r\n10:31:54:03  10:31:57:22\r\nsans avoir eu un dialogue \u00e9troit\r\navec l'industrie.\r\n\r\n10:31:58:03  10:32:01:00\r\n-Eh bien, du dialogue, il y en a eu.\r\n\r\n10:32:01:05  10:32:02:18\r\nEt depuis longtemps.\r\n\r\n10:32:02:23  10:32:07:11\r\nD\u00e8s 2002, les co\u00fbts de l'ob\u00e9sit\u00e9\r\nen Suisse se montaient d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:32:07:15  10:32:11:07\r\n\u00e0 pr\u00e8s de 3 mias de frs,\r\nselon l'OFSP.\r\n\r\n10:32:11:12  10:32:15:12\r\nEn 2004, l'\u00e9mission \"36,9\"\r\ninterroge les responsables.\r\n\r\n10:32:15:17  10:32:18:08\r\n-Pour le moment, nous sommes\r\n\r\n10:32:18:12  10:32:21:19\r\nen discussion avec les entreprises\r\n\r\n10:32:22:00  10:32:23:15\r\npour qu'elles prennent\r\n\r\n10:32:23:20  10:32:26:09\r\nleurs propres responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:32:26:13  10:32:29:23\r\n-En 2007, les co\u00fbts\r\nont doubl\u00e9: pr\u00e8s de 6 mias.\r\n\r\n10:32:30:04  10:32:33:17\r\n-Trois ans plus tard,\r\ntoujours pas d'\u00e9tiquetage clair,\r\n\r\n10:32:33:22  10:32:37:04\r\ntoujours la libert\u00e9 totale\r\npour les publicitaires\r\n\r\n10:32:37:09  10:32:41:09\r\nde cibler les enfants, et\r\ndes portions toujours plus grosses.\r\n\r\n10:32:41:13  10:32:42:19\r\nQue fait l'OFSP ?\r\n\r\n10:32:43:00  10:32:45:03\r\nNous avons repos\u00e9 la question.\r\n\r\n10:32:45:08  10:32:49:12\r\n-Nous discutons\r\navec l'industrie agroalimentaire.\r\n\r\n10:32:49:16  10:32:53:22\r\n-Mais vous allez discuter\r\npendant combien de temps ?\r\n\r\n10:32:54:03  10:32:57:01\r\n-On est en train de discuter.\r\n\r\n10:32:57:06  10:32:59:10\r\nJe sors d'une r\u00e9union\r\n\r\n10:32:59:14  10:33:01:14\r\navec Migros, COOP, Nestl\u00e9...\r\n\r\n10:33:01:19  10:33:04:08\r\n-Les discussions se poursuivent,\r\n\r\n10:33:04:12  10:33:08:02\r\net l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9\r\nco\u00fbte 8 mias en 2012.\r\n\r\n10:33:08:07  10:33:10:14\r\nLa facture a tripl\u00e9 en 10 ans.\r\n\r\n10:33:10:19  10:33:13:18\r\nUne des grandes causes,\r\nc'est le sucre.\r\n\r\n10:33:13:23  10:33:18:01\r\nNous sommes donc retourn\u00e9s\r\n\u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:33:18:06  10:33:20:22\r\nAujourd'hui, en 2018, quels progr\u00e8s\r\n\r\n10:33:21:03  10:33:24:01\r\neffectu\u00e9s par les entreprises\r\n\u00e0 cet \u00e9gard ?\r\n\r\n10:33:24:06  10:33:26:02\r\n-On est en discussion.\r\n\r\n10:33:26:07  10:33:30:02\r\nEt c'est une chose qu'on doit...\r\n\r\n10:33:30:07  10:33:33:19\r\nDiscuter avec les entreprises.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:36:09\r\n-S\u00e9rieusement, vous allez continuer\r\n\r\n10:33:36:13  10:33:39:00\r\n\u00e0 discuter\r\npendant combien de temps ?\r\n\r\n10:33:39:05  10:33:41:09\r\n-Alors, on va continuer...\r\n\r\n10:33:41:13  10:33:46:09\r\nOn va recommencer la discussion\r\ndans le cadre du plan d'action.\r\n\r\n10:33:46:13  10:33:50:05\r\n-Pour l'heure,\r\nla seule avanc\u00e9e est une r\u00e9duction\r\n\r\n10:33:50:10  10:33:53:08\r\nde 5 % du sucre\r\ndans quelques c\u00e9r\u00e9ales,\r\n\r\n10:33:53:12  10:33:56:11\r\net de 0,3 gramme\r\ndans certains yogourts.\r\n\r\n10:33:56:15  10:33:57:20\r\nPlut\u00f4t maigre.\r\n\r\n10:33:58:01  10:34:00:21\r\nPeut-on faire confiance \u00e0 ces gens ?\r\n\r\n10:34:01:02  10:34:04:18\r\n-Le travail qu'on fait actuellement\r\n\r\n10:34:04:23  10:34:07:11\r\nrepose sur la confiance.\r\n\r\n10:34:07:15  10:34:09:16\r\n-La confiance, encore faut-il\r\n\r\n10:34:10:23  10:34:13:07\r\npouvoir la construire.\r\n\r\n10:34:13:12  10:34:18:00\r\nAvril 1999 au si\u00e8ge de Pillsbury.\r\n\r\n10:34:18:05  10:34:21:08\r\nLes patrons\r\ndes 11 plus grandes compagnies\r\n\r\n10:34:21:12  10:34:25:06\r\nde l'industrie agroalimentaire\r\nmondiale se retrouvent\r\n\r\n10:34:25:11  10:34:27:17\r\ndans une r\u00e9union ultrasecr\u00e8te.\r\n\r\n10:34:27:22  10:34:30:11\r\nIls parlent de l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n10:34:30:15  10:34:33:11\r\naffectant d\u00e9j\u00e0\r\ndes millions de personnes\r\n\r\n10:34:33:15  10:34:36:13\r\net de la responsabilit\u00e9\r\nde leurs produits.\r\n\r\n10:34:36:18  10:34:40:12\r\nComme les big boss du tabac\r\n50 ans plus t\u00f4t \u00e0 New York,\r\n\r\n10:34:40:16  10:34:42:22\r\nils d\u00e9cident de ne rien changer.\r\n\r\n10:34:43:03  10:34:45:07\r\nPire, ils redoublent d'efforts\r\n\r\n10:34:45:12  10:34:48:09\r\npour rendre leurs produits\r\nplus addictifs\r\n\r\n10:34:48:13  10:34:52:18\r\nen combinant particuli\u00e8rement\r\nles trois ingr\u00e9dients de base\r\n\r\n10:34:52:23  10:34:55:14\r\nde la junk food:\r\nsucre, sel et gras.\r\n\r\n10:34:55:19  10:34:59:23\r\nUne formule gustative provoquant\r\nune satisfaction maximale\r\n\r\n10:35:00:04  10:35:02:14\r\nappel\u00e9e bliss point en anglais.\r\n\r\n10:35:02:19  10:35:05:10\r\n-Des recherches ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es\r\n\r\n10:35:05:14  10:35:07:21\r\nsur des d\u00e9cennies\r\n\r\n10:35:08:02  10:35:12:09\r\npour que l'industrie alimentaire\r\n\r\n10:35:12:13  10:35:16:02\r\nsache, probablement\r\nbien avant les professionnels,\r\n\r\n10:35:16:07  10:35:21:02\r\ncomment faire manger plus,\r\net ainsi gagner des parts de march\u00e9.\r\n\r\n10:35:21:07  10:35:23:13\r\n-Ca fait fortement penser\r\n\r\n10:35:23:18  10:35:25:18\r\n\u00e0 l'industrie du tabac,\r\n\r\n10:35:25:23  10:35:29:12\r\no\u00f9 on a manipul\u00e9 l'addictivit\u00e9,\r\nen l'augmentant.\r\n\r\n10:35:29:17  10:35:31:23\r\n-Tout \u00e0 fait, la population\r\n\r\n10:35:32:04  10:35:35:07\r\nest manipul\u00e9e\r\npar l'industrie agroalimentaire.\r\n\r\n10:35:35:12  10:35:40:00\r\nLe but est qu'un aliment\r\napporte un maximum de plaisir.\r\n\r\n10:35:40:05  10:35:44:11\r\nIl va stimuler notre syst\u00e8me\r\nde r\u00e9compense c\u00e9r\u00e9bral,\r\n\r\n10:35:44:15  10:35:49:17\r\nqui va permettre d'\u00eatre bien,\r\nd'\u00eatre confortable, d'\u00eatre relax\r\n\r\n10:35:49:22  10:35:52:12\r\net d'avoir du plaisir\r\nen le mangeant.\r\n\r\n10:35:52:16  10:35:54:18\r\nBonjour Sara, comment vas-tu ?\r\n\r\n10:35:54:23  10:35:59:15\r\n-Sara et sa m\u00e8re ont rendez-vous\r\navec la doctoresse Farpour-Lambert,\r\n\r\n10:35:59:20  10:36:03:18\r\nsp\u00e9cialiste du traitement\r\nde l'ob\u00e9sit\u00e9, aux HUG de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:36:03:23  10:36:06:22\r\n-Alors, Sara, qu'est-ce que tu manges\r\n\r\n10:36:07:03  10:36:10:16\r\nou que tu bois\r\nde temps en temps ou souvent ?\r\n\r\n10:36:10:21  10:36:14:21\r\n-Avec la di\u00e9t\u00e9ticienne,\r\ncette unit\u00e9 des HUG sensibilise\r\n\r\n10:36:15:02  10:36:19:07\r\nparents et enfants aux pi\u00e8ges\r\nde la nourriture industrielle.\r\n\r\n10:36:19:12  10:36:22:14\r\nPour Maude Bessat,\r\nc'est un cours d'autod\u00e9fense\r\n\r\n10:36:22:19  10:36:26:12\r\ncontre le trop sal\u00e9, trop gras,\r\net surtout trop sucr\u00e9.\r\n\r\n10:36:26:16  10:36:29:09\r\n-Aujourd'hui, quelqu'un a bu \u00e7a.\r\n\r\n10:36:29:13  10:36:32:21\r\nEnsuite, il mange\r\nun yogourt aux fraises.\r\n\r\n10:36:33:02  10:36:37:04\r\nSi on cumule le sucre\r\ndes fraises, celui du lait,\r\n\r\n10:36:37:09  10:36:41:18\r\net celui qu'ils rajoutent dedans,\r\n\u00e7a fait cinq cuill\u00e8res.\r\n\r\n10:36:41:23  10:36:43:15\r\nUne, deux, trois...\r\n\r\n10:36:43:20  10:36:46:02\r\nJ'en mets la moiti\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:36:46:07  10:36:48:03\r\nQuatre et cinq; d'accord ?\r\n\r\n10:36:48:08  10:36:50:19\r\nCa fait \u00e7a, pour un seul yogourt !\r\n\r\n10:36:51:00  10:36:52:18\r\n-Mais... tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:36:52:23  10:36:56:07\r\n-Deux cuill\u00e8res pour le lait,\r\nune pour les fruits,\r\n\r\n10:36:56:12  10:36:58:18\r\net le reste,\r\nc'est du sucre ajout\u00e9.\r\n\r\n10:36:58:23  10:37:01:13\r\n-Mais cinq cuill\u00e8res de...\r\n-Oui.\r\n\r\n10:37:01:18  10:37:03:02\r\n-Waouh...\r\n\r\n10:37:03:07  10:37:06:05\r\n-Ca veut dire que c'est tr\u00e8s sucr\u00e9.\r\n\r\n10:37:06:10  10:37:09:14\r\nEt plus on consomme sucr\u00e9,\r\nplus on est habitu\u00e9,\r\n\r\n10:37:09:19  10:37:12:11\r\ndonc plus on a tendance\r\n\u00e0 manger sucr\u00e9.\r\n\r\n10:37:12:15  10:37:14:10\r\nUne habituation se fait.\r\n\r\n10:37:14:14  10:37:17:12\r\nSara, on va se mesurer et se peser.\r\n\r\n10:37:17:17  10:37:20:05\r\nTu peux enlever tes chaussures ?\r\n\r\n10:37:20:10  10:37:21:16\r\nHop.\r\n\r\n10:37:21:21  10:37:23:04\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:37:23:09  10:37:26:12\r\nOn y va, tu peux monter\r\nsur la balance.\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:27:23\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:37:28:04  10:37:30:21\r\nMademoiselle Sara, je te f\u00e9licite,\r\n\r\n10:37:31:02  10:37:35:05\r\nparce que tu as le m\u00eame poids\r\nque la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:37:35:10  10:37:38:05\r\nCa veut dire que tu n'as pas grossi.\r\n\r\n10:37:38:10  10:37:39:21\r\nC'est formidable !\r\n\r\n10:37:40:02  10:37:43:04\r\n-Aujourd'hui,\r\nles nouvelles sont bonnes.\r\n\r\n10:37:43:09  10:37:45:23\r\nMais ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n10:37:46:04  10:37:49:14\r\nCar c'est un combat\r\nde tous les jours, difficile.\r\n\r\n10:37:49:19  10:37:53:05\r\nEt Sara devra le mener\r\ntout au long de sa vie.\r\n\r\n10:37:53:10  10:37:56:03\r\n-Ce qui est difficile\r\npour les enfants,\r\n\r\n10:37:56:08  10:37:59:21\r\nc'est qu'ils vont \u00eatre rejet\u00e9s\r\npar leurs camarades.\r\n\r\n10:38:00:02  10:38:02:14\r\nIl y a une stigmatisation\r\nimportante.\r\n\r\n10:38:02:19  10:38:05:05\r\nDe nombreux enfants en souffrent.\r\n\r\n10:38:05:10  10:38:08:00\r\nEt en plus, ils vont constituer\r\n\r\n10:38:08:05  10:38:10:21\r\nles premi\u00e8res bases des maladies\r\n\r\n10:38:11:02  10:38:13:08\r\nnon transmissibles de l'adulte.\r\n\r\n10:38:13:12  10:38:15:08\r\n-C'est-\u00e0-dire le diab\u00e8te,\r\n\r\n10:38:15:12  10:38:18:23\r\nles maladies cardiovasculaires,\r\nde l'hypertension\r\n\r\n10:38:19:04  10:38:23:01\r\net une accumulation excessive\r\nde graisses dans le foie.\r\n\r\n10:38:23:06  10:38:26:03\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9\r\nest une maladie chronique,\r\n\r\n10:38:26:08  10:38:28:03\r\ntout comme le diab\u00e8te\r\n\r\n10:38:28:08  10:38:31:19\r\nou les maladies cardiovasculaire.\r\n\r\n10:38:32:00  10:38:34:17\r\nCa n\u00e9cessite un traitement\r\n\r\n10:38:34:22  10:38:37:07\r\nle plus t\u00f4t possible dans la vie,\r\n\r\n10:38:37:12  10:38:42:01\r\npuisque les taux de r\u00e9ussite\r\nsont les plus \u00e9lev\u00e9s si on commence\r\n\r\n10:38:42:06  10:38:44:00\r\navant l'\u00e2ge de cinq ans.\r\n\r\n10:38:44:05  10:38:50:07\r\n-Revenons sur cet article 2 bis de\r\nla loi sur les denr\u00e9es alimentaires,\r\n\r\n10:38:50:12  10:38:52:21\r\nqui aurait prot\u00e9g\u00e9 les enfants\r\n\r\n10:38:53:02  10:38:56:21\r\nde la publicit\u00e9\r\npour la malbouffe industrielle.\r\n\r\n10:38:57:02  10:38:58:20\r\nIls n'en veulent pas.\r\n\r\n10:38:59:01  10:39:02:21\r\nIl est biff\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n10:39:03:02  10:39:07:12\r\nEssentiellement gr\u00e2ce aux voix UDC\r\net d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n10:39:07:17  10:39:09:22\r\nLes arguments sont les m\u00eames\r\n\r\n10:39:10:03  10:39:13:08\r\nque ceux avanc\u00e9s\r\nlors du d\u00e9bat sur le tabac.\r\n\r\n10:39:13:12  10:39:16:15\r\nLe porte-parole de cette offensive,\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:20:23\r\nc'est le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\nIvo Bischofberger.\r\n\r\n10:39:21:04  10:39:26:09\r\n*Quelqu'un parle en allemand\r\n\r\n10:39:26:13  10:39:29:08\r\n-L'interdiction de la publicit\u00e9\r\n\r\n10:39:29:12  10:39:33:03\r\ntelle que propos\u00e9e est une atteinte\r\n\r\n10:39:33:08  10:39:35:23\r\n\u00e0 nos droits fondamentaux.\r\n\r\n10:39:36:04  10:39:39:03\r\nCelui qui commercialise\r\nun produit l\u00e9gal\r\n\r\n10:39:39:08  10:39:43:19\r\ndoit pouvoir communiquer\r\nque son produit est sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:39:44:00  10:39:46:08\r\n-On aurait aim\u00e9 parler avec celui\r\n\r\n10:39:46:12  10:39:50:08\r\nqui a port\u00e9 l'offensive\r\nau nom des droits fondamentaux.\r\n\r\n10:39:50:12  10:39:54:01\r\nMais il est le seul\r\n\u00e0 avoir refus\u00e9 toute interview.\r\n\r\n10:39:54:06  10:39:57:01\r\nAlors, quand l'occasion\r\ns'est pr\u00e9sent\u00e9e...\r\n\r\n10:39:57:06  10:40:01:05\r\nBonjour, Pietro Boschetti,\r\nde la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande.\r\n\r\n10:40:01:10  10:40:03:12\r\nPourquoi ne pas nous r\u00e9pondre ?\r\n\r\n10:40:03:17  10:40:05:05\r\n-Je vous ai \u00e9crit.\r\n\r\n10:40:05:10  10:40:08:04\r\n-Vous ne voulez pas\r\ndiscuter avec nous ?\r\n\r\n10:40:08:09  10:40:12:18\r\n-Non, sur ce th\u00e8me, je ne parle pas,\r\ncomme je vous l'ai \u00e9crit.\r\n\r\n10:40:12:23  10:40:14:07\r\n-Mais pourquoi ?\r\n\r\n10:40:14:12  10:40:17:02\r\nC'est un th\u00e8me\r\ndiscut\u00e9 publiquement.\r\n\r\n10:40:17:07  10:40:18:12\r\n-Oui, non, non.\r\n\r\n10:40:18:16  10:40:22:20\r\n-Nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9\r\navec une dizaine de parlementaires.\r\n\r\n10:40:23:01  10:40:26:11\r\n-Mais... C'est pour \u00e7a\r\nque je vous ai \u00e9crit.\r\n\r\n10:40:26:15  10:40:29:15\r\n-Mais je voulais aussi\r\nvous parler du vote\r\n\r\n10:40:29:20  10:40:33:16\r\nque vous avez eu sur la loi\r\nsur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:40:33:21  10:40:35:17\r\nA propos de la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:40:35:22  10:40:38:16\r\n-Non, non, je vous ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:38:21  10:40:41:11\r\n-Je le regrette,\r\nje le regrette.\r\n\r\n10:40:41:15  10:40:46:06\r\n-Ivo Bischofberger invoque\r\nun pr\u00e9tendu devoir de r\u00e9serve\r\n\r\n10:40:46:11  10:40:49:09\r\nauquel il serait tenu comme d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n10:40:49:13  10:40:50:18\r\nEtrange...\r\n\r\n10:40:50:23  10:40:53:19\r\nEt il est bien le seul \u00e0 l'\u00e9voquer.\r\n\r\n10:40:54:00  10:40:58:09\r\nDommage, parce que les lobbys,\r\nl'\u00e9lu Bischofberger, il conna\u00eet.\r\n\r\n10:40:58:13  10:41:03:07\r\nIl si\u00e8ge dans le groupement\r\nde l'USAM de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n10:41:03:12  10:41:08:04\r\net \u00e9galement dans le groupe\r\nde r\u00e9flexion du Groupe Mutuel.\r\n\r\n10:41:08:09  10:41:12:09\r\nMais c'\u00e9tait sur des th\u00e8mes pr\u00e9cis,\r\nvous savez ?\r\n\r\n10:41:12:13  10:41:15:13\r\nSur la loi\r\nsur les produits du tabac,\r\n\r\n10:41:15:18  10:41:20:16\r\nsur le vote sur les denr\u00e9es\r\nalimentaires, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:41:20:21  10:41:25:23\r\nEt s'y ajoute un nombre\r\nimpressionnant de liens d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:41:27:19  10:41:31:03\r\nMais rien \u00e0 faire,\r\nil ne nous parlera pas\r\n\r\n10:41:31:08  10:41:36:19\r\net on ne saura rien non plus sur\r\nce que lui rapportent ses mandats.\r\n\r\n10:41:51:02  10:41:54:19\r\nL'industrie a senti le vent\r\ndu boulet de l'article 2 bis\r\n\r\n10:41:55:00  10:41:57:10\r\nd\u00e9finitivement abandonn\u00e9\r\nau National\r\n\r\n10:41:57:14  10:41:59:02\r\nle 23 novembre 2013.\r\n\r\n10:41:59:07  10:42:02:11\r\nEtrange co\u00efncidence,\r\nce m\u00eame jour est fond\u00e9\r\n\r\n10:42:02:15  10:42:06:05\r\nle groupement\r\npour les boissons rafra\u00eechissantes,\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:08:17\r\nv\u00e9ritable t\u00eate de pont du lobby\r\n\r\n10:42:08:22  10:42:10:15\r\ndes barons du sucre.\r\n\r\n10:42:10:20  10:42:15:00\r\nCr\u00e9\u00e9 avec Coca-Cola, Ramseier,\r\nRed Bull et Rivella,\r\n\r\n10:42:15:05  10:42:18:18\r\npr\u00e9sid\u00e9 par le bourgeois d\u00e9mocrate\r\nLorenz Hess,\r\n\r\n10:42:18:23  10:42:21:14\r\nce groupe r\u00e9unit 14 parlementaires,\r\n\r\n10:42:21:19  10:42:26:06\r\ndont six membres de l'importante\r\ncommission de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:42:26:11  10:42:29:06\r\nMonsieur Hess,\r\npour la participation\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:33:09\r\n\u00e0 ce groupe information\r\nboissons rafra\u00eechissantes,\r\n\r\n10:42:33:13  10:42:38:08\r\nest-ce que vous touchez\r\nquelque chose, une indemnisation ?\r\n\r\n10:42:38:12  10:42:40:07\r\n-Les membres du groupe\r\n\r\n10:42:40:12  10:42:43:23\r\nne re\u00e7oivent pas d'indemnisation.\r\n\r\n10:42:44:04  10:42:46:12\r\nDans mon cas, je re\u00e7ois\r\n\r\n10:42:46:17  10:42:50:01\r\ndes d\u00e9dommagements\r\nde quelques milliers de francs,\r\n\r\n10:42:50:06  10:42:53:22\r\nquand je me rends\r\npour une s\u00e9ance dans un autre lieu.\r\n\r\n10:42:54:03  10:42:58:11\r\nCela fait environ quelques\r\nmilliers de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:42:58:15  10:43:01:08\r\nMais le groupe n'est pas d\u00e9dommag\u00e9.\r\n\r\n10:43:01:12  10:43:03:12\r\n-Monsieur Hess, bonjour.\r\n\r\n10:43:03:17  10:43:06:06\r\nL'int\u00e9r\u00eat est peut-\u00eatre ailleurs.\r\n\r\n10:43:06:11  10:43:10:01\r\nPour ce directeur\r\nd'une agence de communication,\r\n\r\n10:43:10:06  10:43:13:10\r\nce n'est pas forc\u00e9ment\r\nl'argent qui compte,\r\n\r\n10:43:13:14  10:43:18:06\r\nmais plut\u00f4t l'opportunit\u00e9\r\nde tisser des liens avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:43:18:11  10:43:20:19\r\nCar dans ce groupe, on retrouve,\r\n\r\n10:43:21:00  10:43:25:09\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus, Caca-Cola,\r\nRamseier, Red Bull et Rivella.\r\n\r\n10:43:25:13  10:43:27:12\r\nLa caisse maladie Visana\r\n\r\n10:43:27:17  10:43:31:01\r\nfait aussi partie\r\nde ses liens d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:43:31:06  10:43:33:04\r\nTout comme GastroSuisse\r\n\r\n10:43:33:09  10:43:36:04\r\net une vingtaine d'autres mandats.\r\n\r\n10:43:39:08  10:43:42:23\r\nEst-ce qu'il y a\r\ndes sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9\r\n\r\n10:43:43:04  10:43:45:16\r\nqui participent \u00e0 ce groupe ?\r\n\r\n10:43:49:22  10:43:51:14\r\n-Je devrais regarder,\r\n\r\n10:43:51:19  10:43:53:16\r\nmais je ne crois pas\r\n\r\n10:43:53:21  10:43:56:08\r\nque quelqu'un est m\u00e9decin.\r\n\r\n10:43:56:12  10:43:59:08\r\nJe ne sais pas\r\nce que vous entendez par...\r\n\r\n10:43:59:12  10:44:01:18\r\n-M\u00e9decin, nutritionniste,\r\n\r\n10:44:01:23  10:44:06:12\r\nsp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention\r\nde l'ob\u00e9sit\u00e9 et du surpoids, etc.\r\n\r\n10:44:06:17  10:44:11:08\r\n-Je devrais regarder la liste,\r\nmais autant que je le sache,\r\n\r\n10:44:11:12  10:44:15:03\r\nc'est comme toujours\r\ndans le syst\u00e8me de milice.\r\n\r\n10:44:15:08  10:44:20:04\r\nOn n'a malheureusement pas pour\r\ntoutes les questions un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:44:20:09  10:44:24:03\r\n-Vous cherchez \u00e0 en recruter,\r\ndes sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n10:44:24:08  10:44:28:14\r\nceux qui voient \u00e7a sous l'angle\r\nde la sant\u00e9 publique ?\r\n\r\n10:44:28:19  10:44:31:23\r\n-Non,\r\nce n'est absolument pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:44:32:04  10:44:36:19\r\n-Nous avons pu mettre en \u00e9vidence,\r\net nous l'avons publi\u00e9 fin 2017:\r\n\r\n10:44:37:00  10:44:39:04\r\nil y a un lien \u00e9troit entre\r\n\r\n10:44:39:09  10:44:42:14\r\nla consommation de boissons sucr\u00e9es,\r\n\r\n10:44:42:19  10:44:44:15\r\njus de fruit compris,\r\n\r\n10:44:44:20  10:44:48:06\r\net l'ob\u00e9sit\u00e9, chez les enfants\r\net chez les adultes.\r\n\r\n10:44:48:11  10:44:53:13\r\n-Aussi l'existence d'un groupement\r\ndes boissons sucr\u00e9es au Parlement\r\n\r\n10:44:53:18  10:44:56:21\r\nne provoque pas franchement\r\nl'enthousiasme.\r\n\r\n10:44:57:02  10:44:59:02\r\n-Boissons \"rafra\u00eechissantes\",\r\n\r\n10:44:59:07  10:45:01:11\r\n\u00e7a ne veut rien dire.\r\n\r\n10:45:01:15  10:45:04:12\r\nLes boissons, quand on les met\r\n\r\n10:45:04:16  10:45:06:17\r\nau frigo, elles sont fra\u00eeches.\r\n\r\n10:45:06:22  10:45:10:05\r\nC'est une mani\u00e8re sexy\r\nde faire passer des choses.\r\n\r\n10:45:10:10  10:45:13:11\r\nC'est grave\r\nsur le plan de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:45:13:15  10:45:18:02\r\nVeiller \u00e0 la sant\u00e9 des citoyens,\r\n\u00e7a fait partie de la Constitution.\r\n\r\n10:45:18:07  10:45:22:18\r\nEssayer de faire prendre aux gens\r\ndes vessies pour des lanternes,\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:24:13\r\nje trouve \u00e7a grave.\r\n\r\n10:45:25:12  10:45:27:19\r\n-C'\u00e9tait un groupe d'information.\r\n\r\n10:45:28:00  10:45:31:20\r\nJe dirais plut\u00f4t de d\u00e9sinformation.\r\n\r\n10:45:32:01  10:45:34:07\r\nOn le sait tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:45:34:12  10:45:38:15\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 aussi\r\ndans la lutte contre le tabac.\r\n\r\n10:45:38:20  10:45:44:10\r\nLe but est de transmettre\r\nune information positive\r\n\r\n10:45:44:14  10:45:51:02\r\nqui d\u00e9ment le lien entre,\r\npar exemple, le tabac et la sant\u00e9,\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:16\r\nou entre le sucre et la sant\u00e9.\r\n\r\n10:45:56:04  10:46:01:11\r\n-Comme dans l'industrie du tabac,\r\nles r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques\r\n\r\n10:46:01:15  10:46:05:18\r\ndes multinationales\r\nde la junk food se multiplient.\r\n\r\n10:46:05:23  10:46:10:12\r\nIl a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que le lobby\r\ndu sucre a manipul\u00e9 la science\r\n\r\n10:46:10:17  10:46:12:14\r\net menti sur les risques\r\n\r\n10:46:12:19  10:46:14:17\r\npour la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:46:14:22  10:46:16:10\r\nR\u00e9cemment, WikiLeaks\r\n\r\n10:46:16:14  10:46:19:17\r\na publi\u00e9 un document interne\r\nde Coca-Cola.\r\n\r\n10:46:19:22  10:46:23:17\r\nIl d\u00e9voile les strat\u00e9gies\r\nde lobbying politique.\r\n\r\n10:46:24:23  10:46:27:08\r\nEn particulier, comment s'opposer\r\n\r\n10:46:27:12  10:46:31:00\r\n\u00e0 l'interdiction de la publicit\u00e9\r\npour les enfants.\r\n\r\n10:46:31:05  10:46:35:04\r\nEt surtout comment combattre\r\nles taxes sur les sodas.\r\n\r\n10:46:39:12  10:46:42:18\r\nDes strat\u00e9gies de lobbying\r\nqu'on retrouve ici.\r\n\r\n10:46:42:23  10:46:45:16\r\nOn a rendez-vous\r\navec l'UDC T.de Courten,\r\n\r\n10:46:45:21  10:46:51:14\r\npr\u00e9sident de la commission sant\u00e9\r\net adversaire de l'article 2 bis,\r\n\r\n10:46:51:19  10:46:54:06\r\npour la protection des enfants\r\n\r\n10:46:54:11  10:46:57:18\r\ncontre la publicit\u00e9 de la junk food.\r\n\r\n10:46:57:23  10:47:00:13\r\nThomas de Courten\r\nest aussi propri\u00e9taire\r\n\r\n10:47:00:18  10:47:03:13\r\nd'une entreprise de communication.\r\n\r\n10:47:03:18  10:47:07:05\r\n-L'interdiction\r\nde la publicit\u00e9 est inutile.\r\n\r\n10:47:07:10  10:47:10:04\r\nJe n'ai pas de preuve montrant\r\n\r\n10:47:10:09  10:47:13:15\r\nque la r\u00e9duction de la publicit\u00e9\r\n\r\n10:47:13:20  10:47:15:14\r\na un effet durable\r\n\r\n10:47:15:19  10:47:17:11\r\nsur la consommation.\r\n\r\n10:47:17:15  10:47:20:23\r\n-Ca veut dire\r\nque les experts se trompent ?\r\n\r\n10:47:21:04  10:47:25:02\r\nCeux qui travaillent\r\nsur la pr\u00e9vention ont tort ?\r\n\r\n10:47:25:07  10:47:28:16\r\n-Ils choisissent\r\nla mauvaise approche.\r\n\r\n10:47:31:12  10:47:35:21\r\n-Nous sommes all\u00e9s \u00e0 l'Organisation\r\nmondiale de la Sant\u00e9\r\n\r\n10:47:36:02  10:47:39:09\r\nposer la question\r\nau responsable nutrition,\r\n\r\n10:47:39:13  10:47:41:17\r\nle docteur, Francesco Branca.\r\n\r\n10:47:41:22  10:47:43:20\r\nSa r\u00e9ponse est sans appel.\r\n\r\n10:47:44:14  10:47:48:12\r\n-Nous avons une d\u00e9monstration claire\r\n\r\n10:47:48:16  10:47:52:04\r\nque le marketing affecte les choix\r\n\r\n10:47:52:09  10:47:55:17\r\net la consommation de nourriture.\r\n\r\n10:47:55:22  10:48:00:14\r\nNous avons une d\u00e9monstration\r\nque la consommation de nourriture\r\n\r\n10:48:00:19  10:48:03:00\r\nriche en graisses et sucres\r\n\r\n10:48:03:05  10:48:06:17\r\nest associ\u00e9e\r\n\u00e0 l'augmentation de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:48:06:22  10:48:09:15\r\nDonc oui, clairement, il y a un lien.\r\n\r\n10:48:09:20  10:48:12:17\r\n-Cette \u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9\r\ns'aggrave ?\r\n\r\n10:48:14:10  10:48:17:00\r\n-L'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 augmente\r\n\r\n10:48:17:05  10:48:21:04\r\net nous n'avons aucun signe\r\nde ralentissement.\r\n\r\n10:48:22:09  10:48:26:23\r\n-L'OMS a \u00e9tabli des recommandations\r\npour r\u00e9duire la promotion\r\n\r\n10:48:27:04  10:48:30:18\r\nvisant les enfants,\r\ny compris les emballages\r\n\r\n10:48:30:23  10:48:32:15\r\net l'usage de mascottes.\r\n\r\n10:48:32:20  10:48:35:22\r\nSurtout, elle a \u00e9labor\u00e9\r\nun profil nutritionnel\r\n\r\n10:48:36:03  10:48:41:01\r\nfixant quels aliments peuvent \u00eatre\r\npromus et ceux qui ne devraient pas.\r\n\r\n10:48:41:06  10:48:44:14\r\nLes glaces ou les boissons sucr\u00e9es\r\npour enfants\r\n\r\n10:48:44:19  10:48:47:15\r\ndevraient \u00eatre interdites\r\nde publicit\u00e9.\r\n\r\n10:48:47:20  10:48:51:20\r\nIdem pour les c\u00e9r\u00e9ales\r\navec plus de 15 % de sucres ajout\u00e9s.\r\n\r\n10:48:52:18  10:48:54:23\r\n-Vous voulez vous installer ?\r\n\r\n10:48:55:22  10:49:00:21\r\n-Depuis quarante ans, la F\u00e9d\u00e9ration\r\nromande des consommateurs\r\n\r\n10:49:01:02  10:49:03:02\r\nse bat pour cette cause.\r\n\r\n10:49:04:08  10:49:06:07\r\n-Les gens sont convaincus\r\n\r\n10:49:06:12  10:49:08:10\r\npar les arguments,\r\n\r\n10:49:08:14  10:49:10:10\r\nmais au moment de voter\r\n\r\n10:49:10:14  10:49:16:12\r\nles bonnes dispositions l\u00e9gislatives,\r\nc'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:49:16:17  10:49:20:23\r\n-Qui seraient ?\r\n-Ce serait r\u00e9duire de drastiquement,\r\n\r\n10:49:21:04  10:49:24:15\r\nvoire de supprimer la publicit\u00e9\r\nciblant les enfants\r\n\r\n10:49:24:20  10:49:29:06\r\npour les boissons et la nourriture\r\nsucr\u00e9es, sal\u00e9es et grasses.\r\n\r\n10:49:29:11  10:49:34:17\r\nLes enfants sont des proies tr\u00e8s\r\nfaciles, qui influencent les achats.\r\n\r\n10:49:34:22  10:49:38:21\r\n-Le marketing envahit Internet\r\nsous toutes ses formes.\r\n\r\n10:49:39:02  10:49:42:20\r\nLe public cible se sont les enfants:\r\njeux publicitaires\r\n\r\n10:49:43:01  10:49:46:09\r\npour Kinder, McDonald,\r\nDanone ou Zweifel.\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:50:06\r\nCoca-Cola et Pepsi, eux,\r\n\r\n10:49:50:11  10:49:52:03\r\npassent par YouTube.\r\n\r\n10:49:52:08  10:49:54:03\r\n-C'est qui ce personnage ?\r\n\r\n10:49:54:08  10:49:56:07\r\nTu le reconnais ?\r\n-Moi.\r\n\r\n10:49:56:12  10:49:58:05\r\n-Non, pas l\u00e0, ici.\r\n\r\n10:49:58:10  10:50:01:21\r\n-Oui, c'est un personnage du McDo.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:05:10\r\n-Le M jaune, c'est McDonald, alors ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:50:05:14  10:50:07:04\r\n-Ah ouais, d'accord.\r\n\r\n10:50:07:09  10:50:08:14\r\nTu as quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:50:08:19  10:50:10:00\r\n-Cinq ans.\r\n\r\n10:50:10:05  10:50:11:10\r\n-Cinq ans !\r\n\r\n10:50:11:14  10:50:12:17\r\nCinq ans, OK.\r\n\r\n10:50:12:22  10:50:15:00\r\nL\u00e0, on est dans la publicit\u00e9\r\n\r\n10:50:15:05  10:50:19:05\r\nqu'on ne rep\u00e8re pas\r\ncomme \u00e9tant de la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:50:19:10  10:50:21:04\r\nPour certains parents,\r\n\r\n10:50:21:09  10:50:23:14\r\ncette forme publicitaire\r\n\r\n10:50:23:19  10:50:26:12\r\nce n'est pas de la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:50:26:16  10:50:29:12\r\n-C'est moins inoffensif\r\nqu'il n'y para\u00eet ?\r\n\r\n10:50:29:16  10:50:34:12\r\n-En apparence, puisque le but\r\nde cette publicit\u00e9 est de travailler\r\n\r\n10:50:34:16  10:50:39:03\r\nsur l'affect et sur la cr\u00e9ation\r\nd'une relation et sa continuit\u00e9.\r\n\r\n10:50:39:08  10:50:42:11\r\nIls s'assurent un marketing\r\nassez efficace.\r\n\r\n10:50:44:12  10:50:46:10\r\n*-Les monstres se prot\u00e8gent\r\n\r\n10:50:46:14  10:50:49:06\r\nen imitant des objets de la maison.\r\n\r\n10:50:49:11  10:50:50:23\r\n-En fait, les enfants\r\n\r\n10:50:51:04  10:50:54:15\r\nsont victimes de notre syst\u00e8me,\r\n\r\n10:50:54:20  10:50:56:19\r\nde la \"disbalance\"\r\n\r\n10:50:57:00  10:50:58:20\r\nentre commerce et sant\u00e9.\r\n\r\n10:50:59:01  10:51:01:12\r\nLe commerce semble plus important.\r\n\r\n10:51:01:17  10:51:06:12\r\nProt\u00e9ger la sant\u00e9 de la population\r\nsemble moins important,\r\n\r\n10:51:06:16  10:51:10:05\r\nvu les difficult\u00e9s\r\n\u00e0 mettre en place la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:51:10:10  10:51:15:14\r\nEt l\u00e0, on va \u00e0 l'encontre des droits\r\nde l'enfant pour leur d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:51:15:19  10:51:17:06\r\net leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:17:11  10:51:20:20\r\n-Mais je dois vous annoncer\r\ndeux choses.\r\n\r\n10:51:21:01  10:51:24:19\r\nNous ne ferions pas cela\r\nsans avoir \u00e9troitement\r\n\r\n10:51:25:00  10:51:29:01\r\n\u00e9troitement discut\u00e9 avec l'industrie.\r\n\r\n10:51:29:06  10:51:31:09\r\nNous ne poserons pas\r\n\r\n10:51:31:13  10:51:33:02\r\nde restrictions,\r\n\r\n10:51:33:07  10:51:37:12\r\nsans avoir eu un dialogue\r\ntr\u00e8s \u00e9troit avec l'industrie.\r\n\r\n10:51:37:17  10:51:41:16\r\n-C'est le message souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9\r\nde la politique suisse,\r\n\r\n10:51:41:21  10:51:44:15\r\nen mati\u00e8re de junk food et de tabac.\r\n\r\n10:51:44:20  10:51:46:01\r\n\"On discute\r\n\r\n10:51:46:06  10:51:47:12\r\navec l'industrie.\"\r\n\r\n10:51:47:17  10:51:51:05\r\nQui discutera\r\navec les enfants malades d'ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n10:51:51:10  10:51:53:22\r\net les victimes du tabagisme ?\r\n\r\n10:51:54:03  10:51:56:13\r\nEt que fait ce Parlement\r\n\r\n10:51:56:18  10:51:59:09\r\ndes 20 milliards de francs\r\n\r\n10:51:59:13  10:52:01:23\r\nqu'occasionnent ces deux fl\u00e9aux ?\r\n\r\n10:52:03:20  10:52:06:06\r\nQuestion troublante, quand on sait\r\n\r\n10:52:06:11  10:52:09:18\r\nque l'un des plus puissants lobbys\r\nau Parlement\r\n\r\n10:52:09:23  10:52:12:00\r\nest celui des caisses maladie.\r\n\r\n10:52:12:05  10:52:14:00\r\nDans les commissions sant\u00e9\r\n\r\n10:52:14:05  10:52:17:18\r\nqui d\u00e9finissent la politique\r\n\u00e0 suivre dans ce domaine,\r\n\r\n10:52:17:23  10:52:20:07\r\nsept membres sur treize sont li\u00e9s\r\n\r\n10:52:20:12  10:52:23:18\r\naux caisses maladie\r\ndans la commission des Etats.\r\n\r\n10:52:23:23  10:52:28:12\r\nNeuf sur vingt-cinq\r\ndans la commission du National.\r\n\r\n10:52:28:17  10:52:31:04\r\nCes \u00e9lus li\u00e9s aux caisses maladie\r\n\r\n10:52:31:09  10:52:35:16\r\nont vot\u00e9 contre les mesures\r\nde pr\u00e9vention les plus efficaces\r\n\r\n10:52:35:21  10:52:39:19\r\npour sauver des vies\r\net r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:52:40:00  10:52:41:13\r\nTous, sauf une.\r\n\r\n10:52:41:18  10:52:44:21\r\nUne seule exception:\r\nla PDC Ruth Humbel.\r\n\r\n10:52:45:02  10:52:50:11\r\n-Personnellement, je trouve\r\nque dans la commission sant\u00e9,\r\n\r\n10:52:50:15  10:52:54:10\r\nnous devons mettre la sant\u00e9 au centre\r\n\r\n10:52:54:14  10:52:58:05\r\net non pas les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:52:58:10  10:53:04:10\r\nJe suis d'avis que notre devoir\r\nserait, plut\u00f4t que notre devoir est\r\n\r\n10:53:04:14  10:53:06:14\r\nde nous occuper de la sant\u00e9,\r\n\r\n10:53:06:19  10:53:10:16\r\ndepuis la pr\u00e9vention\r\njusqu'au bon traitement des malades.\r\n\r\n10:53:10:21  10:53:15:16\r\nIl faut garder cela \u00e0 l'esprit et ne\r\npas placer les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques\r\n\r\n10:53:15:21  10:53:17:02\r\nen priorit\u00e9.\r\n\r\n10:53:17:07  10:53:22:23\r\nMalheureusement, une grande partie\r\ndes membres le voit autrement.\r\n\r\n10:53:27:11  10:53:30:21\r\n-Parmi ceux qui placent\r\nles int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie\r\n\r\n10:53:31:02  10:53:33:08\r\navant ceux de la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n10:53:33:12  10:53:36:06\r\nil y a notamment\r\nle radical Josef Dittli,\r\n\r\n10:53:36:11  10:53:39:11\r\npr\u00e9sident de Curafutura,\r\nune des associations\r\n\r\n10:53:39:15  10:53:45:04\r\ndes caisses maladies, et membre\r\ndu groupement des Arts et M\u00e9tiers.\r\n\r\n10:53:49:00  10:53:54:00\r\nJosef Dittli est un grand d\u00e9fenseur\r\nde la libre publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n10:53:54:05  10:53:55:23\r\nC'est un peu absurde !\r\n\r\n10:53:56:04  10:54:02:00\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de Curafutura,\r\nvous repr\u00e9sentez les caisses maladie\r\n\r\n10:54:02:05  10:54:06:20\r\nqui se plaignent que les co\u00fbts\r\nde la sant\u00e9 sont trop importants.\r\n\r\n10:54:07:01  10:54:12:13\r\nL\u00e0, il y a des milliards d'\u00e9conomie\r\npossible, et vous \u00eates contre !\r\n\r\n10:54:12:18  10:54:14:14\r\nC'est contradictoire !\r\n\r\n10:54:14:19  10:54:18:10\r\n-Non, je suis un homme libre.\r\n\r\n10:54:18:14  10:54:21:12\r\nJe suis pour l'\u00e9conomie lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:54:21:16  10:54:24:22\r\nJe m'implique ici\r\npour les valeurs lib\u00e9rales,\r\n\r\n10:54:25:03  10:54:27:12\r\npour une \u00e9conomie libre de march\u00e9.\r\n\r\n10:54:27:17  10:54:30:07\r\nJe m'investis aussi\r\npour la pr\u00e9vention\r\n\r\n10:54:30:12  10:54:32:09\r\net la protection des jeunes.\r\n\r\n10:54:32:13  10:54:37:04\r\nEt \u00e7a, c'est mon avis personnel\r\net je n'ai pas de probl\u00e8me\r\n\r\n10:54:37:09  10:54:38:16\r\navec mes mandats.\r\n\r\n10:54:38:21  10:54:40:13\r\n-En lib\u00e9ral convaincu,\r\n\r\n10:54:40:18  10:54:44:21\r\nFelix Gutzwiller a de la peine\r\n\u00e0 comprendre ses ex-coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:54:46:23  10:54:49:01\r\nM. Dittli se met au service,\r\n\r\n10:54:49:06  10:54:52:12\r\nd\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats\r\nde l'industrie du tabac,\r\n\r\n10:54:52:16  10:54:56:20\r\nil contribue \u00e0 ce que les co\u00fbts\r\ncontinuent \u00e0 augmenter.\r\n\r\n10:54:57:01  10:54:59:14\r\nCe n'est pas difficile de comprendre\r\n\r\n10:54:59:19  10:55:03:01\r\nqu'il y a un lien\r\nentre le tabac et les co\u00fbts,\r\n\r\n10:55:03:06  10:55:05:13\r\ndonc il y a une incoh\u00e9rence.\r\n\r\n10:55:05:18  10:55:07:19\r\n-Absolument, mon bilan\r\n\r\n10:55:08:00  10:55:11:09\r\nest que beaucoup de ces coll\u00e8gues\r\n\r\n10:55:11:13  10:55:15:08\r\nne voient m\u00eame pas cette incoh\u00e9rence.\r\n\r\n10:55:15:12  10:55:17:02\r\nIls ont l'impression\r\n\r\n10:55:17:07  10:55:21:06\r\nqu'ils se battent\r\npour une id\u00e9ologie individualiste.\r\n\r\n10:55:22:14  10:55:25:01\r\nLibert\u00e9, pas \"d'Etat biberon\", etc.\r\n\r\n10:55:25:06  10:55:27:20\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nils travaillent\r\n\r\n10:55:28:01  10:55:30:19\r\npour le financement\r\ndu syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n10:55:32:18  10:55:35:05\r\n-Le Parlement de milice \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n10:55:35:10  10:55:38:01\r\natteindrait-il ses limites ?\r\n\r\n10:55:38:06  10:55:39:13\r\nDans cette affaire,\r\n\r\n10:55:39:18  10:55:44:09\r\nune chose est s\u00fbre: on ne peut pas\r\nservir deux ma\u00eetres \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:55:44:13  10:55:48:05\r\nEntre la sant\u00e9 publique\r\net les int\u00e9r\u00eats de l'industrie,\r\n\r\n10:55:48:10  10:55:50:02\r\nil faut choisir.\r\n\r\n10:55:50:07  10:55:52:15\r\nA l'instar d'autres d\u00e9mocraties,\r\n\r\n10:55:52:20  10:55:55:14\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration doit pouvoir\r\n\r\n10:55:55:19  10:55:59:22\r\nr\u00e9guler certains march\u00e9s,\r\navec pour souci,\r\n\r\n10:56:00:03  10:56:04:20\r\nla protection des plus vuln\u00e9rables,\r\nles jeunes et les enfants.\r\n\r\n10:56:15:09  10:56:17:00\r\n-Il est rare qu'un d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n10:56:17:05  10:56:20:15\r\nrefuse d'expliquer sa position\r\npolitique aux m\u00e9dias.\r\n\r\n10:56:20:20  10:56:23:14\r\nMais il faut savoir\r\nque notre Parlement\r\n\r\n10:56:23:19  10:56:28:22\r\nd\u00e9teste faire la transparence sur\r\nles lobbys actifs sous la Coupole.\r\n\r\n10:56:29:03  10:56:33:05\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, toutes\r\nles propositions qui r\u00e9clamaient\r\n\r\n10:56:33:10  10:56:37:15\r\nplus de pr\u00e9cision sur la nature\r\ndes mandats de lobbyistes\r\n\r\n10:56:37:20  10:56:43:01\r\nou sur les indemnit\u00e9s touch\u00e9es par\r\nles parlementaires ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es.\r\n\r\n10:56:43:06  10:56:46:16\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:46:21  10:56:51:12\r\nEn Suisse, plus d'un mariage sur\r\ntrois se termine par une rupture.\r\n\r\n10:56:51:16  10:56:55:23\r\nOr le divorce est un facteur\r\nd'appauvrissement important.\r\n\r\n10:56:56:04  10:57:01:06\r\nLa dissolution d'une union devient\r\nun luxe que peu peuvent s'offrir.\r\n\r\n10:57:01:11  10:57:05:19\r\nLa paup\u00e9risation touche la classe\r\nmoyenne: pensions inad\u00e9quates,\r\n\r\n10:57:06:00  10:57:10:06\r\npartage de la maison, autant\r\nd'\u00e9l\u00e9ments aggravant la situation.\r\n\r\n10:57:19:22  10:57:22:22\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041549\r\nDate de transcription : 08-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:01:25 > 0:01:27) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:02:44) [93%] : \r\nChen, le Parlement suisse fait sa rentr\u00e9e avec, \u00e0 l'agenda des th\u00e8mes importants pour nous tous et l'avenir du pays de sa paix sociale et de sa prosp\u00e9rit\u00e9, nos \u00e9lus devront par exemple le sortir de l'orni\u00e8re, la question des retraites enlis\u00e9 depuis le refus par le peuple de la r\u00e9forme de l'AVS quand il s'agit de politique f\u00e9d\u00e9rale, vous nous \u00e9crivez beaucoup pour r\u00e2ler sur ces politiciens comme on dit qu'il ne d\u00e9fendrait plus le citoyen et ob\u00e9irait \u00e0 d'obscurs int\u00e9r\u00eats alors les \u00e9lus du peuple \u00e0 Berne repr\u00e9sentent-ils toujours les int\u00e9r\u00eats de leurs \u00e9lecteurs, vous et moi pour le savoir, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 un th\u00e8me qui illustre bien le probl\u00e8me : la pr\u00e9vention en mati\u00e8re de sant\u00e9 avec cette question : pourquoi le Parlement n'est-il pas plus efficace pour lutter contre le tabagisme et la malbouffe qui tue des milliers de compatriotes et co\u00fbte cher aux contribuables et assur\u00e9 la r\u00e9ponse est simple et inqui\u00e9tante \u00e0 la fois comme le d\u00e9montre l'enqu\u00eate minutieuse de Pietro Philippe Mac une partie de nos parlementaires sont sous influence, au moment de voter les lois, ils d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats contradictoires avec la sant\u00e9 de chacun d'entre nous, ils ont fait capoter tous les efforts de pr\u00e9vention qui visait \u00e0 prot\u00e9ger, par exemple, les enfants de la publicit\u00e9 contre la nourriture grasse et malsaine ou faire cesser la publicit\u00e9 pour le tabac, voici comment notre parlement de milice fonctionne regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:54 > 0:02:57) [95%] : \r\nPoliclinique m\u00e9dicale universitaire \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:06) [92%] : \r\nLe professeur Cornu entame son cours sur la pr\u00e9vention du tabagisme, v\u00e9ritable fl\u00e9au de sant\u00e9 publique, avec le t\u00e9moignage de monsieur Orlando.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:36) [83%] : \r\nVous avez 13 attend quoi, les gens qui sont, je peux plus marcher, combien faut j'\u00e9tais un coureur, une personne tr\u00e8s \u00e9nergique chez tellement atteint et puis je dois faire des interventions chirurgicales, c'\u00e9tait impossible pour moi dit d'envisager d'arr\u00eater de fumer, c'\u00e9tait impossible pour moi, voyez-vous, c'est l'addiction, elle est tellement forte, je pense au fr\u00f4l\u00e9 etc je le comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:38 > 0:03:40) [74%] : \r\nMa 1er CV arr\u00eate, c'\u00e9tait \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:04:02) [85%] : \r\nPour jouer quoi et puis peu \u00e0 peu, j'\u00e9tais pris dans le dans le la trappe de la cigarette, j'ai fait poser hors tentative de m'arr\u00eater, mais \u00e7a, \u00e7a ne va pas marcher, \u00e7a ne va pas marcher, je regrette \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:10) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on enl\u00e8ve tout \u00e7a Sarah tu viens avec moi, on va faire les mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:10 > 0:04:20) [89%] : \r\nLa doctoresse phare pour Lambert re\u00e7oit sa petite patient tout \u00e0 sujet de Gen\u00e8ve, cette unit\u00e9 est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la lutte contre un autre fl\u00e9au : l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:21) [55%] : \r\n\u00e9viter les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:23 > 0:04:30) [85%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, on va encore mesurer le tour de taille, Sarah d'accord sous les en tout petit peu, tu peux m'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:34 > 0:04:39) [75%] : \r\nVoil\u00e0 6 et encore les \u00e9tau d\u00e9hanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:40 > 0:05:01) [92%] : \r\nVous vivez dans un environnement o\u00f9 il y a des aliments sucr\u00e9s et gras partout o\u00f9 il y a des boissons sucr\u00e9es, partout o\u00f9 c'est difficile de dire aux enfants, non, non, Sarah tu ne peux pas parce que il y a des choses \u00e0 vendre tout autour de vous, qui sont malsaines pour les enfants, et \u00e7a c'est pas de votre faute, et c'est par la faute de Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:02 > 0:05:04) [92%] : \r\nC'est pas facile parce qu'il y en a partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:06 > 0:05:24) [79%] : \r\nVoyez, un enfant de 6 ans qui a d\u00e9j\u00e0 un poids assez \u00e9lev\u00e9, \u00e0 18 ans comme si c'est \u00e7a le risque aggrav\u00e9, etc, mais je parle de \u00e7a pour elle, parce qu'apr\u00e8s j'ai je pas qu'un soir malheureuse avant maladie plus s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:32 > 0:05:35) [97%] : \r\nLe tabagisme et l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:42) [92%] : \r\nCe sont des priorit\u00e9s de sant\u00e9 publique de fl\u00e9aux aux graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:47 > 0:05:51) [98%] : \r\nLe parlement f\u00e9d\u00e9ral a les moyens d'intervenir efficacement dans leur pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:53 > 0:05:58) [92%] : \r\nMais il ne le fait pas, c'est normal parce que le sport, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:00 > 0:06:04) [100%] : \r\nJe constate avec tristesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:07 > 0:06:14) [86%] : \r\nDans autre payer tout ce qui concerne les mesures de pr\u00e9vention vient du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:19 > 0:06:28) [91%] : \r\nEt c'est n\u00e9faste \u00e0 l'\u00e9conomie, et c'est \u00e7a perturbe l'efficacit\u00e9, les chiffres de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:29 > 0:06:35) [94%] : \r\nDans ce domaine, les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie p\u00e8sera-t-il davantage que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:36 > 0:06:42) [86%] : \r\nPourtant, tabagisme et ob\u00e9sit\u00e9 co\u00fbte au contribuable, quelque 20 milliards de francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:46 > 0:06:49) [93%] : \r\nVoici l'histoire d'un Parlement sous influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:14 > 0:07:23) [91%] : \r\nLe tabac est un redoutable tueur 100 millions de morts au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, un milliard de morts pour le 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:24 > 0:07:27) [99%] : \r\nEn Suisse, plus de 9500 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:29 > 0:07:31) [98%] : \r\nLe tabac tue en Suisse une personne chaque heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:44 > 0:07:51) [67%] : \r\nQuand m\u00eame sur Next Phong nous les liste de ce que vous avez, c'est votre temps banque pour adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:51 > 0:07:58) [96%] : \r\nEn 2016 le Parlement d\u00e9bat d'une loi sur les produits du tabac, attendue depuis des d\u00e9cennies par les milieux de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:59 > 0:08:06) [95%] : \r\nCe projet veut en particulier r\u00e9duire les possibilit\u00e9s de publicit\u00e9 et de promotion afin de prot\u00e9ger les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:08 > 0:08:10) [100%] : \r\nMais la discussion prend une dr\u00f4le de tournure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:12 > 0:08:23) [94%] : \r\nLa publicit\u00e9 pour le tabac n'a pas pour objectif d'inciter \u00e0 fumer, mais simplement un instrument de concurrence essentiel et l\u00e9gitime entre les acteurs du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:24 > 0:08:32) [94%] : \r\nAh oui, d'un point de vue lib\u00e9ral, le projet de loi qui nous est soumis, repr\u00e9sente une atteinte \u00e0 la libre \u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:32 > 0:08:44) [92%] : \r\nCe projet de loi est empreint d'un esprit paternaliste et n\u00e9glige une fois de plus totalement les responsabilit\u00e9s individuelles de chacune et \u00e7a dans un \u00c9tat libre, je vous remercie pour votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:51 > 0:08:56) [88%] : \r\nL'ambiance est donn\u00e9 et le r\u00e9sultat a fini par tomber brutal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:59 > 0:09:10) [87%] : \r\nPar pensons une voix compte 75 et 14 abstentions, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de renvoyer l'objet qui va ainsi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cet objet est ainsi liquid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:13 > 0:09:19) [92%] : \r\nC'est ainsi que cette loi qui aurait rapprocher la Suisse des pays voisins en mati\u00e8re de protection de la jeunesse est enterr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:20 > 0:09:38) [95%] : \r\nLes f\u00eates telles que avec le renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la discussion n'a pas pu avoir lieu et le rendre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s rare, c'est un moyen tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour annoncer la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:09:38 > 0:09:42) [83%] : \r\nEst ce qu'il y a un lobby du tabac au Parlement, madame, un bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:43 > 0:09:56) [90%] : \r\nEt ce, quitte \u00e0 le tabac il y a un lobby du tabac au Parlement, nous payer simplement je crois que, m\u00eame si elle n'appara\u00eet pas officiellement au fait, si elle est suffisamment bien repr\u00e9sent\u00e9s par l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers que fait appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:57 > 0:10:01) [75%] : \r\nLa pub c'est important et certainement elle que VRP cependant donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:10:01 > 0:10:03) [99%] : \r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:03 > 0:10:05) [71%] : \r\nC\u00e9sar m\u00e9tier \u00e7a semblait \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:07 > 0:10:16) [96%] : \r\nPoids lourd du Parti lib\u00e9ral- radical au Parlement pendant plus de 15 ans F\u00e9lix Gutzwiller a \u00e9galement dirig\u00e9 l'Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:18 > 0:10:21) [98%] : \r\nLa pr\u00e9vention et les rouages parlementaires il conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:22 > 0:10:57) [86%] : \r\nL'Union suisse des arts avait m\u00e9tier qui a organis\u00e9 ces derniers ann\u00e9es, une vraie alliance qui s'appelle Alliance pour une pr\u00e9vention raisonnables qui est le grande adversaire compte l'alliance de leur sant\u00e9 publique elle ant\u00e9rieures se cache tout simplement les a interpell\u00e9 les int\u00e9r\u00eats de l'industrie des d\u00e9rapages, il est de Castres Suisse etc, c'est comme \u00e7a, \u00e9videmment, ces lobbies sont importants en plus beaucoup de coll\u00e8gues parlementaires ne r\u00e9alise pas ce qui se Corse derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:00 > 0:11:13) [91%] : \r\nCe qui se cache derri\u00e8re ce sont les 3 plus grosses multinationales du tabac au monde, Philip Morris International, British American Tobacco, Japan Tobacco International, toutes 3 install\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:16 > 0:11:29) [90%] : \r\nEt cette alliance pour une pr\u00e9vention mod\u00e9r\u00e9, organis\u00e9e par l'USAM r\u00e9unit une vingtaine de branches \u00e9conomiques, le but : d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des 3 multinationales en faisant barrage \u00e0 la loi sur le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:36 > 0:11:48) [93%] : \r\nDurant les d\u00e9bats, cette alliance a envoy\u00e9 aux membres de l'influente commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats une missive tr\u00e8s clair, membre de cette commission, Hans St\u00f6ckli n'en revient toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:12) [88%] : \r\nIl y a eu des signatures de tous azimut, ce qui est un peu bizarre, on parlait du tabac et apr\u00e8s tout d'un coup, c'est les casinos qui se manifeste, c'est l'association Priorit\u00e9 Libert\u00e9 qui se manifeste le plus \u00e9tonnant, c'\u00e9tait l'association des boulangers confiseurs suisses donc, eux aussi, ont particip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:12 > 0:12:14) [84%] : \r\nEst ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 efficace, cette aide, \u00e7a a eu de l'influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:19) [91%] : \r\nComment moi je, je peux vous dire que j'\u00e9tais constern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:27) [84%] : \r\n\u00e0 cette science qui on a vu que c'\u00e9tait orchestr\u00e9 que c'\u00e9tait bien bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:28 > 0:12:34) [85%] : \r\nTellement bien orchestr\u00e9e que la d\u00e9cision du Parlement est un copier/coller des exigences contenues dans la Lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:35 > 0:12:42) [94%] : \r\nRenvoy\u00e9 la loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il pr\u00e9sente un nouveau projet, mais cette fois-ci sans les restrictions de publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:44 > 0:12:49) [98%] : \r\nL'op\u00e9ration de l'Alliance a donc parfaitement fonctionn\u00e9 ce 8 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:50 > 0:12:52) [84%] : \r\nEt pour cause, elle dominent le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:57 > 0:13:01) [91%] : \r\nAu Conseil des \u00c9tats 12 s\u00e9nateurs en sont directement membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:04 > 0:13:16) [87%] : \r\nAu National, ils sont une quarantaine \u00e0 faire partie de l'Alliance pour une pr\u00e9vention mod\u00e9r\u00e9e contre cette malheureuse ici \u00e0 Anvers li\u00e9s aux organisations de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:17 > 0:13:24) [93%] : \r\nL'in\u00e9galit\u00e9 du rapport de force est flagrante, l'Alliance est une force de frappe redoutable qui mobilise au-del\u00e0 de ses rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:25 > 0:13:28) [94%] : \r\nCela conf\u00e8re \u00e0 ses \u00e9lus un statut particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:13:28 > 0:13:54) [89%] : \r\nCe qui a de l'influence, c'est plut\u00f4t les gens au sein m\u00eame du Parlement, qui ont une activit\u00e9 en fait de lobbying, ils ont une pr\u00e9sence dans des conseils d'administration dans Des associations \u00e9conomiques ou autres, et que donc ils sont, lobbyistes mais actif et \u00e9lu dans le Parlement, donc ce sont des parlementaires lobbyistes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:13:56 > 0:13:57) [87%] : \r\nIl doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:13:58 > 0:13:58) [98%] : \r\nUnique au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:59 > 0:14:08) [94%] : \r\nJe pense que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s unique au monde, oui et puis c'est vrai que c'est sans doute encore beaucoup plus efficaces que tous les toutes les lettres qu'on peut recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:15 > 0:14:17) [96%] : \r\nCette strat\u00e9gie ne date pas d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:19 > 0:14:27) [98%] : \r\nPar le pass\u00e9, l'industrie du tabac n'a gu\u00e8re eu de scrupules en tentant de manipuler l'opinion publique et les d\u00e9cideurs politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:30 > 0:14:35) [88%] : \r\nExemple : en d\u00e9cembre 1953 \u00e0 l'h\u00f4tel Plaza de New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:36 > 0:14:39) [85%] : \r\nUne s\u00e9ance de crise ultra secr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:39 > 0:14:46) [93%] : \r\nR\u00e9unis les PDG des plus grandes compagnies am\u00e9ricaines du tabac dont Philip Morris Brown et Williamson et Benson et agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:47 > 0:14:57) [95%] : \r\nSes dirigeants savent que la cigarette provoque le cancer, il faut donc agir afin de prot\u00e9ger le Business ce jour- l\u00e0, ils mettent sur pied un plan redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:14:58 > 0:15:32) [94%] : \r\nIls ont pris une posture publique de d\u00e9ni et pour faire avaler la pilule, ils ont engag\u00e9 l'une des meilleures agences de relations publiques et pour instiller le doute dans l'esprit des gens et en particulier dans l'esprit des d\u00e9cideurs de sant\u00e9 publique et ce doute va persister pendant pr\u00e8s de 50 ans et gr\u00e2ce \u00e0 cette op\u00e9ration qui est absolument fabuleuse, peut-\u00eatre une des plus grandes op\u00e9rations de relations publiques du 20\u00e8me si\u00e8cle et retarde de 50 ans les mesures strictes de protection des gens contre le tabac de b\u00e9ate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:32 > 0:15:39) [84%] : \r\nPr\u00e9sident de l'Association de pr\u00e9vention contre le tabagisme sans Pascal dit elle m'est un connaisseur de l'industrie du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:15:42 > 0:16:48) [92%] : \r\nCet ancien de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 conna\u00eet les dessous de l'affaire gr\u00e2ce aux dizaines de millions de documents internes des g\u00e9ants du tabac rendu publique suite \u00e0 une d\u00e9cision de la justice am\u00e9ricaine parmi ces pi\u00e8ces : voici ce document de 1953 qui souligne le caract\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne de la cigarette point la consommation excessive et prolong\u00e9e du tabac, en particulier les cigarettes semble \u00eatre une cause importante du cancer du poumon, point 3 l'apparition d'un cancer du poumon chez un non- fumeur est un ph\u00e9nom\u00e8ne rare autre exemple cet extrait de 1963 de la premi\u00e8re \u00e9tude interne d\u00e9montrant l'effet addictif de la nicotine et que Teen et \u00eatre d\u00e9tecter par ailleurs la nicotine est addictive, nous sommes donc dans le Business de la vente de nicotine, une drogue addictive et en 1978 cet autre papier interne met les points sur lit tr\u00e8s peu de consommateurs sont conscients des effets de la nicotine, \u00e0 savoir sa nature addictive et le fait que la nicotine est un poison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:16:48 > 0:16:57) [87%] : \r\nIl \u00e9tait parfaitement inform\u00e9 du fait que leur produits provoqu\u00e9 une addiction, ils ont menti pendant 30 ans, alors que c'\u00e9tait les premiers \u00e0 le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:16:57 > 0:17:16) [67%] : \r\nIl y a ce Nogu\u00e9 pourrir la cultive l'art, le texte a \u00e9t\u00e9 horrible que tu TNS la via un courrier pr\u00e8s d'acteur r\u00e9pond de NEC \u00e9tait le snack \u00e0 et au BMS Marlon GameCube r\u00e8gle \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:21 > 0:17:23) [99%] : \r\nAlors aujourd'hui on s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:23 > 0:17:30) [94%] : \r\nLe Parlement \u00e0 Berne aurait-il \u00e9t\u00e9 victime de cette strat\u00e9gie du d\u00e9ni visant \u00e0 installer le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:17:39) [97%] : \r\nPour le v\u00e9rifier, nous sommes retourn\u00e9s aux pas perdus pour rencontrer les opposants \u00e0 la loi sur le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:44) [71%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tape de poids lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:44 > 0:17:46) [77%] : \r\nMonsieur v\u00e9hiculaire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:46 > 0:17:56) [95%] : \r\nLe conseiller national radical Rans Ulrich Bigler, directeur de l'USAM, c'est l'initiateur de cette fameuse lettre exigeant des parlementaires le renvoi de la loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:01 > 0:18:11) [88%] : \r\nSelon le site sp\u00e9cialis\u00e9 lobby Watch qui examine les Liens d'int\u00e9r\u00eats des d\u00e9put\u00e9s outre m'Hans Ulrich Beclere dispose d'une s\u00e9rie d'autres mandats dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:24 > 0:18:35) [94%] : \r\nPr\u00e9sident de l'Association des agences de publicit\u00e9, notre 2\u00e8me, personnage \u00e9galement signataire de la lettre de l'USAM, le conseiller aux \u00c9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Filippo Lombardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:36 > 0:18:45) [93%] : \r\nFilippo Lombardi collectionne encore une multitude de mandats ext\u00e9rieurs, en plus de sa pr\u00e9sidence des publicitaires, il s'est beaucoup engag\u00e9 dans les d\u00e9bats autour de la cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:50 > 0:18:55) [92%] : \r\nEt l\u00e0, surprise : pour ces 2 t\u00e9nors, il semblerait qu'on exag\u00e8re les dangers du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:55 > 0:19:00) [95%] : \r\nMonsieur Meyer est-ce que est-ce que la cigarette est un poison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:01 > 0:19:12) [73%] : \r\nNon, c'est on allemande il dit Martin ce qui est de la il s'est fait le point, voil\u00e0 oui monsieur Lombardi, est ce que la cigarette est un poison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:19:14 > 0:19:17) [78%] : \r\nEn soi, non la abus comme toute chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:18 > 0:19:21) [92%] : \r\nNous avons pos\u00e9 la m\u00eame question : un connaisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:23 > 0:19:25) [91%] : \r\nEst-ce que la cigarette est un poison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:50) [84%] : \r\n\u00e0 mon avis, c'est \u00e9vident que tout un \u00e9vident et un peu, on peut tr\u00e8s clairement dire que la dose est fait bon alors poison la poison mais \u00e0 peu pr\u00e8s personne qui fume une cigarette par jour seulement, donc tous les \u00e9tudes montraient clairement que le plus ce que veut fumer le plus, il y a des dommages donc cet opposant c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:50 > 0:19:58) [94%] : \r\nVous savez combien de consommateurs de cigarettes meurent pr\u00e9matur\u00e9ment pr\u00e9matur\u00e9ment oui un consommateur sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:59 > 0:20:06) [80%] : \r\nOui, ce sont qu'elle ce qu'elles a \u00e9t\u00e9 un consommateur r\u00e9gulier sur 2 meurt pr\u00e9matur\u00e9ment, c'est alors des Dunlop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:20:06 > 0:20:12) [81%] : \r\nNon, elle n'est pas, alors, cette donn\u00e9e n'est pas confirm\u00e9e, c'est vos donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:19) [83%] : \r\nG\u00e9rald la sant\u00e9 publique, d\u00e9sol\u00e9 je enfin, j'entends, c'est quand m\u00eame une institution r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 me semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:20:19 > 0:20:29) [92%] : \r\nMais comme vous le savez, 9 citoyens sur 10, c'est peut-\u00eatre 9 et demi meurent dans leur lit, il faut leur interdit d'aller au lit parce que \u00e7a peut arriver de mourir au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:30 > 0:20:34) [99%] : \r\nReste que le tabac tue 9500 personnes chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:35 > 0:20:38) [92%] : \r\nUn constat qui n'amuse pas le directeur de la Polyclinique \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:39 > 0:20:42) [94%] : \r\nLa cigarette est-ce que c'est un poison oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:20:44 > 0:21:26) [91%] : \r\nC'est un poison qui tue un consommateur sur 2 qui le consomme de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re durant sa vie, c'est un poison, parce que une une un grand nombre de ces fumeurs meurent avant l'\u00e2ge de 66 c'est tant\u00f4t c'est un poison, parce qu'il v\u00e9hicule une une substance qui s'appelle la nicotine qui est fortement addictive, donc oui c'est un poison, comment se fait- il que les politiciens ne vous entendent pas parce que une des hypoth\u00e8ses, c'est que nos nos propos sont contrebalanc\u00e9s par des propos du lobby du tabagisme qui favorise quand m\u00eame la controverse scientifique qui favorise la complaisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:21:26 > 0:21:31) [90%] : \r\nDe, de, de, de certains groupes soci\u00e9taux ce ce ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:31 > 0:21:52) [94%] : \r\nLa controverse aujourd'hui portent davantage sur l'effet de la publicit\u00e9 sur le tabagisme, c'\u00e9tait l'enjeu principal de la loi sur le tabac, le projet voulait r\u00e9duire les possibilit\u00e9s de promotion ou est foutu, les divergences entre les opposants \u00e0 la loi et les milieux de la pr\u00e9vention sont immenses, comme s'ils vivaient dans 2 mondes parall\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:52 > 0:21:53) [98%] : \r\nDu tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:55 > 0:21:58) [87%] : \r\nLa parole est au rapporteur de la commission, monsieur le d\u00e9put\u00e9, dites-les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:21:59 > 0:22:10) [91%] : \r\nEt ce qui, tant du point de vue de la majorit\u00e9 de la commission, il n'existe aucune donn\u00e9e qui prouve de mani\u00e8re explicite que le nombre de fumeurs diminue uniquement \u00e0 cause de l'interdiction de publicit\u00e9 ce lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:15 > 0:22:28) [90%] : \r\nLe radical Bruno Pelletier, il a repris le m\u00eame refrain au Conseil national, il est l'un de ces parlementaires lobbyistes, membre de l'USAM qui a men\u00e9 la gu\u00e9rilla contre la loi avec l'Alliance pour une politique de pr\u00e9vention mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:30 > 0:22:40) [93%] : \r\nIl affiche une impressionnante liste de 26 mandats dont il refuse de nous dire combien cela lui rapporte, sans oublier un si\u00e8ge chez Gastro Suisse et un autre au Groupe Mutuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:49) [91%] : \r\nEn mati\u00e8re de pr\u00e9vention Bruno P. il ne suffit gu\u00e8re \u00e0 la parole des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:51 > 0:22:55) [95%] : \r\nVous ne croyez pas ses \u00e9tudes, les scientifiques ont tort d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:55 > 0:23:29) [79%] : \r\nEt ce qui, alors \u00e7a avec les \u00e9tudes, c'est toute une affaire, mais c'est important en cas d'ailleurs en prime, ce qui est ce qu'il cache tout qui oui mais il y a \u00e9tudi\u00e9 \u00e9tudes Raouf tronqu\u00e9e et selon celui qui l'a mandat\u00e9, je suis pas l\u00e0 et les conclusions sont tourn\u00e9s d'une certaine fa\u00e7on, ces chiots tenue terme je ne donne pas ses \u00e9tudes, une valeur telle comme si elle relevait d'une absolue v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 seul autre h\u00f4tel Right, Sandman et chiche \u00e9tais l\u00e0 var fesses non mais je constate simplement qu'il y a encore certains probl\u00e8mes bien s\u00fbr dans ce qui est vice-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:29 > 0:23:44) [87%] : \r\nMais vous avez fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine, monsieur Pesenti Peter pardon, vous avez fait des \u00e9mettre des \u00e9tudes de m\u00e9decine, monsieur plus atteignent non je ne suis pas m\u00e9decin \u00e9tudi\u00e9 le les syst\u00e8mes de sant\u00e9 la pr\u00e9vention vous savez mieux que les que les experts, ce qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:44 > 0:24:10) [80%] : \r\nHeiner non \u00e0 une question mais j'ai un certain bon sens europ\u00e9en un lib\u00e9rant les Gilles Mani\u00e8re de voir lib\u00e9ral Spin v\u00e9cu au face, je suis vraiment d'avis qu'avec les r\u00e9gulations mythe Enrico l'une salari\u00e9e par exemple cette esp\u00e8ce pour prot\u00e9ger les jeunes des produits du tabac, \u00e7a c'est pas une par une, on ne devrait pas d\u00e9passer certaines limites parent lui peu \u00e0 une d\u00e9p\u00eache King TechCrunch Hanif Tina Hoskins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:11 > 0:24:16) [87%] : \r\nOn peut \u00eatre lib\u00e9ral comme Bruno p\u00e8te that he mais tirer une autre conclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:16 > 0:24:21) [93%] : \r\nEst ce que c'est important d'interdire la publicit\u00e9 la promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:21 > 0:24:43) [87%] : \r\n\u00e0 mon envie, oui, bien s\u00fbr, l'industrie et dit toujours \u00e7a change rien du tout, on a toujours le m\u00eame taux plus ou moins le m\u00eame topo heureusement d\u00e9cro\u00eet un peu mais c'est pas vrai, parce que si vous comptez tous les morts que les ann\u00e9es l'industrie toi pour maintenir plus ou moins le taux recruter Des milliers de nouveaux consommateurs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:49 > 0:24:54) [96%] : \r\nEn fait, c'est tr\u00e8s clair, et c'est bien pour cela que la loi voulait r\u00e9duire la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:54 > 0:24:56) [84%] : \r\nAlors qu'il faille est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:58 > 0:25:00) [98%] : \r\nPeut-\u00eatre faudrait-il m\u00eame aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:00 > 0:25:00) [76%] : \r\nBref, m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:01 > 0:25:24) [91%] : \r\nLa principale mesure, c'est l'interdiction de toute publicit\u00e9 directe, indirecte, aucune publicit\u00e9 directe et indirecte et de marketing a aucun doute l\u00e0- dessus, les cigarettiers ont besoin chaque ann\u00e9e pour maintenir leur Business, ils ont besoin de nouveaux consommateurs, donc ce qu'il faut absolument comprendre c'est que ce marketing ces publicit\u00e9s visent les jeunes au sens large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:26 > 0:25:30) [93%] : \r\nR\u00e9sultat du d\u00e9bat au Parlement, les jeunes sont assez prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:32 > 0:25:46) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais inquiet dans nous, je pense que c'est assez \u00e0 un et nous avons aussi une restriction contrefaire des interdictions de publicit\u00e9 du tabac qui s'adresse sp\u00e9cifiquement aux jeunes et c'est bien comme \u00e7a, si ce lifting cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:48 > 0:25:57) [94%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, tout est fait pour capter les jeunes parrainage de certains festivals promotion et publicit\u00e9 dans les discoth\u00e8ques et autres lieux de rencontres de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:59 > 0:26:03) [98%] : \r\nDans ces endroits strat\u00e9giques, les grandes marques de cigarettes sont omnipr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:04 > 0:26:12) [82%] : \r\nOn flatte les valeurs adolescente jeunesse libert\u00e9 amour s\u00e9duction beaut\u00e9 et aussi transgression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:13 > 0:26:16) [84%] : \r\nD\u00e9fiez la norme adolescent c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:16 > 0:26:19) [86%] : \r\nC'est pas \u00e9cout\u00e9, papa de pas \u00e9couter maman bah, \u00e9coutez l'\u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:21 > 0:26:29) [92%] : \r\nOn vous dit que les cigarettes sont interdites aux moins 18 ans, mais en m\u00eame temps on vous dit d\u00e9fi cette norme-l\u00e0 prend des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:29 > 0:26:37) [91%] : \r\nPrise de risque sont habill\u00e9 dans une piscine, c'est vraiment \u00e7a qu'on veut vous vendre passe un moment agr\u00e9able l'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:38 > 0:26:39) [98%] : \r\nLa drague la s\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:39 > 0:26:52) [90%] : \r\nKarine Z\u00fcrcher du cypr\u00e8s vaut les adolescents \u00e0 d\u00e9crypter les publicit\u00e9s du tabac encore les milieux de la pr\u00e9vention, le disent ce genre de publicit\u00e9 augmente chez les mineurs, la probabilit\u00e9 de commencer \u00e0 fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:53 > 0:26:55) [87%] : \r\nL\u00e0 encore \u00e0 quoi semi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:55 > 0:26:57) [80%] : \r\nLe cypr\u00e8s \u00e0 multiplier les enqu\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:57 > 0:27:02) [85%] : \r\nCe que les cit\u00e9s pour les prix du tabac sont plac\u00e9s \u00e0 hauteur de bonbons de chocolat pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:02 > 0:27:09) [93%] : \r\nAvec Julien une Tartaglia, professeur de marketing, ils ont mont\u00e9 une exp\u00e9rience instructive avec des ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:11 > 0:27:18) [89%] : \r\nPetit budget ces dr\u00f4les de lunettes permettent de voir o\u00f9 les yeux se porte lorsque l'adolescent entrent dans le kiosque pour y faire un banal achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:24 > 0:27:28) [95%] : \r\nIl va notamment d\u00e9ambuler devant un v\u00e9ritable mur de cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:29 > 0:27:36) [95%] : \r\nL'exp\u00e9rience indique que le regard s'est arr\u00eat\u00e9 22 fois sur une publicit\u00e9 de cigarettes en seulement 4 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:44 > 0:27:51) [92%] : \r\nLes documents internes des grandes compagnies du tabac le prouve, cela avait \u00e9t\u00e9 parfaitement pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:52 > 0:28:03) [93%] : \r\nDans ce rapport de 1969 on explique que la premi\u00e8re cigarette est une exp\u00e9rience d\u00e9sagr\u00e9able pour que le d\u00e9butant devienne un fumeur, il faut la publicit\u00e9, \u00e7a veut dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:04 > 0:28:26) [93%] : \r\nLe tabac produit addictif a besoin d'un motif psychologique pour initier le processus de l'annexion et c'est le r\u00f4le de la publicit\u00e9 de fournir ces raisons psychologiques et donc ces millions de la publicit\u00e9, vont \u00e0 leur tour engendrer des milliards de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:28 > 0:28:35) [97%] : \r\nPendant que la force psychique de l'acte symbolique s'estompent, l'effet pharmacologique prend le relais pour entretenir l'habitude de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:40 > 0:28:43) [99%] : \r\nLa Suisse est un paradis pour les g\u00e9ants de la cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:45 > 0:28:49) [90%] : \r\nJapan Tobacco International a vu son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, inaugur\u00e9 en grande pompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:51 > 0:28:59) [90%] : \r\nBritish American Tobacco et le num\u00e9ro un mondial Philip Morris International, sont notamment install\u00e9es \u00e0 Vidy en ville de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:01 > 0:29:03) [99%] : \r\nLeur poids \u00e9conomique est consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:04 > 0:29:06) [93%] : \r\nTemps pr\u00e9sent s'en inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:07 > 0:29:21) [94%] : \r\nDans son dernier message sur le paquet fiscal \u00e0 l'\u00e9gard du tabac, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te sa volont\u00e9 de faire de la Suisse, une place attractive pour l'industrie du tabac est-ce que vous n'avez pas l'impression de vous battre un peu contre des moulins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:21 > 0:29:29) [84%] : \r\nJe ne veux pas r\u00e9pondre par loyaut\u00e9 face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je peux vraiment ben, disons-le, non, je ne peux pas parfaitement m\u00eame devant la cam\u00e9ra, je peux pas, c'est une r\u00e9ponse que je peux pas donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:32 > 0:29:38) [94%] : \r\nEt puis, le responsable d'alors du programme de pr\u00e9vention du tabagisme, met le doigt sur la faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:39 > 0:29:41) [97%] : \r\nEn clair, c'est ou bien on fait de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:42 > 0:29:46) [87%] : \r\nOu bien on favorise l'industrie mais il y a pas de y a pas de milieu, il y a pas de gagnant gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:46 > 0:29:50) [92%] : \r\nC'est bien s\u00fbr pour la pr\u00e9vention bien s\u00fbr pour l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:52 > 0:29:56) [85%] : \r\nAlors Monsieur Bala, 15 ans apr\u00e8s, est-ce que la Suisse a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:58 > 0:30:12) [92%] : \r\nElle a choisi de ne rien faire, donc on est au m\u00eame stade qu'il y a 15 ans, il y a une pr\u00e9f\u00e9rence qui est donn\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats particuliers de l'\u00e9conomie li\u00e9e autour du tabac aux d\u00e9pens de la sant\u00e9 publique et de tout ce que nous payons pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:12 > 0:30:23) [96%] : \r\nUne priorit\u00e9 donn\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, on retrouve cette volont\u00e9 dans ce courrier, des ministres de l'\u00e9conomie de 5 cantons qui ont fait pression sur les parlementaires de la commission sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:25 > 0:30:31) [94%] : \r\nCe courrier d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique et un risque pour les 8000 employes concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:33 > 0:30:36) [93%] : \r\nUne ritournelle r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout au long du d\u00e9bat parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:37 > 0:30:46) [95%] : \r\n\u00e9vitons de trop p\u00e9naliser ce secteur qui offre, vous le savez, dans ce pays plus de 8000 emplois Directs et qui g\u00e9n\u00e8re plusieurs milliards de francs de recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:47 > 0:30:55) [90%] : \r\nQu'est ce qui compte le plus, c'est 8000 emplois ou les 9500 morts par an, plus les 10 milliards de francs que co\u00fbte le tabagisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:56 > 0:31:04) [96%] : \r\nPourtant, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et le lib\u00e9ralisme n'ont pas emp\u00each\u00e9 d'interdire la publicit\u00e9 pour les armes \u00e0 feu ou les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:05 > 0:31:12) [97%] : \r\nDe m\u00eame pour la r\u00e9gulation de la circulation routi\u00e8re, ce qui a permis de diviser le nombre de tu\u00e9s par 8 en 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:12 > 0:31:49) [91%] : \r\nSurprendre l'argument de de la route, on peut aussi dire que de d'emp\u00eacher les v\u00e9hicules de rouler \u00e0 plus de 120 sur l'autoroute, c'est une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique, de produire des bolides qui sont capables de rouler \u00e0 300, donc cet argument est compl\u00e8tement dogmatique et ne tient pas : on ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question : par quel moyen bon march\u00e9, efficace et durable, l'autorit\u00e9 devrait-elle ou l'\u00c9tat devrait-il r\u00e9guler le march\u00e9 du tabac, si demain on interdit la publicit\u00e9 pour ces produits-l\u00e0, c'est une d\u00e9cision unique, c'est une d\u00e9cision p\u00e9renne et on sait par l'\u00e9vidence dans beaucoup d'autres pays que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:52 > 0:31:59) [94%] : \r\nAu cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, le lobby du tabac n'a gu\u00e8re subi 2 revers sa mainmise sur le parlement demeure d\u00e9terminant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:04 > 0:32:19) [94%] : \r\nOn reconna\u00eet les m\u00eames arguments et les m\u00eames forces en pr\u00e9sence, face \u00e0 un autre fl\u00e9au de sant\u00e9 publique, la junk Food ou malbouffe cause principale de l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants et, l\u00e0 encore, le principal enjeu c'est la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:20 > 0:32:29) [93%] : \r\nCe parlement a pourtant failli adopter un article 2 bis dans la loi sur les denr\u00e9es alimentaires qui aurait permis de limiter la publicit\u00e9 de la junk Food, destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:31 > 0:32:37) [96%] : \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la Sant\u00e9 avait m\u00eame donn\u00e9 toutes les garanties \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:32:37 > 0:32:58) [88%] : \r\nOn m'a dit : si le Parlement souhaite le donner cette comp\u00e9tence nomm\u00e9 sommes pas oppos\u00e9s, mais je dois vous annoncer d'ici 2 choses nous ne ferions pas cela sans avoir \u00e9troitement discuter avec l'industrie, l'id\u00e9e c'est certainement pas de poser des interdictions soud\u00e9 au-del\u00e0 des restrictions sans avoir eu un dialogue tr\u00e8s \u00e9troits avec l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:59 > 0:33:02) [92%] : \r\nEh bien, du dialogue, il y en a eu, et depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:03 > 0:33:10) [97%] : \r\nD\u00e8s 2002 les co\u00fbts de l'ob\u00e9sit\u00e9 en Suisse se montaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de francs selon l'OFSP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:11 > 0:33:15) [91%] : \r\nEn 2004, l'\u00e9mission 36 9 interroges, les responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:15 > 0:33:23) [95%] : \r\nPour le moment, je pense, nous sommes en discussion avec les entreprises que pour qu'ils prennent leurs propres responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:26 > 0:33:30) [93%] : \r\nEn 2007, les co\u00fbts ont doubl\u00e9 et atteignent pr\u00e8s de 6 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:31 > 0:33:44) [97%] : \r\n3 ans plus tard, toujours pas d'\u00e9tiquetage clair toujours la libert\u00e9 totale pour les publicitaires de cibler les enfants et des portions toujours plus grosse que fait l'OFSP nous avons repos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:45 > 0:34:01) [91%] : \r\nNous sommes en train de discuter ces 3 mesures avec l'industrie agricole alimentaire mais vous allez discuter pendant combien de temps avec l'industrie, on ne s'entra\u00eene, discuter, je viens de sortir d'ailleurs d'une lundi une r\u00e9union avec des repr\u00e9sentants de Migros Coop Nestl\u00e9 une Unilever et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:02 > 0:34:10) [98%] : \r\nLes discussions se poursuivent donc, mais l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 co\u00fbte 8 milliards en 2012, la facture a tripl\u00e9 en disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:11 > 0:34:13) [96%] : \r\nUne des grandes causes, c'est le sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:14 > 0:34:17) [92%] : \r\nNous sommes donc retourner \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:23) [94%] : \r\nAujourd'hui, on est en 2018 quel progr\u00e8s effectu\u00e9s de la part des entreprises \u00e0 cet \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:34:24 > 0:34:33) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 cet \u00e9gard-l\u00e0 et sont on est en discussion, et c'est vraiment une chose qu'on doit, on doit, on doit discuter avec les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:33 > 0:34:38) [90%] : \r\nMais s\u00e9rieusement vous allez quand il a dit \u00e0 discuter pendant combien de temps encore avec l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:34:38 > 0:34:45) [91%] : \r\nAlors on va, on va continuer \u00e0 disques, on va, on va recommencer la discussion dans le dans le cadre du plan d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:47 > 0:34:55) [93%] : \r\nPour l'heure la seule avanc\u00e9e consiste en une r\u00e9duction de 5 pourcent du sucre dans quelques c\u00e9r\u00e9ales et de 0,3 gramme dans certains yogourts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:56 > 0:34:57) [90%] : \r\nPlut\u00f4t maigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:58 > 0:35:00) [93%] : \r\nEst ce qu'on peut faire confiance \u00e0 ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:35:00 > 0:35:06) [98%] : \r\nIl faut savoir le travail qu'on fait actuellement sur une base volontaire \u00e7a repose sur la conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:09 > 0:35:12) [97%] : \r\nLa confiance, encore faut-il pouvoir la construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:13 > 0:35:35) [93%] : \r\nMinneapolis, avril 1999 au si\u00e8ge de Pillsbury les patrons de 11 plus grandes compagnies de l'industrie alimentaire mondial dont Pillsbury Mars, Nestl\u00e9, Coca-Cola et bien d'autres se retrouve dans un meeting ultra- secrets, ils sont l\u00e0 pour parler de l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 affectant d\u00e9j\u00e0 des millions de personnes et de la responsabilit\u00e9 de leurs produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:37 > 0:35:42) [96%] : \r\nComme les Big boss du tabac 50 ans plus t\u00f4t \u00e0 New York, il d\u00e9cide de ne rien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:43 > 0:35:54) [95%] : \r\nPire, ils redoublent d'efforts pour rendre leurs produits plus addictif en combinant d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re les 3 ingr\u00e9dients de base de la junk Food, sucre, sel et gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:55 > 0:36:01) [80%] : \r\nUne formule gustative, provoquant une satisfaction maximale appel\u00e9 bis Point en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:02 > 0:36:53) [89%] : \r\nCe sont des recherches qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur des d\u00e9cennies pour finalement que l'industrie agroalimentaire et bien sache probablement bien avant les professionnels : comment on fait faire que manger plus et ainsi justement gagner, de gagner des parts de march\u00e9, \u00e7a fait fortement penser \u00e0 l'industrie du tabac de la cigarette, o\u00f9 on a manipul\u00e9, l\u00e0 aussi, la la dict\u00e9e vite en l'augmentant, tout \u00e0 fait, je crois qu'on peut, on peut convenir que que la population est en fait manipuler par l'industrie agroalimentaire en le but c'est que un aliment et m'apporte un maximum de plaisir, il va, il va en fait stimuler notre syst\u00e8me de r\u00e9compenses c\u00e9r\u00e9brales qui va permettre en fait d'\u00eatre bien d'\u00eatre confortable d'\u00eatre l\u00e0, acc\u00e8s et d'avoir un peu nucl\u00e9aire en le mangeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:53 > 0:36:56) [96%] : \r\nBonjour, bonjour, je suis dans ma voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:56 > 0:37:03) [94%] : \r\nSarah et sa maman ont rendez- vous avec la doctoresse phare pour Lambert, sp\u00e9cialiste du traitement de l'ob\u00e9sit\u00e9 ou un sujet de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:03 > 0:37:10) [91%] : \r\nAlors, \u00e7a va bien voir qu'est ce que tu manges, tu bois de temps en temps l\u00e0- dedans ou souvent fait, voire un peu ton choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:11 > 0:37:19) [84%] : \r\nAvec Maud de baisse \u00e0 la di\u00e9t\u00e9ticienne de l'\u00e9quipe cette unit\u00e9 sujet sensibilise, enfants et parents au pi\u00e8ge de la nourriture industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:19 > 0:37:25) [84%] : \r\nPour Maud Bessat c'est un cours d'autod\u00e9fense contre le trop sal\u00e9, trop gras et surtout trop sucr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:26 > 0:37:53) [82%] : \r\nAlors aujourd'hui, j'ai vu \u00e7a, quand je dis je quelqu'un abus \u00e7a ensuite, ils mangent \u00e0 yaourt aux fraises alors regroupe frais si on cumule le sucre les fraises de sucre du lait, du yogourt et le suc rajoute dedans, \u00e7a fait 5 cuill\u00e8res d'accord une de je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 4 et 5 d'accord \u00e7a fait \u00e7a pour un seul lieu pourcent il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:37:53 > 0:37:58) [87%] : \r\nTout \u00e7a, il y a 2 \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a 2 cuir pour le lait, une cuill\u00e8re pour les fruits et le reste c'est du sucre ajout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:59 > 0:38:03) [79%] : \r\nMais 5 oui hier de oui wahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:38:03 > 0:38:14) [91%] : \r\nD'accord, donc \u00e7a veut dire que c'est tr\u00e8s sucr\u00e9 et que bien s\u00fbr, que plus on consomme sucr\u00e9, plus on est habitu\u00e9, donc plus on a tendance \u00e0 manger sucr\u00e9, il y a une esp\u00e8ce d'habituation qui se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:14 > 0:38:19) [89%] : \r\nSarah tu viens avec moi, on va se mesurer, et se poser : tu parles de tes chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:22 > 0:38:41) [92%] : \r\nVoil\u00e0, alors on y va, tu peux monter sur la balance Fazi voil\u00e0, Mlle Sarah, je te f\u00e9licite parce que tu as le m\u00eame poids que la derni\u00e8re fois, \u00e7a veut dire que tu n'as pas grossi c'est formidable voil\u00e0 alors on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:41 > 0:38:52) [94%] : \r\nAujourd'hui, les nouvelles sont bonnes pour la petite Sarah et sa maman, en fait, mais ce n'est pas toujours le cas, car c'est un combat de tous les jours difficiles et Sarah devra le mener tout au long de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:52 > 0:38:54) [86%] : \r\nMaintenant tu tu veux que respire bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:55 > 0:39:12) [88%] : \r\nDonc, ce qui est difficile pour les enfants, c'est que non seulement ils vont \u00eatre rejet\u00e9s par leurs camarades, donc il y a une stigmatisation importante et et de nombreux enfants en souffrent et puis en plus, h\u00e9 bien ils vont d\u00e9j\u00e0 qu'constituer les premi\u00e8res bases des maladies non transmissibles de l'adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:13 > 0:39:24) [95%] : \r\nC'est-\u00e0-dire le diab\u00e8te, les maladies cardio- vasculaires, de l'hypertension mais aussi une accumulation excessive de graisses dans le foie tr\u00e8s bien donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:24 > 0:39:42) [94%] : \r\nJe crois qu'on peut vraiment appeler l'ob\u00e9sit\u00e9 : une maladie chronique, c'est une maladie au m\u00eame titre que le diab\u00e8te que les maladies cardiovasculaires et et qui qui qui n\u00e9cessite un traitement le plus t\u00f4t possible dans la vie, puisqu'on sait que les taux de r\u00e9ussite sont les plus \u00e9lev\u00e9s si on commence avant l'\u00e2ge de 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:42 > 0:39:43) [68%] : \r\nLe g\u00e2teau Delsart l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:45 > 0:39:54) [93%] : \r\nSouvenez-vous de cet article 2 bis de la loi sur les denr\u00e9es alimentaires, celui qui aurait prot\u00e9ger les enfants de la publicit\u00e9 en faveur de la malbouffe industrielle original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:56 > 0:39:58) [93%] : \r\nEh bien, ils n'en veulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:59 > 0:40:11) [93%] : \r\nIl est biff\u00e9, \u00e0 une voix pr\u00e8s au Conseil des \u00c9tats, essentiellement gr\u00e2ce aux voix UDC et d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, les arguments sont les m\u00eames que ceux avanc\u00e9s lors du d\u00e9bat sur le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:15 > 0:40:21) [92%] : \r\nLe porte- parole de cette offensive, c'est lui, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Ivo Bischofberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:26 > 0:40:43) [91%] : \r\nJe laisse le il fallait finalement l'interdiction de la publicit\u00e9, telle que propos\u00e9e dans le projet repr\u00e9sentent, \u00e0 mon avis, une atteinte \u00e0 nos droits fondamentaux, celui qui met sur le march\u00e9 un produit l\u00e9gal et librement accessible doit pouvoir aussi communiquer que son produit sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:46 > 0:40:53) [98%] : \r\nOn aurait aim\u00e9 parler avec celui qui a port\u00e9 l'offensive au nom des droits fondamentaux, mais il est le seul \u00e0 avoir refus\u00e9 toute interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:54 > 0:40:56) [95%] : \r\nAlors, quand l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:40:56 > 0:41:03) [70%] : \r\nMonsieur Richard derri\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 ce qui est de la t\u00e9l\u00e9 mon assurance comment ou quand vous voulez pour r\u00e9pondre, l'occasion de se bichonnent derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:04 > 0:41:27) [88%] : \r\nJe vous ai \u00e9crit la rose Yves Aulanier vous ne voulez pas discuter avec nous, ce que nous donnons sur ce th\u00e8me, je ne parle pas comme je vous l'ai \u00e9crit parce qu'on va, mais pourquoi c'est un th\u00e8me discut\u00e9 publiquement, oui, non, non, nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec une dizaine de parlementaires jaune je prends Anne Magnien c'est \u00e7a ne correspond pas, mais c'est pour \u00e7a que je vous ai \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:41:27 > 0:41:41) [87%] : \r\nTu peux bien mais je voulais aussi vous vous parlez du vote faisait sur l'Allemagne sur les denr\u00e9es alimentaires, \u00e0 propos de la publicit\u00e9, j'avais une non, non, je vous ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9, je le regrette alors Gr\u00e8ce reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:44 > 0:41:53) [83%] : \r\nIvo Bischofberger, invoquant un pr\u00e9tendu devoir de r\u00e9serve, auquel il serait tenu comme d\u00e9put\u00e9 \u00e9trange et il est bien le seul \u00e0 l'\u00e9voquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:55 > 0:42:06) [87%] : \r\nDommage, parce que les lobbies, l'\u00e9lu Bischofberger, il conna\u00eet, il si\u00e8ge dans le groupement de l'usage de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et \u00e9galement dans le groupe de r\u00e9flexion du Groupe Mutuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:08 > 0:42:22) [83%] : \r\nParce c'est c'est un petit groupe de S\u00e9gol\u00e8ne, mais c'\u00e9tait sur des des th\u00e8mes pr\u00e9cis, vous savez, sur ce que c'est pass\u00e9 sur la loi sur les produits du tabac, ce qui s'est pass\u00e9 sur la le vote sur les la denr\u00e9e alimentaire c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, vous avez m\u00eame dans Mozambique et sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:22 > 0:42:26) [90%] : \r\nEt en plus, s'y ajoute un nombre impressionnant de Liens d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:27 > 0:42:28) [57%] : \r\nDans : c'\u00e9tait le parois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:28 > 0:42:34) [95%] : \r\nMais rien \u00e0 faire, il nous parlera pas et on ne saura rien non plus sur ce que lui rapporte l'ensemble de ses mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:52 > 0:43:00) [93%] : \r\nL'industrie a senti le vent du boulet de l'article 2 bis d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 au Conseil national, le 23 novembre 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:01 > 0:43:09) [94%] : \r\n\u00e9trange co\u00efncidence, ce m\u00eame jour et fond\u00e9 le Groupement pour les boissons rafra\u00eechissantes, v\u00e9ritable t\u00eate de pont du lobby des barons du sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:12 > 0:43:23) [84%] : \r\nCr\u00e9\u00e9 avec Coca-Cola, Ramseyer Bull et Rivella, pr\u00e9sid\u00e9e par le bourgeois d\u00e9mocrate Laurence ce groupe r\u00e9unit 14 parlementaires, dont 6 membres de l'importante commission de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:29 > 0:43:38) [86%] : \r\nMonsieur S pour la participation \u00e0 ce groupe information boissons rafra\u00eechissantes, est ce que vous touchez quelque chose \u00e0 ce que vous touchez une indemnisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:38 > 0:44:01) [88%] : \r\nMettent hyper tels que le les membres du groupe ne re\u00e7oivent pas d'indemnisation dans mon cas, je re\u00e7ois des d\u00e9dommagements de frais de quelques milliers de francs quand je me rends une ou 2 fois par an pour une s\u00e9ance o\u00f9 une information dans un autre lieu, on a une \u00e9norme tonneau cela fait environ quelque chose comme : quelques milliers de francs par ann\u00e9e, mais le groupe n'est pas d\u00e9dommag\u00e9 des clopes Eisner TNK ect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:01 > 0:44:06) [90%] : \r\nCS bonjour, merci de prendre du temps, l'int\u00e9r\u00eat est peut-\u00eatre ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:07 > 0:44:16) [99%] : \r\nPour ce directeur d'une agence de communication, ce n'est pas forc\u00e9ment l'argent qui compte mais plut\u00f4t l'opportunit\u00e9 de tisser des Liens avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:17 > 0:44:24) [85%] : \r\nCar dans le groupement boisson, on retrouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus Coca-Cola Ramseyer Red Bull et Rivella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:27 > 0:44:35) [94%] : \r\nLa caisse maladie Visana fait aussi partie de ses Liens d'int\u00e9r\u00eats tout comme Gastro Suisse il faut mentionner encore une vingtaine d'autres mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:40 > 0:44:45) [90%] : \r\nEst ce qu'il y a des sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9 des gens qui viennent de la Sant\u00e9 qui participe \u00e0 ce haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:49 > 0:44:58) [81%] : \r\n\u00e7a se Muster \u00e7a je devrais regarder mais je ne crois pas que quelqu'un est m\u00e9decin Aich je puis les 3\u00e8me par exemple, je ne sais pas ce que vous entendez par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:58 > 0:45:08) [89%] : \r\nC'est un nutritionniste, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention, par exemple, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention de l'ob\u00e9sit\u00e9 ou du surpoids etc ainsi glaner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:08 > 0:45:19) [91%] : \r\nJe devrais regarder la liste mais autant que je le sache, je crois que c'est comme toujours dans le syst\u00e8me de milice mais on n'a malheureusement pas pour toutes les questions \u00e0 un sp\u00e9cialiste H\u00e9l\u00e8ne je peux \u00eatre fier, l'Aisne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:19 > 0:45:28) [87%] : \r\nMais vous allez chercher en recruter des des sp\u00e9cialistes, justement, de la sant\u00e9, ce qui voyaient \u00e7a sous l'angle de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:29 > 0:45:31) [77%] : \r\nVoil\u00e0 un an, ces stages n'est absolument pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:45:33 > 0:45:48) [95%] : \r\nMaintenant, nous avons pu mettre en \u00e9vidence et nous l'avons publi\u00e9 en fin 2017, c'est qu'il y a un lien \u00e9troit, une association entre la consommation de boissons sucr\u00e9es, y compris les jus de fruits et l'ob\u00e9sit\u00e9, autant chez les enfants que chez les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:49 > 0:45:54) [98%] : \r\nAussi l'existence d'un groupement des boissons sucr\u00e9es au Parlement ne provoque pas franchement l'enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:57 > 0:46:24) [93%] : \r\nDes boissons rafra\u00eechissantes, \u00e7a \u00e7a veut tout dire et rien dire, \u00e7a veut dire des boissons quand on les met au frigo, elles sont fra\u00eeches, et si on met de l'eau au frigo, c'est vrai aussi, et voil\u00e0, c'est une mani\u00e8re sexy, on va dire de faire passer certaines choses, je trouve que c'est quand m\u00eame un petit peu grave sur le plan de la sant\u00e9 publique, sachant que de veiller \u00e0 la sant\u00e9 des citoyens, \u00e7a fait partie de la Constitution et qu'on peut pas, je trouve que de, de, d'essayer de faire prendre aux gens des vessies pour des lanternes, je trouve \u00e7a un peu grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:25 > 0:46:54) [92%] : \r\nEt puis, d'un point de vue alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est un groupe d'information, moi je vais plut\u00f4t appeler \u00e7a un groupe de d\u00e9sinformation, on le sait tr\u00e8s bien, \u00e7a c'\u00e9tait aussi d\u00e9montr\u00e9 dans le domaine de de la lutte contre le tabac, h\u00e9 bien c'est en fait le but c'est c'est transmettre une information positive qui, en fait, d\u00e9ment le lien et entre par exemple le tabac et la sant\u00e9, ou bien entre le sucr\u00e9 et la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:57 > 0:47:00) [95%] : \r\nComme dans l'industrie du tabac, il y a quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:00 > 0:47:05) [99%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques et les intentions des multinationales de la junk Food se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:06 > 0:47:12) [95%] : \r\nIl a ainsi \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que le lobby du sucre \u00e0 manipuler la science et menti sur les risques pour la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:15 > 0:47:23) [95%] : \r\nR\u00e9cemment, le r\u00e9seau WikiLeaks a publi\u00e9 un document interne de Coca-Cola, d\u00e9voilant les strat\u00e9gies de lobbying politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:26 > 0:47:34) [97%] : \r\nEn particulier, comment s'opposer \u00e0 l'interdiction de la publicit\u00e9 pour les enfants et surtout comment combattre les taxes sur les sodas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:40 > 0:47:43) [98%] : \r\nDes strat\u00e9gies de lobbying qu'on retrouve ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:43 > 0:47:44) [92%] : \r\nOn va y aller, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:45 > 0:48:03) [95%] : \r\nOn a rendez- vous avec l'UDC Thomas de Courten, pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9 et adversaire r\u00e9solu de l'article 2 bis pour la protection des enfants contre la publicit\u00e9 de la John Fru manifestement \u00e7a s'adresse \u00e0 des enfants, Thomas de tonnes est \u00e9galement propri\u00e9taire d'une entreprise de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:03 > 0:48:07) [59%] : \r\nC'est homme m\u00e9lange l\u00e0 o\u00f9 p\u00e9tasse vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:07 > 0:48:17) [98%] : \r\nJe crois que l'interdiction de la publicit\u00e9 est inutile mais je n'ai pas encore vu de preuve comme quoi la r\u00e9duction de la publicit\u00e9 a r\u00e9ellement un effet durable sur la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:17 > 0:48:25) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que les experts se trompent ceux qui travaillent sur la pr\u00e9vention de ce genre de produit, ils se trompent, ils ont tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:25 > 0:48:27) [85%] : \r\nSi ils choisissent la mauvaise approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:32 > 0:48:40) [89%] : \r\nDu coup, nous sommes all\u00e9s \u00e0 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, poser la question au responsable nutrition, le Docteur Francesco Branca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:41 > 0:48:43) [100%] : \r\nEt sa r\u00e9ponse est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:43 > 0:48:44) [97%] : \r\nOui, un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:48:44 > 0:49:09) [89%] : \r\nSigne des monstres, nous avons une d\u00e9monstration claire \u00e0 ce que le marketing affecte les choix de nourriture et la consommation de nourriture, M. trouver un vote tellement s'et nous avons une d\u00e9monstration que la consommation de nourriture riche en graisses et sucres est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation du surpoids et de l'ob\u00e9sit\u00e9 chez les adultes et les enfants, donc oui clairement, il y a un lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:09 > 0:49:12) [95%] : \r\nCette \u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 s'aggrave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:49:13 > 0:49:19) [95%] : \r\nAh, et puis de l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 augmente et nous n'avons aucun signe de ralentissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:19 > 0:49:21) [92%] : \r\nOn va Slobodan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:23 > 0:49:39) [95%] : \r\nL'OMS a \u00e9tabli des recommandations pour r\u00e9duire toute forme de promotion visant les enfants y compris les emballages et l'usage de mascotte enfantine et surtout elle a \u00e9labor\u00e9 un profil nutritionnel fixant quels aliments peuvent \u00eatre promu et ce qui ne devrait pas l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:41 > 0:49:47) [88%] : \r\nPar exemple, les glaces ou les boissons sucr\u00e9es destin\u00e9es aux enfants devraient \u00eatre interdites de publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:47 > 0:49:51) [94%] : \r\nIdem pour les c\u00e9r\u00e9ales contenant plus de 15 pourcent de sucre ajout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:56 > 0:50:02) [96%] : \r\nDepuis 40 ans, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs se bat pour cette cause, sans grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:02 > 0:50:04) [91%] : \r\nMais pas vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:05 > 0:50:36) [88%] : \r\nBeaucoup de gens sont convaincus par les arguments et ensuite au moment directement vraiment de voter les bonnes dispositions l\u00e9gislatives l\u00e9gal alors l\u00e0 c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, qui serait, qui serait par justement qui serait de de r\u00e9duire drastiquement et m\u00eame de supprimer la publicit\u00e9 ayant pour cible les enfants pour tout ce qui est boisson et nourriture sucr\u00e9e sal\u00e9 et gr\u00e2ce, parce que les enfants d'un CD des extr\u00eamement facile et puis qui influence aussi les achats de toute une famille oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:36 > 0:50:51) [86%] : \r\nLe marketing envahit internet sous toutes ses formes, le public cible, ce sont les enfants je publicitaire pour Kundert MacDonald Danone ou Zweifel, entre autres, Coca-Cola et Pepsi eux passe par YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:51 > 0:50:59) [79%] : \r\nBen oui, et c'est qui ce personnage tu le reconnais moi oui, non mais enfin voil\u00e0 hein, ici tu connais ce petit personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:03 > 0:51:09) [73%] : \r\nLe jaune, donc c'est Donald non oui et hein oui, tu as quel \u00e2ge d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:12 > 0:51:42) [91%] : \r\nOn peut dire, l\u00e0 on \u00e9coute clairement dans de ce qu'on appelle la publicit\u00e9 qu'on ne rep\u00e8re pas comme \u00e9tant de la publicit\u00e9 parce qu'il y a des parents quand on leur pose des questions sur des formes publicitaires comme celle-ci ou d'autres contenus de marque et autres, pour eux, c'est absolument pas de la publicit\u00e9, donc c'est beaucoup moins inoffensif qu'on a l'impression en apparence puisque le but de cette publicit\u00e9 \u00e9tant de travailler sur l'affect et de travailler sur la relation \u00e0 la cr\u00e9ation de relation et la continuit\u00e9 de la relation, en fait, il s'assure un marketing relativement efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:49 > 0:52:14) [90%] : \r\nJe crois qu'en fait- on les enfants sont des victimes de notre syst\u00e8me sont-ils victimes de l'de la 10 balance entre le commerce et la sant\u00e9, parce que finalement, ce qui semble plus important, c'est le commerce et et puis prot\u00e9ger la sant\u00e9 de la population sont manifestement moins importante, vu les difficult\u00e9s qu'on voit \u00e0 mettre en place des actions de pr\u00e9vention et et l\u00e0 moi je dis qu'on va \u00e0 l'encontre des droits de l'enfant, de leur offrir un environnement optimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:14 > 0:52:16) [99%] : \r\nPour leur d\u00e9veloppement et leur sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:17 > 0:52:18) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:19 > 0:52:35) [92%] : \r\nMais je dois vous annoncer ici 2 choses : nous ne ferions pas cela sans avoir \u00e9troitement discuter avec l'industrie, l'id\u00e9e c'est certainement pas de poser des interdictions soud\u00e9 au-del\u00e0 des restrictions sans avoir eu un dialogue tr\u00e8s \u00e9troits avec l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:37 > 0:52:45) [95%] : \r\nRappelez-vous, c'est le message tant de fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de la politique suisse en mati\u00e8re de junk Food et de tabac, on discute avec l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:48 > 0:52:58) [92%] : \r\nMais qui il discutera avec les enfants malades d'ob\u00e9sit\u00e9 et les victimes du tabagisme, et que fait ce parlement des 20 milliards de francs qu'occasionnent ces 2 fl\u00e9aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:58 > 0:53:01) [75%] : \r\nQui Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:04 > 0:53:10) [91%] : \r\nQuestion troublante quand on sait que l'un des plus puissants lobbies au Parlement et celui des Caisses maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:11 > 0:53:21) [92%] : \r\nUn lobby tr\u00e8s pr\u00e9sents dans les commissions sant\u00e9 qui d\u00e9finit la politique \u00e0 suivre dans ce domaine, 7 membres sur 13 sont li\u00e9s aux caisses maladie dans la commission des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:23 > 0:53:26) [94%] : \r\n9 sur 25 dans la commission du National.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:28 > 0:53:45) [91%] : \r\nEt l\u00e0, nouvelle surprise, ces \u00e9lus li\u00e9s aux Caisses maladie ont vot\u00e9 contre les mesures de pr\u00e9vention les plus efficaces pour sauver des vies et r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, tous sauf une, une seule exception, la PDC route au bal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:45 > 0:53:48) [74%] : \r\nPersonne n'y fait : j'aime Gerhard Intel commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:49 > 0:54:22) [91%] : \r\nJe trouve personnellement que justement dans la commission sant\u00e9, nous devons mettre la sant\u00e9 au centre et pas les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et Wirtschaft lesquelles une presse il je suis clairement d'avis que notre devoir serait ou plut\u00f4t que notre devoir est de nous occuper de la sant\u00e9 depuis la pr\u00e9vention jusqu'au bon traitement des malades, enqu\u00eate sur les mains, il faut garder cela \u00e0 l'esprit, et ne pas placer les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en priorit\u00e9 Soustelle au-del\u00e0 r\u00e9tablir malheureusement une grande partie des membres le voit autrement Mike 8 ans de ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:28 > 0:54:44) [89%] : \r\nParmi ceux qui le voient autrement et qui place les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie avant ceux de la sant\u00e9 publique, il y a notamment le radical Joseph dites pr\u00e9sident de cour un futur \u00e0 une des associations des caisses maladie et membre du Groupement des arts et m\u00e9tiers, entre autres multiples Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:49 > 0:54:53) [88%] : \r\nJoseph dites est un grand d\u00e9fenseur de la libre publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:54 > 0:55:11) [90%] : \r\nC'est un peu absurde, vous \u00eates pr\u00e9sident de curafutura, vous repr\u00e9sentez des caisses maladie qui se plaignent tout au long de l'ann\u00e9e et que les co\u00fbts de la sant\u00e9 centraux sont trop importants, l\u00e0 il y a des milliards d'\u00e9conomies possibles, et vous \u00eates contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:12 > 0:55:14) [82%] : \r\nC'est un campus c'est contradictoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:55:14 > 0:55:36) [91%] : \r\nL'non ah oui non RPR, je suis un homme libre, cher pay\u00e9, je suis pour l'\u00e9conomie lib\u00e9rale, je m'implique ici pour les valeurs lib\u00e9rales pour une \u00e9conomie libre de march\u00e9 \u00e9toffe je m'investis \u00e9galement pour la pr\u00e9vention et la protection des jeunes en et \u00e7a c'est mon avis personnel et je n'ai pas de probl\u00e8mes avec les mandats que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:39 > 0:55:45) [97%] : \r\nEn lib\u00e9ral convaincu F\u00e9lix Gutzwiller a pourtant de la peine \u00e0 comprendre ses anciens coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:45 > 0:56:05) [85%] : \r\nMais depuis que s'inspire de monsieur dit se met au service, en tous cas, d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie du tabac, il contribue \u00e0 ce que les co\u00fbts continuent \u00e0 augmenter, enfin ce qui est pas difficile de comprendre qu'il y a un lien entre le tabac et les co\u00fbts, donc c'est c'est il y a une incoh\u00e9rence Yann inconv\u00e9nient s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:06 > 0:56:20) [91%] : \r\nAbsolument, je suis tout \u00e0 fait d'encore mon bilan est un peu que beaucoup de ses coll\u00e8gues ne voient m\u00eame pas cette incoh\u00e9rence, donc ils sont l\u00e0, ils ont, ils ont l'impression que d'un c\u00f4t\u00e9, il se bat pour une id\u00e9ologie individus balistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:22 > 0:56:29) [90%] : \r\nLibert\u00e9 par des tapis et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il travaille pour le financement du syst\u00e8me de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:33 > 0:56:37) [96%] : \r\nLe parlement de milice \u00e0 la Suisse serait-il en train d'atteindre ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:38 > 0:56:43) [95%] : \r\nDans cette affaire, une chose est s\u00fbre, on ne peut pas servir 2 ma\u00eetres \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:44 > 0:56:48) [99%] : \r\nEntre la sant\u00e9 publique et les int\u00e9r\u00eats de l'industrie, il faut choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:50 > 0:56:59) [93%] : \r\n\u00e0 l'instar d'autres d\u00e9mocraties lib\u00e9rales la Conf\u00e9d\u00e9ration doit pouvoir r\u00e9guler certains march\u00e9s avec pour souci la protection des plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:00 > 0:57:02) [100%] : \r\n\u00e0 commencer par les jeunes et les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:15 > 0:57:46) [93%] : \r\nUn mot encore : il est rare qu'un d\u00e9put\u00e9 refuse d'expliquer sa position politique, aux m\u00e9dias, donc \u00e0 ses \u00e9lecteurs, comme vous l'avez vu dans ce reportage, mais il faut savoir que notre Parlement d\u00e9teste faire la transparence sur les lobbies actifs sous la Coupole r\u00e9guli\u00e8rement toutes les propositions qui r\u00e9clamaient plus de pr\u00e9cisions sur la nature des mandats de lobbyistes mais aussi sur les indemnit\u00e9s que touchent les parlementaires eux- m\u00eames dans leurs divers mandats, h\u00e9 bien toutes ces requ\u00eates ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:48 > 0:58:09) [94%] : \r\nEn Suisse, plus d'un mariage sur 3 se termine par une rupture, ce constat est d'autant plus alarmant que le divorce est un des facteurs d'appauvrissement, les plus importants, pire encore, la dissolution d'une union est devenu un luxe que peu de gens peuvent s'offrir m\u00eame la classe moyenne frapp\u00e9e par la paup\u00e9risation des pensions inad\u00e9quate, le partage de la Maison de l'entreprise sont des \u00e9l\u00e9ments qui aggrave la situation des ex- conjoints.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808705107", "durationSec": 3270, "title": "CLEAN Attention, ce parlement peut nuire \u00e0 votre sant\u00e9", "excerpt": "L'ind\u00e9pendance des politiciens du syst\u00e8me suisse dit de milice est pass\u00e9e au crible \u00e0 travers la question de la pr\u00e9vention en mati\u00e8re de sant\u00e9. Lorsque des mesures de pr\u00e9ventions doivent \u00eatre prises au niveau national, les \u00e9lus du parlement sens\u00e9s voter en leur \u00e2me et conscience sont souvent influenc\u00e9s par les lobbys des industries qui auraient \u00e0 souffrir de mesures l\u00e9gales restreignant la libert\u00e9 du commerce. L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers USAM est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand lobby de suisse qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie et du commerce en bloquant les projets de lois freinant leurs int\u00e9r\u00eats. En Suisse certains parlementaires sont directement membre d'organisation \u00e9manant d'entreprises de l'industrie alimentaire ou du tabac.", "remarks": "en utilisant l'Autorecoff pour la sq Palais f\u00e9d\u00e9ral", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRAND, Xavier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "TABAGISME", "CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1737973", "1737978", "1737980", "1737981", "1737996", "1738000", "1738001"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705108", "durationSec": 3270, "title": "TITREE Attention, ce parlement peut nuire \u00e0 votre sant\u00e9"}, {"internalArchiveId": "AA1809709710", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Attention , ce Parlement peut nuire \u00e0 votre sant\u00e9"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1811737816", "summary": "Itw Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats. Filippo Lombardi. Itw Hans Stoeckli, Conseiller aux Etats PS.\nF\u00e9lix Gutzwiller, ex-conseiller aux Etats et ex-directeur de l'institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive. Itw Itw Bruno Pezzatti. Conseiller national PLR. \nItw Ivo Bischofberger, conseiller  aux Etats PDC refusant de r\u00e9pondre. Itw Lorenz Hess, conseiller national PBD, pr\u00e9sident du groupement pour les boissons rafra\u00eechissantes.\nitw Thomas de Courten, conseiller national UDC.\nItw Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC membre de la commission sant\u00e9.\nItw Josef Dittli, conseiller aux Etats PLR.\nAlain Berset. Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de la sant\u00e9.", "id": "1737973", "visualThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "TABAGISME", "CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "LOMBARDI, FILIPPO", "GUTZWILLER, FELIX", "RECHSTEINER, PAUL", "BISCHOFBERGER, IVO", "EBERLE, ROLAND", "STOECKLI, HANS", "HESS, LORENZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1811737821", "summary": "Itw docteur Jacques Cornuz, chef de la policlinique m\u00e9dicale et universitaire du CHUV", "id": "1737978", "visualThemes": ["TABAGISME", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["CORNUZ, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1811737823", "summary": "Exp\u00e9rience d'observation comportementale d'un adolescent dans un kisoque vendant du tabac.", "id": "1737980", "visualThemes": ["TABAGISME", "L\u00c9GISLATION", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811737824", "summary": "Itw Pascal Diethelm, organisme de pr\u00e9vention du tabagisme OxyRomandie.", "id": "1737981", "visualThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "TABAGISME", "L\u00c9GISLATION", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811737839", "summary": "Itw Liliane Bruggmann, office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (OSAV), itw docteur Nathalie Farpour-Lambert, p\u00e9diatre des HUG,  pr\u00e9sidente de l'Association europ\u00e9enne pour l'\u00e9tude de l'ob\u00e9sit\u00e9.", "id": "1737996", "visualThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811737843", "summary": "Itw docteur Francesco Branca, organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS),", "id": "1738000", "visualThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "L\u00c9GISLATION", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811737844", "summary": "Itw Liliane Bruggmann, office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (OSAV), itw docteur Nathalie Farpour-Lambert, p\u00e9diatre des HUG,  pr\u00e9sidente de l'Association europ\u00e9enne pour l'\u00e9tude de l'ob\u00e9sit\u00e9. Itw Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC,", "id": "1738001", "visualThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "GROUPE DE PRESSION", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["F\u00c9D\u00c9RATION ROMANDE DES CONSOMMATEURS"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753143", "comment": "39 alertes ....\nNiveaux vid\u00e9os et gamuts parfois  hors normes", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041549", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9069D473-1FC6-4429-A9BA-B9916EF606D7", "internalArchiveId": "9069D473-1FC6-4429-A9BA-B9916EF606D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Gaspard Estrada, directeur de l'Obsevatoire politique de l'Am\u00e9rique latine;Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;KOUROUNIS;Mike Gomez, d\u00e9fenseur au Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/REUNION REFUGIES VENEZUELA PI) Colombie, P\u00e9rou, Br\u00e9sil et dix autres pays latino-am\u00e9ricains -  13 au total - sont invit\u00e9 aujoud'hui \u00e0 Quito, capitale de l'Equateur, pour une r\u00e9union d'urgence sur la crise migratoire. \r\nDepuis trois ans, des centaines de milliers de Venezu\u00e9liens fuient leur pays, un exode sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le continent. \r\nPr\u00e8s de 2 millions 300 mille V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont fui la crise \u00e9conomique, sociale et politique de leur pays ces 3 derni\u00e8re ann\u00e9es, selon l'ONU. \r\nLes pays concern\u00e9s par l'afflux de ces r\u00e9fugi\u00e9s tentent d'apporter une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e... \r\nCe qui n'est pas sans rappeler, Anouk Henry, les difficult\u00e9s de l'Europe pour g\u00e9rer l'immigration.\r\n  01'35\r\n((Le d\u00e9fi est le m\u00eame: comment g\u00e9rer l'arriv\u00e9e quotidienne de centaines, voire de miliers de migrants. Comme en Europe, ils sont souvent sans argent et sans documents d'identit\u00e9 valables. Comme en Europe, il y a un pays d'entr\u00e9e principal, la Colombie, ou se trouvent plus presque un million de r\u00e9fugi\u00e9s Venezu\u00e9liens. L'Organisation internationale des migrations estime d'ailleurs que l'am\u00e9rique latine est sur le point d'atteindre une crise \"comparable \u00e0 celle de la M\u00e9diterran\u00e9e.\"\r\nMais le contexte est lui tr\u00e8s diff\u00e9rent. Parce que les Venezu\u00e9liens ont, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 bras ouvert... ils partagent la religion et la langue de leurs pays d'accueil. Et parce qu'il est de bon ton, politiquement, de recevoir les d\u00e9s\u00e9sp\u00e9r\u00e9s qui fuient le r\u00e9gime V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien. \r\nPourtant, la bonne volont\u00e9 a atteint ses limites, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de se coordonner, et demander de l'aide internationale. Gaspard Estrada, directeur de l'obsevatoire politique de l'am\u00e9rique latine.\r\nSon 22\r\nLes 13 pays concern\u00e9s vont donc essayer de se mettre d'accord: conditions d'admission, autorisations de s\u00e9jour, s\u00e9curisation des fronti\u00e8res, infrastructures, mais aussi \u00e9changes de donn\u00e9es... des questions qui r\u00e9sonnent jusqu'en Europe. Si ces 13 pays arrient \u00e0 s'entendre sur ces questions, ce serait un grand pas. Car aujourd'hui, leur collaboration est embrionnaire... trop embrionnaire pour imaginer passer \u00e0 une \u00e9tape sup\u00e9rieure: des quotas de r\u00e9partitions.))\r\n(Mus\u00e9e Rio) Un \u00e9norme incendie a ravag\u00e9 le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro, mena\u00e7ant sa collection de plus de 20 millions d'oeuvres d'art.\r\nLe plus ancien mus\u00e9e du Bresil, fond\u00e9 en 1818 et qui fut \u00e0 une \u00e9poque le palais des empereurs...\r\nLe pr\u00e9sident Michel Temer parle d'une \"perte inestimable\". \"Deux cents ans de travaux, de recherches et de connaissances ont \u00e9t\u00e9 perdus\" dit-il.\r\nApr\u00e8s plus de trois heures et demie de lutte, les pompiers n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 contenir l'incendie.\r\nLes premi\u00e8res informations, ne font ni \u00e9tat de victimes ni des causes de l'incendie.\r\n(02/CH-UE ACCORD LIGHT ITV SOMMARUGA (REP 22H30)) *** Ignazio Cassis pourrait proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9parer en deux parties l'accord instiutionnel en cours de n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9nne. \r\nSelon la SonntagsZeitung d'hier, le ministre Tessinois estime qu'une premi\u00e8re partie non contest\u00e9e comprenant la cr\u00e9ation d'un tribunal arbitral pourrait \u00eatre sign\u00e9e d\u00e8s maintenant. \r\nQuant aux questions non r\u00e9solues - mesures d'accompagnement et citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne - elles seraient ajout\u00e9es plus tard, dans un d\u00e9lai de cinq ans. \r\nUne strat\u00e9gie que le conseiller national PS genevois Carlo Sommaruga juge int\u00e9ressante. \r\n  00'55 \r\nCarlo Sommaruga avec St\u00e9phane Deleury\r\n(Bve Ministre Eco France) Ce ne sera pas lui... Apr\u00e8s discussion avec le pr\u00e9sident francais, Daniel Cohn-Bendit a expliqu\u00e9 hier qu'il ne remplacera pas Nicolas Hulot au poste de minisitre de l'\u00e9cologie.\r\nIl a indiqu\u00e9 qu'il avait pris cette d\u00e9cision de concert avec Emmanuel Macron.\r\nL'ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en parle d'une fausse bonne id\u00e9e...\r\nEn soulignant qu'il n'\u00e9tait \"pas mieux que Nicolas Hulot.\"\r\nDaniel Cohn-Bendit affirme avoir plaid\u00e9 pour une nomination de Pascal Canfin, ex-eurod\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie les Verts, aujourd'hui directeur g\u00e9n\u00e9ral de WWF France.\r\n(08/GRECE GREVE BATEAUX PA) En Gr\u00e8ce les syndicats entament aujourd'hui leurs premi\u00e8re gr\u00e8ve post crise financi\u00e8re. \r\nUn mouvement sociale qui va notamment impacter les ports...\r\nTous les bateaux restent \u00e0 quai aujourd'hui dans le pays, Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n((A une semaine de la rentree politiqus du pays le tres puissant syndicats des marin le pno proche du parti communiste a lanc\u00e9 un mot d'ordre de gr\u00e8ve de 24h renouvelable \r\nDu coup le continent est coup\u00e9 de ses iles et  les gros paquebots touristique restent \u00e0 quai au Pit\u00e9ee . \r\nMettant e,avant le gel de leur salaires depuis 5 ans pour cause que de crise et la sortie du pays des cette crise annonc\u00e9e  en grande fanfare par le gouvernement , les marins exigent 5 % d'augmentation de leur salaire . \r\nLes armateurs refusent  proposant 2 % d'augmentation en deux tranches \u00e0 10 mois d d\u00e9lais \u00e0 comtper de septembre;\r\nLes marins on refuse en bloc et  promettent  des greve renouvelables  pour le plus grand malheur des touristes et les vacanciers grecs pieg\u00e9s sur les iles si aucun accord est trouv\u00e9 .\r\nPour le pno le boom touristique  de ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es a engrang\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices substentiels pour les armateurs permettant cette augmentation  minmiale au regard du cout de la vie selon leur porte  parole \r\n))\r\n(Bve Forum Chine-Afrique) Le forum sino-africain consacr\u00e9 \u00e0 la coop\u00e9ration \u00e9conomique se tient aujourd'hui et demain P\u00e9kin. \r\nCette rencontre a lieu tous les trois ans, alternativement en Chine et en Afrique. Premier partenaire \u00e9conomique de l'Afrique, P\u00e9kin a multipli\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ses investissements sur le continent.\r\nIl y a trois ans, la Chine avait annonc\u00e9 un pr\u00eat de 60 milliards de dollars.\r\n(04/FR/REGISTRE POURSUITES PA (REP 22H30)) ***Un registre cantonal des poursuites : c'est projet propos\u00e9 dans le canton de Fribourg.\r\nUne id\u00e9e d'Eric Collomb...\r\nLe D\u00e9put\u00e9 fribourgeois et co-pr\u00e9sident du PDC, esp\u00e8re ainsi emp\u00eacher les d\u00e9biteurs d'\u00e9chapper \u00e0 leurs dettes, simplement en d\u00e9m\u00e9nageant d'un distri \u00e0 l'autre...\r\nDans une question adress\u00e9e au gouvernement... il demande l'\u00e9tude de cette piste Fabrice Gaudiano... \r\n  00'49\r\n((Le canton de Fribourg... c'est 7 offices des poursuites... soit un par district. Le probl\u00e8me... c'est que si une personne laisse des ardoises et qu'elle d\u00e9m\u00e9nage d'un district vers un autre... eh bien... l'extrait d\u00e9livr\u00e9 par l'office de son nouveau domicile sera vierge. Ainsi... impossible... pour un cr\u00e9ancier... de savoir si le d\u00e9biteur est douteux. Le syst\u00e8me n'est donc pas fiable... d'o\u00f9 le vou de cr\u00e9ation d'un registre cantonal des poursuites - id\u00e9e qui \u00e9mane du co-pr\u00e9sident du PDC Eric Collomb... \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 et patron d'entreprise. Notamment... il constate qu'environ 73'000 demandes de renseignements sont adress\u00e9es chaque ann\u00e9e aux offices des poursuites fribourgeois. Et comme il s'agit de requ\u00eates payantes... ces extraits rapportent pr\u00e8s d'1 million 200 mille francs \u00e0 l'Etat. Bref... \u00e0 ce prix-l\u00e0... il faut des informations pertinentes. A noter qu'une m\u00eame requ\u00eate \u00e0 l'\u00e9chelon national vient d'\u00eatre refus\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pourtant. pour les poursuites... la probl\u00e9matique est pareille. lors d'un d\u00e9m\u00e9nagement d'un canton vers l'autre...))\r\n(13/XAMAX ST GALL ITV GOMEZ) *** En football, Neuch\u00e2tel Xamax a de nouveau perdu hier apr\u00e8s-midi \u00e0 domicile. \r\n4\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e pour le n\u00e9o-promu en Super League...\r\nLes Neuchatelois se sont inclin\u00e9s face \u00e0 St-Gall: 3 \u00e0 2. \r\nUne d\u00e9faite rageante, frustrante m\u00eame pour le d\u00e9fenseur neuch\u00e2telois Mike Gomez... \r\n  00'42\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann... Au classement, apr\u00e8s 6 rencontres, Neuch\u00e2tel Xamax est d\u00e9sormais dernier... Et puis deux autres rencontres avaient lieu toujours en Super League hier (DIM). Lucerne a battu Grasshopper 2 \u00e0 1. Alors que Bales et Thoune ont fait match nul 1 partout.\r\n(Bve Mouchard CB) Le prochain mouchard, c'est votre carte bancaire. \r\nD\u00e9but ao\u00fbt, Facebook \u00e9tait \u00e9pingl\u00e9 pour avoir cherch\u00e9 \u00e0 obtenir les donn\u00e9es bancaires de ses utilisateurs. \r\nOn apprend maintenant que Google a d\u00e9j\u00e0 mis en place cette pratique avec l'aide de Mastercard.\r\nSelon l'agence Bloomberg News, le g\u00e9ant de l'internent aurait sign\u00e9 un accord secret avec le service de gestion de cartes bancaires.\r\nUn accord pour que le moteur de recherche puisse acc\u00e9der \u00e0 toutes vos d\u00e9penses via une carte de cr\u00e9dit.\r\nGoogle et Mastercard auraient conclu ce partenariat l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour notamment d\u00e9tecter si les publicit\u00e9s en ligne se concr\u00e9tisent par une vente \"hors ligne\" en magasin. \r\nUn accord dont leurs clients respectifs n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et qui pourrait poser des probl\u00e8mes en mati\u00e8re de gestion des donn\u00e9es personnelles.\r\nAlors que D\u00e9but ao\u00fbt, Facebook avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 pour avoir cherch\u00e9 \u00e0 obtenir les donn\u00e9es bancaires de ses utilisateurs.", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799754", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-03T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-03T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9799789", "ece-9799754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-09T16:09:49Z", "speechToTexts": ["09.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [98%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\n\u00e0 6 heures et demie, c'est avec Foued Boukari bonjour Foued, bonjour l'Am\u00e9rique du Sud, se mobilisent pour l'accueil des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, les pays de la r\u00e9gion se r\u00e9unissent aujourd'hui en Equateur, une situation qui fait \u00e9cho \u00e0 la crise europ\u00e9enne pour tenter de sortir de l'impasse des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, Ignacio Cassis pourrait proposer un accord institutionnel en 2 temps un 1er bloc de mesures maintenant et un second d'ici quelques ann\u00e9es, une id\u00e9e, vous n'entendrez qui s\u00e9duit m\u00eame certains \u00e9lus socialistes et puis en football, la frustration de Neuch\u00e2tel-Xamax d\u00e9faite pour la 4\u00e8me fois d'affil\u00e9e, hier en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nColombie P\u00e9rou, Br\u00e9sil et 10 autres pays latino- am\u00e9ricains, 13 au total sont invit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Quito, capitale de l'Equateur pour une r\u00e9union d'urgence sur la crise migratoire depuis 3 ans, des centaines de milliers de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens fuient leur pays une exode sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le continent, pr\u00e8s de 2 millions 300 1000 V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont fui la crise \u00e9conomique, sociale et politique de leur pays ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon l'ONU, les pays concern\u00e9s par l'afflux de ces r\u00e9fugi\u00e9s tentent d'apporter une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e, ce qui n'est pas sans rappeler Anouk Henry les difficult\u00e9s de l'Europe pour g\u00e9rer l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nLe d\u00e9fi est le m\u00eame : comment g\u00e9rer l'arriv\u00e9e quotidienne de centaines voire de milliers de migrants, comme en Europe, ils sont souvent sans argent et sans documents d'identit\u00e9 valables comme en Europe, il y a un pays d'entr\u00e9e principal la Colombie o\u00f9 se trouve presque un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens l'Organisation internationale des migrations estime d'ailleurs que l'Am\u00e9rique latine est sur le point d'atteindre une crise comparable \u00e0 celle de la M\u00e9diterran\u00e9e, mais le contexte est tr\u00e8s diff\u00e9rent, parce que les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 bras ouverts, il partage la religion et la langue de leur pays d'accueil, et parce qu'il est de bon ton politiquement de recevoir les d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qui fuit le r\u00e9gime V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien pourtant la bonne volont\u00e9 a atteint ses limites, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de se coordonner et de demander de l'aide internationale Gaspard Estrada, directeur de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [90%] :\r\nCes pays sont aussi des pays qui sont en voie de d\u00e9veloppement, et cet afflux est totalement in\u00e9dit dans l'histoire de l'ann\u00e9e qui -t-il notamment du fait des mauvaises conditions \u00e9conomiques et sanitaires des migrants, ce qui implique que sur la dur\u00e9e, h\u00e9 ben h\u00e9 bien ces migrants auront des besoins alimentaires, sanitaires, de logement, au moins \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [94%] :\r\nLes 13 pays concern\u00e9s vont donc essayer de se mettre d'accord, conditions d'admission autorisations de s\u00e9jour s\u00e9curisation des fronti\u00e8res infrastructures mais aussi \u00e9changes de donn\u00e9es, des questions qui r\u00e9sonnent jusqu'en Europe, si ces 13 pays arrivent \u00e0 s'entendre sur ces sujets, ce serait un grand pas, car aujourd'hui, leur collaboration est embrionnaire trop peu embrionnaire pour imaginer passer \u00e0 une \u00e9tape sup\u00e9rieure des quotas de r\u00e9partition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [94%] :\r\nOn reste en Am\u00e9rique du Sud o\u00f9 un \u00e9norme incendie ravageait hier le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro, mena\u00e7ant, sa collection de plus de 20 millions d'Oeuvres d'art le plus ancien mus\u00e9e du Br\u00e9sil, fond\u00e9e en 1818 le pr\u00e9sident Michel Temer parle d'une perte inestimable 200 ans de travaux de recherche et de connaissance ont \u00e9t\u00e9 perdus, dit -il, apr\u00e8s plus de 3 heures et demie de lutte, les pompiers n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 contenir l'incendie, les premi\u00e8res informations ne font ni \u00e9tat de victimes ni des causes de l'incendie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [93%] :\r\nPolitique suisse maintenant Ignazio Cassis pourrait proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9parer en 2 : l'accord institutionnel en cours de n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [92%] :\r\nSelon la donc pas Xitong d'hier, le ministre Tessinois estime qu'une premi\u00e8re partie non contest\u00e9e, comprenant la cr\u00e9ation d'un tribunal arbitral pourrait \u00eatre sign\u00e9e d\u00e8s maintenant quant aux questions non r\u00e9solues, comme les mesures d'accompagnement et la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, elles seraient ajout\u00e9es plus tard dans un d\u00e9lai de 5 ans, une strat\u00e9gie que le conseiller national PS je ne vois Carlo Sommaruga juge int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:45) [92%] :\r\nSi le fait de partager on de on va dire la discussion sur l'accord-cadre et les n\u00e9gociations sur quoi les aspects mat\u00e9riels, que ce soit \u00e0 la vie de circulation, l'\u00e9lectricit\u00e9 ou d'autres domaines, pourquoi pas, encore faut -il voir si l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui pr\u00eat \u00e0 revoir sa proposition, mais je pense que c'est une option qu'il faut envisager s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [90%] :\r\nQuel pourrait \u00eatre l'Avantage pour la Suisse, de repousser \u00e0 dans 5 ans, les sujets qui f\u00e2chent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [91%] :\r\nJe pense que pour nous \u00e7a nous permettrait de voir comment les directives en mati\u00e8re de travail \u00e0 des t\u00e2ches et au niveau de l'Europe sont mises en place, cela permet \u00e9galement de trouver peut-\u00eatre des solutions en ce qui concerne les aides d'\u00c9tat et peut-\u00eatre que nous avons aussi la possibilit\u00e9 de fixer dans cette d\u00e9j\u00e0 la reconnaissance d\u00e9finitive d'\u00e9quivalence des puisque nous avons un accord sur le m\u00e9canisme des diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury ce ne sera pas lui apr\u00e8s des discussions avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Daniel Cohn-Bendit, expliquait hier qu'il ne remplacera pas Nicolas Hulot au poste de ministre de l'\u00e9cologie, il a indiqu\u00e9 qu'il avait pris cette d\u00e9cision, de concert avec Emmanuel Macron, Daniel Cohn-Bendit, qui a foi qui affirme avoir plaid\u00e9 pour une nomination de Pascal Canfin, ex- eurod\u00e9put\u00e9 Europe audiologie les Verts, aujourd'hui directeur g\u00e9n\u00e9ral de VV France en Gr\u00e8ce, le syndicat entament aujourd'hui les premi\u00e8res gr\u00e8ves post- crise financi\u00e8re, un mouvement social qui va notamment impacter les ports maritimes, tous les bateaux restent \u00e0 quai aujourd'hui dans le pays, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [93%] :\r\n\u00e0 une semaine de la rentr\u00e9e politique du pays, le tr\u00e8s puissant syndicat des marins, le Pno, proche du Parti communiste a lanc\u00e9 un mot d'ordre de gr\u00e8ve de 24 heures renouvelable du coup le continent est coup\u00e9 de ses les gros paquebots touristique resteront \u00e0 quai au Pir\u00e9e, mettant en avant le gel de leurs salaires depuis 5 ans pour cause de crise et la sortie du pays de cette crise annonc\u00e9e en grande fanfare par le gouvernement, les marins exigent 5 pourcent d'augmentation de leurs salaires, les armateurs refusent propose 2 pourcent d'augmentation en 2 tranches \u00e0 10 mois d'intervalle, \u00e0 compter de septembre, les marins ont refus\u00e9 en bloc et promettent des gr\u00e8ves renouvelable pour le plus grand malheur des touristes et des vacanciers grecs pi\u00e9g\u00e9s sur les \u00eeles, si aucun accord n'est trouv\u00e9 pour le Pno, le boom touristique de ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, a engrang\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices substantiels pour les armateurs permettant cette augmentation minimale au regard du co\u00fbt de la vie, selon leur porte- parole, Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [91%] :\r\nAth\u00e8nes un registre cantonal des poursuites, c'est le projet propos\u00e9 dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [93%] :\r\nFribourg une id\u00e9e d'Eric Collomb le D\u00e9put\u00e9 fribourgeois et co- pr\u00e9sident du PDC esp\u00e8re ainsi emp\u00eacher les d\u00e9biteurs d'\u00e9chapper \u00e0 leurs dettes, simplement en d\u00e9m\u00e9nageant d'industrie \u00e0 l'autre dans une question adress\u00e9e au gouvernement, il demande donc l'\u00e9tude de cette piste Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [88%] :\r\nLe canton de Fribourg, c'est cet Office des poursuites soient un par Distri le probl\u00e8me, c'est que si une personne laisse des ardoises et qu'elle d\u00e9m\u00e9nage d'industrie vers un autre, h\u00e9 bien l'extrait d\u00e9livr\u00e9 par l'Office de son nouveau domicile sera vierges ainsi impossible pour un cr\u00e9ancier de savoir si le d\u00e9biteur est douteux, le syst\u00e8me n'est donc pas fiable, d'o\u00f9 le voeu de cr\u00e9ation d'un registre cantonal des poursuites, id\u00e9e qui \u00e9mane du co- pr\u00e9sident du PDC \u00c9ric Collomb, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 et patron d'entreprise notamment, il constate qu'environ 73000 demandes de renseignements : Centre adress\u00e9 chaque ann\u00e9e aux offices des poursuites fribourgeois et comme il s'agit de requ\u00eates payante ces extraits rapporte pr\u00e8s d'un 1000000 200 1000 francs \u00e0 l'\u00c9tat, bref, \u00e0 ce prix- l\u00e0, il faut des informations pertinentes \u00e0 noter qu'une m\u00eame requ\u00eate \u00e0 l'\u00e9chelon national vient d'\u00eatre refus\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourtant pour les poursuites, la probl\u00e9matique est pareil lors d'un d\u00e9m\u00e9nagement d'un canton verra \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [98%] :\r\nEn football maintenant Neuch\u00e2tel Xamax a de nouveau perdu hier apr\u00e8s- midi \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [96%] :\r\n4\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e pour le n\u00e9o- promu en Super League les Neuch\u00e2telois se sont inclin\u00e9s face \u00e0 Saint-Gall 3 buts \u00e0 2 une d\u00e9faite rageante frustrante m\u00eame pour le d\u00e9fenseur neuch\u00e2telois Mike Gomez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [87%] :\r\nOn a essay\u00e9 de tout faire pour pas trop cher lecteur et finalement en pense 3\u00e8me but \u00e0 la fin qui nous fait mal c'est difficile maintenant, mais on est oblig\u00e9 de se relever, donc faudra travailler pendant les 2 semaines de pause l\u00e0 et son foie, faut pas que \u00e7a, ce qui, que quand on prend 3 buts, c'est difficile de l'ann\u00e9e un match donc voil\u00e0 travailler derri\u00e8re apr\u00e8s c'est voil\u00e0 c'est 11 qui travaille pour pour d\u00e9fendre qui travaillent pour attaquer, donc c'est un probl\u00e8me d'\u00e9quipe et c'est c'est pas la crise, \u00e9videmment, mais c'est c'est compliqu\u00e9 que \u00e7a marque, \u00e7a vraiment les moyens d'aller Sodo sortir ou ou l'effectif \u00e9tait peut-\u00eatre trop court pour la Super League non je pense qu'on a les moyens, on va \u00e0 chaque fois qu'on conna\u00eet, pas tr\u00e8s loin maintenant, c'est une s\u00e9rie d'attaques et qui font la diff\u00e9rence, puis avec un peu de travail, je pense qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin les mains au classement apr\u00e8s 6 rencontres Neuch\u00e2tel Xamax est d\u00e9sormais dernier et puis enfin le prochain mouchard romaine pourrait bien \u00eatre votre carte bancaire, d\u00e9but ao\u00fbt, Facebook \u00e9tait \u00e9pingl\u00e9 pour avoir cherch\u00e9 \u00e0 obtenir les donn\u00e9es bancaires de ses utilisateurs, on apprend maintenant que Google a d\u00e9j\u00e0 mis en place cette pratique avec l'aide de MasterCard, selon l'agence Bloomberg News, le g\u00e9ant de l'internet, aurait sign\u00e9 un accord secret avec le service de gestion de cartes bancaires, un accord dont leurs clients respectifs n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qui pourrait poser des probl\u00e8mes en mati\u00e8re de gestion des donn\u00e9es personnelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [94%] :\r\nBen justement, on va parler de Google et des 20 ans de Google avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et caresser un des th\u00e8mes que nous allons aborder la gestion des donn\u00e9es personnelles qu'on laisse \u00e0 ce g\u00e9ant, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 et vous \u00e9coutez la premi\u00e8re bon d\u00e9but de semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T04:47:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35A8C083-7F2A-4DFF-B729-8F45C1A59E78", "internalArchiveId": "35A8C083-7F2A-4DFF-B729-8F45C1A59E78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(02/EXPORTATIONS D'ARMES PA) La Suisse devrait pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne. \r\nL'assouplissement voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les fabricants d'armement ne semble pas d\u00e9ranger la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des Etats. \r\nElle a refuse de s'opposer au projet du gouvernement... mais sans \u00e9mettre de recommandation. \r\nAlexandra Richard... Les antimilitaristes comptent d\u00e9sormais sur la population pour freiner les exportations d'armes\r\n  0'43''\r\n((Au parlement, leurs aguments ne portent pas. M\u00eame si les \u00e9lus ne l'avouent pas volontiers: pr\u00e9server l'industrie de l'armement p\u00e8se davantage dans leur choix que la question \u00e9thique - du mat\u00e9riel de guerre suisse qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 dans des pays en conflit interne.\r\nCeux qui ouvertement se positionnent pour un assouplissement \u00e9voquent les conditions de surveillance, suffisantes selon eux. Quant aux autres, ils \u00e9vitent tout simplement de s'afficher ouvertement.\r\nA l'image de la majorit\u00e9 de la commission de s\u00e9curit\u00e9 des Etats qui n'a pas voulu donner de recommandation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans s'y opposer non plus. Un feu vert, dans les faits, mais non assum\u00e9.\r\nEt les antimilitaristes ne manqueront pas de le rappeler dans leur campagne pour convaincre la population que c'est \u00e0 elle seule d'agir pour interdire le financement du mat\u00e9riel de guerre, par exemple, comme le demande l'initiative populaire du GsSA.))\r\n(07court !/GE/MAUDET ITV BUCHS PDC) **** L'affaire Pierre Maudet prend une nouvelle dimension... dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\nLe Minist\u00e8re public l'a annonc\u00e9 hier... il veut d\u00e9sormais entendre le pr\u00e9sident du gouvernement \u00e0 titre de pr\u00e9venu, concernant son s\u00e9jour de luxe \u00e0 Abu Dhabi fin 2015. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du parlement genevois... le choc est d'autant plus grand que d'apr\u00e8s les premiers \u00e9l\u00e9ments, Pierre Maudet aurait menti dans les explications qu'il a fournies sur ce voyage controvers\u00e9.\r\nLe conseiller d'\u00e9tat aurait en fait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le princpe h\u00e9ritier d'Abu Dhabi... en personne.\r\nLe pr\u00e9sident du PDC Bertrand Buchs parle d'une crise politique majeure..\r\nBertrand Buchs r\u00e9pondait \u00e0 Tania Sazpinar\r\nPierre Maudet ... lui... se dit favorable \u00e0 sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9... dans les meilleurs d\u00e9lais... afin de pour pouvoir se d\u00e9fendre.\r\n(Depardieu) **** Nouvelles accusations de viol... contre un grand nom du septi\u00e8me art.\r\nG\u00e9rard Depardieu... monument du cin\u00e9ma fran\u00e7ais... est sous le coup d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00e0 Paris\r\nUne jeune com\u00e9dienne de 22 ans l'accuse d'agressions sexuelles ... \u00e0 l'occasion d'une r\u00e9p\u00e9tition informelle pour une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre... qui se serait d\u00e9roul\u00e9e au d\u00e9but du mois au domicile de l'acteur\r\nG\u00e9rard Depardieu... lui... conteste les faits qui lui sont reproch\u00e9s. \r\nCette affaire intervient pr\u00e8s d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9clatement du scandale Harvey Weinstein... qui a men\u00e9 de nombreuses victimes \u00e0 d\u00e9noncer leurs agresseurs.\r\n(12/UE/TOURNUS PORTS MIGRANTS PA) ***** Rome amorce un nouveau bras de fer avec ses voisins dans le dossier migratoire. \r\nDans le viseur italien: Sophia, la mission navale de l'Union europ\u00e9enne contre le trafic de migrants. \r\nLe sujet \u00e9tait au coeur d'une r\u00e9union minist\u00e9rielle des Vingt-Huit, hier (JEU) \u00e0 Vienne. \r\nL'Italie ne veut plus accueillir les navires de Sophia dans SES ports: elle demande d'instaurer une rotation des ports de d\u00e9barquement. \r\n Bruxelles... les explications de Guillaume Meyer.\r\n  0'55''\r\n((Pas question de compromettre les op\u00e9rations de sauvetage, selon Federica Mogherini. La cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne l'a assur\u00e9 hier: tous les Etats membres soutiennent l'op\u00e9ration Sophia. Et il y a une volont\u00e9 politique de trouver des solutions. Reste \u00e0 les trouver.\r\nAujourd'hui, quand un navire Sophia sauve des vies en M\u00e9diterran\u00e9e, il les am\u00e8ne en Italie: c'est ce qui est pr\u00e9vu. Mais Rome exige de partager la charge avec d'autres pays c\u00f4tiers, donc de d\u00e9router les bateaux vers d'autres destinations, en particulier l'Espagne et la France.\r\nCette id\u00e9e est accueillie fra\u00eechement. Du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on brandit la r\u00e8gle selon laquelle, les personnes secourues en mer doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans le port s\u00fbr le plus proche. Pour Federica Mogherini, d'autres id\u00e9es sont sur la table. Des id\u00e9es visant \u00e0 relocaliser les migrants en Europe, apr\u00e8s leur d\u00e9barquement en Italie. Mais \u00e7a suppose de se mettre d'accord sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Vingt-Huit en ont \u00e9t\u00e9 bien incapables.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Chemniz) En Allemagne... la mobilisation contre les demandeurs d'asile continue... dans la ville de CHemniz\r\nUn millier de personnes sont descendues dans les rues hier\r\nUn rassemblement \u00e0 proximit\u00e9 du lieu o\u00f9 Le chef du gouvernement de Saxe avait convi\u00e9 la maire de la ville ainsi que des habitants... pour tenter un retour au calme. \r\nEt ces tensions \u00e0 Chemniz font un heureux: L'AFD... le parti allemand d'extr\u00eame-droite... \r\nIl talonne d\u00e9sormais le parti social d\u00e9mocrate... derri\u00e8re la CDU d'Angela Merkel... dans les derniers sondages...\u00e0 l'approche d'\u00e9lections r\u00e9gionales en Bavi\u00e8re et en Hesse.\r\n(04/VS/FRAUDE ELECTORALE PA) **** 15 mois de prison avec un sursis de trois ans. C'est ce que requiert le minist\u00e8re public valaisan... contre l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 d'une fraude \u00e9lectore\r\n L'homme est accus\u00e9 d'avoir falsifi\u00e9 quelque 200 bulletins de vote dans le Haut-Valais... lors des \u00e9lection cantonales l'an dernier. \r\nYves Terrani, pour le procureur c'est clair: ce ressortissant suisse de 31 ans a agi avec m\u00e9thode.\r\n  0'48''\r\n((. Et m\u00eame qu'il avait d\u00e9ploy\u00e9 une grande \u00e9nergie criminelle, se rendant coupable de vol, faux dans les titres et fraude \u00e9lectorale. Une amende de 2000 francs a en outre \u00e9t\u00e9 requise contre cet ancien membre de l'UDC, ainsi que la prise en charge des co\u00fbts de l'enqu\u00eate, \u00e0 savoir 41'000 francs. Le d\u00e9fenseur de l'accus\u00e9 a rejet\u00e9 quant \u00e0 lui en bloc les all\u00e9gations du procureur. Son client a certes commis une fraude \u00e9lectorale. Mais il n'a pas planifi\u00e9 ses actes. Le vol des bulletins de vote dans les bo\u00eetes \u00e0 lettres n'a pas \u00e9t\u00e9 commis dans un but d'enrichissement. Le faux dans les titres est implicite dans la fraude \u00e9lectorale. Selon le d\u00e9fenseur, l'accus\u00e9 doit donc \u00eatre acquitt\u00e9 de ces chefs d'accusation. L'avocat. qui a aussi mis en avant les soucis physiques et psychiques de son client. a \u00e9galement contest\u00e9 les co\u00fbts engendr\u00e9s par la longueur de la proc\u00e9dure. Pour m\u00e9moire, l'accus\u00e9 a \u00e9cum\u00e9 divers quartiers de Naters et Brigue pour voler les bulletins de vote dans les bo\u00eetes \u00e0 lettre. Bulletins qu'il a ensuite rempli, sign\u00e9 et d\u00e9pos\u00e9 dans les urnes.))\r\nLe verdict est attendu le 7 septembre prochain.\r\n(Tamedia) Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia suspendent leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve... pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e\r\nLes collaborateurs du Matin, de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve veulent laisser une ultime chance \u00e0 la conciliation avec leur \u00e9diteur\r\nL'Objectif  est de n\u00e9gocier de toute urgence un plan social pour la quarantaine de collaborateurs du Matin qui ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s.\r\nUne s\u00e9ance de conciliation est pr\u00e9vue mercredi prochain... sous l'\u00e9gide du canton de Vaud.\r\n(21/NASA PUB PA) **** La NASA cherche de nouvelles \"opportunit\u00e9s commerciales\" ... \r\nComprenez, une mani\u00e8re de rentabiliser au mieux ses activit\u00e9s...via des collaborations publicitaires avec l'industrie priv\u00e9e. \r\nEt pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce th\u00e8me, l'agence spatiale am\u00e9ricaine a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un nouveau comit\u00e9. Katja Schaer\r\n  0'54''\r\n((Ce comit\u00e9 envisage diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s: on pourrait imaginer les noms de sponsors, les logos d'entreprises priv\u00e9es sur les vaisseaux de la NASA. Ou encore, les astronautes pourraient conclure des contrats publicitaires - et faire appara\u00eetre leur portrait sur des bo\u00eetes de c\u00e9r\u00e9ales ou des emballages de chocolat ou vanter les m\u00e9rites de certains produits terrestres. Ces activit\u00e9s commerciales pourraient peut-\u00eatre m\u00eame se faire depuis l'espace - avec des publicit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es directement dans la station spatiale internationale par exemple. L'id\u00e9e para\u00eet incongrue. Mais la NASA se dit pr\u00eate \u00e0 modifier ses r\u00e8glement, pour autoriser ce genre de pratiques aujourd'hui encore bannies. De quoi, dit-elle, non seulement gagner en visibilit\u00e9, mais aussi profiter de fonds suppl\u00e9mentaires - des fonds ind\u00e9pendants de financement public. On peut rappeler que des voix critiques s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es lorsque le budget annuel avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. Le gouvernemen Trump allouait alors quelque 20 milliards de dollars \u00e0 l'agence spatiale am\u00e9ricaine.))\r\n(Tennis) En Tennis... Roger Federer n'a pas rencontr\u00e9 de difficult\u00e9s face \u00e0 Benoit Paire... hier soir \u00e0 l'US Open\r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en trois manches: 7-5/6-4/6-4\r\nIl se qualifie donc pour le troisi\u00e8me tour... o\u00f9 il se mesurera \u00e0 l'Australien Nick Kyrgios\r\n**** Et puis en football... une bonne nouvelle pour les adeptes de spectacle... et une mauvaise pour Youngboys\r\nLe tirage sort de la phase de poule de la ligue des champions a livr\u00e9 son verdict: les Bernois devront affronter la Juventus de Turin... Manchester United et Valence\r\nAutant dire que la t\u00e2che s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e\r\nMais pour les fans de foot... il y a tout de m\u00eame du positif: le stade de Suisse va voir d\u00e9filer de v\u00e9ritables stars du ballon rond... \r\nNotamment le Portugais Cristiano Ronaldo ou encore le r\u00e9cent champion du monde Paul Pogba", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794892", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-08-31T06:30:21_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-08-31T06:30:21_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9794927", "ece-9794892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:49Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDe Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour, faut -il \u00eatre autoris\u00e9 l'exportation d'armes, m\u00eame dans des pays en conflit interne, le projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas rencontr\u00e9 d'opposition au sein des commissions parlementaires, il semble avoir le Champ libre \u00e0 moins, \u00e0 moins que le peuple n'en d\u00e9cide autrement, coup de tonnerre sur le monde politique Genevois Pierre Maudet aurait menti lorsqu'il s'est expliqu\u00e9 sur son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi, le minist\u00e8re public veut d\u00e9sormais le poursuivre au parlement cantonal, les d\u00e9put\u00e9s sont sous le choc, cherche sponsor pour une visite dans l'espace, c'est le genre d'appel que pourrait bient\u00f4t publier la Nasa, l'agence spatiale am\u00e9ricaine a besoin de plus de fonds et elle envisage de les obtenir, via des partenariats avec l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nLa Suisse devrait pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne l'assouplissement voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les fabricants d'armement ne sont pas d\u00e9ranger la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, elle refuse de s'opposer au projet du gouvernement mais sans \u00e9mettre de recommandation Alexandra Richard les antimilitaristes comptent d\u00e9sormais sur la population pour freiner les exportations d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nAu Parlement, leurs arguments ne porte pas, m\u00eame si les \u00e9lus ne l'avouent pas volontiers pr\u00e9server l'industrie de l'armement p\u00e8se davantage dans leur choix, que la question \u00e9thique du mat\u00e9riel de guerre suisse qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 dans des pays en conflit interne ce qui ouvertement se positionnent pour un assouplissement \u00e9voquent les conditions de surveillance suffisantes, selon eux, quant aux autres ils \u00e9vitent tout simplement de s'afficher ouvertement \u00e0 l'image de la majorit\u00e9 de la commission de s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tats qui n'a pas voulu donner de recommandation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans s'y opposer, non plus un feu Vert dans les faits, mais non assum\u00e9 et les antimilitaristes ne manqueront pas de le rappeler dans leur campagne pour convaincre la population que c'est \u00e0 elle seule d'agir pour interdire le financement du mat\u00e9riel de guerre, par exemple, comme le demande l'initiative populaire du GSsA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [93%] :\r\nEt je lisais \u00e0 l'instant, l'affaire Pierre Maudet prend une nouvelle dimension dans le canton de Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public l'a annonc\u00e9, hier, il veut d\u00e9sormais entendre le pr\u00e9sident du gouvernement, \u00e0 titre de pr\u00e9venu concernant son s\u00e9jour de luxe \u00e0 Abu Dhabi, fin 2015, du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, le Genevois, le choc est d'autant plus grand que d'apr\u00e8s les premiers \u00e9l\u00e9ments Pierre Maudet aurait menti dans les explications qu'il a fournies sur ce voyage controvers\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat aurait en effet \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e par le prince h\u00e9ritier d'Abou Dhabi en personne, le pr\u00e9sident du PDC Bertrand Books, parle d'une crise politique majeure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [91%] :\r\nOn n'avait pas besoin de \u00e7a avec cette l\u00e9gislature d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 maintenant voil\u00e0 que faire, mais je pense que c'est maintenant Pierre Maudet, de peser le pour et le contre et de voir ce qu'il va faire pour l'avenir, en tout cas le le PDC lui ne va pas demander ni sa d\u00e9mission est sa suspension parce qu'on pense que c'est pas le r\u00f4le du Parlement, de le faire mais il d\u00e9cidera en caucus la lev\u00e9e ou pas de son immunit\u00e9, je pense qu'on va devoir lever son immunit\u00e9 puisque les accusations sont graves et puis que, l\u00e0, on ne s'est rendu compte que, en commission, en tous cas, on nous a menti et \u00e7a c'est jamais bon de, de, d'avoir des gens qui ne montant en commission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [96%] :\r\nBertrand Box r\u00e9pondait \u00e0 Tania \u00e7a Spiner Pierre Maudet, lui, se dit favorable \u00e0 sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 dans les meilleurs d\u00e9lais afin de pouvoir se d\u00e9fendre : nouvelles accusations de viol contre un grand nom du 7\u00e8me Art, G\u00e9rard Depardieu, monument du cin\u00e9ma fran\u00e7ais est sous le coup d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00e0 Paris, une jeune com\u00e9dienne de 22 ans, l'accuse d'agression sexuelle, \u00e0 l'occasion d'une r\u00e9p\u00e9tition pour une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui se seraient d\u00e9roul\u00e9s au moins au d\u00e9but du mois, au domicile de l'acteur G\u00e9rard Depardieu lui conteste les faits qui lui sont reproch\u00e9s, cette affaire intervient pr\u00e8s d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9clatement du scandale, Harvey Weinstein, qui a men\u00e9 de nombreuses victimes \u00e0 d\u00e9noncer leurs agresseurs en Italie Rome amorce un nouveau bras de fer avec ses voisins dans le dossier migratoire dans le viseur italien Sophia la mission navale de l'Union europ\u00e9enne contre le trafic de migrants, le sujet \u00e9tait au coeur d'une r\u00e9union minist\u00e9rielle des Vingt-Huit hier \u00e0 Vienne, l'Italie ne veut plus accueillir les navires de Sophia dans ses ports, elle demande d'instaurer une rotation des ports de d\u00e9barquement de Bruxelles, les explications de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [95%] :\r\nPas question de compromettre les op\u00e9rations de sauvetage r\u00e9pond Federica Mogherini, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l'assur\u00e9, hier, tous les \u00c9tats membres soutiennent l'op\u00e9ration Sophia et il y a une volont\u00e9 politique de trouver des solutions, reste \u00e0 les trouver, aujourd'hui, quand un navire Sophia sauve des vies en M\u00e9diterran\u00e9e, il les am\u00e8ne en Italie, c'est ce qui est pr\u00e9vu, mais Rome exige de partager la charge avec d'autres pays c\u00f4tiers donc de d\u00e9router les bateaux vers d'autres destinations, en particulier l'Espagne et la France, cette id\u00e9e est accueillie fra\u00eechement du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on brandit la r\u00e8gle selon laquelle les personnes secourues en mer doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans le port s\u00fbr le plus proche pour Federica Mogherini d'autres id\u00e9es sont sur la table des id\u00e9es visant \u00e0 relocaliser les migrants en Europe apr\u00e8s leur d\u00e9barquement en Italie mais \u00e7a suppose de se mettre d'accord sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Vingt-Huit en ont \u00e9t\u00e9 bien incapables, Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [95%] :\r\nEt puis en Allemagne, la mobilisation contre les demandeurs d'asile continue dans la ville de Kameni, un millier de personnes sont descendues dans les rues hier un rassemblement d'extr\u00eame droite \u00e0 proximit\u00e9 du lieu o\u00f9 le chef du gouvernement de Saxe avait convi\u00e9 la maire de la ville, ainsi que des habitants pour tenter un retour au calme et ces tensions hmx font un heureux L'AFD le parti allemand d'extr\u00eame droite, il talonne d\u00e9sormais le parti social- d\u00e9mocrate derri\u00e8re la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel dans les derniers sondages \u00e0 l'approche d'\u00e9lections r\u00e9gionales en Bavi\u00e8re et en Hesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [98%] :\r\n15 mois de prison avec un sursis de 3 ans, c'est ce que requiert le Minist\u00e8re public valaisan contre l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 d'une fraude \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [96%] :\r\nL'homme est accus\u00e9 d'avoir falsifi\u00e9, quelque 200 bulletins de vote dans le Haut-Valais lors des \u00e9lections cantonales, l'an dernier, Yves Terrani pour le procureur, c'est clair, ce ressortissant suisse de 31 ans a agi avec m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [93%] :\r\nEt m\u00eame, il avait d\u00e9ploy\u00e9 une grande \u00e9nergie criminelle se rendant coupable de vol, faux dans les titres et fraude \u00e9lectorale, une amende de 1000 francs a en outre \u00e9t\u00e9 requise contre cet ancien membre de l'UDC, ainsi que la prise en charge des co\u00fbts de l'enqu\u00eate, \u00e0 savoir 41000 francs, le d\u00e9fenseur de l'accus\u00e9 a rejet\u00e9, quant \u00e0 lui en bloc les all\u00e9gations du procureur, son client a certes commis une fraude \u00e9lectorale, mais il n'a pas planifi\u00e9 ses actes le vol des bulletins de vote dans les bo\u00eetes \u00e0 l\u00e8vres n'a pas \u00e9t\u00e9 commis dans un but d'enrichissement le les titres est implicite dans la fraude \u00e9lectorale selon le d\u00e9fenseur, l'accus\u00e9 doit donc \u00eatre acquitt\u00e9 de ces chefs d'accusation, l'avocat qui a aussi mis en avant les soucis physiques et psychiques de son client a \u00e9galement contest\u00e9 les co\u00fbts engendr\u00e9s par la longueur de la proc\u00e9dure, pour m\u00e9moire, l'accus\u00e9 a \u00e9cum\u00e9 divers quartiers de Naters et brigue pour voler les bulletins de vote dans les bo\u00eetes \u00e0 lettres bulletins qui l'a ensuite rempli sign\u00e9s et d\u00e9pos\u00e9s dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [96%] :\r\nLe verdict est attendu le 7 septembre prochain les r\u00e9dactions romandes de Tamedia suspendent leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, les collaborateurs du Matin de 24 heures et de la Turquie Tribune de Gen\u00e8ve veulent laisser une ultime chance \u00e0 la conciliation avec leur \u00e9diteur, l'objectif est de n\u00e9gocier, de toute urgence un plan social pour la quarantaine de collaborateurs du Matin qui ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, une s\u00e9ance de conciliation est pr\u00e9vue mercredi prochain sous l'\u00e9gide du canton de Vaud la Nasa cherche de nouvelles opportunit\u00e9s commerciales, comprenez une mati\u00e8re, une mani\u00e8re de rentabiliser au mieux ses activit\u00e9s via des collaborations publicitaires avec l'industrie priv\u00e9e et pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette th\u00e9matique, l'agence spatiale am\u00e9ricaine a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un nouveau comit\u00e9 Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [90%] :\r\nCe comit\u00e9 envisage diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, on pourrait imaginer les noms de sponsors les logos d'entreprises priv\u00e9es sur les vaisseaux de la Nasa ou encore les astronautes pourraient conclure des contrats publicitaires et faire appara\u00eetre leur portrait sur des bo\u00eetes de c\u00e9r\u00e9ales ou des emballages de chocolat ou encore vant\u00e9 les m\u00e9rites de certains produits terrestre ses activit\u00e9s commerciales pourraient peut-\u00eatre m\u00eame se faire depuis l'espace avec des publicit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es directement dans la station spatiale internationale, par exemple, alors l'id\u00e9e para\u00eet incongru, mais la Nasa se dit pr\u00eat \u00e0 modifier ses r\u00e8glements pour autoriser ce genre de pratique aujourd'hui encore banni de quoi, a dit -elle non seulement gagner en visibilit\u00e9 mais aussi profiter de fonds suppl\u00e9mentaires des fonds ind\u00e9pendant de financement public, on peut rappeler que des voix critiques s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es lorsque le budget annuel avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le gouvernement tram alors quelque 20 milliards de dollars \u00e0 l'agence spatiale am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [97%] :\r\nEn tennis Roger Federer n'a pas rencontr\u00e9 de difficult\u00e9s face \u00e0 Beno\u00eet Paire hier soir \u00e0 l'US Open, le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en 3 manches 7 5 6 4 6 4 il se qualifie donc pour le 3\u00e8me tour o\u00f9 il se mesurera \u00e0 l'Australien Nick Kyrgios. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [88%] :\r\nEt puis en football, Marielle, une bonne nouvelle pour les adeptes de spectacle et disons une un peuvent vous bonne nouvelle pour Young Boys. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [96%] :\r\nLe tirage au sort de la phase de poules de la Ligue des champions a livr\u00e9 son verdict : les Bernois devront affronter la Juventus de Turin Manchest \u00e0 United et Valence, autant dire que la t\u00e2che s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e, mais pour les fans de foot, il y a tout de m\u00eame du positif, le Stade de Suisse va voir d\u00e9filer de v\u00e9ritables Stars du ballon rond, notamment le Portugais Cristiano Ronaldo ou encore le r\u00e9cent champion du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [93%] :\r\nPaul Pogba et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'\u00e9tait le journal de Marielle savoir merci Marielle il est 6 heures 39 bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re au sommaire de cette prochaine demi- heure on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E97FAAA-49EB-4272-AE96-BC60BD4CC666", "internalArchiveId": "5E97FAAA-49EB-4272-AE96-BC60BD4CC666", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Roland B\u00f6nzli, directeur d'exploitation de la centrale M\u00fchleberg;Revoin\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TF2/DROIT DES SUCCESSIONS PI) Il n'est toujours pas possible de d\u00e9sh\u00e9riter vos enfants. \r\nMais vous pourrez par contre leur donner moins d'argent. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier le droit successoral. \r\nL'id\u00e9e est de prot\u00e9ger les descendants, et le ou la conjointe. \r\nMuriel Ballaman, le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut moderniser ce droit des successions, qui n'a presque pas chang\u00e9 depuis 1912.\r\n  1'28''\r\n((Et depuis 1912, les formes de communaut\u00e9s de vie ont \u00e9volu\u00e9. Mariage ou non... famille recompos\u00e9e ou non... il fallait d\u00e9poussi\u00e9rer ce droit successoral et mieux prendre en compte le concubin... sans toutefois lui octroyer les m\u00eames droits qu'\u00e0 un \u00e9poux. \r\nUne chose reste: m\u00eame si vous r\u00e9digez un testament qui dit le contraire, vous ne pourrez pas emp\u00eacher vos enfants de toucher une part de votre h\u00e9ritage... une seule exception: ils sont responsables de votre mort ou ils ont essay\u00e9 de vous tuer. L\u00e0, vous pouvez les d\u00e9sh\u00e9riter. Mais sinon, ils recevront une partie de vos biesn, la loi l'exige. Mais cette part obligatoire est en baisse dans le projet de loi. C'est qu'il faut plus de flexibilit\u00e9 selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. \r\nSON 19\"\r\nEn revanche, sauf exception, la r\u00e8gle ne vaut pas pour les couples non mari\u00e9s. Simonetta Sommaruga explique pourquoi. \r\nSON 18\"\r\nUne loi qui brasse des milliards: en 2015, ce sont pr\u00e8s de 63 milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9s en Suisse.))\r\n(Skywork) SkyWork Airlines cesse ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat.\r\nL'annonce de la compagnie a\u00e9rienne bernoise est tomb\u00e9e tard hier soir, juste apr\u00e8s le dernier vol de la journ\u00e9e. \r\nEnviron 11'000 passagers sont touch\u00e9s par cette faillite.\r\nSkyWork a rendu elle-m\u00eame sa licence d'exploitation \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations qu'elle menait avec un partenaire potentiel.\r\nLa centaine d'employ\u00e9s de cette compagnie sont touch\u00e9s.\r\n(ch\u00f4mage) 50 millions de francs par ann\u00e9e. \r\nC'est le montant qui pourrait \u00eatre \u00e9conomis\u00e9 par l'assurance ch\u00f4mage, si elle \u00e9tait mieux g\u00e9r\u00e9e, et si son syst\u00e8me \u00e9tait simplifi\u00e9.\r\nCe verdict \u00e9mane du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\nSon audit pr\u00e9cise que les mesures prises par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne vont pas assez loin.\r\nLa plupart des cantons romands, Fribourg, Neuch\u00e2tel, Valais, Vaud, comptent par exemple un nombre trop important de centrales de paiements par rapport au nombre de ch\u00f4meurs recens\u00e9s.\r\n(02/VS /PROCES FRAUDE ELECTORALE PA) *** L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de fraude lors des \u00e9lections cantonales valaisannes de mars 2017, ce fraudeur pr\u00e9sum\u00e9 compara\u00eet ce matin devant les juges du Tribunal de district de Brigue. \r\nCe Valaisan n\u00e9 en 1987, ancien membre de l'UDC, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 trois mois apr\u00e8s les faits. \r\nYves Terrani, il est accus\u00e9 d'avoir vol\u00e9 du mat\u00e9riel de vote dans des bo\u00eetes \u00e0 lettres. \r\nEt d'avoir ensuite rempli et renvoy\u00e9 ces bulletins, munis de fausses signatures.\r\n  0'50''\r\nLes deux complices de cet homme qui compara\u00eet aujourd'hui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines p\u00e9cuniaires.\r\n((. Ces irr\u00e9gularit\u00e9s portant sur environ 200 documents ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es et d\u00e9nonc\u00e9es par les communes de Vi\u00e8ge, Naters et Brigue. Des citoyens s'\u00e9taient plaints en effet de ne pas avoir re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote, alors que les registres communaux indiquaient qu'ils avaient vot\u00e9. Domicili\u00e9 dans le Haut-Valais, l'homme sera jug\u00e9 pour vol, faux dans les titres et fraude \u00e9lectorale. Pour m\u00e9moire, l'UDC, dont le candidat au Conseil d'Etat Oskar Freysinger n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, avait tent\u00e9 d'invalider l'\u00e9lection. Sa motion au Parlement cantonal pour ajourner l'assermentation des membres du Gouvernement avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. Le parti avait aussi fait recours contre le r\u00e9sultat du scrutin. Avant de retirer ce dernier apr\u00e8s l'arrestation du fraudeur pr\u00e9sum\u00e9. Il reste que la fraude pourrait avoir influenc\u00e9 le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection au Grand Conseil dans l'arrondissement de Brigue. Le Parti chr\u00e9tien-social du Haut-Valais y a perdu un si\u00e8ge pour quelques voix au profit de l'UDC. Il a r\u00e9clam\u00e9 des corrections s'il s'av\u00e8re qu'il y a eu tricherie. Le Parlement valaisan attendra la fin de la proc\u00e9dure avant de se prononcer.))\r\n(Graber) Konrad Graber va se retirer de la sc\u00e8ne politique, apr\u00e8s quasi 40 ans de fonctions diverses, que ce soit sur le plan communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe conseiller aux Etats PDC lucernois ne se repr\u00e9sentera donc pas, pour les \u00e9lections de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nEt cette d\u00e9cision vaut \u00e9galement pour la prochaine vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nKonrad Graber a en effet souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme possible successeur de Doris Leuthard au gouvernement.\r\n(03/BE/CENTRALE M\u00dcHLEBERG ITV B\u00d6NZLI) *** La centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg est en r\u00e9vision annuelle, un peu plus d'une ann\u00e9e avant sa fermeture d\u00e9finitive. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 BKW, qui exploite cette centrale, avait convoqu\u00e9 la presse hier pour une ultime visite.\r\nEt elle a insist\u00e9 sur l'importance d'une maintenance irr\u00e9prochable du r\u00e9acteur, un r\u00e9acteur vieux de 46 ans. \r\nAlain Arnaud a demand\u00e9 au directeur d'exploitation de la centrale Roland B\u00f6nz-li s'il valait vraiment la peine de r\u00e9viser une installation sur le point de tirer la prise.\r\n  0'54''\r\n(07/RUSSIE/RETRAITES POUTINE PA) La proposition de relever l'\u00e2ge de la retraite en Russie cr\u00e9e la pol\u00e9mique.\r\nDe quoi inciter Vladimir Poutine \u00e0 sortir de sa r\u00e9serve hier, pour calmer la population. \r\nLe pr\u00e9sident russe a tout de m\u00eame justifi\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cette r\u00e9forme, mais il a aussi propos\u00e9 toute une s\u00e9rie d'am\u00e9nagements, histoire de faire passer la pilule. \r\nOn retrouve Jean-Didier Revoin \u00e0 Moscou\r\n  0'49''\r\n((Vladimir Poutine a d\u00e9fendu la r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraites d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battue du temps de l'Union sovi\u00e9tique et formalis\u00e9e par le gouvernement. Pour le pr\u00e9sident russe, il s'agit de garantir la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e0 long terme et de permettre l'indexation des pensions au co\u00fbt de la vie. Mais pour calmer la grogne que suscite le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite, Vladimir Poutine a propos\u00e9 une s\u00e9rie d'am\u00e9nagements : les femmes partiront \u00e0 60 ans et pas \u00e0 63 comme pr\u00e9vu initialement, les m\u00e8res de famille nombreuses, ainsi que ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler jeunes, pourront quitter le monde du travail plus t\u00f4t. Pour \u00e9viter que certains se retrouvent sans travail et sans retraite durant la p\u00e9riode de transition qui doit durer jusqu'en 2024, le pr\u00e9sident a r\u00e9clam\u00e9 des sanctions p\u00e9nales et administratives contre les employeurs qui licencieraient des personnes sur le point de partir en retraite. Comment ces principes g\u00e9n\u00e9raux seront transpos\u00e9s dans la loi permettront-ils de calmer la grogne de la population. C'est la question. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Chemnitz) *** La justice allemande a ouvert une enqu\u00eate hier. Une enqu\u00eate sur la fuite d'un mandat d'arr\u00eat \u00e0 l'encontre d'un Irakien de 22 ans.\r\nIl est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 un Allemand \u00e0 Chemnitz.\r\nC'est ce drame qui a entra\u00een\u00e9 plusieurs manifestations de sympathisants d'extr\u00eame droite, \u00e0 partir de dimanche. \r\nLes critiques fusent en Allemagne sur une possible collusion entre la police et les partis anti-migrants.\r\n(14/CHEVRES ET VISAGES HEUREUX PA) Les ch\u00e8vres pr\u00e9f\u00e8rent les gens heureux. \r\nC'est ce qu'on pourrait retenir d'une \u00e9tude qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e par des chercheurs de l'Universit\u00e9 Queen Mary de Londres. \r\nMais oui: face \u00e0 deux images d'une m\u00eame personne, l'une souriante, l'autre f\u00e2ch\u00e9e, eh bien, les ch\u00e8vres pr\u00e9f\u00e8rent s'approcher du portrait plus avenant. Katja Schaer\r\n  0'53'' \r\nUn petit b\u00ealement pour nous mettre de bonne humeur, et ravir les ch\u00e8vres. \r\n((Vid\u00e9os \u00e0 l'appui, la plupart des ch\u00e8vres observ\u00e9es ... une vingtaine, s'approchent bien plus volontiers de l'image de la personne souriante. Et de l\u00e0, les chercheurs concluent que les ch\u00e8vres sont - elles aussi - capables de lire les expressions faciales. Elles aussi parce que l'on sait d\u00e9j\u00e0 que les animaux domestiques comme le chien et le cheval sont capables de reconna\u00eetres les emotions sur les visages humains. Plus m\u00eame, des chercheurs de l'Universit\u00e9 du Sussex ont m\u00eame observ\u00e9 que les chevaux par exemple, se souviennent de l'expression d'une personne. Ils ont montr\u00e9 un portrait avenant d'une personne et un portrait n\u00e9gatif, d'une personne en col\u00e8re \u00e0 des chevaux. Puis la personne en question s'est montr\u00e9e \"en vrai\". R\u00e9sultat, face aux individus dont ils avaient vu le visage col\u00e9rique, les chevaux ont r\u00e9agi agressivement - et avec un rythme cardiaque plus \u00e9lev\u00e9. De quoi, concluent les chercheurs ... sur cheval comme sur ch\u00e8vre, s'interroger sur notre relations, pas seulement aux animaux de compagnies, mais aussi, au b\u00e9tail en g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n(Tennis) *** Il a fait chaud et humide, \u00e0 new york hier. Stan Wawrinka a donc su\u00e9, pour atteindre le 3e tour de l'US Open. \r\nOn parle donc de tennis.\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 au d\u00e9triment du Fran\u00e7ais Ugo Humbert, \r\nsur le score de 7-6 4-6 6-3 7-5.\r\nStan Wawrinka en d\u00e9coudra avec le canadien Milos Raonic pour son prochain match. \r\n---\r\nDans le tableau f\u00e9minin, le parcours de Jill Teichmann s'arr\u00eate par contre l\u00e0.\r\nLa jeune biennoise de 21 ans s'est inclin\u00e9e cette nuit 6-4 6-3, face \u00e0 l'estonienne Kaia Kanepi. \r\n---\r\nQuant \u00e0 Roger Federer, il va retrouver le fran\u00e7ais Benoit Paire, tard ce soir, vers 23h heure suisse.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9792565", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-08-30T05:59:43_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-08-30T05:59:43_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9792573", "ece-9792565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T16:11:34Z", "speechToTexts": ["05.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDominique Choffat, bonjour, bonjour le droit des successions, a besoin d'\u00eatre rafra\u00eechie par exemple, pour tenir compte des concubins mais ce coup de jeune reste limit\u00e9e, impossible par exemple de d\u00e9sh\u00e9riter totalement ses enfants et les exception reste tr\u00e8s limit\u00e9, les Russes sont f\u00e2ch\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de devoir travailler plus longtemps leur grogne un site Vladimir Poutine \u00e0 sortir de sa r\u00e9serve, le pr\u00e9sident russe accepte d'\u00e9dulcorer cette r\u00e9forme franchement impopulaire et puis on va se sourire en fin de journal pour contenter les ch\u00e8vres mais oui les ch\u00e8vres pr\u00e9f\u00e8rent les gens heureux, c'est une tr\u00e8s s\u00e9rieuse \u00e9tude universitaire qui l'indique les \u00e9motions transmises par les humains font r\u00e9agir bon nombre d'animaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [95%] :\r\nIl n'est toujours pas possible de d\u00e9sh\u00e9riter vos enfants, mais vous pourrez par contre leur donner moins d'argent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier le droit successoral, l'id\u00e9e est de prot\u00e9ger les descendants et le ou la conjointe Muriel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut moderniser ses droits de succession qui n'ont pourtant pas chang\u00e9 depuis 1912. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [95%] :\r\nEt depuis 1912 les formes de communaut\u00e9 de vie ont \u00e9volu\u00e9, mariage ou non, famille recompos\u00e9e ou non, il fallait d\u00e9poussi\u00e9rer ce droit successoral et mieux prendre en compte le concubin, sans toutefois lui octroyer les m\u00eames droits qu'un \u00e9poux, une chose reste m\u00eame si vous r\u00e9digez un testament qui dit le contraire, vous ne pourrez pas emp\u00eacher vos enfants de toucher une part de votre h\u00e9ritage une seule exception : ils sont responsables de votre mort ou ils ont essay\u00e9 de vous tuer la vous pouvez les d\u00e9sh\u00e9riter mais sinon, ils recevront une partie de vos biens la loi l'exige, mais cette part obligatoire est en baisse dans le projet de loi ce qu'il faut plus de flexibilit\u00e9 selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [90%] :\r\nParfois \u00e7a aussi donn\u00e9 des difficult\u00e9s par exemple s'ils vivent avec des partenaires et avec d'autres enfants, parfois on a, on a envie aussi justement de donner plus de de justice entre 16 propres enfants ses enfants par exemple d'un partenaire non mari\u00e9 et cette flexibilit\u00e9, je pense, elle est quand m\u00eame importante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [97%] :\r\nEn revanche, sauf exception, la r\u00e8gle ne vaut pas pour les couples non mari\u00e9s Simonetta Sommaruga explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [91%] :\r\nC'est un choix que chaque couple fait s'il veut se marier avec toutes les avantages et peut-\u00eatre aussi avec les d\u00e9savantages mais on peut pas demander, elle a tout d'un coup les m\u00eames droits, cette d\u00e9cision voulue par le Parlement, qu'on ne traite pas de la m\u00eame mani\u00e8re Les couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [98%] :\r\nUne loi qui brasse des milliards en 2015, ce sont pr\u00e8s de 63 milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [94%] :\r\nSky Work Airlines cesse ses activit\u00e9s, avec effet imm\u00e9diat, l'annonce de la compagnie a\u00e9rienne bernoise est tomb\u00e9e tard hier soir juste apr\u00e8s le dernier vol de la journ\u00e9e environ 11000 passagers sont touch\u00e9s par cette faillite Sky iWork a rendu elle- m\u00eame sa licence d'exploitation \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations qu'elle menait avec un potentiel partenaire une centaine d'employ\u00e9 de cette compagnie sont touch\u00e9s par cette mesure 50 millions de francs par ann\u00e9e, c'est le montant qui pourrait \u00eatre \u00e9conomis\u00e9 par l'assurance ch\u00f4mage, si elle \u00e9tait mieux g\u00e9r\u00e9e si son syst\u00e8me \u00e9tait simplifi\u00e9 ce verdict \u00e9mane du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances son auditeur pr\u00e9cise que les mesures prises par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne vont pas assez loin, la plupart des cantons romands, \u00e0 savoir Fribourg Neuch\u00e2tel Valais Vaud comptent par exemple un nombre trop important de centrales de paiements par rapport au nombre de ch\u00f4meurs recens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 judiciaire, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de fraude lors des \u00e9lections cantonales valaisannes de mars 2007 ce fraudeur pr\u00e9sum\u00e9 compara\u00eet ce matin devant les juges du tribunal de District de Brigue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [94%] :\r\nOui, ce Valaisan, n\u00e9 en 1987, ancien membre de l'UDC avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 3 mois apr\u00e8s les faits, Yves Terrani, il est accus\u00e9 d'avoir vol\u00e9 du mat\u00e9riel de vote dans des bo\u00eetes \u00e0 lettres, et d'avoir ensuite rempli et renvoy\u00e9 ces bulletins munis de fausses signatures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [93%] :\r\nCes irr\u00e9gularit\u00e9s portant sur environ 200 documents ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es et d\u00e9nonc\u00e9es par les communes de Vi\u00e8ge, Naters et Brigue les citoyens s'\u00e9taient plaints en effet de ne pas avoir re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote alors que les registres communaux indiqu\u00e9 qu'ils avaient vot\u00e9 domicili\u00e9s dans le Haut-Valais l'homme sera jug\u00e9 pour vol, faux dans les titres et fraude \u00e9lectorale pour m\u00e9moire, l'UDC dont le candidat au Conseil d'\u00c9tat, Oskar Freysinger n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, avait tent\u00e9 d'invalider l'\u00e9lection sa motion au parlement cantonal pour ajourner l'assermentation des membres du gouvernement avaient \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 le parti avait aussi fait recours contre le r\u00e9sultat du scrutin avant de retirer ce dernier apr\u00e8s l'arrestation du fraudeur pr\u00e9sum\u00e9, il reste que la fraude pourrait avoir influenc\u00e9 le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection au Grand Conseil dans l'arrondissement de Brigue le Parti chr\u00e9tien social du Haut-Valais, il a perdu un si\u00e8ge pour quelques voix au profit de l'UDC, il a r\u00e9clam\u00e9 des corrections s'il s'av\u00e8re qu'il y a eu tricherie, le parlement valaisan attendra la fin de la proc\u00e9dure avant de se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [96%] :\r\nLes 2 complices de cet homme qui compara\u00eet donc aujourd'hui ses 2 complices ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines p\u00e9cuniaires Konrad Graber va se retirer de la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s quasi 40 ans de fonctions diverses, que ce soit sur le plan communal, cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller aux \u00c9tats PDC lucernois ne se repr\u00e9sentera donc pas pour les \u00e9lections de l'ann\u00e9e prochaine et cette d\u00e9cision vaut \u00e9galement pour la prochaine vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais oui Konrad KBR a en effet souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme possible successeur de Doris l\u00e0 tarde au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [96%] :\r\nLa centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg est en r\u00e9vision annuelle, un peu plus d'une ann\u00e9e avant sa fermeture d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [93%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 BK avait qui exploite cette centrale avait convoqu\u00e9 la presse hier pour une ultime visite et elle a insist\u00e9 sur l'importance d'une maintenance irr\u00e9prochable du r\u00e9acteur, un r\u00e9acteur, vieux de 46 ans, Alain Arnaud a demand\u00e9 au directeur d'exploitation de la centrale Roland Benz lit s'il valait vraiment la peine de r\u00e9viser une installation sur le point de tirer la prise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [93%] :\r\n\u00e7a vaut bien la peine parce qu'on doit faire la la production jusqu'\u00e0 la fin d'ann\u00e9e 2019, alors il faut bien faire la r\u00e9alisant pour \u00eatre s\u00fbr que tout va fonctionner bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps on peut faire une r\u00e9vision un peu au parce que de toute fa\u00e7on c'est fini bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:08) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne veut pas dire \u00e7a du tout, parce qu'on a une bonne ann\u00e9e pour faire la production encore alors faut mieux faire plus d'un, r\u00e9alisant par ces choses qu'on ne peut pas faire l'ann\u00e9e prochaine, alors il faut les faire maintenant, m\u00eame en fait d\u00e8s am\u00e9lioration pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nPour remplacer 46 \u00e9l\u00e9ments combustibles qui finalement vont produire que pendant une ann\u00e9e, c'est pas un peu du gaspillage \u00e7a quand on sait que normalement ils peuvent fonctionner pendant 5 ou 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [87%] :\r\nOn c'est bien calcul\u00e9, alors on a fait des calculs lassants depuis 3 4 ans, et puis on sait maintenant combien d'\u00e9l\u00e9ments, il faut changer pour avoir la puissance pour produire jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [97%] :\r\nLa proposition de relever l'\u00e2ge de la retraite en Russie, cr\u00e9e la pol\u00e9mique. De quoi inciter Vladimir Poutine \u00e0 sortir de sa r\u00e9serve hier pour calmer la population, le pr\u00e9sident russe a tout de m\u00eame justifi\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cette r\u00e9forme, mais il a aussi propos\u00e9 toute une s\u00e9rie d'am\u00e9nagements, histoire de faire passer la pilule, on retrouve Jean-Didier Revoin \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [95%] :\r\nVladimir Poutine a d\u00e9fendu la r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu du temps de l'Union sovi\u00e9tique et formalis\u00e9 par le gouvernement pour le pr\u00e9sident russe, il s'agit de garantir la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e0 long terme est de permettre l'indexation des pensions au co\u00fbt de la vie mais pour calmer la grogne que suscite le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite, Vladimir Poutine a propos\u00e9 une s\u00e9rie d'am\u00e9nagements, les femmes partiront \u00e0 60 ans, et pas 63 comme pr\u00e9vu initialement, les m\u00e8res de familles nombreuses, ainsi que ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler jeunes pourront quitter le monde du travail plus t\u00f4t pour \u00e9viter que certains se retrouvent sans travail et sans retraite durant la p\u00e9riode de transition qui doit durer jusqu'en 2024, le pr\u00e9sident a r\u00e9clam\u00e9 des sanctions p\u00e9nales et administratives contre les employeurs qui licencierait des personnes sur le point de partir en retraite, comment ces principes g\u00e9n\u00e9raux seront transpos\u00e9es dans la loi permettront -ils de calmer la grogne de la population, c'est la question Jean-Didier Revoin pour RTSinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [99%] :\r\nLa justice allemande a ouvert une enqu\u00eate hier une enqu\u00eate sur la fuite d'un mandat d'arr\u00eat \u00e0 l'encontre d'un Irakien de 22 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [94%] :\r\nIl est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 un Allemand \u00e0 Kameni s'c'est ce drame qui a entra\u00een\u00e9 plusieurs manifestations de sympathisants d'extr\u00eame droite \u00e0 partir de dimanche du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, les critiques fusent sur une possible collusion aujourd'hui entre la police et les partis anti- migrants tout autre chose maintenant, les ch\u00e8vres pr\u00e9f\u00e8rent les gens heureux, c'est ce qu'on pourrait retenir d'une \u00e9tude qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e par des chercheurs de l'Universit\u00e9 Queen Mary de Londres mais oui face au \u00e0 2 images d'une m\u00eame personne l'une souriante, l'autre f\u00e2ch\u00e9e, h\u00e9 bien les ch\u00e8vres pr\u00e9f\u00e8rent s'approcher du portrait plus avenant Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [91%] :\r\nVid\u00e9o \u00e0 l'appui, la plupart des ch\u00e8vres observer une vingtaine s'approche bien plus volontiers de l'image de la personne, souriante et de l\u00e0, les chercheurs concluent que les ch\u00e8vres sont elles-aussi capables de lire les expressions faciales, elles aussi, parce que l'on sait d\u00e9j\u00e0 que les animaux domestiques comme le chien et le cheval sont capables de reconna\u00eetre les \u00e9motions sur les visages humains plus m\u00eame des chercheurs de l'universit\u00e9 de Sussex ont m\u00eame observ\u00e9 que les chevaux par exemple se souviennent de l'expression d'une personne, ils ont montr\u00e9 un portrait avenant et un portrait n\u00e9gatif d'une personne en col\u00e8re les chevaux puis la personne en question s'est montr\u00e9 en vrai r\u00e9sultat face aux individus dont ils avaient vu le visage col\u00e9rique, les chevaux ont r\u00e9agi agressivement avec un rythme cardiaque plus \u00e9lev\u00e9, notamment, de quoi, concluent les chercheurs sur cheval comme sur ch\u00e8vres s'interroger sur notre relation, pas seulement aux animaux de compagnie, mais aussi au b\u00e9tail en g\u00e9n\u00e9ral type et seulement pour nos ma\u00eetres de venir avec ses ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [83%] :\r\nEt notre invit\u00e9 St\u00e9phanie voit dans ce qui, elle, travaille avec les abeilles, vous, vous nous disiez pendant le le petit sujet que vous avez r\u00e9agissent aussi \u00e0 vos humeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [85%] :\r\nCompl\u00e8tement si j'arrive au rucher que je suis peut-\u00eatre un peu trop stress\u00e9 ou alors inqui\u00e8te ou alors press\u00e9 pour faire quelque chose, il y a des fois j'ai renonc\u00e9 g\u00e8re Bruce m'rebrousser chemin, pardon, parce que je sentais qu'elles \u00e9taient, elles \u00e9taient pas dispos\u00e9s et puis elle n'avait pas du tout envie de supporter en fait mon stress ma rapidit\u00e9, allez, vas -y, va loin, qui entend raconter calme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre une autre \u00e9tude \u00e0 venir d'en \u00eatre s\u00fbr, en attendant de repartir au russe ou part \u00e0 New York, il a fait chaud et humide hier 3\u00e8me tour de l'US Open et Stan Wawrinka qui a eu des difficult\u00e9s pour atteindre le 3\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [96%] :\r\nOui, on parle donc de tennis, le Vaudois s'est qualifi\u00e9 au d\u00e9triment du Fran\u00e7ais Ugo Imbert sur le score de 7 6 4 6 6 3 7 5 Stan Wawrinka en d\u00e9coudra avec le Canadien Milos Raonic pour son prochain match dans le tableau f\u00e9minin, le parcours de Jill Teichmann s'arr\u00eate par contre la la jeune biennoise de 21 ans s'est inclin\u00e9 cette nuit 6 4 6 3 face \u00e0 l'Estonienne Kaia Kanepi quant \u00e0 Roger Federer, h\u00e9 bien il va retrouver le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire tard ce soir vers 23 heures heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [100%] :\r\nMerci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-30T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C060FFA-9FCF-4342-A8B5-EC98ED099A76", "internalArchiveId": "1C060FFA-9FCF-4342-A8B5-EC98ED099A76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Anne-Marie von Arx-Vernon, d\u00e9put\u00e9 PDC/GE;Mauro Poggia, ministre en charge de la sant\u00e9 genevoise;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:36-08:00:12 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/ SKYWORK  - ANALYSE 8H) Les vols Skywork ... depuis l'a\u00e9roport de Belp... c'est fini.\r\nLa compagnie a\u00e9rienne a annonc\u00e9 hier soir qu'elle cesse ses activit\u00e9s... par manque de financement\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est l'\u00e9pilogue de plusieurs ann\u00e9es de crise pour cette soci\u00e9t\u00e9 bernoise.\r\nEt c'est aussi un coup dur pour l'a\u00e9roport de Berne Belp... qui perd son principal client. \r\n-------\r\nIl \u00e9tait 22h20 hier soir lorsque le vol SX0207 en provenance de Hambourg touche la piste de Berne.. Le dernier atterrissage pour SkyWork. qui a rendu sa licence \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile.. \r\nC'est un arr\u00eat brutal.. Car apr\u00e8s le grounding d'octobre dernier, la compagnie semblait avoir retrouv\u00e9 des ressources. \r\nLa semaine derni\u00e8re encore, elle annon\u00e7ait qu'elle allait reprendre cet automne la liaison Lugano-Gen\u00e8ve, abandonn\u00e9e depuis la faillite d'une autre compagnie, Darwin. \r\nCe matin, SkyWork laisse sur le tarmac une centaine d'employ\u00e9s et six avions Saab 2000.. Qui desservait 22 destinations durant l'\u00e9t\u00e9. Onze mille passagers sont aussi concern\u00e9s par la fin de la compagnie.  \r\n--------\r\nIl faut dire..: Fr\u00e9d\u00e9ric... que SkyWork tra\u00eenait des probl\u00e8mes financiers depuis plusieurs ann\u00e9es .\r\n-----\r\nDepuis qu'apr\u00e8s s'\u00eatre content\u00e9e de faire des vols charters, la soci\u00e9t\u00e9 se lance dans une fulgurante croissance. D\u00e8s 2010, SkyWork se lancent pleinement dans la desserte de plusieurs grandes villes.. 25 destinations \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012 et une flotte qui s'\u00e9tend..  \r\nMais cette croissance, dans un environnement tr\u00e8s comp\u00e9titif, se fait au prix d'un fort surendettement.. \r\nSkyWork \u00e9tait le plus gros client de Bern Belp, lui fournissant 60% de ses activit\u00e9s. Mais ce n'est pas la premi\u00e8re compagnie \u00e0 rendre son tablier..\r\nDepuis l'an 2000, une douzaine de compagnies ont tent\u00e9, sans succ\u00e8s, l'aventure..Parce que c'est un march\u00e9 restreint, o\u00f9 la concurrence est vive, Berne Belp reste un a\u00e9roport difficile \u00e0 conqu\u00e9rir. \r\n----\r\nFrederic Mamais, merci.\r\n(19/ GRABER) ***** Apr\u00e8s presque 40 ans d'activit\u00e9... Le conseiller aux Etats Konrad Graber va se retirer de la sc\u00e8ne politique\r\nLe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien lucernois ne se repr\u00e9sentera pas lors des \u00e9lections au Conseil des Etats en automne 2019. \r\nThibaut Schaller, avec le d\u00e9part de Konrad Graber, c'est un poids lours - de l'ombre - qui s'en va?\r\n----\r\nUne v\u00e9ritable \u00e9minence grise sur bien des dossiers politiques... Konrad Graber, 60 ans, partira \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature. C'est un politicien qui aimait sans doute plus les coulisses que la lumi\u00e8re. A tel point qu'on le faisait figurer dans une sorte de cabinet de l'ombre, avec quelques s\u00e9nateurs influents, un groupe d'\u00e9lus de gauche et de droite, qui donnaient le ton de la politique en Suisse, montaient des projets, fa\u00e7onnaient des compromis. Comme sur les retraites... Dernier coup d'\u00e9clat: le lien entre la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS. Un montage un peu byzantin, un peu compliqu\u00e9, pas forc\u00e9ment compr\u00e9hensible par la population: assez comparable, finalement, au personnage de Konrad Graber.\r\n***RELANCE: Konrad Graber que les journalistes pla\u00e7aient volontiers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nQuand on est influent au Parlement... on est tr\u00e8s vite plac\u00e9 au sein du gouvernement. Konrad Graber en a peut-\u00eatre r\u00eav\u00e9... mais il n'ira pas, dit-il dans son communiqu\u00e9. Il va sortir de la politique: et poursuivre sa carri\u00e8re dans son cabinet d'audit... et \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration du groupe laitier Emmi. Konrad Graber n'aura plus de fauteuil \u00e0 Berne... mais toujours de l'influence.\r\n(Ch\u00f4mage trop complexe) 33 caisses de ch\u00f4mage... et 169 centrales de paiement et de nombreux intervenants: le syst\u00e8me de l'assurance ch\u00f4mage est trop compliqu\u00e9 en SUisse\r\nConstat du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\nDans une analyse men\u00e9e apr\u00e8s plusieurs cas de corruption et d'abus... le gendarme financier estime qu'une meilleure gestion des structures permettrait d'\u00e9conomiser 50 millions de francs par ans\r\nLe CDF indique qu'il est de diminuer le nombre d'acteurs, pour \u00e9viter une multiplication des erreurs\r\n(TF2/DROIT DES SUCCESSIONS PI) **** Vous ne pourrez toujours pas d\u00e9sh\u00e9riter vos enfants... mais vous pourrez bient\u00f4t leur donner moins d'argent. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier le droit successoral. \r\nIl restera impossible de d\u00e9cider enti\u00e8rement du sort de ses biens apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s. \r\nL'id\u00e9e est de prot\u00e9ger les descendants et le ou la conjointe. \r\nMais Muriel Ballaman, le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut moderniser ce droit des succssions quasi inchang\u00e9 depuis 1912.\r\n  1'28''\r\n((Et depuis 1912, les formes de communaut\u00e9s de vie ont \u00e9volu\u00e9. Mariage ou non... famille recompos\u00e9e ou non... il fallait d\u00e9poussi\u00e9rer ce droit successoral et mieux prendre en compte le concubin... sans toutefois lui octroyer les m\u00eames droits qu'\u00e0 un \u00e9poux. \r\nUne chose reste: m\u00eame si vous r\u00e9digez un testament qui dit le contraire, vous ne pourrez pas emp\u00eacher vos enfants de toucher une part de votre h\u00e9ritage... une seule exception: ils sont responsables de votre mort ou ils ont essay\u00e9 de vous tuer. L\u00e0, vous pouvez les d\u00e9sh\u00e9riter. Mais sinon, ils recevront une partie de vos biesn, la loi l'exige. Mais cette part obligatoire est en baisse dans le projet de loi. C'est qu'il faut plus de flexibilit\u00e9 selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. \r\nSON 19\"\r\nEn revanche, sauf exception, la r\u00e8gle ne vaut pas pour les couples non mari\u00e9s. Simonetta Sommaruga explique pourquoi. \r\nSON 18\"\r\nUne loi qui brasse des milliards: en 2015, ce sont pr\u00e8s de 63 milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9s en Suisse.))\r\n(Chemniz) La justice allemande ouvre une enqu\u00eate... en marge des violentes manifestations anti-\u00e9trangers qui ont agit\u00e9 la ville de Chemniz... ces derniers jours\r\nL'enqu\u00eate porte sur la fuite d'un mandat d'arr\u00eat \u00e0 l'encontre d'un irakien... possiblement impliqu\u00e9 dans le meurtre d'un Allemand dans cette ville d'ex-RDA\r\nC'est ce fait divers qui avait mis le feu aux poudres ...\r\nLa justice veut donc comprendre comment ce mandat d'arr\u00eat... confidentiel... s'est retrouv\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nEt elle soup\u00e7onne une collusion entre la police et les partis anti-migrants.\r\n(Nobel suu kyi) Pas question de priver Aung San Suu Kiy de son prix nobel\r\nLe comit\u00e9 nobel norv\u00e9gien a pris position hier... \r\nLa dirigeante birmane est sous le feu des critiques... pour son silence sur la violente r\u00e9pression de la communaut\u00e9 rohingya\r\nMais les responsables du prix nobel expliquent que le r\u00e8glement ne pr\u00e9voit pas le retrait des r\u00e9compenses\r\nIls rappellent que le troph\u00e9e est d\u00e9cern\u00e9e pour des r\u00e9alisations du pass\u00e9\r\nAung san su shi avait \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e en 1991 pour son combat pour la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9\r\n(08/IDLIB COMM' RUSSE PA) ****Le dernier grand chapitre de la guerre en Syrie se pr\u00e9pare.\r\nLes manoeuvres de Damas...et de son alli\u00e9 russes ont commenc\u00e9... pour reprendre la province d'Idlib dans le nord du pays\r\nUne r\u00e9gion o\u00f9 vivent encore des millions de civils \r\nEt la guerre \u00e9tant aussi une affaire de r\u00e9cit ou de propagande... Moscou pr\u00e9pare l'opinion avec un sc\u00e9nario hypoth\u00e9tique d'attaque chimique.\r\nAlexandre Habay\r\n  0'56''\r\n((La grande force de la Russie ce n'est pas seulement de parvenir \u00e0 \u00e9craser la r\u00e9bellion en Syrie gr\u00e2ce \u00e0 sa puissance de feu. C'est aussi d'avoir su imposer SON r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 une grande partie de l'opinion internationale. Il reste une derni\u00e8re bataille \u00e0 mener pour parachever la victoire de Bachar al Assad, celle d'Idib et Moscou pr\u00e9pare donc le terrain militaire autant que m\u00e9diatique. Alors que les forces navales russes re\u00e7oivent des renforts en M\u00e9diterrann\u00e9e, le chef de la diplomatie Serguei Lavrov parle d'Idlib comme d'un \"abc\u00e8s purulent qu'il faut crever\". Et il ajoute: J'esp\u00e8re que les Occidentaux ne vont pas entraver l'op\u00e9ration antiterroriste, fin de citation. Lavrov \u00e9voque le sc\u00e9nario d'une attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e par des djihadistes, attaque qui serait attribu\u00e9e \u00e0 Damas pour justifier de nouvelles frappes occidentales,. Si un nouveau massacre chimique comme celui de la Ghouta a lieu \u00e0 Idlib, la version russe est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate. \u00e7a sera \u00e0 nouveau r\u00e9cit contre r\u00e9cit et a minima le doute sem\u00e9 dans l'opinion mondiale.))\r\nL'ONU a mis en garde hier contre une offensive du r\u00e9gime syrien dans la province d'Idlib...qui pourrait faire jusqu'\u00e0 800.000 d\u00e9plac\u00e9s\r\nBeaucoup de civils se trouvent dans cette r\u00e9gion apr\u00e8s avoir fui d'autres territoires d\u00e9j\u00e0 repris par Damas.\r\n(TF3/DEBAT SECRET MEDICAL PI) **** Le d\u00e9bat sur le secret m\u00e9dical va de nouveau occuper le Grand Conseil genevois ce matin... \r\nUn sujet sensible que le Conseil d'Etat avait mis sur la table quelques mois apr\u00e8s le meurtre de la socioth\u00e9rapeute Adeline. \r\nDepuis d\u00e9but 2016 la loi assouplit le secret m\u00e9dical concernant les d\u00e9tenus dangereux. \r\nUne modification qui avait fait bondir l'Association des m\u00e9decins genevois \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nTania Sazpinar... Le contreprojet d\u00e9battu ce matin vise en fait un retour en arri\u00e8re partiel \r\n  1'26''\r\n((Le point qui ne met pas tout le monde d'accord \u00e0 Gen\u00e8ve est de savoir si le m\u00e9decin doit avoir la possibilit\u00e9 ou le devoir d'informer les autorit\u00e9s lorsqu'il se retrouve face \u00e0 un d\u00e9tenu dangereux pour lui m\u00eame ou la soci\u00e9t\u00e9. Pour la d\u00e9put\u00e9 PDC Anne-Marie von Arx-Vernon qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration du contreprojet, le m\u00e9decin doit garder une marge de manoeuvre: \r\nSON 18''\r\nSelon elle le m\u00e9dical ne doit pas \u00eatre subordonn\u00e9 au s\u00e9curitaire, une position partag\u00e9e par l'asociation des m\u00e9decins genevois. De son c\u00f4t\u00e9, le ministre en charge de la sant\u00e9 Mauro Poggia, qui est \u00e0 l'origine de l'assouplissement du secret m\u00e9dical concernant les d\u00e9tenus dangereux, consid\u00e8re qu'il ne faut pas laisser place au doute:\r\nSON 16''\r\nIl assure que cet assouplissement d\u00e9cid\u00e9 en 2016 n'ouvre pas une br\u00e8che dans le secret m\u00e9dical. La majorit\u00e9 du Grand Conseil devrait pencher du c\u00f4t\u00e9 du contreprojet, si ce n'est pas le cas ce sera au tour des  genevois de se prononcer sur ce sujet hautement sensible. ))\r\n(Tennis) Elle \u00e9tait la derni\u00e8re Suissesse encore en lice \u00e0 L'Us Open\r\nJill Teichmann s'est inclin\u00e9e cette nuit contre l'estonienne Kaia Kanepi.\r\nD\u00e9faite en deux manches: 6-3/6-4\r\nStan Wawrinka lui l'a emport\u00e9 contre le Fran\u00e7ais Hugo Humbert. Il affrontera Milos Raonic au prochain tour.\r\n(13 BIS!!!/ATHLETISME WELTKLASSE ITV SPRUNGER) **** En athl\u00e9tisme... Le meeting Weltklasse Z\u00fcrich organise la premi\u00e8re partie de la finale de la Ligue de diamant. \r\nLes athl\u00e8tes qui gagneront dans leur discipline empocheront le troph\u00e9e et un ch\u00e8que de 50'000 dollars.\r\nL\u00e9a Sprunger, toute fra\u00eeche championne d'Europe du 400m/haies sera confront\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s forte concurrence. \r\nLa Vaudoise, tr\u00e8s sollicit\u00e9e depuis son sacre \u00e0 Berlin va tenter de faire plaisir au public suisse, malgr\u00e9 la fatigue accumul\u00e9e. \r\n  0'48''\r\nLea Sprunger r\u00e9pondait \u00e0 Caroline Reymond. \r\nWeltklasse Zurich, un meeting \u00e0 suivre ce soir dans nos rendez-vous d'information.\r\n(teasing OEP) Tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h36... On en parle r\u00e9pond \u00e0 toutes les questions sur les d\u00e9marches administratives qui suivent un d\u00e9c\u00e8s\r\n Que faire de l'appartement du d\u00e9funt ? qui doit payer ses dettes ? comment acc\u00e9der \u00e0 son compte bancaire ? comment r\u00e9silier ses diff\u00e9rents abonnements ?\r\nVos questions sont attendues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou sur le site rts.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(VS Proc\u00e8s fraude \u00e9lectorale?) \r\n(RESUME DU JOUR) INTER\r\n-------------------\r\nCHEMNIZ - enqu\u00eate sur la fuite d'un mandat d'arr\u00eat contre l'Irakien - la sortie de ce mandat a mis le feu aux poudres \r\nONU r\u00e9agit: le haut commissaire aux droits de l'homme qualifie les manifs de choquantes\r\nSYRIE - l'offensive finale se pr\u00e9pare \u00e0 idlib - \"un abc\u00e8s \u00e0 \u00e9liminer\" selon Lavrov - \r\nle chef de la diplomatie iranienne rencontre erdoan \u00e0 Ankara - dicussions notamment sur la Syrie - \r\nIsra\u00ebl menace de nouveau d'attaquer des cibles iraniennes en Syrie\r\nRUSSIE - Poutine assouplit sa r\u00e9forme des retraites - relever l'age de d\u00e9part \u00e0 60 ans au lieu de 63\r\nUSA - Fb et twitter devant le s\u00e9nat le 5 septembre pur voir les mesures prises en vue des midterms\r\nUSA-CHINE - trump accuse la chine de bloquer les avanc\u00e9es en cor\u00e9e du nord\r\nECOSSE - L'ancien PM quitter son parti (il l'a dirig\u00e9 pendant pr\u00e8s de 20 ans) - accus\u00e9 d'inconduite sexuelle - 2 plaintes contre lui depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e - avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu et a annonc\u00e9 hier qu'il quitte\r\nSUU KYI - pas question de lui retirer son nobel - le r\u00e9glement ne pr\u00e9voit pas cette option\r\nSPORT\r\n--------\r\nTENNIS - Wawrinka souffre mais passe face \u00e0 Ugo Cl\u00e9ment - Teichmann \u00e9limin\u00e9e\r\nMurray \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour\r\nFederer affronte Paire ce soir\r\nCULTURE\r\n-------\r\nLa Mostra a commenc\u00e9\r\n(Transparence partis) Pas besoin de l\u00e9gif\u00e9rer sur le financement des partis politiques.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative populaire favorable \u00e0 une plus grande transparence\r\nLe texte exige que le financement des partis et des campagnes soit rendu public... \r\nTous les dons de plus de 10 000 francs devraient \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s... \r\nPour le gouvernement, cette transparence est difficile \u00e0 concilier avec les particularit\u00e9 du syst\u00e8me politique suisse... \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral estime aussi qu'il n'y a actuellement pas de probl\u00e8me de financement. \r\nSelon lui... rien ne prouve que les sommes d\u00e9di\u00e9es aux \u00e9lections et aux votations aient une influence d\u00e9cisive sur les r\u00e9sultats.\r\n(Droit de succession) D\u00e9sh\u00e9riter ses enfants: non. Mais pouvoir r\u00e9duire la part qui leur revient: pourquoi pas\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revoir \u00e0 la baisse le minimum r\u00e9serv\u00e9 aux h\u00e9ritiers... pour l'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles\r\nConcr\u00e8tement: la part des biens qui peut \u00eatre r\u00e9partie librement sera augment\u00e9e. \r\nUn moyen selon le gouvernement... de r\u00e9pondre \u00e0 de nouveaux besoins: ceux des familles recompos\u00e9es... des p\u00e8res et m\u00e8res c\u00e9libataires ou encore des couples qui ne sont pas mari\u00e9s mais ont des enfants en commun\r\nPour le conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce changement devrait aussi simplifier la transmission des entreprises familiales, et \u00e9viter leur morcellement.\r\n(A\u00e9ropole payerne) \r\n(TDG?) \r\n(Skywork faillite) Skywork Airlines met la cl\u00e9 sous la porte.\r\nLa compagnie a\u00e9rienne bernoise l'a annonc\u00e9 hier soir... elle cesse ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat\r\nSurendett\u00e9e.. elle a rendu sa licence d'exploitation \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile\r\n11 000 passagers... d\u00e9j\u00e0 munis de billets pour des vols \u00e0 venir... seront affect\u00e9s\r\nLa faillite de la compagnie va aussi toucher plus de cent employ\u00e9s.\r\n(Canada-USA) Les Etats Unis et le Canada affichent leur optimisme... dans les n\u00e9gocations commerciales qu'ils sont en train de mener\r\nDonald Trump affirme que les discussions se passent tr\u00e8s bien\r\nQuant \u00e0 Justin Trudeau... il \u00e9voque la possibilit\u00e9 de conclure un trait\u00e9... d'ici demain.\r\nWashington et Ottawa tentent de sauvegarder un accord de libre-\u00e9change nord am\u00e9ricain \u00e0 trois partenaires\r\nCar lundi, le Mexique et les Etats-Unis ont sign\u00e9 un trait\u00e9 bilat\u00e9ral\r\nLa ministre canadienne des affaires \u00e9trang\u00e8res et le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au commerce vont poursuivre leurs n\u00e9gociations aujourd'hui.\r\n(Syrie Idlib) \"La province syrienne d'Idlib est un abc\u00e8s purulent qui doit \u00eatre \u00e9limin\u00e9\"\r\nLes propos choc du ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res... Serguei Lavrov... au sujet de ce territoire tenu par les rebelles... au nord-ouest de la Syrie\r\nDamas a mis en route des manoeuvre... pour reprendre ce territoire sur lequel vivent des millions de civils\r\nLa Russie... alli\u00e9e du pr\u00e9sident syrien bachar al assad... est actuellement en train de renforcer sa pr\u00e9sence navale en m\u00e9diterrann\u00e9e orientale\r\nSelon l'ONU... l'offensive qui se pr\u00e9parer pourrait faire jusqu'\u00e0 800 000 d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(Russie retraites) Vladimir Poutine l\u00e2che du lest... dans sa r\u00e9forme tr\u00e8s controvers\u00e9e du syst\u00e8me de retraites.\r\nLe pr\u00e9sident russe \u00e0 propos\u00e9 d'assouplir cette mesure tr\u00e8s impopulaire... \u00e0 l'approche de nouvelles manifestations\r\nLa nouvelle mouture rel\u00e9verait l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 5 ans... au lieu de 8.\r\nPas de changement pr\u00e9vu pour les hommes... en revanche. Ils ne pourront partir \u00e0 la retraite qu'\u00e0 65 ans ... au lieu de 60 aujourd'hui\r\nVladimir Poutine propose aussi de permettre un d\u00e9part anticip\u00e9 aux m\u00e8res de familles nombreuses... et d'introduire des sanctions p\u00e9nales pour les entreprises qui licencient des employ\u00e9s proches de la retraite.\r\n(FB et Twitter devant le s\u00e9nat)", "durationSec": 822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9792609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-08-30T07:59:20_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-08-30T07:59:20_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9792617", "ece-9792609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T16:20:34Z", "speechToTexts": ["05.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [85%] :\r\nUn faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [77%] :\r\nAvec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eater enfants ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [93%] :\r\nIl y a des ralentissements sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le bas du Raymond direction de La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'aire de service de Lavaux et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne et puis sur la hein Yverdon Lausanne entre la Sarah et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne, enfin, sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nTrafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [80%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [93%] :\r\nDes nuages, ce matin, au nord des Alpes en Suisse du soleil cet apr\u00e8s- midi, un soleil qui est d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent et pour toute la journ\u00e9e en Valais, il fait 15 \u00e0 18 degr\u00e9s ce matin 23 \u00e0 26 cet apr\u00e8s- midi, il faut compter avec un autre vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e et de la vie sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [88%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fremm bonjour romaine, vous allez revenir un an apr\u00e8s, sur les camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh dans tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [88%] :\r\nOui, avec un reportage de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial l\u00e0- bas qui nous parlera de la situation et puis on s'int\u00e9ressera aussi \u00e0 ce g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms chinois et dont certains pays bannissent ou limite en tout cas l'acc\u00e8s \u00e0 leur march\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 nationale, disent -ils, alors est -ce que c'est de la parano\u00efa est -ce que la s\u00e9curit\u00e9 nationale a bon dos ou est -ce qu'il faut vraiment se se m\u00e9fier de ce g\u00e9ant proche de P\u00e9kin et puis plus normand comment \u00e0 s'articule en ce les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques : la s\u00e9curit\u00e9 nationale et les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques d'une tumeur scruteront de cela avec notre invit\u00e9, bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [91%] :\r\nMarielle, savoir ce qu'iWork met la cl\u00e9 sous la porte, la compagnie a\u00e9rienne suisse est trop endett\u00e9e, elle annule tous ses vols \u00e0 venir d\u00e8s aujourd'hui un choc pour les employ\u00e9es et les clients, mais aussi pour l'a\u00e9roport de Berne Belp ou Sky Work \u00e9tait bas\u00e9, c'est une surprise pour tous ceux qui le voyaient d\u00e9j\u00e0 succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Doris Leuthard le lucernois Konrad Graber va quitter la sc\u00e8ne politique l'an prochain, il \u00e9tait une figure historique du PDC, mais aussi un politicien tr\u00e8s discret, c'est sa premi\u00e8re grande course en Suisse depuis son titre europ\u00e9en L\u00e9a Sprunger courra ce soir \u00e0 Z\u00fcrich pour la premi\u00e8re partie de la finale de la Ligue de diamant et la Vaudoise aura affaire \u00e0 une tr\u00e8s forte concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:35) [97%] :\r\nLes vols SkyWork depuis l'a\u00e9roport de Belp, c'est fini, la compagnie a\u00e9rienne a annonc\u00e9 hier soir qu'elle cesse ses activit\u00e9s par manque de financement Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, c'est l'\u00e9pilogue de plusieurs ann\u00e9es de crise pour cette soci\u00e9t\u00e9 bernoise et c'est aussi un coup dur pour l'a\u00e9roport de Berne Belp qui perd son principal client. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [92%] :\r\nIl \u00e9tait 22 heures 20 hier soir lorsque le vol si c'est 0 207 en provenance de Hambourg touche la piste de Berne, le dernier atterrissage pour Sky Work, qui a rendu sa licence \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, c'est un arr\u00eat en effet brutal Car apr\u00e8s le grounding d'octobre dernier, la compagnie semblait avoir retrouv\u00e9 des ressources, la semaine derni\u00e8re encore, elle annon\u00e7ait qu'elle allait prendre prendre cet Automne, la liaison Lugano-Gen\u00e8ve, abandonn\u00e9e depuis la faillite d'une autre compagnie Darwin ce matin SkyWork laisse sur le tarmac, une centaine d'employer 6 avions Saab 2000 qui desservait 22 destinations durant l'\u00e9t\u00e9 11000 passagers sont aussi concern\u00e9s par la fin de la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [94%] :\r\nOui, il faut dire Fr\u00e9d\u00e9ric que SkyWork tra\u00eenait des probl\u00e8mes financiers depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:30) [93%] :\r\nOui, depuis qu'apr\u00e8s s'\u00eatre content\u00e9 de faire des vols charters, la soci\u00e9t\u00e9 se lance dans une croissance fulgurante \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012 qu'iWork dessert 25 destinations, mais cette croissance dans un environnement tr\u00e8s comp\u00e9titif, se fait au prix d'un fort surendettement ce qu'iWork \u00e9tait le plus gros client de Bern Belp qui lui fournissant 60 pourcent de ses activit\u00e9s, mais ce n'est pas la premi\u00e8re compagnie \u00e0 et rendre son tablier depuis l'an 2000, une douzaine de compagnies ont tent\u00e9, sans succ\u00e8s, l'aventure parce que c'est un march\u00e9 restreint o\u00f9 la concurrence est vive Berne Belp reste un a\u00e9roport difficile \u00e0 conqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:03) [73%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [95%] :\r\nApr\u00e8s presque 40 ans d'activit\u00e9, les conseillers aux \u00c9tats Konrad Graber va se retirer de la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [91%] :\r\nLe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien lucernois ne se repr\u00e9sentera pas lors des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats en Automne 2019 Thibaut Schaller, avec le d\u00e9part de Konrad Graber, c'est un poids lourd de l'ombre qui s'en va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:21) [96%] :\r\nOui, une v\u00e9ritable \u00e9minence grise sur bien des dossiers politiques Konrad Graber 60 ans partira \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, c'est un politicien qui aimait sans doute plus les coulisses que la lumi\u00e8re, \u00e0 telle point qu'on le faisait figurer dans une sorte de cabinet de l'ombre avec quelques s\u00e9nateurs influents, un groupe d'\u00e9lus de gauche et de droite qui donnaient le ton de la politique en Suisse montaient des projets fa\u00e7onnaient des compromis, comme sur les retraites, dernier coup d'\u00e9clat, le lien entre la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS au montage un peu byzantin un peu compliqu\u00e9, pas forc\u00e9ment compr\u00e9hensible par la population, finalement assez \u00e0 l'image de Konrad Graber. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [96%] :\r\nKonrad Graber, que les journalistes pla\u00e7aient volontiers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:58) [92%] :\r\nEh oui, c'est ainsi \u00e0 Berne, quand on est influent au Parlement, vous place tr\u00e8s vite au gouvernement Konrad Graber, on a peut-\u00eatre r\u00eav\u00e9, mais il n'ira pas, finalement, dit -il dans son communiqu\u00e9, il va sortir de la politique, poursuivre sa carri\u00e8re dans son cabinet d'audits et \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration du groupe laitier Emmi Konrad Graber, on aura plus de fauteuil \u00e0 Berne, mais toujours de l'influence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [96%] :\r\nMerci Thibaut Schaller 33 caisses de ch\u00f4mage et 169 centrales de paiement et aussi de nombreux intervenants, le syst\u00e8me de l'assurance ch\u00f4mage est trop compliqu\u00e9 en Suisse constat du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans une analyse men\u00e9e apr\u00e8s plusieurs cas de corruption et d'abus le gendarme financier estime qu'une meilleure gestion des structures permettrait d'\u00e9conomiser 50 millions de francs par an le CDF, indique qu'il est qu'il est aussi n\u00e9cessaire de diminuer le nombre d'acteurs pour \u00e9viter une multiplication des erreurs, vous ne pourrez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [97%] :\r\nPas d\u00e9sh\u00e9riter vos enfants, mais vous pourrez bient\u00f4t leur donner moins d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier le droit successoral, il restera impossible de d\u00e9cider enti\u00e8rement du sort de ses biens apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, mais l'id\u00e9e est de prot\u00e9ger les descendants et le ou la conjointe conjointe mais Muriel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut moderniser ce droit des successions quasi inchang\u00e9 depuis 1912. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:11) [95%] :\r\nEt depuis 1912 les formes de communaut\u00e9 de vie ont \u00e9volu\u00e9, mariage ou non, famille recompos\u00e9e ou non, il fallait d\u00e9poussi\u00e9rer ce droit successoral et mieux prendre en compte le concubin, sans toutefois lui octroyer les m\u00eames droits qu'un \u00e9poux, une chose reste m\u00eame si vous r\u00e9digez un testament qui dit le contraire, vous ne pourrez pas emp\u00eacher vos enfants de toucher une part de votre h\u00e9ritage une seule exception : ils sont responsables de votre mort ou ils ont essay\u00e9 de vous tuer la vous pouvez les d\u00e9sh\u00e9riter mais sinon, ils recevront une partie de vos biens la loi l'exige, mais cette part obligatoire est en baisse dans le projet de loi ce qu'il faut plus de flexibilit\u00e9 selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:49) [90%] :\r\nParfois \u00e7a a aussi donn\u00e9 des difficult\u00e9s par exemple s'vivent avec des partenaires et avec d'autres enfants, parfois on a, on a envie aussi justement de donner plus de de justice entre 16 propres enfants ses enfants par exemple d'un partenaire non mari\u00e9 et cette flexibilit\u00e9, je pense, elle est quand m\u00eame importante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:08) [97%] :\r\nEn revanche, sauf exception, la r\u00e8gle ne vaut pas pour les couples non mari\u00e9s Simonetta Sommaruga explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:15) [91%] :\r\nC'est un choix que chaque couples fait s'il veut se marier avec toutes les avantages et peut-\u00eatre aussi avec les d\u00e9savantages mais on peut pas demander a tout d'un coup les m\u00eames droits, cette d\u00e9cision voulue par le Parlement, qu'on ne traite pas de la m\u00eame mani\u00e8re Les couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:32) [98%] :\r\nUne loi qui brasse des milliards en 2015, ce sont pr\u00e8s de 63 milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:39) [97%] :\r\nLa justice allemande ouvre une enqu\u00eate en marge des violentes manifestations anti- \u00e9trangers qui ont agit\u00e9 la ville de Kameni ces derniers jours, l'enqu\u00eate porte sur la fuite d'un mandat d'arr\u00eat \u00e0 l'encontre d'un irakien possiblement impliqu\u00e9 dans le meurtre d'un Allemand dans cette ville d'ex- RDA, c'est ce fait divers qui avait mis le feu aux poudres la justice veut donc comprendre comment ce mandat d'arr\u00eat confidentiel s'est retrouv\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux et elle soup\u00e7onne une collusion entre la police et les partis anti- migrants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [98%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre le dernier grand chapitre de la guerre en Syrie qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:09) [95%] :\r\nLes manoeuvres de Damas et de son alli\u00e9 russes ont commenc\u00e9 pour reprendre la province d'Idlib dans le nord de la Syrie, une r\u00e9gion o\u00f9 vivent encore des millions de civils et la guerre \u00e9tant aussi une affaire de r\u00e9cit ou de propagande, Moscou pr\u00e9pare l'opinion avec un sc\u00e9nario hypoth\u00e9tique d'attaque chimique, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:26) [94%] :\r\nLa grande force de la Russie, ce n'est pas seulement de parvenir \u00e0 \u00e9craser la r\u00e9bellion en Syrie, gr\u00e2ce \u00e0 sa puissance de feu, c'est aussi d'avoir su imposer son r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 une grande partie de l'opinion internationale, il reste une derni\u00e8re bataille \u00e0 mener pour parachever la victoire de Bachar Al-Assad, celle d'Idlib et Moscou pr\u00e9pare donc le terrain militaire autant que m\u00e9diatique, alors que les forces navales russes re\u00e7oivent des renforts en M\u00e9diterran\u00e9e, le chef de la diplomatie Sergue\u00ef Lavrov parle d'Idlib comme d'un abc\u00e8s purulent qu'il faut crever et il ajoute : j'esp\u00e8re que les Occidentaux ne vont pas entraver l'op\u00e9ration antiterroriste, fin de citation Lavrov \u00e9voque ici le sc\u00e9nario d'une attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e par des djihadistes attaque qui serait attribu\u00e9 \u00e0 Damas pour justifier de nouvelles frappes occidentales si un nouveau massacre chimique comme celui de la route a a lieu \u00e0 Idlib la version russe est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate, ce sera \u00e0 nouveau r\u00e9cit contre r\u00e9cit et a minima le doute sem\u00e9 dans l'opinion mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [94%] :\r\nEt selon l'ONU, l'offensive du r\u00e9gime syrien \u00e0 Idlib pourrait faire jusqu'\u00e0 800000 d\u00e9plac\u00e9s, pas question de priver Aung San Suu Kyi, de son prix Nobel, le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien a pris position hier la dirigeante birmane est sous le feu des critiques pour son silence sur la violente r\u00e9pression de la communaut\u00e9 rohingya mais les responsables du prix Nobel expliquent que le r\u00e8glement ne pr\u00e9voit pas de retrait de r\u00e9compense, ils appellent, il rappelle aussi que le troph\u00e9e d\u00e9cern\u00e9 pour des r\u00e9alisations du pass\u00e9, Aung San Suu Kyi avait \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e en 1991 pour son combat con pour la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [96%] :\r\nLe d\u00e9bat sur le secret m\u00e9dical, va de nouveau occuper le Grand Conseil Genevois ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [95%] :\r\nUn sujet sensible que le Conseil d'\u00c9tat avait mis sur la table, quelques mois apr\u00e8s le meurtre de la socioth\u00e9rapeute Adeline depuis d\u00e9but 2016 la loi assouplit le secret m\u00e9dical concernant les d\u00e9tenus dangereux une modification qui avait fait bondir l'association des m\u00e9decins Genevois \u00e0 l'\u00e9poque, Tania Spiner le contre- projet qui sera d\u00e9battu ce matin vise en fait un retour en arri\u00e8re partiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [96%] :\r\nLe point qui met pas tout le monde d'accord \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est de savoir si le m\u00e9decin doit avoir la possibilit\u00e9 ou le devoir d'informer les autorit\u00e9s lorsqu'il se retrouve face \u00e0 un d\u00e9tenu dangereux pour lui- m\u00eame ou pour la soci\u00e9t\u00e9 pour la d\u00e9put\u00e9 PDC Anne-Marie von Arx-Vernon, qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration du contreprojet, le m\u00e9decin doit garder une marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:40) [91%] :\r\nAlors, avoir le droit, c'est une \u00e9vidence pour les m\u00e9decins qui jusqu'\u00e0 maintenant ont toujours pratiqu\u00e9 ainsi donc c'est plut\u00f4t le redonner par cette loi, la l\u00e9gitimit\u00e9 qu'ils doivent avoir, parce que c'est eux qui savent et qui l'ont toujours fait, lorsqu'un patient peut leur sembler inqui\u00e9tant pour lui- m\u00eame ou pour les autres, ou pour l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [94%] :\r\nSelon elle, le m\u00e9dical ne doit pas \u00eatre subordonn\u00e9 au s\u00e9curitaire, position partag\u00e9e par l'Association des m\u00e9decins Genevois, de son c\u00f4t\u00e9, le ministre en charge de la sant\u00e9 : Ma Europol Jia qui est \u00e0 l'origine de l'assouplissement du secret m\u00e9dical concernant les d\u00e9tenus dangereux consid\u00e8re qu'il ne faut pas laisser de place au doute. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:16) [95%] :\r\nMais nous consid\u00e9rons qu'effectivement il n'y a pas d'\u00e9galit\u00e9 entre le secret m\u00e9dical d'un d\u00e9tenu dangereux et la protection de la s\u00e9curit\u00e9 de la vie de la population, je pense qu'on on ne discute pas et on ne n\u00e9gocie pas sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [95%] :\r\nIl assure que cet assouplissement en d\u00e9cidant, en 2016 n'ouvre pas de br\u00e8che dans le secret m\u00e9dical, la majorit\u00e9 du Grand Conseil devrait pencher du c\u00f4t\u00e9 du contreprojet si ce n'est pas le cas, ce sera au tour des Genevois de se prononcer sur ce sujet hautement sensible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:47) [92%] :\r\nElle \u00e9tait la derni\u00e8re Suissesse encore en lice \u00e0 l'US Open, Gilles Teichmann s'est inclin\u00e9 cette nuit contre l'Estonienne Kaia Kanepi d\u00e9faite en 2 manches 6 3 6 4 Stan Wawrinka, lui l'a emport\u00e9 contre le Fran\u00e7ais Hugo Imbert il affrontera Milos sera unique au prochain tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [96%] :\r\nEt en athl\u00e9tisme, le meeting Weltklasse Z\u00fcrich organise la premi\u00e8re partie de la finale de la Ligue de diamant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:09) [96%] :\r\nLes athl\u00e8tes qui gagneront dans leur discipline empocheront le troph\u00e9e et un ch\u00e8que de 50000 dollars L\u00e9a Sprunger toute fra\u00eeche championne d'Europe du 400 m\u00e8tres haies sera confront\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s forte concurrence la Vaudoise tr\u00e8s sollicit\u00e9e depuis son sacre \u00e0 Berlin, va tenter de faire plaisir au public suisse, malgr\u00e9 la fatigue accumul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:26) [90%] :\r\nOui, \u00e7a prend beaucoup de force pour savoir justement le le g\u00e9rer, c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9 pour moi donc, donc moi je pense que je m'en suis je m'en suis bien sorti, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 canaliser assez mon \u00e9nergie, mais, mais, apr\u00e8s, a pass\u00e9 des heures et des heures dans les, dans les transports publics c'est c'est fatiguant mais \u00e7a fait partie du, \u00e7a fait partie du jeu, et oui, je pense que le fait de d'annoncer lors de la pr\u00e9sentation que bah voil\u00e0 au couloir 4 ce sera L\u00e9a Sprunger, championne d'Europe, ben ben \u00e7a va si j'esp\u00e8re me me pousser encore un peu plus et puis m'amener m'amener les quelques forces en plus le diamant c'est comme c'est, c'est un r\u00eave, c'est un objectif, \u00e7a reste encore un petit peu un r\u00eave je suis quelqu'un de r\u00e9aliste, mais, mais, d'ici quelques saisons, \u00e7a deviendra un objectif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:14) [94%] :\r\nL\u00e9a Sprunger r\u00e9pondait \u00e0 Caroline Reymond tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 36 on en parle, r\u00e9pond \u00e0 toutes les questions sur les d\u00e9marches administratives qui suivent un d\u00e9c\u00e8s que faire de l'appartement du d\u00e9funt, qui doit payer ses dettes comment acc\u00e9der \u00e0 son compte bancaire ou encore comment r\u00e9silier ses diff\u00e9rents abonnements vos questions sont attendues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou sur le site RTS Achbar oblique guichet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Marielle, sa voix merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-30T06:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54F19B6B-5474-4CB9-8A3B-EFD6F70E657B", "internalArchiveId": "54F19B6B-5474-4CB9-8A3B-EFD6F70E657B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple", "publicationDate": "2018-08-30T00:00:00Z", "summary": "Yannick Buttet a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Contrainte, appropriation ill\u00e9gitime d'une clef envers son ex-amie... L'ex-vice-pr\u00e9sident du PDC a choisi de ne pas recourir contre la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public de son canton.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple (SIGNATURE 30.08 YANNICK BUTTET DOIT SE PRESENTER DEVANT LE PEUPLE)  THIBAUT SCHALLER, direct studio Neuch\u00e2tel\r\n***7h27.. \r\nC'est Signature, avec vous, Thibaut Schaller... \r\n \"Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple\".. \r\nC'est votre commentaire.. \r\nYannick Buttet a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Contrainte, appropriation ill\u00e9gitime d'une clef... envers son ex-ma\u00eetresse. L'ancien vice-pr\u00e9sident du PDC a choisi de ne pas recourir contre la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public de son canton. Quant aux accusations de harc\u00e8lement sexuel au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, cette partie de l'affaire en restera l\u00e0, faute de plainte. C'est donc une page qui se tourne pour Yannick Buttet. Pas forc\u00e9ment dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, mais tout de m\u00eame. \r\nD\u00e8s lors se pose la question de son avenir politique. Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien n'exclut pas une candidature aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il serait m\u00eame en train de chercher des appuis pour se lancer. Eh bien qu'il se lance. Tout le monde a droit \u00e0 une seconde chance. Yannick Buttet aussi. M\u00eame si l'id\u00e9e de le voir si\u00e9ger au milieu de ses accusatrices peut d\u00e9ranger. Sa candidature aurait le m\u00e9rite de provoquer un d\u00e9bat sur la question du harc\u00e8lement, mais aussi du pardon. Certes, on imagine bien que ce ne sera pas facile pour son parti de lui faire de la place sur ses listes \u00e9lectorales... Mais en Suisse, le peuple est souverain. Ce serait justement l'occasion de mesurer le soutien de la population dont se targue l'ancien parlementaire - tr\u00e8s conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9.\r\nYannick Buttet a bien le droit de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections. Ceci dit, pour esp\u00e9rer \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, l'ancien jeune premier du PDC doit peut-\u00eatre changer de posture. Son op\u00e9ration de communication victimaire au ton rancunier voire complotiste, ou cette d\u00e9claration comme quoi \"il s'est peut-\u00eatre trop excus\u00e9\", tout cela donne l'impression que son \u00e9ventuelle candidature assouvit principalement une envie de revanche. Une attitude pour l'instant peu propice \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction du peuple, ou \u00e0 la r\u00e9demption politique.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9808897", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple", "Signature de Thibaut Schaller (vid\u00e9o) - Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple", "Signature de Thibaut Schaller - Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple / LME_2018-08-30T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple / LME_2018-08-30T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Yannick Buttet a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Contrainte, appropriation ill\u00e9gitime d'une clef envers son ex-amie... L'ex-vice-pr\u00e9sident du PDC a choisi de ne pas recourir contre la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public de son canton.", "Yannick Buttet a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Contrainte, appropriation ill\u00e9gitime d'une clef envers son ex-amie... L'ex-vice-pr\u00e9sident du PDC a choisi de ne pas recourir contre la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public de son canton.", "Yannick Buttet a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Contrainte, appropriation ill\u00e9gitime d'une clef envers son ex-amie... L'ex-vice-pr\u00e9sident du PDC a choisi de ne pas recourir contre la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public de son canton."], "variantIds": ["ece-9792621", "ece-9792604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T16:11:34Z", "speechToTexts": ["05.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n37 c'est l'heure de signature avec vous, Thibaut Schaller Yannick Buttet doit se pr\u00e9senter devant le peuple, c'est votre commentaire Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [96%] :\r\nYannick Buttet a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 contrainte appropriation ill\u00e9gitime d'une clef envers son ex- ma\u00eetresse, l'ancien vice- pr\u00e9sident du PDC a choisi de ne pas recourir contre la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public de son canton quant aux accusations de harc\u00e8lement sexuel au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, cette partie de l'affaire en restera l\u00e0 faute de plainte, c'est donc une page qui se tourne pour Yannick Buttet, pas forc\u00e9ment dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, mais tout de m\u00eame d\u00e8s lors se pose la question de son avenir politique, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien n'exclut pas une candidature aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il serait m\u00eame en train de chercher des appuis pour se lancer, h\u00e9 bien qu'il se lance tout le monde a droit \u00e0 une seconde chance Yannick Buttet aussi, m\u00eame si l'id\u00e9e de le voir si\u00e9ger au milieu des de ses accusatrices peut d\u00e9ranger sa candidature aurait le m\u00e9rite de provoquer un d\u00e9bat sur la question du harc\u00e8lement, mais aussi du pardon, certes, on imagine bien que ce ne sera pas facile pour son parti de lui faire de la place sur ses listes \u00e9lectorales mais en Suisse, le peuple est souverain, ce serait justement l'occasion de mesurer le soutien de la population dont se targue l'ancien parlementaire tr\u00e8s conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 Yannick Buttet a bien le droit de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections, ceci dit, pour esp\u00e9rer \u00eatre r\u00e9\u00e9lu l'ancien jeune 1er du PDC doit peut-\u00eatre changer de posture, son op\u00e9ration de communication victimaire au ton rancunier, voire complotiste cette d\u00e9claration comme quoi il s'est peut-\u00eatre trop excus\u00e9 tout cela donne l'impression que son \u00e9ventuelle candidature assouvit principalement une envie de revanche, une attitude, pour l'instant peu propice \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction du peuple ou \u00e0 la r\u00e9demption politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [90%] :\r\nC'\u00e9tait votre commentaire Thibaut qu'on peut retrouver sur notre site internet RTS Point CH barres oblique signature il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-30T06:34:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72C632CE-DAEE-4FEF-A786-F8AD4D3993EB", "internalArchiveId": "72C632CE-DAEE-4FEF-A786-F8AD4D3993EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Directeur business du swiss aeropole, Massimo Fiorin;Patrick Matthey, porte-parole romand du groupe Tamedia;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/PAS DE DRONEPOLE PAYERNE 7H) C'est donc un s\u00e9rieux coup de frein...pour l'a\u00e9rop\u00f4le de Payerne...dans le canton de Vaud...\r\nL'OFAC... l'Office F\u00e9d\u00e9ral de l'Aviation Civile... ne subventionnera pas son projet de p\u00f4le d\u00e9di\u00e9 aux tests et \u00e0 la certification des DRONES professionnels. \r\nInformation de notre r\u00e9daction.\r\nBaptis\u00e9 \"DronePole\"... ce dossier \u00e9tait strat\u00e9gique pour le d\u00e9veloppement de la zone \u00e9conomique broyarde : Fabrice Gaudiano...\r\nLe couperet est tomb\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9... et sans les 4 millions de francs esp\u00e9r\u00e9s de l'OFAC - soit le 80% du budget - eh bien... le projet reste clou\u00e9 au sol. \r\nPour m\u00e9moire... DronePole est un dossier majeur... pour le d\u00e9veloppement du site de l'a\u00e9rop\u00f4le de Payerne. Elabor\u00e9 en collaboration avec 4 entreprises innovantes de Suisse romande... le projet vise \u00e0 cr\u00e9er un \u00e9cosyst\u00e8me national... d\u00e9di\u00e9 aux drones. \r\nDirecteur business du swiss aeropole... Massimo Fiorin se veut optimiste...\r\n --- son 1/2 - 0'18''\r\nPour les promoteurs de l'a\u00e9rop\u00f4le de Payerne... le DronePole repr\u00e9sente une opportunit\u00e9... pour l'industrie suisse des drones. Raison pour laquelle... m\u00eame sans financement f\u00e9d\u00e9ral... le projet continue : on retrouve Massimo Fiorin...\r\n --- son 2/2 - 0'32''\r\nProchaine \u00e9tape : trouver un ou des investisseurs charni\u00e8re... pour lancer un projet de DronePole redimensionn\u00e9.\r\n-----\r\nLe r\u00e9cit en direct...sing\u00e9 Fabrice Gaudiano...\r\n(16/ SKYWORK CESSE SES ACTIVITES PA 7H) *** Elle se d\u00e9crivait comme \"la derni\u00e8re compagnie a\u00e9rienne\" compl\u00e8tement suisse  :  SkyWork  Airlines...cesse ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat.\r\nLa compagnie bernoise l'a annonc\u00e9 hier...juste apr\u00e8s...ce qui restera son dernier vol...parti de Hambourg...arriv\u00e9 \u00e0 Berne...\u00e0 22h20.\r\nApr\u00e8s cette faillite de SkyWork...lL'a\u00e9roport de Berne-Belp perd  son principal client.\r\nPlus d'une centaine d'employ\u00e9s et 11'000 passagers sont directement touch\u00e9s, Pierre-Etienne Joye...\r\nLa suspension des activit\u00e9s a\u00e9riennes de Skywork affecte de mani\u00e8re imm\u00e9diate tous les passagers d\u00e9j\u00e0 munis de billets pour des vols initialement pr\u00e9vus, soit effectivement 11'000 personnes. L'annonce de faillite a aussi un impact direct sur plus de cent employ\u00e9s et partenaires de la compagnie helv\u00e9tique. Skywork Airlines \u00e9tait la derni\u00e8re flotte authentiquement suisse. Elle exploitait  six avions et desservait encre cet \u00e9t\u00e9 22 destinations europ\u00e9ennes. L'arr\u00eat de Skywork intervient apr\u00e8s l'\u00e9chec de n\u00e9gociations avec un partenaire potentiel. La compagnie \u00e9tait du reste dans l'incapacit\u00e9 de fournir des garanties financi\u00e8res suffisantes pour assurer sa survie. Skywork a donc rendu im\u00e9diatement apr\u00e8s son dernier vol sa licence d'exploitation \u00e0 l'OFAC , l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile.\r\n***La faillite de Skywork aura aussi des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour l'a\u00e9roport de Berne-Belp...\r\nOui... La compagnie a\u00e9rienne exploitait pr\u00e8s de 60 pour cent de tous les vols \u00e0 l'a\u00e9roport de la capitale. Avec l'arr\u00eat subit des activit\u00e9s de Skywork Airlines, le site bernois perd de fait son client le plus important et aussi d'un seul coup un grande partie de son chiffre d'affaires. Mais l'op\u00e9rateur a\u00e9roportuaire a anonc\u00e9 la nuit pass\u00e9e que l'existence de l'a\u00e9roport n'\u00e9tait pas directement menac\u00e9e par le d\u00e9part de la compagnie r\u00e9gionale. Le conseil d'administration et la direction de Berne Belp sont d\u00e9j\u00e0 en contact avec de nouvelles compagnies a\u00e9riennes.\r\n**\r\nQuant aux 11'000 passagers impact\u00e9s par la faillite de Skywork, ils peuvent d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent contacter une hotline mise en service sur le site de l'OFAC\r\nPierre-Etienne Joye...\r\n(PDC - Retrait de Graber en 2019) C'est un retrait...de taile....dans la succession \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leutard...\r\nLe PDC Lucernois...Konrad Graber...quittera le Conseil des Etats...en octobre...2019...\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier soir..dans un communiqu\u00e9...: en pr\u00e9cisant \"je ne voudrais pas barrer le chemin...\u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\".\r\nA 60 ans, Konrad Graber a consacr\u00e9 les deux tiers de sa vie \u00e0 l'activiti\u00e9 politique...il est aussi \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration du groupe Emmi.\r\nPour de nombreux observateurs....il \u00e9tait l'un des grands favoris...dans la future course au si\u00e8ge PDC...du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n(01/INITIATIVE TRANSPARENCE ANALYSE) ***Un refus sans contre-projet : le Conseil-f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initative pour la transparence du financement des partis\r\nLe gouvernement a transmis hier son message au Parlement. \r\nPas question de soutenir....le texte d\u00e9pos\u00e9 par une alliance de gauche et le  PBD \r\nUne intiative...qui veut obliger...les partis politiques \u00e0 d\u00e9voiler leur comptes et l'origine des dons supp\u00e9rieurs \u00e0 10'000 francs. \r\nEt le peuple pourrait bien sanctionner ce statut quo... du gouvernement.\r\nAnalyse : St\u00e9phane Deleury.\r\n  0'51''\r\n((La situation de la Suisse est unique en Europe : l'opacit\u00e9 qui r\u00e8gne en mati\u00e8re de financement des campagnes et des partis politiques est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9e par le Greco, le groupe d'Etat contre la corruption du conseil de l'Europe. Cette pression internationale et la d\u00e9fiance toujours plus importante de la population \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lites politiques pourrait mener le peuple \u00e0 glisser un oui \u00e0 cette initative. Alors certes, il faudra \u00e9galement obtenir la majorit\u00e9 des cantons pour gagner la votation. Mais le r\u00e9sultat surprise obtenu par la jeunesse socialiste \u00e0 Schwytz le 4 mars dernier avec un texte assez similaire d\u00e9montre qu'il est possible d'aller chercher du soutien dans les canstons conservateurs ou la gauche est assez faible. Les chances de ce texte sont d'autant plus grande que les initiants ont pris garde \u00e0 ne pas r\u00e9diger un texte trop extr\u00eame. Les dons inf\u00e9rieurs 10'000 francs pourront rester anonymes. De quoi preserver la sph\u00e8re priv\u00e9e et enlever un argument aux adversaires de l'initiative. ))\r\n(CF - Droit de successions) Quant changement rime avec testament...\r\nLa part r\u00e9serv\u00e9e aux h\u00e9ritiers l\u00e9gaux pourrait  diminuer en Suisse...\r\nC'est ce que pr\u00e9voit la r\u00e9forme...du droit des successions...adopt\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nL'auteur d'un testament...aurait d\u00e9sormas...davantage de libert\u00e9...\r\nLa part mintimale destin\u00e9e aux enfants...reculera de 38...\u00e0 25% du montant total.\r\nObjectif du gouvernement : s'adapter aux \u00e9volutions du mode de vie...notamment...le grand nombre... de  familles re-compos\u00e9es...\r\n(ONU - Allemagne) *** Les Nations Unies jugent \"choquantes\" les r\u00e9centes manifestations x\u00e9nophobes...en Allemagne.\r\nAjdectif...choisi...hier soir...\u00e0 Gen\u00e8ve... par le haut-commissaire aux droits de l'Homme...de l'ONU.\r\nIl demande aux responsables politiques de toute l'Europe de d\u00e9noncer...les rassemblements de Chemnitz...\r\nCette ville de l'est de l'Allemagne...sous haute tension...apr\u00e8s un meurtre ..et des manifestations marqu\u00e9es par les violences racistes.\r\nLa justice allemand enqu\u00eate d\u00e9sormais...sur une possible collusion...entre la police...et des partis anti-migrants.\r\nEn cause : la fuite...du mandat d'arr\u00eat...\u00e9mis...\u00e0 l'encontre du jeune Irakien...accus\u00e9 du meurtre d'un citoyen allemand.\r\n(TF4/AELE / SURVIVRE AU BREXIT 7H) ***C'est une organisation qui vit dans l'ombre de l'Union europ\u00e9enne depuis 58 ans. L'Association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change, l'AELE, sera d\u00e9sormais dirig\u00e9e par un Suisse. \r\nLe Vaudois Henri G\u00e9taz prendra ses fonctions la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'organisation a son si\u00e8ge. \r\nIl aura pour mission de \u00abpromouvoir le libre-\u00e9change et l'int\u00e9gration \u00e9conomique\u00bb, au profit des quatre pays membres de l'Association: la Norv\u00e8ge, l'Islande, le Liechtenstein et la Suisse.\r\nBonjour Guillaume Meyer. Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles....\r\nL'UE et l'AELE, \u00e0 l'origine, c'est une histoire de rivalit\u00e9.\r\nNous sommes en 1960. L'unification politique de l'Europe vient de commencer. Mais plusieurs pays, en particulier le Royaume-Uni et la Suisse, ne veulent pas prendre ce chemin-l\u00e0. Donc ils cr\u00e9ent une forme d'organisation concurrente, l'AELE, qui fait seulement du libre-\u00e9change. Ce club va compter jusqu'\u00e0 neuf membres. \u00c0 pr\u00e9sent, on a cette configuration un peu bizarre, avec quatre pays qui n'ont pas de fronti\u00e8re commune, ni de politique commune dans de nombreux domaines. S\u00fbrement que si ce club n'existait pas, on ne l'inventerait pas aujourd'hui.\r\n***Alors qu'est-ce qui explique la survivance de l'AELE?\r\nLe pragmatisme, tout simplement. Tout le monde semble y trouver son compte. Pour la Suisse, l'AELE, c'est d'abord une plateforme de politique commerciale. L'id\u00e9e, c'est que les quatre membres se mettent ensemble, pour n\u00e9gocier des accords de libre-\u00e9change avec des pays partenaires. En travaillant ensemble, ils ont plus de poids et \u00e7a leur co\u00fbte moins cher que s'ils n\u00e9gocient seuls. L'AELE a conclu une trentaine d'accords, dans le monde entier.\r\nEt puis, l'organisation remplit une autre fonction. Vous savez que la Norv\u00e8ge, l'Islande et le Liechtenstein participent pleinement au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne. Eh bien, c'est l'AELE qui g\u00e8re cette participation.\r\nGuillaume Meyer, merci. Henri G\u00e9taz qui passera sur le grill de Romain Clivaz \u00e0 7h33.\r\n(06/GE/TDG ITV MATTHEY TAMEDIA) Un nouveau changement dans la presse romande...Pierre Ruetschi n'est plus r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nLes journalistes de la r\u00e9daction...se disent...choqu\u00e9s...par cett annonce...hier...de l'\u00e9diteur zurichois Tamedia...\r\nSelon eux, il s'agit d'un v\u00e9ritable limogeage.\r\nPierre Ruetschi aurait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la restructuration qui a touch\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nIl est remplac\u00e9 avec effet imm\u00e9diat par le r\u00e9dacteur en chef adjoint Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard. \r\nAlors comment la direction de Tamedia explique-t-elle ce changement?  \r\nLa r\u00e9ponse de Patrick Matthey, le porte-parole romand du groupe zurichois. \r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(TF1/20 ANS SR-111 / ARCHIVES 7H) *** Retour ...maintenant sur une matin\u00e9e...qui a tristement marqu\u00e9 la Suisse...\r\nCe lundi......vingt ans...tout juste.... auront pass\u00e9 depuis la catastrophe du vol Swissair 111. \r\nLe 3 septembre 1998...229 personens perdent la vie lorsque l'avion qui assure la liasion New-York-Gen\u00e8ve s'abime en mer...au large de Halifax au Canada. \r\nR\u00e9cit de cette matin\u00e9e...comme si c'\u00e9tait hier...avec Simon Corthay...\r\n  1'22''\r\n((Nous sommes le 3 septembre 1998 - et les auditeurs de la Radio suisse romande se r\u00e9veillent avec le journal de 6 heures...\r\nSon 1\r\nDans les heures qui suivent, les proches se rassemblent \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'avion aurait atterri \u00e0 9 heures 30. Ils sont sous le choc, mais esp\u00e8rent encore... \r\nSon 2\r\nEn fin de matin\u00e9e, la compagnie fait savoir qu'il n'y a pas de survivant. Parmi les 229 victimes, 136 Am\u00e9ricains et 41 Suisses, dont les 14 membres de l'\u00e9quipage... ))\r\n(11/TENNIS WAWRINKA ITW) ***7h....on parle tennis...Stan Wawrinka \u00e0 enfin bris\u00e9 le signe indien...et pass\u00e9 deux tours dans un tournoi du grand Chelem cette ann\u00e9e...\r\nQualification pour les seizi\u00e8mes de finale de l'US Open...\r\nLe Vaudois a du s'employer...pour battre... Ugo Humbett\r\nLe fran\u00e7ais qui pour son premier deuxi\u00e8me tour d'un grand chelem a fait jeu \u00e9gal pendant deux sets .\r\nMais \u00e0 l'exp\u00e9rience dans la souffrance, en s'accrochant, Stan Wawrinka s'en ai sorti..\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nAu prochain tour....Stan Wawrinka affrontera Milos Raonic.\r\nDans le talbeau f\u00e9minin...c'est la fin de la belle aventure pour la jeune Biennoise Jil Teichmann...\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e cette nuit...par l'Estonienne Kaya Kanepi : 6-4 6-3.\r\nLa nuit new-yorkaise a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9limination d'Andy Murray.\r\nL'ex-num\u00e9ro un mondial...qui n'aura gagn\u00e9 qu'un seule match cette ann\u00e9e \u00e0 New-York.\r\n Il manque donc son retour...en Grand chelem...apr\u00e8s une ann\u00e9e d'absence.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9792601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9792615", "ece-9792601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T16:15:33Z", "speechToTexts": ["05.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter, bonjour, Julien, bonjour, \u00e7a devait \u00eatre un site de r\u00e9f\u00e9rence pour le tester l'encadrement des drones en Suisse, le DronePole de Payerne n'obtient pas de subventions f\u00e9d\u00e9rales en vous l'apprend ce matin alors est -ce la fin du projet d\u00e9cryptage dans un instant, un nouveau grounding \u00e0 la sauce helv\u00e9tique Sky Work Airlines cesse ses activit\u00e9s, avec effet imm\u00e9diat, la compagnie bernoise l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 l'issue d'un dernier vol la faillite touche une centaine d'employer 11'000 passagers qui avaient d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leurs billets dans ce journal, \u00e9galement, les explications de Tamedia apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart du r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui prend le risque d'un d\u00e9saveu populaire sur le financement des partis et puis Stan Wawrinka souffrent mais poursuit sa marche dans l'US Open de tennis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nC'est donc un s\u00e9rieux coup de frein pour l'a\u00e9rop\u00f4le de Payerne, dans le canton de Vaud, l'OFAC, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile ne subventionnera pas son projet de p\u00f4le d\u00e9di\u00e9 aux tests et \u00e0 la certification des drones professionnels information de notre r\u00e9daction, baptis\u00e9 DronePole, ce dossier \u00e9tait strat\u00e9gique pour le d\u00e9veloppement de la zone \u00e9conomique broyarde Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [94%] :\r\nLe couperet est tomb\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9, sans les 4 millions de francs esp\u00e9r\u00e9s de l'OFAC Swat le 80 pourcent du budget, h\u00e9 bien le projet reste clou\u00e9 au sol pour m\u00e9moire, DronePole est un dossier majeur pour le d\u00e9veloppement du site de l'a\u00e9rop\u00f4le de Payerne \u00e9labor\u00e9 en collaboration avec 4 entreprises innovantes de Suisse romande, le projet vise \u00e0 cr\u00e9er un \u00e9cosyst\u00e8me national d\u00e9di\u00e9 aux dr\u00f4nes directeur Business du Swiss a\u00e9rop\u00f4le Massimo Fiorin se veut optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [93%] :\r\nOn aurait souhait\u00e9 avoir une r\u00e9ponse positive de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et pouvoir commencer imm\u00e9diatement \u00e0 l'\u00e2me avec la r\u00e9alisation de DronePole cependant, nous restons aussi concentr\u00e9 sur les prochaines \u00e9tapes qui sont de trouver des sources fin alternative de financement afin de lancer un projet pilote, ici \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [96%] :\r\nPour les promoteurs de l'a\u00e9rop\u00f4le de Payerne le DronePole repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour l'industrie suisse des drones raison pour laquelle, m\u00eame sans financement f\u00e9d\u00e9ral le projet continue, on retrouve Massimo Fiorin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, il s'agit d'un projet phare pour nous l'objectif de Swiss aeropole, c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 d'entreprises actives dans le secteur de l'a\u00e9ronautique, de la spatial de syst\u00e8mes autonomes et les dr\u00f4nes, bien s\u00fbr, c'est une industrie en forte croissance et dont les perspectives d'avenir sont tr\u00e8s belles, donc oui absolument, nous allons continuer \u00e0 travailler l\u00e0- dessus avec des investisseurs, des entreprises d\u00e9sireuses de jouer aussi un r\u00f4le dans le futur de cet industriel de saisir les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et de contribuer un se faisant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du trafic a\u00e9rien et de l'int\u00e9gration des drones dans celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [96%] :\r\nDonc, prochaine \u00e9tape : trouver un ou des investisseurs charni\u00e8re pour lancer un projet de DronePole redimensionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [88%] :\r\nLe r\u00e9cit en Direct sign\u00e9 Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [98%] :\r\nEt cette information tomb\u00e9e tard hier soir, elle se d\u00e9crivait comme la derni\u00e8re compagnie a\u00e9rienne compl\u00e8tement suisse SkyWork Airlines cesse ses activit\u00e9s, avec effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [93%] :\r\n\u00e0 la compagnie bernoise l'a annonc\u00e9 hier, juste apr\u00e8s ce qui restera son dernier vol parti de Hambourg, arriv\u00e9 \u00e0 Berne \u00e0 22 heures 20 avec cette faillite de Sky Work, l'a\u00e9roport de Berne- Belp perd son principal client, on va y revenir plus d'une centaine d'employer 11'000 passagers sont directement touch\u00e9s, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [94%] :\r\nOui, la suspension des activit\u00e9s a\u00e9riennes de Sky Work affecte de mani\u00e8re imm\u00e9diate, tous les passagers d\u00e9j\u00e0 munis de billets pour des vols initialement pr\u00e9vus soit effectivement 11'000 personnes l'annonce de faillite a aussi un impact Direct sur plus de cent employ\u00e9, partenaire de la compagnie helv\u00e9tique SkyWork Airlines \u00e9tait la derni\u00e8re flotte authentiquement suisse elle exploitait six avions et desservait encore cet \u00e9t\u00e9 22 destinations europ\u00e9ennes, l'arr\u00eat de SkyWork intervient apr\u00e8s l'\u00e9chec de n\u00e9gociations avec un partenaire potentiel, la compagnie \u00e9tait du reste dans l'incapacit\u00e9 de fournir des garanties financi\u00e8res suffisantes pour assurer sa survie SkyWork a donc rendu imm\u00e9diatement apr\u00e8s le son dernier vol sa licence d'exploitation \u00e0 l'OFAC, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [88%] :\r\nCette faillite de Sky Work aura aussi des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour l'a\u00e9roport de Berne- oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [94%] :\r\nEn effet, la compagnie a\u00e9rienne exploitait pr\u00e8s de 60 pour 100 de tous les vols \u00e0 l'a\u00e9roport de la capitale, avec l'arr\u00eat subit des activit\u00e9s de Sky Work Airlines le site bernois perd de fait son client le plus important et aussi d'un seul coup, une grande partie de son chiffre d'affaires, mais l'op\u00e9rateur a\u00e9roportuaire, a annonc\u00e9 la nuit pass\u00e9e que l'existence de l'a\u00e9roport n'\u00e9tait pas directement menac\u00e9e par le d\u00e9part de la compagnie r\u00e9gionale, le conseil d'administration et la direction de Berne- Belp sont d\u00e9j\u00e0 en contact avec de nouvelles compagnies a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [93%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye, vous nous parliez de c'est 11'000 passagers impact\u00e9s par la faillite de Sky iWork ils peuvent d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent contacter une Hotline mise en service sur le site de l'OFAC, c'est un retrait de taille dans la succession \u00e0 la cause conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PDC Lucernois Konrad Graber quittera le Conseil des \u00c9tats en octobre 2019, il l'a annonc\u00e9 hier soir dans un communiqu\u00e9, en pr\u00e9cisant : je ne voudrais pas barrer le chemin \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 60 ans Konrad Grunberg a consacr\u00e9 les 2 tiers de sa vie \u00e0 l'activit\u00e9 politique, il est aussi \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration du groupe Emmi pour de nombreux observateurs, il \u00e9tait l'un des grands favoris dans la future course au si\u00e8ge PDC du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne avec ce refus, sans contre- projet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative pour la transparence du financement des parts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [94%] :\r\nSi on a le gouvernement a transmis hier son message au Parlement, pas question de soutenir le texte d\u00e9pos\u00e9 par une alliance de gauche et le PBD, une initiative qui veut obliger les partis politiques \u00e0 d\u00e9voiler leurs comptes et l'origine des dons sup\u00e9rieurs \u00e0 10000 francs et le peuple pourrait bien sanctionner ce statu quo, du gouvernement, analyse St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [93%] :\r\nLa situation de la Suisse est unique en Europe, l'opacit\u00e9 qui r\u00e8gne en mati\u00e8re de financement des campagnes et des partis politiques et d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9e par le Gr\u00e9co, le groupe d'\u00c9tats contre la corruption, du Conseil de l'Europe, cette pression internationale et la d\u00e9fiance toujours plus importante de la population \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lites politiques pourraient mener le Peuple a gliss\u00e9 un oui \u00e0 cette initiative, alors certes, il faudra \u00e9galement obtenir la majorit\u00e9 des cantons pour gagner la votation, mais le r\u00e9sultat surprise obtenue par la Jeunesse socialiste \u00e0 Schwyz le 4 mars dernier avec un texte assez similaires : cette victoire d\u00e9montre qu'il est possible d'aller chercher du soutien dans les cantons conservateurs, l\u00e0 o\u00f9 la gauche est plut\u00f4t faible, les chances de ce texte sont d'autant plus importante que les initiants ont pris garde \u00e0 ne pas r\u00e9diger un texte trop extr\u00eame, les dons inf\u00e9rieurs \u00e0 10000 francs pourront rester anonyme de quoi pr\u00e9server la sph\u00e8re priv\u00e9e et enlever un argument aux adversaires de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [94%] :\r\nQuant changement rime avec testament la part r\u00e9serv\u00e9e aux h\u00e9ritiers l\u00e9gaux pourrait diminuer en Suisse, c'est ce que pr\u00e9voit la r\u00e9forme du droit des successions, adopt\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'auteur d'un testament aurait d\u00e9sormais davantage de libert\u00e9, la part minimale destin\u00e9e aux enfants reculera de 38 \u00e0 25 pourcent du montant total, objectif du gouvernement s'adapter aux \u00e9volutions du mode de vie notamment le grand nombre de familles recompos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, les Nations Unies jugent choquantes les r\u00e9centes manifestations x\u00e9nophobes en Allemagne indien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [93%] :\r\nIl choisi hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve par le haut- commissaire aux droits de l'homme de l'ONU, il demande aux responsables politiques de toute l'Europe, de d\u00e9noncer les rassemblements de Kiev, Nice, cette ville de l'Est de l'Allemagne sous haute tension apr\u00e8s un meurtre et des manifestations marqu\u00e9es par les violences racistes, la justice allemande enqu\u00eate d\u00e9sormais sur une possible collusion entre la police et des partis anti- migrants en cause la fuite du mandat d'arr\u00eat \u00e9mis \u00e0 l'encontre du jeune Irakien accus\u00e9 du meurtre d'un citoyen allemand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:31) [91%] :\r\nEt on va parler maintenant d'une organisation qui vit dans l'ombre de l'Union europ\u00e9enne depuis pr\u00e8s de 60 ans, l'Association europ\u00e9enne de libre- \u00e9change l\u00e0 et elle sera d\u00e9sormais dirig\u00e9 par un Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nLe Vaudois Henri Jetta prendra ses fonctions la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'organisation a son si\u00e8ge, il aura pour mission de promouvoir le libre- \u00e9change et l'int\u00e9gration \u00e9conomique au profit des quatre pays membres de l'association, la Norv\u00e8ge, l'Islande, le Liechtenstein et la Suisse, bonjour Guillaume Meyer, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles de Guillaume, l'UE et l\u00e0, elle est \u00e0 l'origine, c'est une histoire de rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [93%] :\r\nOui, nous sommes en 1960 l'unification politique de l'Europe vient de commencer, mais plusieurs pays, en particulier le Royaume-Uni et la Suisse ne veulent pas prendre ce chemin -l\u00e0, donc ils vont cr\u00e9er une forme d'organisation concurrente l\u00e0 y aller qui fait seulement du libre- \u00e9change ce club va compter jusqu'\u00e0 9 membres alors \u00e0 pr\u00e9sent, on a cette configuration un peu bizarre avec 4 pays qui n'ont pas de fronti\u00e8re commune des de politique commune dans de nombreux domaines, s\u00fbrement que si ce club n'existait pas, on ne l'inventerait pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [85%] :\r\nAlors Guillaume, qu'est ce qui explique la survivance de l'AELE. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [92%] :\r\nLe pragmatisme, tout simplement, puisque tout le monde semble y trouver son compte pour la Suisse, l'AELE et c'est d'abord une plateforme de politique commerciale, l'id\u00e9e c'est que les quatre membres se mettent ensemble pour n\u00e9gocier des accords de libre- \u00e9change avec des pays partenaires en travaillant ensemble, ils ont plus de poids et \u00e7a leur co\u00fbte moins cher que s'ils n\u00e9gocient seuls la y aller avec d\u00e9j\u00e0 conclu une trentaine d'accords dans le monde entier et puis l'organisation remplit une autre fonction, vous savez que la Norv\u00e8ge, l'Islande et le Liechtenstein participent pleinement au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien c'est la y aller, qui g\u00e8re cette participation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [94%] :\r\nMerci Guillaume Meyer Henri Jetta qu'on retrouvera tout \u00e0 l'heure, il passera sur le grill de Romain Clivaz, \u00e0 7 heures 33 un nouveau changement dans la presse romande, Pierre Ruetschi n'est plus, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, les journalistes de la r\u00e9daction se disent choqu\u00e9s par cette annonce hier de l'\u00e9diteur zurichois Tamedia selon eux, il s'agit d'un v\u00e9ritable limogeage Pierre Ruetschi aurait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la restructuration qui a touch\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve, il est remplac\u00e9 avec effet imm\u00e9diat par le r\u00e9dacteur en chef adjoint Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard alors comment la direction de Tamedia, explique -t-elle ce changement, la r\u00e9ponse de Patrick Matthey, le porte- parole Romand du groupe z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:48) [91%] :\r\nCe que ce que vont dire au nom de de Tamedia, c'est que Pierre Ruetschi et la direction g\u00e9n\u00e9rale ne sont tout simplement plus en phase concernant la la mise en oeuvre du projet de mise en commun des forces r\u00e9dactionnel engag\u00e9e depuis maintenant pr\u00e8s de 2 ans au sein de toutes les r\u00e9dactions de Tamedia c'est la raison du d\u00e9part de Pierre Ruetschi qui quitte donc la r\u00e9daction en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, au 31 ao\u00fbt prochain nous avons avec Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard un excellent journaliste, un homme qui saura parfaitement g\u00e9rer la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve je crois qu'il a le soutien, l'ensemble de la r\u00e9daction pour mener \u00e0 bien sa mission pour renforcer encore l'information locale et r\u00e9gionale, la Tribune de Gen\u00e8ve, et je crois que Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard poursuivra \u00e9videmment dans ce dans ce sens -l\u00e0, la Tribune comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:39) [93%] :\r\nRetour maintenant sur une matin\u00e9e qui a tristement marqu\u00e9 la Suisse en particulier la Suisse romande ce lundi 20 ans tout juste auront pass\u00e9 depuis la catastrophe du vol Swissair SR- sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [96%] :\r\nLe 3 septembre 1998, 229 personnes perdent la vie lorsque l'avion qui assure la liaison la liaison New York- Gen\u00e8ve s'ab\u00eeme en mer au large de Halifax, au Canada, r\u00e9cit de cette matin\u00e9e, comme si c'\u00e9tait hier, avec Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [93%] :\r\nNous sommes le 3 septembre 1998 et les auditeurs de la Radio suisse romande se r\u00e9veillent avec le journal de 6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:14) [84%] :\r\nMiguel acquise au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [93%] :\r\nUn avion de la compagnie suisse Swissair s'ab\u00eeme en mer au large de la Nouvelle-\u00c9cosse au Canada, il y avait entre 100 et 100 50 personnes \u00e0 bord, football, la Suisse n'a toujours pas gagn\u00e9 sous l'\u00e8re Gilbert Alain bourguignon vous \u00eates au Canada, notre correspondant alors quelles sont les derni\u00e8res informations que vous, vous avez en votre possession. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:33) [93%] :\r\nEh bien, les radars ont perdu toute trace de l'appareil de Swissair vers \u00e0 peu pr\u00e8s 4 heures 30 heure suisse, alors que l'avion se trouvait au-dessus de l'oc\u00e9an, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres au large de la petite localit\u00e9 de Blanes Ford. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:45) [97%] :\r\nDans les heures qui suivent les proches se rassemblent \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'avion aurait d\u00fb atterrir \u00e0 9 heures 30 ils sont sous le choc mais esp\u00e8rent encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [85%] :\r\nJ'attends je flotte flotte, j'attends, je ne me fais pas et d'illusions dans un sens ou dans l'autre, on verra, c'est p\u00e9nible, mais il ne faut pas se laisser aller vite pour, en l'absence d'information il faut attendre, il faut pas. \r\nSupposer le pire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [97%] :\r\nEn fin de matin\u00e9e la compagnie fait savoir qu'il n'y a pas de survivant parmi les 229 victimes 136 Am\u00e9ricains et 41 Suisses dont les 14 membres de l'\u00e9quipage 7 heures 13 on va parler de tennis maintenant Stan Wawrinka enfin bris\u00e9 le signe indien et pass\u00e9 2 tours dans un tournoi du Grand Chelem cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [90%] :\r\nOui, elle se qualifie pour les 16\u00e8me de finale de l'US Open, le Vaudois a d\u00fb s'employer pour battre Ugo Imbert, le Fran\u00e7ais qui, pour son 1er 2\u00e8me tour d'un Grand Chelem, a fait jeu \u00e9gal pendant 2 sets, mais \u00e0 l'exp\u00e9rience dans la souffrance, on s'accrochant Stan Wawrinka s'en est sorti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [89%] :\r\nAujourd'hui, c'est clair que c'\u00e9tait des des conditions tr\u00e8s difficiles, tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les 2 premiers sets ont \u00e9t\u00e9 pour moi les les plus durs physiquement, mentalement, avec cette chaleur \u00e7a \u00e9touffe un peu, en plus, lui il faut \u00eatre tr\u00e8s bien, il a un tr\u00e8s bon joueur, il y a du vent, \u00e7a vole beaucoup plus sur ce terrain que ce que j'ai vu lundi sur le central, donc c'est clair, je me sentais pas le mieux par rapport \u00e0 ce que j'ai ressenti sc\u00e9l\u00e9rat semaine mais pour plusieurs raisons qui te pousse \u00e0 pas forc\u00e9ment jouer ton meilleur tennis qui est emm\u00e8ne dans des sch\u00e9mas qui lui le fait \u00e0 fond, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match difficile, c'est clair, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une bataille, je suis vraiment tr\u00e8s content et satisfait de m'en \u00eatre sorti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier au prochain tour, Stan Wawrinka affrontera le Canadien Milos s'Raonic dans le tableau f\u00e9minin, c'est la fin de la belle aventure pour la jeune Biennoise Jil Teichmann, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e cette nuit par l'Estonienne Kaia Kanepi 6 4 6 3 la nuit new- yorkaise a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9limination d'Endeavour, l'ex- num\u00e9ro 1 mondial qui n'aura gagn\u00e9 qu'un seul match cette ann\u00e9e \u00e0 New York, il manque donc son retour en Grand Chelem apr\u00e8s une ann\u00e9e d'absence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:54) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Julien Bangerter remercie Julien il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-30T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}