{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=550&rows=25&query=PDC", "count": 990, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=575&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=965&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=525&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-4C45DA76-BD0E-43C6-83C5-7AA1F512E476", "internalArchiveId": "4C45DA76-BD0E-43C6-83C5-7AA1F512E476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sident du PDC du canton de Fribourg depuis quatre ans, Andr\u00e9 Schoenenweid rend son tablier. Il a annonc\u00e9 son d\u00e9part mercredi en d\u00e9but de soir\u00e9e aux membres du comit\u00e9 du parti, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne  \r\nLe pr\u00e9sident du PDC cantonal fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne. Selon nos informations... le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien l'annonce en ce moment-m\u00eame \u00e0 Charmey, aux membres du comit\u00e9 de parti. Fabrice Gaudiano, son d\u00e9part sera effectif le 23 ao\u00fbt prochain...\r\nOui. Andr\u00e9 Schoenenweid annonce son retrait pour la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\nA environ une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... et apr\u00e8s une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mouvement\u00e9e... l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal s'en va. pour des raisons professionnelles : en effet... il s'appr\u00eate \u00e0 prendre de nouveaux engagements aupr\u00e8s de son employeur... l'EPFL. \r\nCela dit. certainement qu'il y a aussi une part d'usure... car comme nous l'a pr\u00e9cis\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9... pour \u00eatre pr\u00e9sident de parti... il faut savoir prendre beaucoup coups. \r\nNotamment... la frange \u00e0 gauche du PDC lui a toujours reproch\u00e9 la large entente \u00e0 droite... conclue avec le PLR... mais surtout avec l'UDC... lors des \u00e9lections cantonales de 2016.\r\n*** Andr\u00e9 Schoenenweid aura pass\u00e9 4 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC fribourgeois : quel est son bilan ?\r\nLors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015... le PDC avait confirm\u00e9 son si\u00e8ge au conseil des Etats... et ses 2 fauteuils au conseil national. Donc tout bien.\r\nMais \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale... les r\u00e9sultats de 2016 avaient \u00e9t\u00e9 moins bons : gr\u00e2ce \u00e0 l'entente \u00e0 droite... le PDC avait certes facilement conserv\u00e9 ses 3 fauteuils au Conseil d'Etat. En revanche... au Parlement... le parti avait \u00e9gar\u00e9 4 mandats... et avait perdu - c'\u00e9tait historique... le statut de 1er parti du canton... au d\u00e9triment des socialistes. \r\nEnfin... dernier fait d'arme. lors de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire... pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier... eh bien... le PDC d'Andr\u00e9 Schoenenweid avait d'embl\u00e9e jou\u00e9 la carte de l'\u00e9lu PLR Didier Castella. Il avait ainsi contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le centre droit au gouvernement. A noter que certains de ses d\u00e9tracteurs lui reprochent d'avoir snob\u00e9 l'UDC... ce qui pourrait co\u00fbter cher lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\n*** Dans quel \u00e9tat Andr\u00e9 Schoenenweid laisse-t-il le PDC fribourgeois ?\r\nSur le plan financier... les caisses du parti sont saines. \r\nEt sur le plan politique... sa. son ou ses successeur(s) vont devoir g\u00e9rer... ou pas... le remplacement de Dominique de Buman au conseil national... avec un risque de perdre le si\u00e8ge l'ann\u00e9e prochaine. Et puis... \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale... il va falloir d\u00e9nicher la femme providentielle... qui n'existe toujours pas. pour avoir une chance de garder les 3 fauteuils PDC au gouvernement - ce sera dans 3 ans.\r\n*** Enfin. qui pour succ\u00e9der \u00e0 Andr\u00e9 Schoenenweid ?\r\nUne commission de recrutement a \u00e9t\u00e9 mise en place. Plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0... mais des favoris tels que les vice-pr\u00e9sidents du parti ou l'actuel chef de groupe au Grand Conseil... ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9. \r\nPour rendre la fonction plus invitante et moins ingrate... le comit\u00e9 directeur du PDC \u00e9tudie la piste d'une pr\u00e9sidence \u00e0 2 t\u00eates.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660129", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne / FOR_2018-06-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sident du PDC du canton de Fribourg depuis quatre ans, Andr\u00e9 Schoenenweid rend son tablier. Il a annonc\u00e9 son d\u00e9part mercredi en d\u00e9but de soir\u00e9e aux membres du comit\u00e9 du parti, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-9660129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:16Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis c'est dans le canton de Fribourg, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien cantonal Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne de ses fonctions, selon nos informations, le PDC l'annonce en ce moment -m\u00eame, \u00e0 Charmey, aux membres du comit\u00e9 de son parti, Fabrice Gaudiano son d\u00e9part sera effectif le 23 ao\u00fbt prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, Andr\u00e9 Schoenenweid, annonce son retrait pour la fin de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 environ une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mouvement\u00e9e, l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal s'en va pour des raisons professionnelles, en effet, il s'appr\u00eate \u00e0 prendre de nouveaux engagements aupr\u00e8s de son employeur les PFL cela dit certainement qu'il y a aussi une part d'usure car, comme nous l'a pr\u00e9cis\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9 pour \u00eatre pr\u00e9sident de parti, il faut savoir prendre beaucoup de coups, notamment la frange \u00e0 gauche du PDC, lui, a toujours reproch\u00e9 la large entente \u00e0 droite conclue avec le PLR, mais surtout avec l'UDC lors des \u00e9lections cantonales de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [96%] :\r\nFabrice Andr\u00e9 Schoenenweid aura pass\u00e9 4 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC fribourgeois, quel est son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nLors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 le PDC avait confirm\u00e9 son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et ses 2 fauteuils au Conseil national, donc, tout bien, mais \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, les r\u00e9sultats de 2016 avaient \u00e9t\u00e9 moins bons gr\u00e2ce \u00e0 l'entente \u00e0 droite, le PDC avait certes facilement conserv\u00e9 ses 3 fauteuils au Conseil d'\u00c9tat en revanche au Parlement le parti avait \u00e9gar\u00e9 4 mandats et avait perdu c'\u00e9tait historique le statut de 1er parti du canton au Grand Conseil, au d\u00e9triment des socialistes enfin dernier fait d'armes lors de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier h\u00e9 bien le PDC d'Andr\u00e9 Schoenenweid avait d'embl\u00e9e jou\u00e9 la carte de l'\u00e9lu PLR Didier Castella, il avait ainsi contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le centre droit au gouvernement, \u00e0 noter que certains de ses d\u00e9tracteurs lui reprochent d'avoir snob\u00e9 l'UDC ce qui pourrait co\u00fbter cher lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et dans quel \u00e9tat, Andr\u00e9 Schoenenweid, laisse -t-il le PDC fribourgeois alors sur le plan financier les caisses du parti sont saines et sur le plan politique \u00e7a son ou ses successeur vont devoir g\u00e9rer ou pas, le remplacement de Dominique depuis mon conseil national avec un risque de perte du si\u00e8ge, l'ann\u00e9e prochaine et puis \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, il va falloir d\u00e9nicher la femme providentielle pour avoir une chance de garder les 3 fauteuils PDC au gouvernement, ce sera l\u00e0 dans 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [80%] :\r\nFabrice, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 des noms et ce qu'on sait qu'il pourrait \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 monsieur Schoenenweid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nAlors c'est un myst\u00e8re \u00e0 une commission de recrutement a \u00e9t\u00e9 mise en place, plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0, mais des favoris tels que les vice- pr\u00e9sident du parti ou l'actuel chef de groupe au Grand Conseil ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9 pour rendre la fonction plus invitante et moins ingrate, le comit\u00e9 directeur du PDC \u00e9tudie la piste d'une pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [97%] :\r\n\u00e0 2 t\u00eates et vous serez l\u00e0 pour nous dire qu'est ce qu'il en advient merci beaucoup Fabrice Gaudiano vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41460D77-54F9-4654-B646-2655FFFD21C8", "internalArchiveId": "41460D77-54F9-4654-B646-2655FFFD21C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Corine Mauch, maire de Zurich;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Liliane Maury-Pasquier, pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe;Jacques Gerber, ministre cantonal de l'\u00e9conomie jurassienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/SANCTIONS FIFA PA - CHAINES) L'affaire de l'aigle bic\u00e9phale albanais est close... pour l'\u00e9quipe de suisse de football\r\nLa commission de discipline de la FIFA a rendu son verdict hier... \u00e0 l'encontre de Xherdan Shaqiri, Granit Djaka et Stephan Liechsteiner. \r\nLes trois joueurs ne sont pas suspendus... pour leur geste pol\u00e9mique... mais ils \u00e9copent d'amendes... pour comportement antisportif\r\nBernardin Allemann... La s\u00e9lection peut d\u00e9sormais se concentrer sur son match contre le Costa Rica, demain \u00e0 Nizhny No-vo-go-rod. \r\n  0'54''\r\nSuisse-Costa Rica, demain \u00e0 20h. Un match \u00e0 suivre en int\u00e9gralit\u00e9 sur cette antenne... et en images sur RTS2\r\n(08/SYRIE BOMBARDEMENTS JORDANIE PA) **** Apr\u00e8s la Ghouta orientale. L'arm\u00e9e syrienne poursuit son offensive vers le sud du pays. \r\nL'opposition perd du terrain dans cette r\u00e9gion proche de la Jordanie et du Plateau du Golan.\r\nR\u00e9gion o\u00f9 les civils souffrent depuis une semaine. : plus de 17.000 personnes ont fui les combats, d'apr\u00e8s l'Observatoire syrien des droits de l'Homme. \r\nLa Jordanie.. elle... s'inqui\u00e8te de ce regain de tensions \u00e0 sa fronti\u00e8re nord. J\u00e9r\u00f4me Boruszewski.\r\n   0'55''\r\n((La porte est ferm\u00e9e. Amman ne veut pas accueillir de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s. plus d'un million de Syriens ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 refuge sur le territoire du royaume hach\u00e9mite depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie. le gouvernement jordanien veut que ceux qui sont responsables de l'escalade actuelle \u00ab coop\u00e8rent pour faire face \u00e0 cette nouvelle vague de d\u00e9placement \u00bb. sans les nommer, la Jordanie vise la Russie, les Etats-Unis et la Syrie.\r\n                                    . mais cet appel \u00e0 l'aide, personne ne l'entend. ni la Russie, tout d'abord, qui a men\u00e9 des dizaines de raids a\u00e9riens sur le sud de la Syrie ces derni\u00e8res heures. et qui a de fait enterr\u00e9 la zone de d\u00e9sescalade n\u00e9goci\u00e9e il y a un an pour apporter un peu de r\u00e9pit aux civils. ni les Etats-Unis, ensuite, qui laissent faire. et qui ne d\u00e9fendront pas le cessez-le-feu. les Etats-Unis ont l\u00e2ch\u00e9 les forces d'opposition. ni le gouvernement de Bashar el-Assad, enfin, dont l'arm\u00e9e avance co\u00fbte que co\u00fbte vers le sud. elle n'est qu'\u00e0 5 km de la fronti\u00e8re jordanienne.))\r\n(Harley d\u00e9localise) Harley Davidson va d\u00e9localiser une partie de sa production... hors des Etats-Unis\r\nle c\u00e9l\u00e8bre constructeur moto am\u00e9ricain l'a annonc\u00e9 hier... \r\nC'est une cons\u00e9quence des drois de douanes impos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne sur certaines marchandises am\u00e9ricaines... depuis vendredi dernier\r\nSelon Harley Davidson... ces mesures de repr\u00e9sailles aux taxes de Donald Trump sur l'acier et l'aluminium repr\u00e9sentent un impact n\u00e9gatif de 100  millions de dollars annuels\r\n(Espagne) **** En Espagne... coup d'envoi aujourd'hui du premier proc\u00e8s li\u00e9 au trafic de b\u00e9b\u00e9s qui s'est jou\u00e9 sous le r\u00e9gime de Franco\r\nSur le banc des accus\u00e9.. un ancien obst\u00e9tricien... \u00e2g\u00e9 de quatre vingt cinq ans\r\nIl aurait s\u00e9par\u00e9 un nouveau-n\u00e9 de sa m\u00e8re biologique... en 1969... pour le confier \u00e0 une autre femme...qui ne pouvait pas avoir d'enfants\r\nSelon plusieurs associations espagnoles... des cas comme celui-ci pourraient se compter par dizaines voire centaines de milliers. \r\nLes enfants \u00e9taient retir\u00e9s \u00e0 leur parents apr\u00e8s l'accouchement... d\u00e9clar\u00e9s morts sans preuve... puis adopt\u00e9s par des couples proches du r\u00e9gime national-catholique. \r\nJusqu'ici... aucun protagoniste n'a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9.\r\n(TF6/NOUVEAU CENTRE REQUERANTS D'ASILE A ZURICH PI) **** Le chantier du nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier ...\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police... Simonnetta Sommaruga... a donn\u00e9 le premier coup de pioche symbolique\r\nCe centre... d'une capacit\u00e9 de 360 places... a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en votation par les Zurichois l'an dernier.\r\nIl aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre situ\u00e9 au centre de la ville, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'29''\r\n((Situ\u00e9 en plein coeur du nouveau quartier de Zurich-West, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la haute \u00e9cole d'art de Zurich, le future centre devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 ouvrir ses portes \u00e0 l'automne 2019, soit quelques mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur des nouvelles proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es.\r\nCe b\u00e2timent modulaire ressemblera \u00e0 tout sauf \u00e0 une prison, souligne la maire de Zurich, Corine Mauch. Bref, le futur centre  se veut ouvert sur le quartier et sur la ville.\r\nCette construction, les Zurichois l'ont tr\u00e8s largement accept\u00e9e- \u00e0 plus de 70%- en septembre dernier.\r\nEst-ce que cette start\u00e9gie du coeur de ville est privil\u00e9gi\u00e9e aussi pour les centres pr\u00e9vus dans les autres r\u00e9gions? Pas forc\u00e9mend, r\u00e9pond la ministre, Simonetta Sommaruga.\r\nDes discussions avec les cantons et les communes qui demeurent encore en cours actuellement pour quelques uns de ces futurs centres r\u00e9gionaux.))\r\n(Soleure - imposition des couples) Le canton de soleure refuse d'examiner le recours d\u00e9pos\u00e9 par le PDC... contre le r\u00e9sultat de l'initiative sur l'imposition des couples mari\u00e9s\r\nLe gouvernement soleurois l'a annonc\u00e9 hier... il n'entrera pas en mati\u00e8re\r\nMotif invoqu\u00e9: le d\u00e9lai de recours est d\u00e9pass\u00e9 depuis deux ans....\r\nLe canton estime aussi que l'erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... sur le nombre de couples p\u00e9nalis\u00e9s devant l'impot... n'est pas de sa comp\u00e9tence. \r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 des recours dans au moins 7 autres cantons. \r\nS'ils n'entrent pas non plus en mati\u00e8re... l'affaire sera port\u00e9e devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(02/CONSEIL DE L'EUROPE, ITV MAURY-PASQUIER) **** Une socialiste genevoise \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, \u00e0 Strasbourg. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats Liliane Maury Pasquier a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente de cet organie hier\r\nParmi ses objectifs: r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'organisation, entach\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des affaires de corruption. \r\nPour  y parvenir, Liliane Maury-Pasquier compte bien se servir de son parcours politique... \r\n  0'31''\r\nLiliane Maury Pasquier r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem.\r\n(03/JU/ VON ROLL, ITV GERBER) La fermeture annonc\u00e9e de la FONDERIE de Choindez inqui\u00e8te le canton du Jura. \r\nL'entreprise VonRoll envisage 30 \u00e0 60 suppressions d'emplois, sur les 94 que compte actuellement l'usine. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par le journal 20 Minutes. \r\nAvec cette fermeture annonc\u00e9e de la fonderie... l'industrie de l'arc jurassien perd un embl\u00eame historique.\r\nMais le ministre cantonal de l'\u00e9conomie... Jacques Gerber... refuse d'y voir un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral. Il l'a dit \u00e0 Etienne Kocher. \r\n  0'40'' \r\nCette proc\u00e9dure de consultation en vue d'un licenciement collectif chez VonRoll est ouverte jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt.\r\n(06/UK/RUGBY COMBAT HOMOPHOBIE PA) ***** Une l\u00e9gende du rugby gallois part en croisade contre l'homophobie dans les stades britanniques\r\nIl s'agit de Gareth Thomas... l'ancien capitaine de l'\u00e9quipe du Pays de Galles de qui avait d\u00e9voil\u00e9 son homosexualit\u00e9 en 2009\r\nIl va s'associer \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur... pour proposer un changement de loi... Catherine Ilic. \r\n  0'51''\r\n((Pr\u00e8s de dix ans apr\u00e8s avoir bris\u00e9 le tabou de l'homosexualit\u00e9 dans le rugby, le combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9 pour Gareth Thomas, qui d\u00e9plore le fiel anti-homosexuel qui se d\u00e9verse r\u00e9guli\u00e8rement dans les stades en liesse. Selon le joueur le plus cap\u00e9 du Pays de Galles, l'homophobie dans le rugby et le football est r\u00e9currente et banalis\u00e9e, ce qui d\u00e9tourne de jeunes homosexuels de tels sports. Le colosse de 1 m\u00e8tre 93 a donc d\u00e9cid\u00e9 de mener la bataille sur le terrain l\u00e9gislatif pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s. Il s'est associ\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur pour durcir la loi sur les infractions dans le football. Ces derni\u00e8res ne concernent pour l'instant que les menaces et insultes racistes. Mais si l'amendement qu'il d\u00e9fend est accept\u00e9, les comportements homophobes seront \u00e9galement sanctionn\u00e9s \u00e0 l'avenir. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt encore un mot de tennis... Stan Wawrinka s'est inclin\u00e9 hier au premier tour du tournoi australien de Eastbourne .... \r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu facilement... par Andy Murray... 6-1/6-3\r\nAndy Murray qui jouait son deuxi\u00e8me match apr\u00e8s 11 mois de pause forc\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Montreux)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9657545", "ece-9657536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T03:17:30Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nOui elle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, ils pourront jouer demain face au Costa Rica, St\u00e9phan Lichtsteiner Dan Shaqiri et Granit Xhaka \u00e9chappe \u00e0 la suspension pour leur geste pol\u00e9mique lors du match contre la Serbie, ils se contenteront de payer une amende, mais ils ne sont pas blanchi pour autant, la tension monte dans le sud de la Syrie : le r\u00e9gime de Damas intensifie ses frappes contre des positions rebelles et les civils fuient tant nombre de nouveaux d\u00e9placements qui inqui\u00e8te de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en Jordanie et puis une ancienne gloire du rugby, part en guerre contre l'homophobie dans les stades britanniques Gareth Thomas veut faire changer les choses, il s'associe \u00e0 un homme politique pour tenter de durcir la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nL'affaire de l'aigle bic\u00e9phale albanais est Close pour l'\u00e9quipe de Suisse de football, la commission de discipline de la FIFA a rendu son verdict hier soir \u00e0 l'encontre de Chardonne Shaqiri Granit Xhaka et St\u00e9phan Lichtsteiner, les 3 joueurs ne sont pas suspendus pour leur geste pol\u00e9mique mais il \u00e9cope d'amendes pour comportement antisportif Bernardin Allemann La s\u00e9lection peut d\u00e9sormais se concentrer sur son match contre le Costa Rica, ce sera demain \u00e0 Nizhny Novgorod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse a d\u00e9velopp\u00e9 une qualit\u00e9 suppl\u00e9mentaire dans cette Coupe du monde, la patience : d'abord parce que ces journ\u00e9es d'avant- match sont longues, elle qui ne joue que le soir, ces 3 matches de groupe hier, elle a v\u00e9cu un exercice de plus en attendant jusqu'\u00e0 20 heures 30 heure locale pour conna\u00eetre enfin le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 3 de ses titulaires habituels des peines p\u00e9cuniaires mais pas de suspension certainement que dans l'h\u00f4tel des Suisses si sanctions ont \u00e9t\u00e9 accueillis comme si les joueurs avaient \u00e9t\u00e9 blanchis, m\u00eame s'ils ne le sont pas : outre les amendes ils sont avertis : la prochaine fois ce sera beaucoup plus lourd, les joueurs ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour n'avoir pas respect\u00e9 le comportement sportif, les dirigeants du foot suisse n'ont pas voulu r\u00e9agir, se bornant \u00e0 prendre acte et \u00e0 se concentrer d\u00e9sormais sur le football, les Serbes aussi sont punis, la f\u00e9d\u00e9ration payera 54000 francs pour le comportement de ses supporters, le pr\u00e9sident et le s\u00e9lectionneur chacun 5000 pour leurs propos d'apr\u00e8s- match, notamment sur l'arbitre Bernard d'Allemagne rtssport Togliatti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nSuisse- Costa Rica c'est demain \u00e0 20 heures un match \u00e0 suivre en int\u00e9gralit\u00e9 sur cette antenne, et toujours en images sur RTS de apr\u00e8s la Ghouta orientale, l'arm\u00e9e syrienne poursuit son offensive vers le sud du pays, l'opposition perd du terrain dans cette r\u00e9gion proche de la Jordanie et du plateau du Golan, r\u00e9gion o\u00f9 les civils souffrent depuis une semaine, plus de 17000 personnes ont fui les combats d'apr\u00e8s l'Observatoire syrien des droits de l'homme, la Jordanie, elle s'inqui\u00e8te de ce regain de tension \u00e0 sa fronti\u00e8re nord J\u00e9r\u00f4me Boruszewski. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [95%] :\r\nLa porte est ferm\u00e9e, Amman ne veut pas accueillir de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s, plus d'un 1000000 de Syriens ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 refuge sur le territoire du royaume hach\u00e9mite depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie, le gouvernement jordanien veut que ceux qui sont responsables de l'escalade actuelle coop\u00e8rent pour faire face \u00e0 cette nouvelle vague de d\u00e9placement, sans les nommer, la Jordanie vise donc la Russie, les \u00c9tats-Unis et la Syrie, mais cet appel \u00e0 l'aide, personne ne l'entend ni la Russie tout d'abord, qui a men\u00e9 des dizaines de raids a\u00e9riens sur le sud de la Syrie ces derni\u00e8res heures et qui a, de fait, enterr\u00e9 la zone de d\u00e9sescalade n\u00e9goci\u00e9e il y a un an pour apporter un peu de r\u00e9pit aux civils, ni les \u00c9tats-Unis, ensuite, qui laissent faire et qui ne d\u00e9fendront pas le cessez-le-feu, les \u00c9tats-Unis ont l\u00e2ch\u00e9 les forces d'opposition ni le gouvernement de Bachar El-Assad, enfin, dont l'arm\u00e9e avance co\u00fbte que co\u00fbte vers le sud, elle n'est qu'\u00e0 5 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re jordanienne J\u00e9r\u00f4me Boruszewski Amman rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [93%] :\r\nHarley-Davidson va d\u00e9localiser une partie de sa production hors des \u00c9tats-Unis, le c\u00e9l\u00e8bre constructeur moto am\u00e9ricain l'a annonc\u00e9, hier, c'est une cons\u00e9quence des droits de douane en pos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne sur certaines marchandises am\u00e9ricaines depuis vendredi dernier, selon Harley Davidson, ces mesures de repr\u00e9sailles aux taxes de Donald Trump sur l'acier, l'aluminium repr\u00e9sentent un impact n\u00e9gatif de 100 millions de dollars annuels en Espagne le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [94%] :\r\n1er proc\u00e8s li\u00e9 au trafic de b\u00e9b\u00e9s qui s'est jou\u00e9e sous le r\u00e9gime de Franco d\u00e9bute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [95%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s, un ancien obst\u00e9tricien, \u00e2g\u00e9 de 85 ans, il aurait s\u00e9par\u00e9 un nouveau- n\u00e9 de sa m\u00e8re biologique en 1969 pour le confier \u00e0 une autre femme qui ne pouvait pas avoir d'enfants, selon plusieurs associations espagnoles des cas comme celui -ci pourraient se compter par dizaines, voire centaines de milliers, les enfants \u00e9taient retir\u00e9s \u00e0 leurs parents apr\u00e8s l'accouchement, d\u00e9clar\u00e9s morts sans preuve puis adopt\u00e9s par des couples proches du r\u00e9gime national- catholique jusqu'ici aucun protagoniste n'a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, on vient en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [89%] :\r\nOu le chantier du nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [90%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de Justice et Police Simonetta Sommaruga a donn\u00e9 le 1er coup de p\u00e9age symbolique, ce centre d'une capacit\u00e9 de 360 places a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en votation par les Zurichois l'an dernier, il aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre situ\u00e9 au centre de la ville, S\u00e9verine on Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [94%] :\r\nSitu\u00e9 en plein coeur du nouveau quartier de Zurich- West juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Haute \u00c9cole d'art de Zurich, le futur Centre devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 ouvrir ses portes \u00e0 l'Automne 2019, soit quelques mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur des nouvelles proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es ce b\u00e2timent modulaire ressemblera \u00e0 tout sauf \u00e0 une prison, souligne la maire de Z\u00fcrich Corine mort, bref le futur Centre se veut ouvert sur le quartier et sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [93%] :\r\nC'\u00e9tait pour nous un signe important pour montrer une attitude d'accueil les gens ils sont menac\u00e9s, ils en ont eu probablement un trajet qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, ils auront v\u00e9cu des choses \u00e9norm\u00e9ment difficile et les gens qui peuvent rester ici quand le droit de rester ici, on veut tout faire pour les int\u00e9grer rapidement dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [88%] :\r\nCette construction, les Zurichois, elles ont tr\u00e8s largement accept\u00e9e, plus de 70 pourcent en septembre dernier, alors est -ce que cette strat\u00e9gie du coeur de ville est privil\u00e9gi\u00e9e aussi pour les 100 pr\u00e9vus dans les autres r\u00e9gions, pas forc\u00e9ment, r\u00e9pond la ministre Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [89%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 ensemble, avec toutes les cantons qu'on a aura 6 r\u00e9gions et dans chaque r\u00e9gion, il y a un centre aussi pour les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es alors ici c'\u00e9tait en ville devant a trouv\u00e9 cet endroit mais c'\u00e9tait pas une condition : on a dit, il faut trouver des centres bien s\u00fbr qui sont bien accessible mais \u00e7a doit pas \u00eatre dans un centre de \u00eele alors on essaie toujours faire ensemble avec les cantons et avec les communes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [95%] :\r\nDes discussions avec les cantons et les communes qui demeurent encore en cours actuellement pour quelques-uns de ses futurs centres r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [94%] :\r\nLe canton de Soleure refuse d'examiner le recours d\u00e9pos\u00e9 par le PDC contre le r\u00e9sultat de l'initiative sur l'imposition des couples mari\u00e9s, le gouvernement soleurois l'a annonc\u00e9 hier il n'entrera pas en mati\u00e8re motif invoqu\u00e9, le d\u00e9lai de recours est d\u00e9pass\u00e9 depuis 2 ans, le canton estime aussi que l'erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur le nombre de couples p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t n'est pas de sa comp\u00e9tence, le PDC a d\u00e9pos\u00e9 des recours dans au moins 7 autres cantons s'ils n'entrent pas non plus en mati\u00e8re, l'affaire sera port\u00e9e devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral une socialiste genevoise \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg \u00e0 la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Liliane Maury Pasquier a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de cet organe hier parmi ses objectifs : r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'organisation ent\u00e2ch\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des affaires de corruption pour y parvenir, Liliane Maury-Pasquier compte bien se servir de son parcours politique. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:02) [89%] :\r\nEn tant qu'\u00e9lu parlementaire suisse ayant assum\u00e9 par ailleurs d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- pr\u00e9sidence du Conseil national en 2002, h\u00e9 bien je pense que j'ai des comp\u00e9tences, la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour d\u00e9montrer que nous avons fait le travail n\u00e9cessaire qui nous n'avons pas termin\u00e9, mais nous le serons encore, notamment en am\u00e9liorant la transparence en am\u00e9liorant les d\u00e9clarations bien d'int\u00e9r\u00eat et en disant, autant que possible, partout o\u00f9 c'est possible, ce qu'il faut faire pour lutter contre la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [95%] :\r\nLiliane Maury Pasquier r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem la fermeture annonc\u00e9e de la fonderie de Choindez inqui\u00e8te le canton du Jura \u00e0 l'entreprise Von Roll envisage 30 \u00e0 60 suppressions d'emplois sur les 94 que compte actuellement l'usine informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier par le journal 20 Minutes avec cette fermeture annonc\u00e9e de la fonderie, l'industrie de l'Arc jurassien perd un embl\u00e8me historique mais le ministre cantonal de l'\u00e9conomique Jacques Gerber refuse d'y voir un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral, il l'a dit \u00e0 \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:02) [93%] :\r\nIl serait faux alors de penser que ces r\u00e9gions \u00e7a des industries alimentaires, les diff\u00e9rents gouvernements quand on se battent pour maintenir ses emplois maintenir ses comp\u00e9tences reconnues au niveau international, nous savons et nous savions que l'entreprise travaille sur des march\u00e9s qui sont difficiles, qui ont \u00e9t\u00e9 fortement mise sous pression, notamment avec le franc fort ici la proc\u00e9dure d\u00e9bute, nous esp\u00e9rons que, durant ce laps de temps, des solutions soient trouv\u00e9es pour que l'on ait le minimum d'employer qui perdent leur emploi, nous aurons \u00e9videmment des contacts avec les dirigeants de l'entreprise sous peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [97%] :\r\nCette proc\u00e9dure de consultation en vue d'un licenciement collectif chez Von Roll est ouverte jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [97%] :\r\nUne l\u00e9gende du rugby gallois, part en croisade contre l'homophobie dans les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [96%] :\r\nBritannique, il s'agit de Gareth Thomas, l'ancien Capitaine de l'\u00e9quipe du Pays de Galles qui avait d\u00e9voil\u00e9 son homosexualit\u00e9 publiquement en 2009, il va s'associer \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur pour proposer un changement de loi Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [91%] :\r\nPr\u00e8s de 10 ans apr\u00e8s avoir bris\u00e9 le tabou de l'homosexualit\u00e9 dans le rugby, le combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9e pour Gareth Thomas, qui d\u00e9plore le fiel anti- homosexuels qui se d\u00e9versent r\u00e9guli\u00e8rement dans les stades en liesse selon le joueur le plus cap\u00e9 du Pays de Galles, l'homophobie dans le rugby et le football est r\u00e9currente et banaliser ce qui d\u00e9tourne de jeunes homosexuels de tels sport le colosse de 1 m\u00e8tre ne l'an 3 a donc d\u00e9cid\u00e9 de mener la bataille sur le terrain l\u00e9gislatif pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, il s'est associ\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur pour durcir la loi sur les infractions dans le football ces derni\u00e8res ne concerne pour l'instant que les menaces et les insultes racistes, mais si l'amendement qu'il d\u00e9fend est accept\u00e9e, les comportements homophobes seront \u00e9galement sanctionn\u00e9s \u00e0 l'avenir, Catherine Ilic, rtsinfo lenteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [94%] :\r\nEt puis encore un mot de tennis Stan Wawrinka s'est inclin\u00e9 hier au 1er tour du tournoi de Eastbourne il a \u00e9t\u00e9 facilement battu par Andy Murray 6 1 6 3 1 dit Murray qui jouait son 2\u00e8me match apr\u00e8s 11 mois de pause forc\u00e9e merci Marielle sa voix pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T04:22:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-391BF389-BB85-4046-957A-BA93BB853388", "internalArchiveId": "391BF389-BB85-4046-957A-BA93BB853388", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de temp\u00eate \u00e0 La Poste: interview de Guillaume Barazzone", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "CarPostal France, filiale de CarPostal, a trouv\u00e9 un r\u00e8glement au litige sur les subventions qui l'opposait \u00e0 trois transporteurs rh\u00f4nalpins. La Poste a annonc\u00e9 un nouveau d\u00e9part \u00e0 son conseil d'administration. Interview de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE).\r\n\r\n* * Avis de temp\u00eate \u00e0 La Poste: interview de Guillaume Barazzone  \r\nEsther : 7 millions, et on en parle plus . \r\nC'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer l'accord extrajudiciaire trouv\u00e9 aujourd'hui par la filiale francaise de car postal. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSolution trouv\u00e9e in extremis... \r\noui in extremis puisque cet accord est annonc\u00e9 \u00e0 la veille de l'audiance qui devait se tenir demain devant la Cour d'appel de Paris. Un proc\u00e8s qui n'aura finalement pas lieu. Pourtant, c'\u00e9tait Carpostal qui avait fair recours apr\u00e8s un jugement prononc\u00e9 en 2016. Il y a presque 2 ans, CarPostal France avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e devant le tribunal de commerce de Lyon \u00e0 verser pr\u00e8s de 12 millions de francs pour concurrence d\u00e9loyale... L'arr\u00eat mentionne une politique de subvention irrationnelle et une aide d'\u00e9tat illicite.\r\nEt aujourd'hui, c'est la fin du litige? \r\noui, en tous cas avec ses concurrents de la concurrents qui accusaient CarPostal France de dumping sur les prix... mais des questions restent ouvertes, notamment celle ci: est-ce que les indemnit\u00e9s per\u00e7ues en trop en Suisse ont pu servir \u00e0 financer Car Postal France? Apr\u00e8s l'\u00e9clatement de l'affaire Carpostal et de ses malversations comptables, la filiale fran\u00e7aise de la Poste a fait la une des journaux en raison de soup\u00e7ons de subventions crois\u00e9es... La Poste dit examiner les faits... \r\naujourd'hui, cette certitude: CarPostal France va dispara\u00eetre. La direction de La Poste \u00e9tudie comment elle va se retirer de l'Hexagone. \r\nEt puis, La Poste Suisse tenait aujourd'hui son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Grosse journ\u00e9e donc pour le g\u00e9ant jaune. Ce rendez-vous \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Et on a assist\u00e9 \u00e0 de nouvelles d\u00e9missions Muriel ... \r\nLes t\u00eates continuent de tomber apr\u00e8s celles de la directrice de la Poste Susanne Ruoff, de l'ensemble de la direction de CarPostal et du vice pr\u00e9sident du conseil d'administration Adriano Vassalli - la liste n'est de loin pas exhaustive. Aujourd'hui, c'est la repr\u00e9sentante du personnel Susanne Blank, membre du conseil d'administration, qui annonce son d\u00e9part, tout en niant avoir failli \u00e0 son devoir en lien avec les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables. Et certains politiciens demandent d'autres t\u00eates: celle du pr\u00e9sident du conseil d'administration - l'ancien conseillers aux Etats fribourgeois Urs Schwaller -  a notamment \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e par des politiciens de tout bord politique... \u00e0 la lumi\u00e8re de ces critiques, un poste cl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pourvu, celui de vice pr\u00e9sident du conseil d'administration. Il revient \u00e0 Peter Hug, qui a b\u00e2ti toute sa carri\u00e8re au sein de l'entreprise pharmaceutique Hoffmann-LaRoche, et qui en est aujourd'hui membre de direction. \r\nEnfin Muriel, les salaires ont \u00e9t\u00e9 plafonn\u00e9s lors de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\nCelui du pr\u00e9sident du conseil d'administration Urs Schwaller par exemple... ceux des membres de la direction et du conseil d'administration aussi. La conf\u00e9d\u00e9ration a fait savoir \u00e0 La Poste qu'\u00e0 l'avenir, elle veut davantage de retenue dans les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants des entreprises publiques.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657518", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Avis de temp\u00eate \u00e0 La Poste: interview de Guillaume Barazzone / FOR_2018-06-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.06.2018"], "alternativeSummary": ["CarPostal France, filiale de CarPostal, a trouv\u00e9 un r\u00e8glement au litige sur les subventions qui l'opposait \u00e0 trois transporteurs rh\u00f4nalpins. La Poste a annonc\u00e9 un nouveau d\u00e9part \u00e0 son conseil d'administration. Interview de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-9657518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:12Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe f\u00e9d\u00e9ral et quelques instants avec nous, Guillaume Barazzone, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC, je ne vois, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville, ce dossier CarPostal France c'\u00e9tait un petit peu le v\u00f4tre, vous \u00eates beaucoup battu pour remettre la Poste dans le droit chemin, un petit peu l'impression que \u00e7a donne en tout cas aujourd'hui, vous savez que vous \u00eates soulag\u00e9, satisfait, vous avez l'impression qu'une bonne solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e, je vois faire la moue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [91%] :\r\nJe suis pas tr\u00e8s satisfait dans la mesure o\u00f9 celle le risque que j'\u00e9voquais il y a d\u00e9j\u00e0 4 ans et que Christian Levrat, \u00e9galement pr\u00e9sident du PS relevait s\u00e9ance apr\u00e8s celles en s\u00e9ance, h\u00e9 bien il s'est r\u00e9alis\u00e9, donc on dit que c'est un accord avec les concurrents, alors certes des concurrents fran\u00e7ais sont contents, mais du point de vue de l'actionnaire et de la Conf\u00e9d\u00e9ration du point de vue du Parlement, j'ai toujours soutenu avec d'autres cas le mandat qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 CarPostal France : il avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9, il fallait que l'entreprise soit durablement rentable, il fallait que les exp\u00e9riences qu'on menait en termes d'activit\u00e9 en France puisse servir \u00e0 la Poste suisse et force est de constater que cette exp\u00e9rience, elle \u00e9tait risqu\u00e9, c'est 7 millions qu'on doit donner aux concurrents d'euros et puis on dit maintenant que, et c'est une bonne chose que la feuille CarPostal doit se retirer de la France, combien \u00e7a va nous co\u00fbter \u00e7a il faudra qu'on a l\u00e0 une transparence jusqu'au bout parce que vous savez, on a beaucoup investi en France, malheureusement \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher et puis il va falloir maintenant se d\u00e9sengager et \u00e0 quel co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nIl y a une question centrale : Guillaume Barazzone on vous la pose, est ce que cet accord \u00e0 l'amiable trouv\u00e9 par cette filiale de CarPostal, c'est la d\u00e9monstration que des subventions suisses ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour faire tourner l'affaire en France et donc casser les prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nNon, \u00e7a on peut pas l'affirmer ce qu'ont affirm\u00e9 les experts qui ont \u00e9tudi\u00e9 l'ensemble des comptes de la Poste, c'est qu'il y avait une f\u00e2cheuse co\u00efncidence entre le montant de subventions des cantons et des communes qui avaient pas \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es aux collectivit\u00e9s publiques et le montant qui avait \u00e9t\u00e9 inject\u00e9 au Liechtenstein et en France, donc, mais en revanche l'accord il d\u00e9montre que c'\u00e9tait risqu\u00e9 d'y aller parce qu'on doit donner maintenant 7 millions de francs aux concurrents et \u00e7a, \u00e7a montre que \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [89%] :\r\nAlors justement cet argent Guillaume Barazzone o\u00f9 on va le prendre, sachant que la Poste est une entreprise 100 pourcent moins de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a veut dire que c'est l'argent du contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nC'est de l'argent de la Poste, c'est clair que pour payer l'amende de 12 millions donc en premi\u00e8re instance, cet argent avait d\u00fb \u00eatre veste et verser, pardon, il avait \u00e9t\u00e9 mis sur un compte bloqu\u00e9, il y a plus que 7 millions mais ces 7 millions c'est clair que c'est la Poste, la maison- m\u00e8re, qui a d\u00fb les payer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [86%] :\r\nAlors, avec cet accord, et il va, est ce qu'il va y avoir encore des des reconnaissances de responsabilit\u00e9 ce que CarPostal France avec CarPostal on a \u00e9vit\u00e9 des probl\u00e8mes juridiques futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors je pense qu'en il me semble, hein, je connais pas tous les \u00e9l\u00e9ments de fait pour juger de cet accord, mais il me semble que \u00e7a permet \u00e0 la Poste de payer de pas reconna\u00eetre sa responsabilit\u00e9 maintenant du point de vue politique, il faudra qu'on fasse la lumi\u00e8re sur tout ce qui s'est pass\u00e9 en force, comment est -ce qu'on a pu laisser une entreprise prendre autant de risques en France et combien \u00e7a va nous co\u00fbter au final, c'est \u00e7a qui est important du point de vue du Parlement et du contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [92%] :\r\nGuillaume Barazzone va parler de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la Poste qui avait lieu aujourd'hui, que des d\u00e9cisions importantes mais encore un dernier point sur cette affaire CarPostal en France est -ce qu'aujourd'hui, on peut le dire : c'est la fin des aventures sur territoire fran\u00e7ais pour cette filiale on arr\u00eate, on tire la prise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [94%] :\r\nAujourd'hui, c'est la fin d'un litige avec les concurrents fran\u00e7ais, il faudra que maintenant le pr\u00e9sident du conseil d'administration et la direction de la Poste mettent en oeuvre la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise, c'est-\u00e0-dire de tirer la prise et cette d\u00e9cision -l\u00e0, elle va prendre du temps mais j'esp\u00e8re vraiment que CarPostal va arr\u00eater de participer \u00e0 des appels d'offres et de continuer cette exp\u00e9rience risqu\u00e9e en France parce qu'encore une fois, il y a pas d'int\u00e9r\u00eat pour la Poste suisse d'avoir des CarPostal en Is\u00e8re en en \u00cele-de-France et dans le sud de la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [90%] :\r\nAlors Guillaume Barazzone acc\u00e8de cette affaire il y a une pression assez ph\u00e9nom\u00e9nal qui \u00e9t\u00e9 mise sur l'entreprise sur la Poste depuis plusieurs mois, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui tr\u00e8s suivi avec des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, notamment un plafond salarial et puis une limite aux r\u00e9mun\u00e9rations pour le conseil d'administration est -ce que tout \u00e7a va permettre \u00e0 peu de calmer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a va laisser un peu et \u00e7a va que \u00e7a va permette de calmer le jeu, moi je suis pas s\u00fbr que la limitation des r\u00e9mun\u00e9rations, c'\u00e9tait \u00e7a, vraiment le le probl\u00e8me au fond, on doit tirer les cons\u00e9quences de toute cette affaire, c'est comment est -ce qu'il y a pas pu avoir de contr\u00f4le comment est -ce qu'on a pu laisser la Poste, faire un certain nombre de choses et comment est -ce qu'on ne s'en est rendu compte si tard, je crois que c'est \u00e7a les enseignements de ce ce dossier en esp\u00e9rant que, maintenant que la Poste va pouvoir retrouver un peu son calme et puis je pense que pour ceux qui essayent encore de politiser la rente demande la t\u00eate de d'Urs Schwaller moi je crois que Monsieur Schwaller il a essay\u00e9 de vous l'avocat avant m\u00eame qu'on pose la crise oui parce que vous avez pos\u00e9 la question, sans en entr\u00e9e, mais moi je pense que c'est exag\u00e9r\u00e9 et je pense qu'il y a aussi de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, il faut maintenant aussi laisser le conseil d'administration, en tout cas ce qu'il en reste travailler parce que cette entreprise, elle est importante pour la Suisse est importante pour le public et c'est un service public extr\u00eamement important, donc faut arr\u00eater de la d\u00e9stabiliser, essayer de trouver une solution pour qu'on puisse continuer \u00e0 avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [91%] :\r\nOui encore une derni\u00e8re toute petite question, on va pas vous poser la question de leur salut, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu par vous- m\u00eame, mais le le fait que, par exemple, quelqu'un comme Susanne Blank d\u00e9missionne quitte l'entreprise, c'est le chef du personnel, \u00e0 force de voir tellement de personnes quitter avec de fortes responsabilit\u00e9s est ce qu'on est en train de mettre en danger finalement la conduite de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [92%] :\r\nJe ne peux pas en juger, honn\u00eatement je vous allez pas aimer ma r\u00e9ponse mais il faudra conna\u00eetre tous les faits pour pouvoir avoir un jugement sur telle ou telle personne, ce n'est pas mon r\u00f4le en tant que parlementaire, de commencer \u00e0 appeler \u00e0 \u00e0 fait rouler les t\u00eates moi ce qui ce qui m'int\u00e9resse, d'un point de vue politique c'est qu'on rentre, on recommence pas les m\u00eames erreurs qu'il y ait de la transparence dans ce dossier et j'ai l'impression que c'est ce qu'on arrive enfin \u00e0 faire apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es dans ce dossier compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [94%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Guillaume Barazzone, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T16:20:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C175F3C0-E094-4881-A580-54D7F0640230", "internalArchiveId": "C175F3C0-E094-4881-A580-54D7F0640230", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... L'affaire de l'Aigle \u00e0 deux t\u00eates de Shaqiri et Chaka enflamme les commentateurs, surtout romands...\r\nDes gestes regrettables, estime le commentaire du Quotidien Jurassien. Comment, apr\u00e8s \u00e7a, tenir des juniors dans un esprit fair-play ?\r\nC'est vrai, la politique n'a rien \u00e0 faire sur un stade. Mais c'est plus facile \u00e0 dire devant sa t\u00e9l\u00e9, temp\u00e8re le Nouvelliste. C'est surtout plus facile, poursuit le commentaire, quand le seul \u00e9l\u00e9ment marquant de votre histoire politique familiale r\u00e9cente, c'est un arri\u00e8re-grand-oncle PLR s\u00e9questr\u00e9 par les PDC dans son carnotzet un jour d'\u00e9lections. \r\nCe geste n'\u00e9tait pas politique, n'\u00e9tait pas une provocation nationaliste, analyse pour sa part le Tages Anzeiger. Le geste des footballeurs symbolise le sentiment d'appartenance des Albanais, c'est un salut \u00e0 leur ancienne patrie, celle de leurs parents et grands-parents; il ne repr\u00e9sente pas un programme politique concret bas\u00e9 sur l'id\u00e9ologie du sang et du sol.\r\n*** Des quotidiens s'en prennent aussi aux instances du football...\r\nL'ASF, l'association suisse de football, dans l'Aargauer Zeitung, mais aussi le Blick:\r\nL'ASF n'a-t-elle pas sensibilis\u00e9 ses joueurs \u00e0 cette th\u00e9matique ? Plus grave encore, elle les a laiss\u00e9s seuls avec leurs racines kosovares. La strat\u00e9gie des instances suisses du football s'est r\u00e9sum\u00e9e, selon le journal, \u00e0: regarder ailleurs, mettre la poussi\u00e8re sous le tapis.Un enjeu politique dans le match Suisse-Serbie ? Vous n'y pensez pas ! \r\nLe Blick qui appelle aussi \u00e0 des excuses de la part des joueurs, pour calmer le jeu. \r\n24h, la Tribune de Gen\u00e8ve et Arcinfo d\u00e9noncent l'hypocrisie mondiale dans cette affaire. Pas de politique dans le football ? et la publicit\u00e9 mondiale que s'offre Vladimir Poutine avec ce mondial ? interroge Arcinfo. \r\nEnfin, dernier angle de ce dossier... le d\u00e9bat sur la \"suissitude\" de ces joueurs. Un proc\u00e8s humain innacceptable, pour l'\u00e9ditorial du Temps. \r\nUn discours - celui qui ferait d'eux des mauvais suisses - qui est intol\u00e9rable, rench\u00e9rit le Matin. \r\n*** On ouvre maintenant un chapitre politique... avec deux grandes interviews: celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johanne Schneider-Ammann, et celle de la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi...\r\nJohann Schneider-Ammann est dans l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung. Il s'exprime notamment sur la protection des travailleurs, les mesures d'accompagnement. L'essentiel, avec l'Union europ\u00e9enne, c'est qu'on prot\u00e8ge les salaires, peu importe la mani\u00e8re. Il est sur la m\u00eame ligne qu'Ignazio Cassis, consernant la r\u00e8gle des 8 jours. Pour m\u00e9moire elle oblige les entreprises \u00e9trang\u00e8res et les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leur pr\u00e9sence 8 jours \u00e0 l'avance quand elles font des travaux en Suisse. Une r\u00e8gle \u00e0 laquelle il dit ne pas tenir mordicus. \r\nPour Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, dans la NZZ, Ignazio Cassis n'a pas franchi la ligne rouge, avec ses d\u00e9clarations. Le Parti socialiste s'en prend \u00e0 lui, parce qu'il cherche un bouc \u00e9missaire, pour ne pas avoir \u00e0 assumer un \u00e9ventuel \u00e9chec de la voie bilat\u00e9rale.\r\n*** Bient\u00f4t les vacances... et quelques pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de partir, dans le Tages Anzeiger...\r\nImaginez: les valises sont pr\u00eates, les enfants sont excit\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de prendre l'avion pour les vacances. Au dernier moment, votre conjoint ou conjointe doit renoncer \u00e0 partir en m\u00eame temps, pour une urgence professionnelle, mettons. Quelque chose qu'on ne peut pas anticiper. \r\nVous partez donc avec vos enfants, sans conjoint ou conjointe. \r\nMais arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, au contr\u00f4le des passeport, la police vous demande de prouver que l'absent est d'accord que vous partiez avec votre prog\u00e9niture. \r\nEt l\u00e0, \u00e7a peut se g\u00e2ter: un coup de fil \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ne suffit pas comme preuve. Les explications des enfants non plus. \r\nC'est que la police veut \u00e9viter les enl\u00e8vements d'enfants, et est donc tr\u00e8s pointilleuse. \r\nLa police cantonale zurichoise invite donc les parents qui voyagent seuls avec leurs enfants \u00e0 se munir d'une procuration de l'autre parent, les autorisant \u00e0 voyager. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler de l'avenir... l'avenir de la viande...\r\nEt l'avenir de la viande, mesdames et messieurs... ce sont les l\u00e9gumes !\r\nEn 10 ans, la consommation de viande par ann\u00e9e a baiss\u00e9 d'environ 6%.\r\nCe n'est pas encore la panique, mais les g\u00e9ants de la viande commencent \u00e0 se diversifier, nous explique la Libert\u00e9. A lire aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Journal du Jura, et le Courrier. \r\nEt pour se diversifier, ces g\u00e9ants, comme Bell et Orior, rach\u00e8tent des cultivateurs de l\u00e9gumes et des pr\u00e9parateurs de jus de fruits. Et pas n'importe lesquels, lit-on, des sp\u00e9cialistes du bio. \r\nAlors non, les bouchers ne sont pas en train de devenirs v\u00e9ganes. Leurs motivations sont tout autres: avec des l\u00e9gumes, on gagne mieux sa vie qu'avec de la viande. Car derri\u00e8re les l\u00e9gumes, il y a aussi les acquisitions de producteurs de plats tout pr\u00eats, \u00e0 d\u00e9guster sur le pouce, mais sains. Un secteur en plein croissance, qui offre des marges plus \u00e9lev\u00e9es que la boucherie traditionnelle.", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9654005", "ece-9653980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T04:58:27Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl pas est donc mais on passe maintenant \u00e0 la \u00e0 la presse, si vous le voulez bien avec Val\u00e9rie Droux qui est, qui est avec nous, Val\u00e9rie, c'est l'affaire de l'Aigle \u00e0 2 t\u00eates de Shaqiri et Chaka qui enflamme les les commentateurs aujourd'hui, surtout dans la presse romande d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nDes gestes regrettables, estime le commentaire du Quotidien Jurassien comment apr\u00e8s \u00e7a tenir des juniors dans un esprit fair-play, c'est vrai, la politique n'a rien \u00e0 faire sur un stade, mais c'est plus facile \u00e0 dire devant sa t\u00e9l\u00e9, temp\u00e8re le Nouvelliste c'est surtout plus facile poursuit le commentaire quand le seul \u00e9l\u00e9ment marquant de votre histoire, politique familiale r\u00e9cente c'est un arri\u00e8re- grand oncle PLR s\u00e9questr\u00e9 par les PDC dans son carnotzet, un jour d'\u00e9lection, ce geste n'\u00e9tait pas politique, ce n'\u00e9tait pas une provocation nationaliste, analyse pour sa part le Tages-Anzeiger le geste des footballeurs symbolise le sentiment d'appartenance des Albanais c'est un salut \u00e0 leur ancienne patrie, celle de leurs parents et grands- parents, il ne repr\u00e9sente pas un programme politique concret bas\u00e9 sur l'id\u00e9ologie du sang et du sol des quotidiens qui s'en prennent aussi aux instances du football dans cette affaire, oui, l'ASF, l'Association suisse de football dans l'arc avoir Zeitung mais aussi le Blick l'ASF n'a -t-elle pas sensibilis\u00e9 ses joueurs \u00e0 cette th\u00e9matique, plus grave encore, elle les a laiss\u00e9s seuls avec leurs racines kosovares la strat\u00e9gie des instances suisses du football s'est r\u00e9sum\u00e9e selon l'ARC avoir Zeitung \u00e0 regarder ailleurs, mettre la poussi\u00e8re sous le tapis, un enjeu politique dans le match Suisse- Serbie vous n'y pensez pas, voyons le Blick appelle aussi \u00e0 des excuses de la part des joueurs lui pour calmer le jeu 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et Arte Info d\u00e9nonce l'hypocrisie mondiale dans cette affaire, pas de politique dans le football et la publicit\u00e9 mondiale que s'offre Vladimir Poutine avec ce mondial interroge Arcinfo enfin dernier angle de ce dossier, le d\u00e9bat sur la suissitude de ses joueurs, un proc\u00e8s humain inacceptable pour l'\u00e9ditorial du Temps, un discours, celui qui ferait d'eux des mauvais suisses qui est intol\u00e9rable, rench\u00e9rit Le Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\n\u00c9douard Knez Nezan on a entendu toutes les opinions se ce week- end \u00e0 propos de de ce match, vous l'ancien Monsieur migration de la Conf\u00e9d\u00e9ration, quel regard vous portez sur ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nMoi j'ai j'ai pas tellement de probl\u00e8mes avec \u00e7a, \u00e9videmment, on aimerait que ses joueurs nous disent : nous sommes dans l'\u00e9quipe suisse et nous sommes si double citoyen nous connaissons en Suisse la double nationalit\u00e9 depuis 1994 et il y a des centaines qui sont sont doubles nationaux, ils se comportent bien, ils sont extr\u00eamement bien int\u00e9gr\u00e9, mais il faut quand m\u00eame aussi voir qui sont, qui sont des des origines, ils ont encore des familles dans leur pays, qui sont des relations avec ces pays des fois je je pense disons de corps, il s'est le Suisse et celui du Kosovo et dans une situation \u00e9motionnelle comme elle \u00e9tait et comme moi, comme amateur, j'ai vu qu'il y avait des provocations de la c\u00f4te Serbie un aussi des ministres hein au d\u00e9but alors que c'\u00e9tait \u00e9poque et peut-\u00eatre aussi un peu une petite r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, il faut \u00e9viter, si possible, mais on peut pas compris le compl\u00e9ment l'emp\u00eacher, Renan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [87%] :\r\nOui c'est, c'est c'est vrai, il faut dire aussi, c'est difficile de d'\u00e9valuer vraiment la la port\u00e9e symbolique de ce de ce geste, quand on n'est pas soi -m\u00eame originaire des Balkans, puis ce matin je me retrouvais \u00e0 discuter par hasard avec quelqu'un qui est originaire d'Albanie parce qui disait : c'est vraiment un geste totalement banal chez nous, on peut m\u00eame le le l'int\u00e9grer \u00e0 des \u00e0 des danses folkloriques Les les jeunes femmes, quand elles se marient le fond ben c'est ce qui me disait, moi j'en sais strictement rien, mais voil\u00e0, il disait que c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [89%] :\r\nBon pour revenir un peu simplement au football, vous \u00e9voquez de coeur, je pense que surtout quand on voit qu'on joue ses joueurs, ils ont 4 poumons et c'est peut-\u00eatre \u00e7a la seule nouvelle comparution pour nous maintenant, un chapitre politique pour autant que le pr\u00e9c\u00e9dent n'\u00e9tait pas politique avec de grandes interviews celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johanne Schneider- Ammann et celle de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nJohanne Schneider- Ammann et dans l'Arc avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung s'exprime notamment sur la protection des travailleurs, les mesures d'accompagnement dans les rapports avec l'Union europ\u00e9enne l'essentiel avec l'Union, c'est qu'on prot\u00e8ge les salaires, peu importe la mani\u00e8re, dit -il, il est sur la m\u00eame ligne qu'Ignazio Cassis, notent les journaux concernant la r\u00e8gle du 8 jours pour m\u00e9moire cette r\u00e8gle oblige les entreprises \u00e9trang\u00e8res et les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leur pr\u00e9sence 8 jours \u00e0 l'avance quand elles font des travaux en Suisse une r\u00e8gle \u00e0 laquelle Yoann Schneider- Ammann dit ne pas tenir mordicus pour P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR dans la NZZ cette fois -ci, Ignazio Cassis n'a pas franchi la ligne rouge avec ses d\u00e9clarations, le Parti socialiste s'en prend \u00e0 lui parce qu'il cherche un bouc \u00e9missaire pour ne pas avoir \u00e0 assumer un \u00e9ventuel \u00e9chec de la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [93%] :\r\nEt puis c'est plus l\u00e9ger mais c'est bient\u00f4t les vacances, Val\u00e9rie et quelques pr\u00e9cautions sont \u00e0 prendre avant de partir, c'est dans le Tages-Anzeiger qu'on nous dit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [93%] :\r\nAlors imaginez les valises sont pr\u00eates, les enfants excit\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de prendre l'avion pour les vacances, mais au dernier moment votre conjoint ou conjointe doit renoncer \u00e0 partir en m\u00eame temps que vous pour une urgence professionnelle mettons en tout cas quelque chose qu'on ne peut pas anticiper, vous partez donc avec les enfants sans conjoint ou conjointe, mais arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, au contr\u00f4le des passeports, la police vous demande de prouver que l'absent ou l'absente est bien d'accord que vous partiez avec votre prog\u00e9niture et, l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a peut se g\u00e2ter en coup de fil \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ne suffit pas comme preuve les explications des enfants non plus, c'est un r\u00e9cit v\u00e9cu que nous dit le Tages-Anzeiger, c'est que la police veut \u00e9viter les enl\u00e8vements d'enfants, il est donc tr\u00e8s pointilleuse alors la police cantonale zurichoise invite les parents qui voyagent seules avec leurs enfants \u00e0 se munir d'une procuration de l'autre parent, les autorisant \u00e0 voyager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [83%] :\r\n\u00c9douard mais on disait tout \u00e0 l'heure que que la Suisse et et bonne \u00e9l\u00e8ve en r\u00e8gle jamais trop bon \u00e9l\u00e8ve dans ce cas -ci, \u00e7a fait sourire autour de la table pour rien vous cacher, je pense, oui, l\u00e0 on pourra, on n'est point trop pointilleux, bon, on va terminer Val\u00e9rie et on va parler d'avenir, c'est moins sensibles \u00e0 l'avenir de la viande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [92%] :\r\nMoi, c'est possible : attention dans quoi vous mettez les pieds l'avenir, l'avenir de la viande, mesdames et messieurs, l'avenir de la viande, ce sont les l\u00e9gumes en 10 ans, la consommation de viande par ann\u00e9e, a baiss\u00e9 d'environ 6 pourcent en Suisse, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 kilos par an et par habitant, alors c'est pas encore la panique mais les g\u00e9ants de la viande commencent \u00e0 se diversifier, nous explique la libert\u00e9, c'est \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le courrier et donc pour se diversifier, ces g\u00e9ants comme Bell et or your par exemple l'rach\u00e8tent des cultivateurs de l\u00e9gumes et des pr\u00e9parateurs de jus de fruit et pas n'importe lesquels, lit -on, puisque ce sont des sp\u00e9cialistes du bio, alors non, les bouchers ne sont pas en train de devenir vegan leurs motivations sont tout autres : avec 10 l\u00e9gumes on gagne mieux sa vie qu'avec de la viande, car derri\u00e8re les l\u00e9gumes il y a aussi les acquisitions de producteurs de plats tout pr\u00eats \u00e0 d\u00e9guster sur le pouce mais sains \u00e9videmment un secteur en pleine croissance qui offrent des marges plus \u00e9lev\u00e9es que la boucherie traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [86%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux est moins sensible, fallait que je le dise que Jo\u00ebl 18 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-360418D1-9BC9-402E-91BE-7C932E68ADE7", "internalArchiveId": "360418D1-9BC9-402E-91BE-7C932E68ADE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales: un duo jurassien in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Charles Juillard (PDC) et Elisabeth Baume-Schneider (PS) sont deux t\u00e9nors de la politique jurassienne. Ils pourraient former un duo in\u00e9dit au Conseil des Etats en 2020.\r\n\r\n* * Elections f\u00e9d\u00e9rales: un duo jurassien in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020  \r\n18h00 DIALOGUE FORUM ELECTIONS FEDERALES JURA 2019\r\nA 18h. , on poursuit notre tour des cantons romands \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Avec ce soir le Jura, o\u00f9 un duo in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020. \r\nOn parle beaucoup ces derniers mois de Charles Juillard et d'Elisabeth Baume-Schneider, deux t\u00e9nors de la politique jurassienne. \r\nGa\u00ebl Klein, bonsoir, ce scenario tient la route ? \r\nOui, car depuis plus de 20 ans, PDC et PS se partagent les deux si\u00e8ges jurassiens \u00e0 la Chambre haute. Celui d'Anne Seydoux-Christe restera en mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes, c'est math\u00e9matique dans le Jura. Et c'est vers Charles Juillard que la plupart des regards se tournent, m\u00eame s'il botte en touche lorsqu'on lui demande si le si\u00e8ge l'int\u00e9resse. Il est d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e0 Berne en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances. Et il vient d'acc\u00e9der \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse. On le voit donc bien quitter l'ex\u00e9cutif cantonal en cours de mandat pour la Coupole. D'autres y verraient bien aussi l'ancien ministre Philippe Receveur. Pas de place pour penser \u00e0 \u00e7a dit-il, lui qui assure d\u00e9ployer d'abord ses activit\u00e9s professionnelles. Mais \u00e7a peut encore m\u00fbrir poursuit-il, car il n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de tirer un trait sur toute perspective politique. \r\nEt la candidature d'Elisabeth Baume-Schneider pour succ\u00e9der \u00e0 Claude H\u00eache, elle est cr\u00e9dible ? \r\nC'est la candidate naturelle du PSJ disent ses partisans. En vacances politiques depuis deux ans et demi, on voit r\u00e9guli\u00e8rement l'ancienne ministre aux assembl\u00e9es du parti. Quand on a fait de la politique et qu'on a aim\u00e9 dit-elle, on abandonne jamais compl\u00e8tement. Elisabeth Baume- Schneider veut rester loyale aux d\u00e9cisions de son parti. Et affirme-t-elle, si elle a le bon profil et qu'elle peut incarner \u00e0 la fois des valeurs partisanes et r\u00e9gionales, alors oui, sa candidature serait de l'ordre d'une r\u00e9flexion \u00e0 avoir avec son parti, fin de citation. Un de ses partisans estime d'ailleurs qu'il faut au PSJ une candidature de cette ampleur, pour faire barrage \u00e0 celle qui pourrait venir le cas \u00e9ch\u00e9ant du PLR et du d\u00e9put\u00e9-maire de Porrentruy Gabriel Voirol, m\u00eame si ce dernier s'est toujours d\u00e9fendu de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge \u00e0 Berne.   \r\nDeux mots encore sur le National, des changements en vue ?  \r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Jean-Paul Gschwind et le socialiste Pierre-Alain Fridez peuvent tous deux se repr\u00e9senter. Pour l'\u00e9lu PDC, rien de d\u00e9finitif. Il dit \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par un 3e mandat, il aura une discussion avec la pr\u00e9sidence du parti. D\u00e9cision apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\nEt Pierre-Alain Fridez ? \r\nIl n'a visiblement pas l'intention de s'arr\u00eater non plus. Tout juste nomm\u00e9 rapporteur g\u00e9n\u00e9ral pour le Conseil de l'Europe pour la d\u00e9tention des enfants migrants, il compte bien poursuivre son mandat au Conseil National. Formellement, il prendra sa d\u00e9cision en fin d'ann\u00e9e avec son parti. Pas impossible qu'il doive faire face aux ambitions de l'ancien pr\u00e9sident du PSJ, Lo\u00efc Dobler, connu notamment pour son combat en faveur d'un salaire minimum dans le Jura. L'actuel pr\u00e9sident du groupe socialiste au parlement jurassien ne cache pas son fort int\u00e9r\u00eat pour un si\u00e8ge au National. \r\nGa\u00ebl Klein, merci.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653939", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales: un duo jurassien in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020 / FOR_2018-06-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.06.2018"], "alternativeSummary": ["Charles Juillard (PDC) et Elisabeth Baume-Schneider (PS) sont deux t\u00e9nors de la politique jurassienne. Ils pourraient former un duo in\u00e9dit au Conseil des Etats en 2020."], "variantIds": ["ece-9653939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:10Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn poursuit notre tour des cantons romands, un an avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec ce soir, le Jura, o\u00f9 un duo in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats en 2020 on parle beaucoup ces derniers mois de Charles Julliard et d'\u00c9lisabeth Baume-Schneider deux t\u00e9nors de la politique jurassienne Ga\u00ebl Klein bonsoir bonsoir, ce sc\u00e9nario qui tient la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, car depuis plus de 20 ans PDC PS se partagent les deux si\u00e8ges jurassiens, la Chambre haute, celui d'Anne Seydoux Christ restera en mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes c'est math\u00e9matique dans le Jura et c'est vers Charles Juillard, que la plupart des regards se tournent, m\u00eame s'il botte en touche lorsqu'on lui demande si le si\u00e8ge l'int\u00e9resse, il est d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e0 Berne, en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, elle vient d'acc\u00e9der \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDC suisse, on le voit donc bien quitter l'ex\u00e9cutif cantonal en cours de mandat pour la Coupole, d'autres y verraient bien aussi l'ancien ministre Philippe Receveur pas de place pour penser \u00e0 \u00e7a, dit -il, lui qui assure d\u00e9ployer d'abord ses activit\u00e9s professionnelles, mais \u00e7a peut encore m\u00fbrir, poursuit -il, car il n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de tirer un trait sur toute perspective politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nEt la candidature d'\u00c9lisabeth Baume-Schneider pour succ\u00e9der \u00e0 Claude H\u00eache, elle est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [94%] :\r\nC'est la candidate naturelle du PSJ, disent ses partisans vacances politiques depuis 2 ans et demi on voit r\u00e9guli\u00e8rement l'ancienne ministre aux assembl\u00e9es du parti, quand on a fait de la politique et qu'on a aim\u00e9, dit -elle, on abandonne jamais compl\u00e8tement \u00c9lisabeth Baume-Schneider veut rester loyale aux d\u00e9cisions de son parti et, affirme -t-elle, si elle a le bon profil pour profiler qu'elle peut incarner \u00e0 la fois des valeurs partisanes et r\u00e9gionales alors oui sa candidature serait de l'ordre d'une r\u00e9flexion \u00e0 avoir avec son parti, fin de citation, un de ses partisans, estime d'ailleurs qu'il faut PSJ une candidature de cette ampleur pour faire barrage \u00e0 celle qui pourrait venir le cas \u00e9ch\u00e9ant, du PLR et du d\u00e9put\u00e9- maire de Porrentruy Gabriel Voirol, m\u00eame si ce dernier s'est toujours d\u00e9fendu de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [90%] :\r\n\u00e0 Berne, Ga\u00ebl, \u00e7a c'\u00e9tait pour la course au Conseil des \u00c9tats est -ce qu'il y a des changements en vue \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 du National. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Jean-Paul suis n\u00e9 le socialiste Pierre-Alain Fridez peuvent tous 2 se repr\u00e9senter pour l'\u00e9lu PDC rien d\u00e9finitif, il dit \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par un 3\u00e8me mandat il aura une discussion avec la pr\u00e9sidence du parti d\u00e9cision apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9 et Pierre-Alain Fridez il n'a visiblement pas l'intention de s'arr\u00eater, non plus, tout juste nomm\u00e9 rapporteur g\u00e9n\u00e9ral pour le Conseil de l'Europe pour la d\u00e9tention des enfants migrants, il compte bien poursuivre son mandat au conseil national, formellement, il prendra sa d\u00e9cision fin d'ann\u00e9e avec son parti, pas impossible qu'il doit faire face aux ambitions de l'ancien pr\u00e9sident du PSJ, Lo\u00efc Dobler, connu notamment pour son combat en faveur d'un salaire minimum dans le Jura, l'actuel pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement jurassien ne cache pas son fort int\u00e9r\u00eat pour un si\u00e8ge national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nEt vous serez l\u00e0 ces prochains mois, Ga\u00ebl Klein, 1er bien s\u00fbr toutes ces aventures, merci infiniment, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B099E6A-6CA1-4DAD-8125-166A21FE5358", "internalArchiveId": "9B099E6A-6CA1-4DAD-8125-166A21FE5358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-06-24T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: les r\u00e9actions au signe de l'aigle de Granit Xhaka et de Xherdan Shaqiri, la directrice de la Conf\u00e9rence des directeurs de l'instruction publique lance une proposition in\u00e9dite en mati\u00e8re d'int\u00e9gration et les diff\u00e9rences entre les couples mari\u00e9s et concubins dans les caisses de pension.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nEt ce geste de l'aigle.. est dans tous les titres de la presse al\u00e9manique de ce dimanche.. Nicole della Pietra.. beaucoup de r\u00e9actions politiques.. \r\nDans la NZZ am Sonntag, Guy Parmelin, qui \u00e9tait sur place, prend la d\u00e9fense de Granit Xhaka et Sherdan Shaqiri. Il rel\u00e8ve l'exploit des Suisses et dit comprendre les \u00e9motions qui s'emparent d'un joueur dans un tel moment. Pareil pour l'italio-suisse Ignazio Cassis: on peut \u00e9prouver des sentiments patriotiques sans oublier ses origines. \r\nLa conseill\u00e8re nationale PDC, Kathy Riklin, juge elle, le geste tout simplement, je cite: \u00ab\u00a0\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque\u00a0\u00bb, tandis que le socialiste C\u00e9dric Wermuth, y voit des  \u00ab\u00a0provocations inutiles\u00a0\u00bb.\r\nL'aigle albanais et les valeurs identitaires occupent carr\u00e9ment les cinq premi\u00e8res pages du SonntagsBlick, qui revient sur l'int\u00e9gration mouvement\u00e9e des Albanais du Kosovo. Et Micheline Calmy-Rey, en m\u00e8re Theresa du Kosovo, qui consid\u00e8re qu'il n'y pas de plus grande manifestation de loyaut\u00e9 envers la Suisse que les buts marqu\u00e9s par les deux footballeurs.\r\nJustement, en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, la directrice de la conf\u00e9rence des directeurs de l'instruction publique lance une proposition in\u00e9dite ?\r\nEt c'est la Sonntagszeitung rapporte les propos de la conseill\u00e8re d'Etat zurichoise Silvia Steiner, je cite: Les enfants de migrants, doivent pouvoir rejoindre leurs parents en Suisse le plus t\u00f4t possible.ou alors pas du tout. Il s'agit de palier les d\u00e9ficits de connaissances. En arrivant \u00e0 14 ou 15 ans, les jeunes ont de mauvaises perspectives d'avenir, explique-t-elle. \r\n On reparle aussi des diff\u00e9rences entre couples mari\u00e9s et concubins, mais en mati\u00e8re de caisse de pension cette fois ?\r\nLes c\u00e9libataires passent \u00e0 la caisse pour les couples mari\u00e9s, dit la NZZ am Sonntag qui se base sur une \u00e9tude qui met en exergue l'existence d'un \u00ab\u00a0bonus mariage\u00a0\u00bb. Concr\u00e8tement, les contributions des c\u00e9libataires en faveur des personnes mari\u00e9es se montent \u00e0 500 millions de francs par ann\u00e9e! Un pactole et de quoi relativiser le d\u00e9bat autour des d\u00e9savantages fiscaux qui p\u00e8sent sur les couples mari\u00e9s, explique le journal.  fin", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9652438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-06-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.06.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: les r\u00e9actions au signe de l'aigle de Granit Xhaka et de Xherdan Shaqiri, la directrice de la Conf\u00e9rence des directeurs de l'instruction publique lance une proposition in\u00e9dite en mati\u00e8re d'int\u00e9gration et les diff\u00e9rences entre les couples mari\u00e9s et concubins dans les caisses de pension."], "variantIds": ["ece-9652438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T10:43:06Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCaisse de et ce geste de l'aigle et dans tous les titres de la presse al\u00e9manique de ce dimanche, Nicole della Pietra beaucoup de r\u00e9actions politiques, oui dans la ce cette Am Sonntag, Guy Parmelin, qui \u00e9tait sur place, prend la d\u00e9fense de Granit Shaka \u00e9chec d'Shaqiri il rel\u00e8ve l'exploit des Suisses et dit comprendre les \u00e9motions qui s'emparent d'un joueur dans un telle moment pareil pour l'italo- Ignacio Cassis, on peut \u00e9prouver des sentiments patriotiques, sans oublier ses origines, la conseill\u00e8re nationale PDC Kathy Riklin, juge elle le geste tout simplement, je cite, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, tandis que le socialiste C\u00e9dric Wermuth y voit des provocations inutiles, l'aigle albanais \u00e0 2 t\u00eates et les valeurs identitaires occupent carr\u00e9ment les 5 premi\u00e8res pages du SonntagsBlick qui revient sur l'int\u00e9gration mouvement mouvement\u00e9e des Albanais du Kosovo et Micheline Calmy-Rey en m\u00e8re essaies Theresa du Kosovo, qui consid\u00e8re qu'il n'y a pas de plus grande manifestation de loyaut\u00e9 envers la Suisse que les buts marqu\u00e9s par les deux footballeurs justement en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, la directrice de la conf\u00e9rence des directeurs de l'Instruction publique lance une proposition in\u00e9dite et c'est la SonntagsZeitung, qui rapporte les propos de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat z\u00fcrichois Silvia Steiner, je cite : les enfants de migrants doivent pouvoir rejoindre leurs parents ensuite en Suisse le plus t\u00f4t possible, ou alors pas du tout, il s'agit de rem\u00e9dier au d\u00e9ficit de connaissances en arrivant \u00e0 14 ou 15 ans, les jeunes ont de mauvaises perspectives d'avenir, explique -t-elle encore et on parle \u00e9galement dans la presse des diff\u00e9rences entre couples mari\u00e9s et concubins, mais en mati\u00e8re de caisse de pension, cette fois, les c\u00e9libataires passent \u00e0 la caisse pour les couples mari\u00e9s de la N7 cet Am Sonntag qui se base sur une \u00e9tude qui met en exergue l'existence d'un bonus mariage concr\u00e8tement les contributions des c\u00e9libataires en faveur des personnes mari\u00e9es se monte \u00e0 500 millions de francs par ann\u00e9e, vous avez bien entendu un pactole et de quoi relativiser le d\u00e9bat autour des d\u00e9savantages fiscaux qui p\u00e8sent sur les couples mari\u00e9s, explique le journal, c'\u00e9tait votre revue de presse : Nicole della Pietra c'est une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685162", "internalArchiveId": "AA1806685473", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 2172, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9671329", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627989", "ece-9671329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T02:00:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:06\r\n...\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:18:05\r\n-Bonsoir et bienvenue\r\ndans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:00:18:10  00:00:23:07\r\nEn Turquie, \u00e9lections cruciales\r\npour Recep Tayyip Erdogan.\r\n\r\n00:00:23:12  00:00:25:23\r\nSelon les premi\u00e8res estimations,\r\n\r\n00:00:26:04  00:00:29:20\r\nle pr\u00e9sident arrive en t\u00eate\r\nd\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:00:30:01  00:00:33:08\r\nLe point dans un instant\r\navec Abraham Zisyadis.\r\n\r\n00:00:33:12  00:00:36:23\r\nLa FIFA va ouvrir\r\nune enqu\u00eate administrative\r\n\r\n00:00:37:04  00:00:39:21\r\ncontre Xhaka et Shaqiri.\r\n\r\n00:00:40:02  00:00:44:10\r\nLes deux joueurs suisses\r\npourraient \u00eatre sanctionn\u00e9s\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:47:09\r\npour avoir fait le signe\r\nde l'aigle albanais\r\n\r\n00:00:47:13  00:00:49:07\r\napr\u00e8s leur victoire vendredi.\r\n\r\n00:00:49:12  00:00:53:08\r\nLes bouchers r\u00e9agissent\r\napr\u00e8s les attaques de leurs vitrines\r\n\r\n00:00:53:12  00:00:55:09\r\npar des mouvements radicaux.\r\n\r\n00:00:55:13  00:01:01:22\r\nNotre invit\u00e9 ce soir, c'est le maire\r\nde Saint-Julien-en-Genevois,\r\n\r\n00:01:02:03  00:01:05:00\r\nAntoine Vieillard.\r\n\r\n00:01:05:05  00:01:08:22\r\nIl se bat pour d\u00e9fendre\r\nles travailleurs frontaliers,\r\n\r\n00:01:09:03  00:01:16:00\r\nalors que la Suisse met en oeuvre\r\nla pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.\r\n\r\n00:01:16:05  00:01:18:14\r\nR\u00e9volution en Arabie saoudite.\r\n\r\n00:01:18:19  00:01:24:00\r\nDepuis minuit, les femmes\r\nsont autoris\u00e9es \u00e0 conduire.\r\n\r\n00:01:25:06  00:01:28:16\r\nLa Turquie attend\r\nles r\u00e9sultats d\u00e9finitifs\r\n\r\n00:01:28:21  00:01:32:09\r\ndes \u00e9lections pr\u00e9sidentielle\r\net l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:01:32:13  00:01:38:03\r\nLe pr\u00e9sident sortant, Erdogan, est\r\nen t\u00eate, tout comme son parti, l'AKP,\r\n\r\n00:01:38:08  00:01:40:02\r\nqui pourrait conserver\r\nla majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n00:01:40:19  00:01:44:02\r\n-Une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nhistorique risqu\u00e9e\r\n\r\n00:01:44:07  00:01:48:05\r\npour le pr\u00e9sident sortant\r\nRecep Erdogan\r\n\r\n00:01:48:10  00:01:52:03\r\npeut-\u00eatre en passe\r\nde gagner son pari:\r\n\r\n00:01:52:08  00:01:54:20\r\nun scrutin anticip\u00e9\r\nqui en cas de victoire\r\n\r\n00:01:55:01  00:01:57:15\r\nrenforcera davantage son pouvoir.\r\n\r\n00:01:58:01  00:02:01:21\r\n-La Turquie m\u00e8ne une r\u00e9volution\r\n\r\n00:02:02:02  00:02:04:05\r\nd\u00e9mocratique virtuelle.\r\n\r\n00:02:04:10  00:02:09:21\r\nOn va vivre la transition vers\r\nune syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel unique.\r\n\r\n00:02:12:16  00:02:17:19\r\n-Un homme est venu jouer les\r\ntrouble-f\u00eates dans cette campagne.\r\n\r\n00:02:18:00  00:02:22:03\r\nMuharrem Indje, le candidat\r\nde l'opposition la\u00efque.\r\n\r\n00:02:22:08  00:02:25:14\r\nIl a rassembl\u00e9\r\ndes millions de partisans\r\n\r\n00:02:25:19  00:02:29:04\r\nlors de se ses meetings,\r\ncomme ici \u00e0 Izmir.\r\n\r\n00:02:29:09  00:02:36:10\r\nUne ferveur comme l'opposition\r\nne connaissait pas depuis longtemps\r\n\r\n00:02:36:14  00:02:45:22\r\nlaquelle d\u00e9nonce un scrutin\r\nentach\u00e9 par la fraude.\r\n\r\n00:02:46:03  00:02:50:14\r\nCe soir,\r\nla Turquie retient son souffle\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:54:09\r\ndans l'attente\r\nde r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n00:02:54:13  00:02:58:00\r\nUn pays divis\u00e9 entre la\u00efcs\r\n\r\n00:02:58:05  00:03:03:12\r\net les partisans du pr\u00e9sident\r\nErdogan au pouvoir depuis 16 ans.\r\n\r\n00:03:05:19  00:03:13:05\r\n-Abraham Zisyadis, Erdogan\r\npourrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au premier tour ?\r\n\r\n00:03:23:06  00:03:29:06\r\n\u2015La Turquie retient son souffle.\r\n\r\n00:03:30:04  00:03:36:04\r\nErdogan, selon l'agence de presse,\r\nobtiendrait 54 % des voix.\r\n\r\n00:03:36:12  00:03:40:08\r\nIl r\u00e9ussirait son pari, de gagner\r\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au premier\r\n\r\n00:03:40:12  00:03:45:09\r\ntour.\r\n\r\n00:03:45:12  00:03:49:11\r\nCe n'est pas certain, mais dans tous\r\nles cas ce serait si les chiffres se\r\n\r\n00:03:49:14  00:03:51:10\r\nconfirment une v\u00e9ritable gifle\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:55:03\r\npour l'opposition qui attend de\r\nfaire barrage au pr\u00e9sident par tous\r\n\r\n00:03:55:07  00:04:01:06\r\nles moyens, avec des leaders\r\npugnaces.\r\n\r\n00:04:02:06  00:04:06:22\r\nPour Erdogan, si les r\u00e9sultats\r\n\r\n00:04:07:00  00:04:16:20\r\nse confirment, cela signifierait\r\nun boulevard au pouvoir absolu.\r\n\r\n00:04:17:00  00:04:22:20\r\nOpposition d\u00e9nonce des fraudes,\r\n\r\n00:04:24:12  00:04:28:06\r\nil est int\u00e9ressant de savoir ce soir\r\ndans quelle mesure l'opposition\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:34:08\r\npourrait capitaliser\r\nsur les plantes de fraude.\r\n\r\n00:04:34:19  00:04:38:01\r\nIl faut se garder de toute\r\nconclusion, mais ce soir encore,\r\n\r\n00:04:38:05  00:04:41:12\r\npour les 20 % de vote restant, la\r\nTurquie attend les r\u00e9sultats\r\n\r\n00:04:41:16  00:04:44:03\r\nd\u00e9finitifs.\r\nLa victoire du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:04:44:03  00:04:47:12\r\n-La FIFA a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir\r\nune enqu\u00eate disciplinaire\r\n\r\n00:04:47:17  00:04:51:08\r\ncontre Xhaka, Shaqiri,\r\net le capitaine Lichtsteiner.\r\n\r\n00:04:51:12  00:04:55:15\r\nOn leur reproche d'avoir fait\r\nun geste politique sur le terrain.\r\n\r\n00:04:55:20  00:05:01:18\r\nDeux conseillers f\u00e9d\u00e9raux viennent\r\n\u00e0 la rescousse des joueurs suisses.\r\n\r\n00:05:03:03  00:05:06:02\r\n-Le geste de la discorde:\r\n\r\n00:05:06:07  00:05:10:11\r\nShakiri et Tchaka mimant l'aigle\r\nsur le drapeau albanais\r\n\r\n00:05:10:15  00:05:13:20\r\npour f\u00eater la victoire de la Suisse\r\ncontre la Serbie.\r\n\r\n00:05:14:01  00:05:19:13\r\nLa FIFA a ouvert une enqu\u00eate\r\ncontre les deux joueurs suisses.\r\n\r\n00:05:19:18  00:05:22:22\r\nSelon l'article 14\r\nde son code d'\u00e9thique,\r\n\r\n00:05:23:03  00:05:26:11\r\nles joueurs doivent rester\r\npolitiquement neutres.\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:30:08\r\nL'Association suisse de football\r\ntente de calmer le jeu.\r\n\r\n00:05:30:17  00:05:32:19\r\n-Elle ne m'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n00:05:33:00  00:05:35:15\r\nCette proc\u00e9dure est juste.\r\n\r\n00:05:35:20  00:05:39:18\r\nOn attend le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:05:40:04  00:05:44:04\r\n-La presse serbe d\u00e9nonce\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:49:22\r\nune provocation honteuse\r\nde Shaqiri et Xhaka.\r\n\r\n00:05:50:03  00:05:53:02\r\nLa politicienne UDC Natalie Rickli\r\ns'insurge.\r\n\r\n00:05:57:15  00:06:02:01\r\n-Deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux prennent\r\nla d\u00e9fense des joueurs.\r\n\r\n00:06:19:03  00:06:22:02\r\n-Le geste des deux\r\nfootballeurs fait d\u00e9bat.\r\n\r\n00:06:22:12  00:06:26:21\r\n-L'aigle c'est le symbole\r\nde la libert\u00e9.\r\n\r\n00:06:27:02  00:06:39:12\r\nJe ne comprends pas pourquoi\r\non en fait toute une pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:06:46:20  00:06:52:20\r\n\u2015C'est uniquement lorsqu'il joue\r\ncontre la Serbie.\r\n\r\n00:06:56:03  00:06:59:15\r\n2 joueurs qui font le m\u00eame geste,\r\nc'est concert\u00e9, et ses espoirs\r\n\r\n00:06:59:19  00:07:01:22\r\nd'ann\u00e9e, c'est encore plus grave.\r\n\r\n00:07:02:02  00:07:08:00\r\nUn r\u00e9flexe qui va vers le Kosovo et\r\nnon pas vers la Suisse.\r\n\r\n00:07:09:11  00:07:12:17\r\nShaqiri, Xhaka et Lichtsteiner\r\npourrait \u00eatre suspendu pour 2\r\n\r\n00:07:12:21  00:07:14:09\r\nmatchs.\r\n\r\n00:07:14:09  00:07:18:10\r\n-Deux hommes sont morts dans\r\nle massif des Mischabels, en Valais.\r\n\r\n00:07:18:14  00:07:22:14\r\nDeux alpinistes ont fait une chute\r\nde plusieurs centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n00:07:23:07  00:07:27:04\r\nLes tribunaux suisses condamnent\r\nde plus en plus de personnes\r\n\r\n00:07:27:09  00:07:29:10\r\npour cruaut\u00e9 envers les animaux.\r\n\r\n00:07:29:14  00:07:33:06\r\nPour les d\u00e9fenseurs des animaux,\r\nle signal est bon.\r\n\r\n00:07:33:11  00:07:37:02\r\nLe mouvement antisp\u00e9ciste,\r\nqui revendique des droits\r\n\r\n00:07:37:07  00:07:39:14\r\npour les animaux, se fait entendre.\r\n\r\n00:07:39:19  00:07:42:14\r\nCertains se sont attaqu\u00e9s\r\n\u00e0 des boucheries,\r\n\r\n00:07:42:19  00:07:49:02\r\nce qui a pouss\u00e9\r\nle Parlement vaudois \u00e0 agir.\r\n\r\n00:07:50:12  00:07:52:09\r\n-Ce d\u00e9put\u00e9 UDC\r\n\r\n00:07:52:13  00:07:57:11\r\na pris la t\u00eate de la fronde\r\ncontre les militants antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n00:07:57:15  00:08:00:07\r\nAu Grand Conseil,\r\nil fait voter des textes\r\n\r\n00:08:00:12  00:08:03:08\r\nr\u00e9clamant plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\r\n\u00e0 leur encontre.\r\n\r\n00:08:03:17  00:08:06:21\r\n-Ces gens doivent \u00eatre interpell\u00e9s.\r\n\r\n00:08:07:02  00:08:10:13\r\nDans une d\u00e9mocratie, on peut\r\n\r\n00:08:10:18  00:08:15:12\r\ns'exprimer, mais on ne peut pas\r\nmanifester si violemment.\r\n\r\n00:08:15:22  00:08:19:05\r\n-Du vandalisme antisp\u00e9ciste,\r\nce sont les mots choisis\r\n\r\n00:08:19:10  00:08:23:04\r\npar les autorit\u00e9s\r\npour qualifier ces d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n00:08:23:09  00:08:29:01\r\nCette militante refuse\r\nde condamner ces attaques.\r\n\r\n00:08:29:11  00:08:33:12\r\n-Il faut replacer le d\u00e9bat\r\n\r\n00:08:33:17  00:08:35:12\r\nl\u00e0 o\u00f9 il y en a un.\r\n\r\n00:08:35:17  00:08:39:23\r\nIl faut se demander quelle aurait \u00e9t\u00e9\r\nla r\u00e9action des consommateurs,\r\n\r\n00:08:40:04  00:08:44:16\r\ndes bouchers et des politiciens\r\nsi derri\u00e8re ces vitrines,\r\n\r\n00:08:44:21  00:08:51:01\r\nil y avait eu des cadavres de chiens\r\nou de chats.\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:55:08\r\n-Les antisp\u00e9cistes sont connus\r\ndans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:08:55:12  00:09:01:17\r\nFin 2017, pr\u00e8s de Nyon, ils ont\r\nbloqu\u00e9 l'abattoir de ce boucher.\r\n\r\n00:09:02:03  00:09:04:18\r\n-Je voulais pas les taper.\r\n\r\n00:09:04:23  00:09:10:16\r\nJ'ai pris la douche comme \u00e7a.\r\n\r\n00:09:14:20  00:09:17:19\r\n-Six mois apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t\r\nde sa plainte,\r\n\r\n00:09:18:00  00:09:20:12\r\nil est toujours tr\u00e8s remont\u00e9.\r\n\r\n00:09:20:22  00:09:23:19\r\n-C'est toujours en \u00e9tat vacant.\r\n\r\n00:09:24:00  00:09:25:23\r\nJ'ai pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:09:26:04  00:09:28:11\r\nRien ne bouge.\r\n\r\n00:09:28:15  00:09:31:16\r\nIls s'en fichent compl\u00e8tement.\r\n\r\n00:09:31:21  00:09:37:05\r\nIl va y avoir un probl\u00e8me,\r\nje le redis encore une fois.\r\n\r\n00:09:37:14  00:09:41:01\r\n-La conseill\u00e8re d'Etat\r\nr\u00e9fute ces propos.\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:43:16\r\n-Il n'y a aucun laxisme.\r\n\r\n00:09:43:21  00:09:47:12\r\nD\u00e8s que la police doit intervenir,\r\n\r\n00:09:47:16  00:09:55:02\r\nelle intervient avec proportionnalit\u00e9\r\nmais avec ses moyens.\r\n\r\n00:09:55:12  00:09:59:00\r\n-Plusieurs instructions\r\nsont en cours\r\n\r\n00:09:59:05  00:10:04:07\r\nsuite \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts de plainte contre\r\ndes antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n00:10:06:13  00:10:11:05\r\n-Le conseiller d'Etat genevois,\r\nP.Maudet, doit \u00eatre entendu demain\r\n\r\n00:10:11:10  00:10:15:21\r\npour s'expliquer sur son voyage\r\n\u00e0 Abou Dabi en 2015.\r\n\r\n00:10:16:02  00:10:20:10\r\nNous avons voulu savoir\r\ncomment les cantons\r\n\r\n00:10:20:14  00:10:25:18\r\ntraitent la question des cadeaux\r\nfaits \u00e0 leurs ministres.\r\n\r\n00:10:25:23  00:10:29:19\r\nChaque canton a sa pratique.\r\n\r\n00:10:31:21  00:10:35:12\r\n-Le conseiller d'Etat C.Julliard\r\na re\u00e7u comme cadeau\r\n\r\n00:10:35:17  00:10:41:08\r\nun portrait de lui-m\u00eame en guise\r\nde remerciement pour son engagement.\r\n\r\n00:10:41:12  00:10:45:14\r\nLa pratique jurassienne\r\nen la mati\u00e8re est claire:\r\n\r\n00:10:45:19  00:10:48:15\r\ndevoir de transparence.\r\n\r\n00:10:50:10  00:10:53:08\r\n-J'ai inform\u00e9 mes coll\u00e8gues\r\n\r\n00:10:53:12  00:10:57:17\r\nque j'avais re\u00e7u ce cadeau.\r\n\r\n00:10:57:22  00:11:02:23\r\nLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9\r\nque je pouvais le conserver.\r\n\r\n00:11:03:22  00:11:08:21\r\n-Conseiller d'Etat, une fonction\r\nqui suscite des petites attentions.\r\n\r\n00:11:09:07  00:11:13:17\r\n-Des invitations \u00e0 des repas,\r\ndes billets de concerts...\r\n\r\n00:11:13:22  00:11:17:18\r\nEn principe,\r\non ne doit pas les recevoir.\r\n\r\n00:11:17:23  00:11:28:16\r\nMais si \u00e7a ne d\u00e9passe pas 150 frs,\r\nla personne peut le conserver.\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:32:07\r\n-Chaque canton a sa pratique.\r\n\r\n00:11:32:12  00:11:38:09\r\nA Gen\u00e8ve, aucun pr\u00e9sent de plus\r\nde 100 frs ne doit \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n00:11:38:13  00:11:41:03\r\nDans le Jura, c'est 150,\r\n\r\n00:11:41:08  00:11:45:03\r\n\u00e0 Berne, 200,\r\n300 frs dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:11:45:08  00:11:49:19\r\nValais, Neuch\u00e2tel et Fribourg\r\nn'ont pas de limite claire.\r\n\r\n00:11:50:05  00:11:55:08\r\nLe conseiller P.-Y.Maillard a re\u00e7u\r\ncet \u00e9l\u00e9gant service \u00e0 th\u00e9.\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:59:01\r\nPas question de le garder.\r\n\r\n00:12:01:12  00:12:05:19\r\n-M. Maillard a demand\u00e9\r\n\r\n00:12:06:00  00:12:08:15\r\n\u00e0 ses services d'amener\r\n\r\n00:12:08:20  00:12:13:05\r\nces objets \u00e0 la Chancellerie\r\nconform\u00e9ment \u00e0 la pratique.\r\n\r\n00:12:13:14  00:12:18:12\r\n-Face \u00e0 l'augmentation\r\ndes invitations ou des cadeaux,\r\n\r\n00:12:18:16  00:12:23:13\r\nle canton de Vaud a fix\u00e9\r\ndes r\u00e8gles \u00e9crites: 300 frs maximum.\r\n\r\n00:12:23:23  00:12:27:07\r\n-On sent intuitivement la limite\r\n\r\n00:12:27:12  00:12:29:05\r\nde ce qui est normal.\r\n\r\n00:12:29:14  00:12:36:10\r\n-Le service \u00e0 th\u00e9 rejoindra les\r\ncadeaux stock\u00e9s \u00e0 la Chancellerie.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:42:17\r\n-Le Lifeline est toujours bloqu\u00e9\r\nen M\u00e9diterran\u00e9e, avec 230 migrants,\r\n\r\n00:12:42:22  00:12:48:14\r\nsymbole de la crise migratoire\r\nqui frappe l'UE.\r\n\r\n00:12:48:19  00:12:53:16\r\nUn mini-sommet devait trouver\r\naujourd'hui des solutions.\r\n\r\n00:12:53:21  00:13:00:00\r\nUn consensus semble peu probable.\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:06:20\r\n-Ils se sont r\u00e9unis \u00e0 16,\r\npour un mini sommet,\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:10:01\r\nafin de trouver une solution\r\nau probl\u00e8me migratoire.\r\n\r\n00:13:10:06  00:13:13:16\r\nL'affrontement entre les visions\r\nfran\u00e7aise et italienne\r\n\r\n00:13:13:21  00:13:15:05\r\n\u00e9tait au coeur des d\u00e9bats.\r\n\r\n00:13:15:14  00:13:17:17\r\n-La France n'a de le\u00e7on \u00e0 recevoir\r\n\r\n00:13:17:22  00:13:18:22\r\nde personne.\r\n\r\n00:13:19:03  00:13:23:07\r\nNous sommes le 2\u00e8me pays d'accueil\r\ndes demandeurs d'asile cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:13:23:16  00:13:25:17\r\n-Pour les Italiens,\r\non en a trop fait.\r\n\r\n00:13:25:22  00:13:28:18\r\nIl est temps de remettre\r\nles pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:13:29:04  00:13:31:09\r\n-Les r\u00e8glements sont faits\r\n\r\n00:13:31:13  00:13:34:00\r\npour une logique d'urgence.\r\n\r\n00:13:34:05  00:13:37:21\r\nNous voulons r\u00e9gler ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:13:38:02  00:13:42:09\r\nNotre opinion publique l'exige.\r\n\r\n00:13:42:18  00:13:45:23\r\n-Pour combler ce grand \u00e9cart,\r\n\r\n00:13:46:04  00:13:50:09\r\nA.Merkel sugg\u00e8re\r\nune approche en petit comit\u00e9.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:53:20\r\n-Au niveau du Conseil europ\u00e9en,\r\n\r\n00:13:54:01  00:13:57:08\r\nnous n'avons pas de solution commune.\r\n\r\n00:13:57:12  00:14:03:19\r\nPour trouver une issue, nous devons\r\nparler en bi- ou trilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:14:04:05  00:14:09:04\r\n-La solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me\r\nmigratoire ne passerait plus\r\n\r\n00:14:09:09  00:14:17:16\r\npar un consensus \u00e0 28,\r\nmais sera r\u00e9gl\u00e9 au coup par coup.\r\n\r\n00:14:20:07  00:14:23:14\r\n-Isabelle Ory, l'Europe est incapable\r\n\r\n00:14:23:19  00:14:28:08\r\nd'agir unie\r\nsur la question migratoire ?\r\n\r\n00:14:29:16  00:14:32:18\r\n\u2015Oui.\r\n\r\n00:14:32:22  00:14:37:15\r\nC'est un constat qui n'est pas\r\nnouveau.\r\n\r\n00:14:37:19  00:14:42:20\r\nCe qui est nouveau, c'est la\r\nr\u00e9action de certaines capitales.\r\n\r\n00:14:43:00  00:14:48:22\r\nC'\u00e9tait un sommet \u00e0 16.\r\n\r\n00:14:50:16  00:14:54:13\r\nOn a attendu une musique nouvelle,\r\nnous n'allons pas arriver \u00e0 faire un\r\n\r\n00:14:54:17  00:14:55:10\r\naccord global,\r\n\r\n00:14:55:13  00:15:01:12\r\nalors essayons d'avancer \u00e0 quelques-\r\nuns.\r\n\r\n00:15:02:16  00:15:06:13\r\n\u00c0 l'heure o\u00f9 un nouveau bateau air\r\ndans la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a urgence\r\n\r\n00:15:06:17  00:15:08:20\r\n\u00e0 sortir de l'impasse.\r\n\r\n00:15:09:00  00:15:14:22\r\nAngela Merkel a besoin de solution\r\nrapide.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:21:05\r\nLa France, Espagne, et l'Allemagne\r\nont propos\u00e9 \u00e0 l'Italie de rouvrir\r\n\r\n00:15:21:09  00:15:23:12\r\nses ports.\r\n\r\n00:15:23:15  00:15:29:13\r\nCe serait sur la base du\r\nvolontariat.\r\n\r\n00:15:29:18  00:15:33:08\r\nUn peu comme \u00e7a s'est pass\u00e9 entre la\r\nFrance et l'Espagne avec les\r\n\r\n00:15:33:12  00:15:36:23\r\nmigrants du navire Aquarius.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:40:16\r\nC'est pragmatique, et c'est une\r\nfa\u00e7on d'admettre que l'Europe \u00e0 28\r\n\r\n00:15:40:20  00:15:42:19\r\net paralys\u00e9es par ses divisions.\r\n\r\n00:15:42:19  00:15:47:07\r\n-Des femmes au volant \u00e0 Riyad,\r\nc'est historique en Arabie saoudite.\r\n\r\n00:15:47:12  00:15:50:22\r\nUn souffle de libert\u00e9 souffle\r\ndans ce pays rigoriste.\r\n\r\n00:15:51:14  00:15:54:12\r\n-La sc\u00e8ne peut sembler banale,\r\n\r\n00:15:54:16  00:15:57:16\r\nmais pour Majdoline\r\net Manar, c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:01:18\r\nLes Saoudiennes sont d\u00e9sormais\r\nautoris\u00e9es \u00e0 conduire,\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:06:03\r\nun changement radical\r\ndans leurs habitudes.\r\n\r\n00:16:06:21  00:16:10:05\r\n-Notre chauffeur priv\u00e9\r\n\r\n00:16:10:10  00:16:12:20\r\nm'emmenait au travail.\r\n\r\n00:16:13:01  00:16:15:17\r\nMaintenant, c'est ma petite soeur.\r\n\r\n00:16:15:22  00:16:18:20\r\nJe suis contente\r\ncar c'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:16:19:01  00:16:20:20\r\nC'est un moment historique.\r\n\r\n00:16:21:06  00:16:23:17\r\n-La conduite des femmes\r\n\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:16:23:22  00:16:25:19\r\ncomme contraire \u00e0 l'islam.\r\n\r\n00:16:26:00  00:16:29:20\r\nCelles qui bravaient l'interdiction\r\nrisquaient l'emprisonnement.\r\n\r\n00:16:30:01  00:16:34:08\r\nUne loi abrog\u00e9e par le prince\r\nh\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane.\r\n\r\n00:16:34:12  00:16:38:08\r\nHalah Hussein Reda\r\nest une nouvelle conductrice.\r\n\r\n00:16:38:12  00:16:43:03\r\nElle esp\u00e8re que c'est un premier pas\r\nvers plus de libert\u00e9s.\r\n\r\n00:16:43:17  00:16:46:20\r\n-C'est une \u00e9tape parmi d'autres.\r\n\r\n00:16:47:01  00:16:49:08\r\nCela aura des effets.\r\n\r\n00:16:49:12  00:16:52:21\r\nCe sera un grand changement\r\npour les Saoudiennes.\r\n\r\n00:16:53:02  00:16:55:23\r\nCa va ouvrir la voie\r\npour une prise de pouvoir\r\n\r\n00:16:56:04  00:16:59:01\r\ndans le monde du travail et ailleurs.\r\n\r\n00:16:59:11  00:17:02:03\r\n-L'Arabie saoudite\r\nreste l'un des pays\r\n\r\n00:17:02:08  00:17:05:01\r\nles plus discriminatoires\r\nenvers les femmes.\r\n\r\n00:17:05:06  00:17:07:18\r\nElles ne peuvent ni voyager\r\nni travailler\r\n\r\n00:17:07:23  00:17:10:11\r\nsans l'accord d'un homme\r\nde leur famille.\r\n\r\n00:17:10:15  00:17:13:09\r\nIl y a une semaine,\r\ndix militantes f\u00e9ministes\r\n\r\n00:17:13:13  00:17:16:16\r\n\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es\r\n\u00e0 cause de leurs revendications.\r\n\r\n00:17:16:21  00:17:19:00\r\nLe chemin qui m\u00e8nera les Saoudiennes\r\n\r\n00:17:19:05  00:17:21:18\r\nvers plus de libert\u00e9s\r\nsera encore long.\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:24:22\r\n-La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light\r\n\r\n00:17:25:03  00:17:29:12\r\nentrera en vigueur le 1er juillet,\r\nen r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative\r\n\r\n00:17:29:17  00:17:33:08\r\ncontre l'immigration\r\nde masse, adopt\u00e9e en 2014.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:38:03\r\nChaque offre d'emploi pour un secteur\r\no\u00f9 le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe 8 %\r\n\r\n00:17:38:08  00:17:41:00\r\ndevra \u00eatre ouverte\r\nd'abord aux inscrits\r\n\r\n00:17:41:05  00:17:48:12\r\ndans les offices\r\nde placement r\u00e9gionaux.\r\n\r\n00:17:49:14  00:17:53:00\r\n-D\u00e8s le 1er juillet,\r\nles recruteurs de Suisse\r\n\r\n00:17:53:05  00:17:57:18\r\ndevront annoncer les postes vacants\r\naupr\u00e8s des offices de placement.\r\n\r\n00:17:57:23  00:18:00:23\r\nPour chaque profession\r\no\u00f9 le ch\u00f4mage d\u00e9passe 8 %,\r\n\r\n00:18:01:04  00:18:03:03\r\nils pourront v\u00e9rifier\r\n\r\n00:18:03:08  00:18:06:20\r\nsi un demandeur d'emploi\r\ncorrespond au profil recherch\u00e9.\r\n\r\n00:18:07:01  00:18:11:03\r\nPendant cinq jours, seuls\r\nles ch\u00f4meurs pourront postuler.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:14:02\r\n-Une petite entreprise qui a peu\r\n\r\n00:18:14:07  00:18:17:08\r\nde temps pour publier un annonce\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:20:13\r\nou chercher un nouvel employ\u00e9,\r\nen passant par l'ORP,\r\n\r\n00:18:20:18  00:18:26:23\r\nil se voit livrer des dossiers\r\nprobants en trois jours.\r\n\r\n00:18:27:09  00:18:30:19\r\n-L'employeur peut refuser\r\ntous les dossiers.\r\n\r\n00:18:31:00  00:18:35:08\r\nCette r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative\r\ncontre l'immigration de masse\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:41:06\r\nadopt\u00e9e en f\u00e9vrier 2014 ne fait pas\r\nl'unanimit\u00e9 chez les patrons.\r\n\r\n00:18:41:21  00:18:45:03\r\n-Ca fait de la bureaucratie\r\n\r\n00:18:45:08  00:18:48:22\r\nsans avoir de r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:18:49:03  00:18:53:04\r\nOn doit attendre cinq jours\r\nde travail pour chercher\r\n\r\n00:18:53:09  00:18:57:11\r\nles personnes qu'il nous faut\r\nsur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:18:57:15  00:18:59:16\r\nC'est une grave erreur.\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:04:06\r\n-A Gen\u00e8ve, le responsable\r\nde l'emploi est moins sceptique.\r\n\r\n00:19:04:11  00:19:07:02\r\nCette obligation existe depuis 2011\r\n\r\n00:19:07:07  00:19:11:18\r\npour les emplois publics\r\ndans le canton.\r\n\r\n00:19:12:05  00:19:16:13\r\n-Entre 2015 et 2017,\r\ndeux tiers des personnes recrut\u00e9es\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:20:15\r\n\u00e9taient des personnes\r\ninscrites \u00e0 l'office cantonal.\r\n\r\n00:19:20:20  00:19:24:12\r\nOn peut faire la promotion\r\ndes comp\u00e9tences des personnes\r\n\r\n00:19:24:16  00:19:28:10\r\ninscrites au ch\u00f4mage,\r\net \u00e7a a donn\u00e9 envie aux entreprises\r\n\r\n00:19:28:14  00:19:30:21\r\nd'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:19:31:07  00:19:34:12\r\n-L'obligation d'annonce\r\nconcernerait 350 m\u00e9tiers,\r\n\r\n00:19:34:16  00:19:39:05\r\nla gastronomie, l'agriculture\r\net la construction principalement.\r\n\r\n00:19:40:21  00:19:46:06\r\n-Le terme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne\r\nd\u00e9pla\u00eet \u00e0 Antoine Vieillard.\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:51:01\r\nLe maire de Saint-Julien\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:19:52:09  00:19:54:14\r\nBonsoir, Antoine Vieillard.\r\n\r\n00:19:54:19  00:19:57:20\r\nLa Suisse met en place\r\nla pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:58:01  00:20:04:20\r\nQue reprochez-vous \u00e0 cette mesure ?\r\n\r\n00:20:07:22  00:20:11:00\r\n\u2015La difficult\u00e9,\r\nc'est que l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n00:20:11:02  00:20:14:00\r\ns'est engag\u00e9e ouvrir\r\nses march\u00e9s publics.\r\n\r\n00:20:14:04  00:20:19:07\r\n\u00c0 ne faire aucune discrimination\r\n\u00e0 l'encontre des produits suisses.\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:20:21\r\nLa contrepartie,\r\n\r\n00:20:20:23  00:20:25:22\r\nc'est aucune discrimination\r\n\u00e0 l'encontre des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:20:26:02  00:20:28:03\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne,\r\n\r\n00:20:28:05  00:20:33:12\r\nce n'est pas compatible avec\r\nles trait\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s.\r\n\r\n00:20:33:16  00:20:36:19\r\nLa Suisse peut remettre en place\r\n\r\n00:20:36:21  00:20:43:03\r\ndes quotas, mais elle doit renoncer\r\n\u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n00:20:43:07  00:20:46:14\r\n\u2015Dans cette mesure de pr\u00e9f\u00e9rence\r\nindig\u00e8ne, la Suisse autorise\r\n\r\n00:20:46:16  00:20:49:19\r\nau frontalier de s'inscrire\r\ndans les offices de placement.\r\n\r\n00:20:49:23  00:20:55:09\r\n\u2015Il faudra voir \u00e0 l'usage.\r\n\r\n00:20:55:12  00:20:57:09\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence cantonale,\r\n\r\n00:20:57:11  00:21:01:18\r\nquand c'est juste de l'information,\r\nc'est un peu limite.\r\n\r\n00:21:01:22  00:21:06:18\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, sur le terrain,\r\nc'est que cela va au-del\u00e0.\r\n\r\n00:21:06:22  00:21:12:20\r\nL'employeur doit justifier\r\ndu recrutement d'un frontalier.\r\n\r\n00:21:13:18  00:21:19:16\r\nIl fait l'objet de menaces\r\nde la part des autorit\u00e9s publiques,\r\nles menaces aux subvention\r\n\r\n00:21:13:18  00:21:19:16\r\n\r\n\r\n00:21:19:20  00:21:25:17\r\nMenaces \u00e0 l'attribution de permis B.\r\n\r\n00:21:25:21  00:21:29:03\r\n\u2015Cette mesure de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:34:10\r\ns'applique dans des secteurs\r\no\u00f9 le ch\u00f4mage d\u00e9passe les 8 %.\r\n\r\n00:21:34:13  00:21:36:06\r\nVous pouvez comprendre\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:40:03\r\nqu'un \u00c9tat donne un coup\r\nde pouce \u00e0 ses r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:21:40:07  00:21:46:05\r\n\u2015Il faut \u00eatre coh\u00e9rent,\r\non est sur un m\u00eame march\u00e9.\r\n\r\n00:21:47:06  00:21:50:22\r\nSi on accepte que l'ouverture des\r\nmarch\u00e9s ne s'accompagne pas d'une\r\n\r\n00:21:51:02  00:21:55:04\r\nouverture des march\u00e9s de l'emploi,\r\non accepta\r\n\r\n00:21:55:06  00:21:58:02\r\nque l'ensemble de la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n00:21:58:04  00:22:02:04\r\nd'un continent est orient\u00e9\r\nsur un seul pays.\r\n\r\n00:22:02:08  00:22:04:23\r\n\u2015Pour ce qui vous connaissent moins,\r\nVoici un portrait.\r\n\r\n00:22:04:23  00:22:06:20\r\n-Antoine Vieillard, \u00e0 46 ans,\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:09:18\r\nvous \u00eates plus\r\nque le maire de Saint-Julien.\r\n\r\n00:22:09:23  00:22:12:21\r\nConsid\u00e9r\u00e9 Fran\u00e7ais en Suisse\r\net Suisse en France,\r\n\r\n00:22:13:02  00:22:16:07\r\nqui de mieux pour d\u00e9fendre\r\nla cause des frontaliers ?\r\n\r\n00:22:16:12  00:22:18:16\r\nN\u00e9 et \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries,\r\n\r\n00:22:18:21  00:22:21:12\r\npuis politis\u00e9 \u00e0 19 ans,\r\nvous vous d\u00e9finissez\r\n\r\n00:22:21:16  00:22:24:07\r\ncomme centriste, lib\u00e9ral,\r\nsocial et europ\u00e9en.\r\n\r\n00:22:24:12  00:22:26:04\r\nEn 2009, on vous d\u00e9couvre \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:22:26:09  00:22:28:16\r\nlors de votre discours\r\nsur le succ\u00e8s du MCG.\r\n\r\n00:22:29:02  00:22:30:22\r\n-Les gens qui ont vot\u00e9 MCG\r\n\r\n00:22:31:03  00:22:32:08\r\nviennent des communes\r\n\r\n00:22:32:12  00:22:35:08\r\nqui sont les plus travers\u00e9es\r\npar le trafic frontalier.\r\n\r\n00:22:35:17  00:22:38:06\r\n-Elu en 2014 \u00e0 la t\u00eate\r\nde Saint-Julien-en-Genevois,\r\n\r\n00:22:38:11  00:22:40:01\r\non vous d\u00e9couvre un verbe incisif.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:44:13\r\n-Les tensions entre voisins, il y\r\nen a m\u00eame entre Romands et Bourbines.\r\n\r\n00:22:44:18  00:22:47:14\r\n-Votre dernier coup\r\nest une missive \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n00:22:47:19  00:22:52:14\r\no\u00f9 vous d\u00e9noncez les offres d'emploi\r\nexcluant les frontaliers.\r\n\r\n00:22:53:00  00:22:56:13\r\n-C'est contraire \u00e0 l'accord\r\nde libre-circulation des personnes.\r\n\r\n00:22:56:23  00:22:59:02\r\n-Vous d\u00e9battez\r\navec le ministre genevois\r\n\r\n00:22:59:07  00:23:01:11\r\nd\u00e9fenseur\r\nde la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n00:23:01:20  00:23:07:03\r\n-L'int\u00e9r\u00eat de nos demandeurs d'emploi\r\npasse avant tout.\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:08:14\r\n-Mais vous r\u00e9torquez...\r\n\r\n00:23:08:19  00:23:12:22\r\n-Gen\u00e8ve attire plus d'emplois\r\nqu'elle ne construit de logements,\r\n\r\n00:23:13:03  00:23:15:19\r\ndonc les gens vont vivre en France.\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:20:10\r\n-Vous pointez la lenteur de l'action\r\ndes politiciens genevois.\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:24:13\r\nEtre le Fran\u00e7ais que les Genevois\r\nadorent d\u00e9tester,\r\n\r\n00:23:24:18  00:23:27:01\r\nc'est difficile \u00e0 porter ?\r\n\r\n00:23:34:06  00:23:40:06\r\n\u2015Pour revendiquer ce c\u00f4t\u00e9 grande\r\ngueule ?\r\n\r\n00:23:44:13  00:23:47:15\r\n\u2015J'ai travaill\u00e9 dans des\r\nmultinationales, dans la culture\r\n\r\n00:23:47:19  00:23:51:15\r\nanglo-saxonne, et je sais qu'il faut\r\nmettre les probl\u00e8mes sur la table.\r\n\r\n00:23:51:19  00:23:55:09\r\n\u2015On va regarder l'\u00e9volution des\r\nfrontaliers qui viennent travailler\r\n\r\n00:23:55:12  00:23:57:16\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:23:57:20  00:24:03:17\r\nEn Suisse, il y a une nette\r\n\u00e9volution.\r\n\r\n00:24:04:01  00:24:07:20\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, un canton\r\nqui accueille plus d'un quart des\r\n\r\n00:24:08:00  00:24:13:22\r\ntravailleurs frontaliers en Suisse.\r\nVous voyez l'\u00e9volution.\r\n\r\n00:24:14:21  00:24:18:08\r\nIl y a une \u00e9volution, et c'est plus\r\ndifficile d'\u00eatre frontalier\r\n\r\n00:24:18:12  00:24:23:11\r\naujourd'hui ?\r\n\u2015L'atmosph\u00e8re se d\u00e9gradait.\r\n\r\n00:24:23:14  00:24:28:20\r\nOn fait face \u00e0 une ambiance, \u00e0 des\r\ndiscriminations.\r\n\r\n00:24:29:00  00:24:31:17\r\nQuand on fait l'objet de\r\ndiscrimination, il y a une\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:35:23\r\nhumiliation.\r\n\r\n00:24:36:03  00:24:39:21\r\n\u2015Quand on voit l'augmentation, la\r\ncrainte des r\u00e9sidents, ce qu'on leur\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:45:23\r\nprenne leur place de travail.\r\n\r\n00:24:46:16  00:24:50:03\r\n\u2015Je comprends cette crainte, il y a\r\nune concurrence, l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:24:50:07  00:24:56:05\r\nmondialis\u00e9e et comp\u00e9titive.\r\n\r\n00:24:59:22  00:25:03:01\r\nL'augmentation du nombre de\r\nfrontaliers \u00e0 une cons\u00e9quence\r\n\r\n00:25:03:05  00:25:06:18\r\ndirecte, le canton de Gen\u00e8ve attire\r\ndes emplois et ne construit pas\r\n\r\n00:25:06:22  00:25:09:01\r\nassez de logements.\r\n\r\n00:25:09:05  00:25:12:15\r\n\u2015Vous profitez aussi de la\r\nsituation, le Fran\u00e7ais qui travaille\r\n\r\n00:25:12:19  00:25:15:02\r\nen Suisse et vit en France d\u00e9pense\r\nen France.\r\n\r\n00:25:15:06  00:25:17:09\r\nLes communes frontali\u00e8res sont\r\nriches.\r\n\r\n00:25:17:12  00:25:23:11\r\n\u2015C'est gagnant-gagnant en\r\nparticulier pour les frontaliers.\r\n\r\n00:25:26:07  00:25:29:17\r\nPour les communes, ces diff\u00e9rents, \u00e0\r\nSaint-Julien, les recettes\r\n\r\n00:25:29:21  00:25:32:00\r\naugmentent mais\r\n\r\n00:25:32:04  00:25:34:05\r\non a d\u00fb ouvrir des classes.\r\n\r\n00:25:34:09  00:25:37:11\r\nC'est un investissement.\r\n\r\n00:25:37:14  00:25:43:12\r\n900'000 euros, contre 300'000 de\r\nrecettes.\r\n\r\n00:25:45:20  00:25:49:13\r\nLe compte n'y est pas, et ce sont\r\nles infirmi\u00e8res, les ma\u00e7ons et les\r\n\r\n00:25:49:17  00:25:51:20\r\nenseignants qui ont du mal \u00e0 se\r\nloger.\r\n\r\n00:25:52:00  00:25:54:10\r\n\u2015Quelle est votre solution ?\r\n\r\n00:25:54:13  00:26:00:12\r\n\u2015Toutes les solutions sont \u00e9crites.\r\n\r\n00:26:01:04  00:26:06:23\r\nDans le cadre des projets\r\nd'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n00:26:07:03  00:26:10:12\r\nC'est de construire des logements,\r\nde d\u00e9velopper les transports.\r\n\r\n00:26:10:16  00:26:15:06\r\nIl faut l'appliquer.\r\n\r\n00:26:15:10  00:26:18:07\r\nJ'esp\u00e8re qu'avec le nouveau Conseil\r\nd'\u00c9tat,\r\n\r\n00:26:18:09  00:26:20:09\r\nune nouvelle \u00e8re va s'ouvrir.\r\n\r\n00:26:20:09  00:26:25:00\r\n-Notre document ce soir sur le march\u00e9\r\ndu lait en poudre pour b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:26:25:05  00:26:29:14\r\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9\r\ninterdit d'en faire la publicit\u00e9\r\n\r\n00:26:29:19  00:26:31:20\r\nafin de favoriser l'allaitement.\r\n\r\n00:26:32:01  00:26:33:21\r\nLes enjeux financiers sont tels\r\n\r\n00:26:34:02  00:26:39:03\r\nque certains fabricants\r\nn'h\u00e9sitent pas \u00e0 violer la loi.\r\n\r\n00:26:41:12  00:26:45:12\r\n-Une poudre qui vaut de l'or.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:48:17\r\n2 \u00e0 3 ct. par gramme.\r\n\r\n00:26:48:22  00:26:53:20\r\nPour un b\u00e9b\u00e9, la facture grimpe\r\n\u00e0 1'200 frs par an.\r\n\r\n00:26:54:01  00:26:57:09\r\nUne manne r\u00eav\u00e9e pour les fabricants.\r\n\r\n00:27:02:02  00:27:05:17\r\n11 % du chiffre d'affaires\r\npour Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:27:05:22  00:27:10:20\r\nEt la concurrence est rude:\r\ntous veulent leur part.\r\n\r\n00:27:11:01  00:27:15:10\r\nLa pub pour les laits premier \u00e2ge\r\nest interdite par l'OMS\r\n\r\n00:27:15:14  00:27:17:22\r\nafin de favoriser l'allaitement.\r\n\r\n00:27:28:04  00:27:33:04\r\nLes fabricants rusent\r\net se tournent vers les maternit\u00e9s.\r\n\r\n00:27:35:04  00:27:39:00\r\nAux HUG, on pr\u00e9pare\r\n400 biberons par jour.\r\n\r\n00:27:39:05  00:27:43:12\r\nEn ce moment, les b\u00e9b\u00e9s re\u00e7oivent\r\ndu Nestl\u00e9 premier \u00e2ge.\r\n\r\n00:27:43:17  00:27:46:11\r\nL'h\u00f4pital fait une rotation\r\ndes marques.\r\n\r\n00:27:46:20  00:27:49:23\r\n-Pour le deuxi\u00e8me \u00e2ge,\r\n\r\n00:27:50:04  00:27:52:10\r\non passe \u00e0 une autre marque.\r\n\r\n00:27:52:14  00:27:56:00\r\nPour le troisi\u00e8me \u00e2ge,\r\nune troisi\u00e8me marque.\r\n\r\n00:27:56:10  00:28:00:15\r\n-Cette rotation existe dans la\r\nmajorit\u00e9 des h\u00f4pitaux cantonaux.\r\n\r\n00:28:00:20  00:28:04:02\r\nNestl\u00e9 et Danone\r\nsont distribu\u00e9s partout\r\n\r\n00:28:04:07  00:28:06:22\r\ncontrairement \u00e0 Hero et Hipp.\r\n\r\n00:28:07:03  00:28:10:07\r\nUne question de stock\r\nselon ce m\u00e9decin.\r\n\r\n00:28:10:16  00:28:13:20\r\n-On ne va pas \u00eatre oblig\u00e9s\r\n\r\n00:28:14:01  00:28:16:06\r\nde changer de marque.\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:20:15\r\nPour les enfants, ce n'est pas\r\nforc\u00e9ment anodin.\r\n\r\n00:28:21:01  00:28:23:11\r\n-Les biberons sont neutres\r\n\r\n00:28:23:15  00:28:28:09\r\nmais les nouveaux-n\u00e9s re\u00e7oivent\r\ndes bouteilles pr\u00eates \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n00:28:28:13  00:28:32:02\r\nA la maison,\r\nles parents rach\u00e8tent la marque.\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:37:19\r\nBlandine, sage-femme, est convaincue\r\nque ce marketing est efficace.\r\n\r\n00:28:38:19  00:28:43:17\r\n-On est fatigu\u00e9e, on veut bien faire\r\n\r\n00:28:43:22  00:28:46:11\r\net \u00eatre une bonne maman.\r\n\r\n00:28:46:15  00:28:51:09\r\nSi on commence avec une marque\r\n\u00e0 la maternit\u00e9,\r\n\r\n00:28:51:13  00:28:55:04\r\non se dit que les m\u00e9decins\r\nvalident le lait.\r\n\r\n00:28:55:09  00:29:01:15\r\nDe retour \u00e0 la maison, on est tent\u00e9\r\nde continuer avec ce lait.\r\n\r\n00:29:02:03  00:29:06:20\r\n-Autre ruse: des r\u00e9ductions\r\ndans ces coffrets cadeaux,\r\n\r\n00:29:07:01  00:29:10:23\r\ncomme ce bon de 20 frs valable\r\npour du lait infantile.\r\n\r\n00:29:11:04  00:29:13:10\r\nNous l'avons soumis\r\n\r\n00:29:13:14  00:29:18:06\r\n\u00e0 la repr\u00e9sentante des fabricants\r\ndes laits infantiles.\r\n\r\n00:29:18:15  00:29:22:06\r\n-C'est une violation de la loi.\r\n\r\n00:29:22:11  00:29:25:15\r\nIl faut corriger cela.\r\n\r\n00:29:25:19  00:29:31:11\r\nLe produit devrait \u00eatre exclu\r\nde cette promotion.\r\n\r\n00:29:31:20  00:29:35:03\r\n-Cette ONG recense\r\nde telles violations.\r\n\r\n00:29:35:08  00:29:38:10\r\nDepuis 2010,\r\nelles ont augment\u00e9 de 60 %.\r\n\r\n00:29:38:19  00:29:42:09\r\n-On constate 792 violations\r\n\r\n00:29:42:13  00:29:45:19\r\nenregistr\u00e9es entre 2014 et 2017\r\n\r\n00:29:46:00  00:29:48:02\r\ndans 80 pays.\r\n\r\n00:29:48:12  00:29:52:14\r\n-Impossible de discuter publicit\u00e9\r\navec Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:29:52:19  00:29:55:00\r\nIdem chez Bimbosan.\r\n\r\n00:29:55:05  00:29:59:23\r\nNestl\u00e9 ne fait pas de pub\r\npour son lait premier \u00e2ge\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:08:07\r\nmais pour les autres,\r\n\u00e0 partir de 6 mois.\r\n\r\n00:30:08:12  00:30:15:02\r\nLes emballages 1, 2 et 3\r\nsont similaires.\r\n\r\n00:30:15:07  00:30:20:07\r\nPour cette conseill\u00e8re nationale,\r\nil faut interdire la publicit\u00e9\r\n\r\n00:30:20:12  00:30:23:13\r\npour les laits jusqu'\u00e0 12 mois.\r\n\r\n00:30:23:23  00:30:26:12\r\n-On doit pouvoir se dire:\r\n\r\n00:30:26:16  00:30:29:23\r\nce sont des laits premier \u00e2ge,\r\n\r\n00:30:30:04  00:30:32:14\r\net \u00e7a, des laits de suite.\r\n\r\n00:30:33:00  00:30:39:07\r\n-La repr\u00e9sentante des fabricants\r\nannonce d\u00e9j\u00e0 des mesures.\r\n\r\n00:30:39:16  00:30:42:21\r\n-On peut faire plus d'efforts.\r\n\r\n00:30:43:02  00:30:45:15\r\nLes fabricants vont d\u00e9velopper\r\n\r\n00:30:45:20  00:30:50:00\r\ndes crit\u00e8res communs pour faire\r\nune meilleure diff\u00e9renciation.\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:55:14\r\n-Il faudra attendre deux \u00e0 trois ans\r\npour changer les emballages.\r\n\r\n00:30:56:20  00:31:01:16\r\n-En tennis, Roger Federer disputait\r\nla finale du tournoi de Halle.\r\n\r\n00:31:01:21  00:31:07:08\r\nIl s'est inclin\u00e9 en trois sets\r\ncontre le Croate Borna Coric.\r\n\r\n00:31:07:12  00:31:12:08\r\nLe Suisse perd sa place de num\u00e9ro un\r\nmondial au classement ATP.\r\n\r\n00:31:14:03  00:31:19:05\r\nEn football, succ\u00e8s 6-1\r\nde l'Angleterre face au Panama.\r\n\r\n00:31:19:10  00:31:25:13\r\nLes Anglais sont qualifi\u00e9s\r\npour les huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:31:28:23  00:31:33:15\r\nLe S\u00e9n\u00e9gal et le Japon\r\nont fait match nul, 2-2.\r\n\r\n00:31:33:20  00:31:38:12\r\nLes deux \u00e9quipes occupent\r\nla t\u00eate du groupe H.\r\n\r\n00:31:38:17  00:31:42:02\r\nCe soir, le match Pologne-Colombie.\r\n\r\n00:31:43:08  00:31:46:00\r\nC'est la fin de ce journal,\r\n\r\n00:31:46:05  00:31:50:23\r\ntout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au point\".\r\n\r\n00:31:51:04  00:31:54:17\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:55:19  00:32:03:20\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Robert-Charrue, S.Iuncker-Gomez,\r\nM.Cuendet, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040053\r\nDate de transcription : 30-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:16 > 0:03:24) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, le double scrutin en Turquie des l\u00e9gislatives et des pr\u00e9sidentielles cruciales Redjep Tayyip Erdogan est en passe de r\u00e9ussir son pari, selon les premi\u00e8res estimations, le pr\u00e9sident arrive en t\u00eate d\u00e8s le 1er tour, nous serons en Direct \u00e0 Istanbul avec Abraham Zysiadis dans quelques instants, r\u00e9action ce soir \u00e0 la d\u00e9cision de la FIFA d'ouvrir une enqu\u00eate administrative contre Xhaka et Shaqiri, les 2 joueurs suisses pourraient \u00eatre sanctionn\u00e9 pour avoir fait le signe de l'aigle albanais apr\u00e8s leur victoire face \u00e0 la Serbie, vendredi soir, les bouchers r\u00e9agissent apr\u00e8s les r\u00e9centes attaques de leur vitrine de la part de mouvements radicaux, si la population est de plus en plus sensible \u00e0 la cause animale, le parlement Vaudois prend des mesures pour condamner ces exc\u00e8s, notre invit\u00e9 ce soir, le maire de Saint-Julien en Genevois Antoine B\u00e9gard, il se bat depuis des ann\u00e9es pour d\u00e9fendre les travailleurs frontaliers \u00e0 l'heure o\u00f9 la Suisse mettant oeuvre initiative contre l'immigration de masse avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne et nous dira son d\u00e9saccord et cette r\u00e9volution en Arabie Saoudite depuis minuit, les femmes du royaume sont autoris\u00e9s \u00e0 prendre le volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:27 > 0:03:38) [94%] : \r\nLa Turquie attend des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives, le pr\u00e9sident sortant Recep Tayyip Erdogan est en t\u00eate, selon des estimations encore provisoires Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:58) [92%] : \r\nUne \u00e9lection pr\u00e9sidentielle historique et \u00e0 tr\u00e8s haut risque pour le pr\u00e9sident sortant raid sape Tayyip Erdogan peut-\u00eatre en passe de gagner son pari : un scrutin anticip\u00e9 qui, en cas de victoire renforcera davantage encore l'\u00e9tendue de ses pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:13) [90%] : \r\nVous savez je ne verra avec ces \u00e9lections, la Turquie m\u00e8ne une r\u00e9volution d\u00e9mocratique virtuel pour la premi\u00e8re fois dans notre histoire, on vivra la transition vers un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, une famille qui existe derri\u00e8re moi si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:14 > 0:05:04) [88%] : \r\nMuharrem Ng, le candidat de l'opposition la\u00efque est venu jouer les trouble-f\u00eate dans cette campagne qui paraissait jou\u00e9e d'avance, soit pugnace et charismatiques, il a galvanis\u00e9 les foules et rassembl\u00e9 des millions de partisans lors de ses meetings, comme ici \u00e0 Izmir fief progressiste historique tu faire ferveur comme l'opposition n'en avait plus connu depuis longtemps, laquelle d\u00e9nonce un scrutin ill\u00e9gal recommande ent\u00e2ch\u00e9e par des fraudes et par des intimidations la Andr\u00e9 ce soir, c'est toute la Turquie qui retient son souffle dans la tombe de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs un pays profond\u00e9ment divis\u00e9 entre la\u00efcs et les partisans du pr\u00e9sident Erdogan, au pouvoir depuis 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:07 > 0:05:13) [89%] : \r\nAbraham Zysiadis, vous \u00eates \u00e0 Istanbul, \u00e0 l'heure qu'il est le pr\u00e9sident Erdogan pourrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:17 > 0:06:37) [92%] : \r\nOui, alors effectivement, on le disait la Turquie retient son souffle, le pr\u00e9sident Erdogan, selon l'agence de presse officielle \u00e0 la de eau h\u00e9 bien obtiendrait pour l'instant 54 pourcent des voix, c'est-\u00e0-dire qu'il r\u00e9ussirait son pari de gagner l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au 1er tour ce n'est pas certain que ce le soit le cas et qu'il ait une majorit\u00e9 au Parlement, mais dans tous les cas, ce serait si ces chiffres se confirment une v\u00e9ritable gifle pour l'opposition qui a tent\u00e9 de faire barrage au pr\u00e9sident par tous les moyens et surtout avec des leaders extr\u00eamement pugnace, alors pour le pr\u00e9sident Erdogan si ces r\u00e9sultats au compte- fois il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent se confirme, h\u00e9 bien, cela signifierait un boulevard, un pouvoir absolu pour les environ 10 prochaines ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate d'un pays de 80 millions d'habitants, quant \u00e0 l'opposition a bien et d\u00e9nonce des fraudes massives dans tout le pays des observateurs emp\u00each\u00e9s d'acc\u00e9der aux urnes et il est, il est int\u00e9ressant de savoir, ce soir, dans quelle mesure cette opposition pourrait capitaliser sur ces plantes de fraudes massives, alors il faut se garder \u00e9videmment de toute conclusion mais ce soir encore, pour les 20 pourcent de votes restants qui pourraient \u00eatre les grandes villes, la Turquie attend les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs qui pourrait \u00eatre la victoire du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:37 > 0:07:02) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Abraham, les r\u00e9actions s'encha\u00eenent aujourd'hui apr\u00e8s que la FIFA a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire contre Xhaka et Shaqiri, mais aussi on vient de l'apprendre, contre le Capitaine Lichtsteiner, il leur est reproch\u00e9 d'avoir fait un geste politique sur le terrain vendredi soir apr\u00e8s leur victoire contre la Serbie, ce dimanche 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux viennent \u00e0 la rescousse des joueurs Aur\u00e9lie Coulon J\u00e9r\u00f4me Galichet et Fabiano citronniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:27) [91%] : \r\nLe geste de la discorde Shaqiri et chacun mimant l'aigle sur le drapeau albanais pour f\u00eater la victoire de la Suisse contre la Serbie, une c\u00e9l\u00e9bration mal vu par la FIFA qui a ouvert une enqu\u00eate contre les 2 joueurs et contre le Capitaine Lichtsteiner, auteur du m\u00eame geste car son code d'\u00e9thique est clair : article 14, les joueurs doivent rester politiquement neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:27 > 0:07:40) [88%] : \r\n\u00e0 l'Association suisse de football, on tente de calmer le jeu, elle ne manquaient pas, en principe, c'est juste que il y ait cette proc\u00e9dure et que la FIFA prenne sa d\u00e9cision, je ne peux pas donner des pronostics c'est comme dans le football, on entend le r\u00e9cit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:41 > 0:07:51) [83%] : \r\nMais la pol\u00e9mique est l\u00e0, hier, la presse serbe d\u00e9non\u00e7ait une provocation honteuse de Shaqiri et chacun et en Suisse, c'est la politicienne UDC Natalie Rickli qui s'insurgeaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:52 > 0:07:57) [94%] : \r\nJe ne peux pas vraiment me r\u00e9jouir les de Gaulle n'ont pas \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 pour la Suisse, mais pour le Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:58 > 0:08:02) [94%] : \r\nAujourd'hui dans la presse de conseillers f\u00e9d\u00e9raux prennent la d\u00e9fense des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:11) [97%] : \r\nToute personne qui a v\u00e9cu l'ambiance \u00e9lectrique appr\u00e9cie d'autant plus la performance de notre \u00e9quipe nationale et peut comprendre les \u00e9motions qui envahissent un joueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:12 > 0:08:17) [96%] : \r\nJe ne doute pas que l'on puisse ressentir des \u00e9motions patriotiques pour la nation, qui vous a accueilli sans oublier ses racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:18 > 0:08:22) [90%] : \r\n\u00e9motion ou pas le geste des 2 footballeurs fait d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:22 > 0:09:01) [90%] : \r\nPourquoi on l'aigle, c'est le symbole de la libert\u00e9, c'est pas un symbole qui a une connotation ou qu'a dress\u00e9 contre quiconque, c'est plut\u00f4t un geste dans lequel les joueurs ont baign\u00e9, c'est un geste de leur culture d'origine, je ne comprends pas pourquoi est-ce qu'on en fait toute une pol\u00e9mique sur un symbole culturel, on n'a pas vu contre une autre \u00e9quipe, c'est uniquement lorsqu'ils jouent contre la Serbie et quand ce sont 2 joueurs qui, coup sur coup, font le m\u00eame geste soit s'est concert\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une intention politique soit c'est spontan\u00e9, ce qui est plus grave encore, parce que leurs r\u00e9flexes spontan\u00e9s va vers le Kosovo ou l'Albanie et la cause albanaise et non pas vers la Suisse, pays pour lequel il joue et qui les a form\u00e9s d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:02 > 0:09:08) [91%] : \r\nShaqiri chacun Lichtsteiner pourrait \u00eatre suspendu pour 2 matches, la d\u00e9cision de la FIFA pourrait tomber demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:10 > 0:09:50) [91%] : \r\n2 hommes ont perdu la vie aujourd'hui en Suisse dans le massif des Micha Bella, \u00e7a se fait en Valais, les 2 alpinistes ont fait une chute de plusieurs centaines de m\u00e8tres la presse du dimanche, le r\u00e9v\u00e8le les tribunaux suisses condamne de plus en plus de personnes pour cruaut\u00e9 envers les animaux, selon des chiffres r\u00e9cents, c'est 3 fois plus qu'il y a 10 ans pour les d\u00e9fenseurs des animaux, le signal est bon, la population serait plus attentive \u00e0 ces questions, le mouvement antisp\u00e9cistes, qui revendiquent des droits pour les animaux se fait entendre certains de ses membres se sont r\u00e9cemment attaqu\u00e9es AT boucherie et des restaurants, des actes radicaux qui ont pouss\u00e9 le parlement Vaudois \u00e0 prendre des mesures Claude Olive \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:51 > 0:10:02) [95%] : \r\nCe d\u00e9put\u00e9 UDC a pris la t\u00eate de la fronde contre les militants antisp\u00e9cistes depuis d\u00e9cembre, il m\u00e8ne le combat au Grand Conseil, en faisant voter des textes, r\u00e9clamant plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 leur encontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:02 > 0:10:17) [94%] : \r\nJe pense que c'est vraiment le temps d'agir maintenant ces gens doivent \u00eatre interpell\u00e9s doivent \u00eatre condamn\u00e9s, nous sommes dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 certes, on peut s'exprimer, mais on n'a pas le droit de faire des manifestations aussi violente comme on le voit actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:17 > 0:10:30) [94%] : \r\nDu vandalisme antisp\u00e9cistes ce sont les mots choisis par les autorit\u00e9s de Nyon pour qualifier ces d\u00e9pr\u00e9dations commises contre des boucheries de la ville, mi- juin, cette militante antisp\u00e9ciste refusent de condamner ces attaques leurs auteurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:30 > 0:10:52) [92%] : \r\nPlus que de savoir si on condamne ou pas ce type d'action, je crois qu'il faut replacer un petit peu le d\u00e9bat l\u00e0 o\u00f9 il y en a v\u00e9ritablement un et se demander quelle aurait \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action typiquement des consommateurs bouchers et des politiciens qui Aspire maintenant \u00e0 davantage de r\u00e9pression, elles auraient \u00e9t\u00e9 leur r\u00e9action si derri\u00e8re ces m\u00eames vitrines, il y avait des cadavres de chiens et de chats, plut\u00f4t que des cadavres de vaches et de poule et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0- dessus qu'on a envie de mettent l'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:52 > 0:10:52) [66%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:54 > 0:11:03) [89%] : \r\nLes antisp\u00e9cistes sont bien connus dans la r\u00e9gion, fin 2017, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Nyon, une trentaine d'entre eux ont bloqu\u00e9 l'abattoir de ce boucher qui ne s'en est pas laisser conter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:07) [78%] : \r\nPremi\u00e8re chose : vous avez pas l'taper parce que je voulais pas les payer pour bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:11:15) [87%] : \r\nEt j'ai pris la douche, comme \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, j'\u00e9tais comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:16 > 0:11:21) [95%] : \r\n6 mois apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de sa plainte pour violation de domicile ce boucher toujours aussi remont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:11:38) [88%] : \r\nLa plainte que j'ai d\u00e9pos\u00e9e, c'est toujours en \u00e9tat vacant, j'ai pas de r\u00e9ponse, l'heure est \u00e0 ce qu'il faut \u00e9crire alors \u00e9crira \u00e0 l'autre, rien ne bouge et se passent la patate chaude, ils s'en fichent compl\u00e8tement non \u00e7a va pas, il va y avoir un probl\u00e8me, je le redis encore une fois, il va y aura un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:38 > 0:11:42) [92%] : \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9fute tout laisser faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:42 > 0:11:57) [96%] : \r\nIl n'y a absolument aucun laxisme de la police et de la cha\u00eene p\u00e9nale, aucun laxisme d\u00e8s que la police doit intervenir \u00e0 l'interview, elle intervient, elle intervient toujours avec proportionnalit\u00e9 mais avec les moyens qui sont les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:57 > 0:12:06) [93%] : \r\nPlusieurs instructions sont en cours, suite \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts de plaintes contre des antisp\u00e9cistes, \u00e0 l'image de cette militante d\u00e9j\u00e0 auditionn\u00e9 plusieurs fois par la police mais jamais condamn\u00e9 \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:07 > 0:12:31) [91%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet, doit \u00eatre entendu demain par des d\u00e9put\u00e9s du canton pour s'expliquer sur son voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 \u00e0 travers ce voyage, un cadeau d'une valeur de plusieurs milliers de francs, nous avons voulu savoir comment les cantons traite la question des cadeaux faits \u00e0 leur ministre et vous allez voir que chaque canton a sa pratique Fabian pomme Bianco car elle a J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:31 > 0:12:32) [72%] : \r\nLa, la plus grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:32 > 0:12:50) [95%] : \r\nR\u00e9cemment, le conseiller d'\u00c9tat jurassien Charles Juillard a re\u00e7u un cadeau un peu particulier, un portrait de lui- m\u00eame, r\u00e9alis\u00e9 par un peintre pour le remercier de son engagement politique, m\u00eame si cela peut pr\u00eater \u00e0 sourire, la pratique jurassienne en mati\u00e8re de cadeaux d'abord devoir de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:50 > 0:13:04) [90%] : \r\nComme nous le faisons d'habitude, h\u00e9 bien nous avons j'ai inform\u00e9 mes coll\u00e8gues du gouvernement que j'avais re\u00e7u ce cadeau, et l\u00e0 il y a une d\u00e9cision du gouvernement qui m'a dit : mais tu peux l'conserv\u00e9 vu de quoi il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:04 > 0:13:09) [96%] : \r\nConseiller d'\u00c9tat, une fonction qui suscite de nombreuses petites attentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:09 > 0:13:30) [89%] : \r\nC'est des invitations \u00e0 des repas, c'est des billets pour les concerts, c'est o\u00f9 d'autres manifestations en principe la r\u00e8gle veut qu'on ne doit pas les recevoir mais si c'est si \u00e7a d\u00e9passe pas 100 150 francs, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un usage normal et on ne on pense la la personne peut le conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:14:01) [91%] : \r\nEn mati\u00e8re de cadeaux au ministre chaque canton a sa pratique qui varient parfois du simple au triple \u00e0 Gen\u00e8ve aucun pr\u00e9sent de plus de 100 francs ne devrait \u00eatre accept\u00e9 dans le Jura, c'est 150 \u00e0 Berne, de son c\u00f4t\u00e9 Vaudois, la limite est \u00e0 300 francs le Valais Neuch\u00e2tel et Fribourg n'ont pas \u00e9tabli, chiffres clairs, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard re\u00e7oit cet \u00e9l\u00e9gant service AT des mains du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, pour lui, pas question de le garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:01 > 0:14:14) [92%] : \r\nMonsieur Maillard bien au courant d\u00e8s des r\u00e8gles et des pratiques de notre canton, a demand\u00e9 \u00e0 ses services de m'amener ces objets \u00e0 la \u00e0 la chancellerie, conform\u00e9ment \u00e0 la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:14 > 0:14:24) [92%] : \r\nIl y a 2 ans face \u00e0 l'augmentation des invitations sollicitation ou cadeaux envers les ministres le canton de Vaud d\u00e9cide de fixer des r\u00e8gles \u00e9crites, 300 francs maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:24 > 0:14:30) [96%] : \r\nC'est dans cette fourchette-l\u00e0 qu'on sent intuitivement la limite de ce qui est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:30 > 0:14:37) [97%] : \r\nLe service \u00e0 th\u00e9 en porcelaine chinoise va donc rejoindre la centaine de cadeaux stock\u00e9s dans des cartons \u00e0 la chancellerie vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:39 > 0:15:01) [95%] : \r\nLe Lifeline, un navire avec 230 migrants \u00e0 son bord est toujours bloqu\u00e9 ce soir en M\u00e9diterran\u00e9e, symbole de la crise migratoire qui frappe l'Union europ\u00e9enne, un mini- sommet europ\u00e9en \u00e9tait organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour tenter de trouver des solutions communes \u00e0 ce sujet, mais pour l'instant, il semble peu probable que les \u00c9tats-membres parviennent \u00e0 un consensus Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:02 > 0:15:03) [100%] : \r\nDominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:03 > 0:15:22) [94%] : \r\nIls se sont r\u00e9unis \u00e0 16 aujourd'hui pour un mini- sommet pour trouver une solution au probl\u00e8me migratoire mais l'affrontement entre les visions fran\u00e7aises et italiennes \u00e9taient toujours au coeur des d\u00e9bats sur ce sujet, la France n'a d'ailleurs de le\u00e7on \u00e0 recevoir de personne, nous sommes le 2\u00e8me pays d'accueil des demandeurs d'asile cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:23 > 0:15:51) [88%] : \r\nPour les Italiens, au contraire, on en a trop fait et il est temps de remettre les pendules \u00e0 l'heure vous Gr\u00e9gory l\u00e9gaux lamento s'il y a les r\u00e8glements actuels sont faits pour une logique d'urgence Emergency allait aujourd'hui nous voulons r\u00e9gler ce probl\u00e8me de mani\u00e8re structurelle sous tous, c'est notre opinion publique, il exige quelque chose face \u00e0 ces divergences et pour combler ce grand \u00e9cart Angela Merkel sugg\u00e8re une approche en petit commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:51 > 0:16:05) [85%] : \r\nT'es pas bien vu font parce que Rohff morts, nous savons qu'au niveau du Conseil europ\u00e9en, nous ne disposons pas d'une solution commune, c'est pour \u00e7a que pour trouver une issue, nous devons parler en bi, ou trilat\u00e9rales afin de nous entraider para\u00eet \u00e0 Elf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:05 > 0:16:20) [92%] : \r\nSelon Angela Merkel, adoub\u00e9 par Emmanuel Macron la solution pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me migratoire ne passe plus par un consensus \u00e0 28 mai sera r\u00e9gl\u00e9 au coup par coup et rapidement par les pays qui sont le plus concern\u00e9s par cette crise des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:21 > 0:16:26) [95%] : \r\nIsabelle Ory ce qu'on entend ce soir, c'est que l'Europe est incapable d'agir unis sur la question migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:29 > 0:17:36) [91%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est un constat qui n'est pas nouveau ce qui est nouveau, ce soir, c'est la r\u00e9action en de certaines capitales face \u00e0 ce constat, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, c'\u00e9tait un sommet \u00e0 16 et \u00e7a c'est inhabituel et puis surtout, aujourd'hui, on a entendu une petite musique assez nouvelle, nous n'allons pas arriver \u00e0 faire un accord global, tous ensemble, alors essayons d'avancer \u00e0 quelques-uns, c'est ce qu'on a entendu et c'est vrai qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 un nouveau bateau R dans la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a urgence \u00e0 sortir de l'impasse et puis Angela Merkel a aussi besoin de solutions rapides pour satisfaire sa coalition et du coup, la France, l'Espagne et l'Allemagne sont \u00e0 la manoeuvre, elles ont par exemple propos\u00e9 \u00e0 l'Italie de rouvrir ses ses ports et en \u00e9change, h\u00e9 bien il pourrait elle prendrait ces pays prendrait sur la base du volontariat, une partie des demandeurs d'asile qui arrivent en Italie, un peu comme \u00e7a s'est pass\u00e9 entre la France et l'Espagne avec les migrants du navire Aquarius, c'est nouveau, c'est plus pragmatique, mais c'est aussi une fa\u00e7on d'admettre enfin que l'Europe \u00e0 28 est paralys\u00e9e par ses divise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:36 > 0:17:38) [100%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:51) [87%] : \r\nDes femmes qui sillonnent au volant de leur voiture, les rues de Ryad c'est historique en Arabie Saoudite, un souffle de libert\u00e9 dans ce pays rigoriste depuis minuit, les femmes du royaume sont autoris\u00e9s \u00e0 conduire, Antoine, c'est la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:52 > 0:18:07) [87%] : \r\nLa sc\u00e8ne peut nous appara\u00eetre comme des plus banals mais pour match Dolly Manar, cette journ\u00e9e a quelque chose d'in\u00e9dit, les 2 soeurs comme toutes leurs compatriotes saoudiennes sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 prendre le volant, un changement radical dans leurs habitudes quotidiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:10 > 0:18:21) [92%] : \r\nL'autre chauffeur priv\u00e9 m'emmener au travail et maintenant c'est ma petite soeur qui le fait, je suis tr\u00e8s contente, car c'est la premi\u00e8re fois qu'elle me conduit au travail avec sa voiture, c'est un sentiment agr\u00e9able et puis un moment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:22 > 0:18:44) [91%] : \r\nLa conduite des femmes \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme contraires \u00e0 l'Islam et celle qui bravaient l'interdiction risquait l'emprisonnement une loi abrog\u00e9e par le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane qui a lanc\u00e9 une vaste s\u00e9rie de r\u00e9formes dans le royaume \u00e0 la Hussein R\u00e9da et l'une de ses nouvelles conductrice et elle esp\u00e8re que ce n'est qu'un 1er pas vers plus de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:45 > 0:18:59) [91%] : \r\nA \u00e0 dire, c'est une \u00e9tape parmi tant d'autres, cela a des effets Hadida, cela va \u00eatre un grand changement pour les femmes saoudienne Saoud rire que cela va ouvrir la voie pour une prise de pouvoir, dans le monde du travail et dans d'autres domaines, un petit ma jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:00 > 0:19:22) [94%] : \r\nMais l'Arabie Saoudite, reste l'un des pays les plus discriminatoire envers les femmes qui ne peuvent ni voyager ni \u00e9tudier ni travailler sans l'accord d'un homme de leur famille, il y a \u00e0 peine quelques semaines une dizaine de militantes f\u00e9ministes \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s \u00e0 cause de leurs revendications aujourd'hui les Saoudiennes prennent la route mais le chemin qui les m\u00e8nera vers plus de libert\u00e9 et risque d'\u00eatre long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:23 > 0:19:50) [95%] : \r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light entrera en vigueur dans une semaine en Suisse le 1er juillet une r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse adopt\u00e9e en f\u00e9vrier 2014 chaque offre d'emploi issues d'un secteur o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe 8 pourcent devrait \u00eatre ouverte d'abord aux inscrits dans les offices de placement r\u00e9gionaux les ch\u00f4meurs inscrits auront donc une longueur d'avance pour trouver du travail, Elsa Anghinolfi, Mathieu Fournier Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:51 > 0:20:12) [93%] : \r\nAnnonc\u00e9 un poste vacant aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, voil\u00e0 la premi\u00e8re d\u00e9marche qui attend d\u00e8s le 1er juillet les recruteurs de Suisse pour chaque profession o\u00f9 le ch\u00f4mage d\u00e9passe 8 pourcent ils pourront v\u00e9rifier si un demandeur d'emploi correspondant au profil recherch\u00e9 pendant 5 jours, seuls les assur\u00e9s des ERP pourront postuler un Avantage pour eux mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:12 > 0:20:29) [93%] : \r\nUne petite entreprise qui n'a peut-\u00eatre pas beaucoup de temps pour faire publier des annonces ou de rechercher une un ou une nouvel employ\u00e9 h\u00e9 bien en passant par l'ORP dans les 3 jours, il se voit livrer d\u00e9j\u00e0 des dossiers qui peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait probante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:29 > 0:20:44) [96%] : \r\nL'employeur reste libre de ses choix, il peut tr\u00e8s bien refuser tous les dossiers qui lui sont propos\u00e9s, reste que cette r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse adopt\u00e9e en f\u00e9vrier 2014 est loin de faire l'unanimit\u00e9 parmi les patrons en particulier chez les restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:44 > 0:21:01) [91%] : \r\nHeures \u00e7a fait de l'administration, \u00e7a fait de la bureaucratie sans avoir de effets sans avoir de r\u00e9sultats, on est oblig\u00e9 \u00e0 attendre 5 jours de travail pour pouvoir chercher les personnes qu'il nous faut sur le march\u00e9 du travail, c'est une grave erreur et puis il faut corriger ses erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:01 > 0:21:13) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le responsable local de l'emploi est beaucoup moins sceptiques : l'obligation d'annoncer il existe au niveau cantonal, depuis 2011, son application est limit\u00e9e aux emplois publics, mais ces r\u00e9sultats sont plut\u00f4t encourageantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:13 > 0:21:31) [95%] : \r\nEntre 2015 et 2017 2 tiers, 2 tiers des personnes recrut\u00e9es \u00e9taient des demandeurs d'emploi inscrits \u00e0 l'Office cantonal, \u00e7a nous a permis de faire la promotion des comp\u00e9tences des personnes inscrites \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi et \u00e7a donnait envie aux entreprises d'engager, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:31 > 0:21:40) [92%] : \r\nL'obligation d'annonce concernerait 350 m\u00e9tiers, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la gastronomie, l'agriculture et la construction sont les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:42 > 0:22:00) [92%] : \r\nAlors la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne ce terme d\u00e9pla\u00eet \u00e0 Antoine Vieillard, il d\u00e9fend les travailleurs frontaliers dans la r\u00e9gion genevoise depuis des ann\u00e9es, le maire de Saint-Julien et notre invit\u00e9 de ce dimanche, bonsoir Antoine Vieillard bonsoir, alors on a entendu la Suisse met en place la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light qu'est-ce que vous reprochez \u00e0 cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:00 > 0:22:32) [93%] : \r\nEn fait, la difficult\u00e9, c'est que l'Union europ\u00e9enne s'est engag\u00e9e \u00e0 ouvrir ses march\u00e9s publics \u00e0 ouvrir tous ses march\u00e9s m\u00eame et \u00e0 ne faire aucune discrimination \u00e0 l'encontre des entreprises et des produits, je ne vois Suisse mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale mais la contrepartie de cet accord, c'est qu'il y ait aucune discrimination \u00e0 l'encontre des Europ\u00e9ens et donc ce qui me pose probl\u00e8me avec cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, c'est qu'elle n'est pas compatible avec les trait\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s avec la Suisse, la Suisse peut tout \u00e0 fait remettre en place les quotas comme ils existaient \u00e0 l'\u00e9poque mais il faut pour cela qu'elle renonce \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en et \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:32 > 0:22:42) [91%] : \r\nDans cette mesure, de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, la Suisse autorise aux frontaliers fran\u00e7ais de s'inscrire dans les offices de placement cantonaux, donc ce n'est pas des risques discriminatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:42 > 0:23:16) [90%] : \r\nOui, il faudra voir effectivement \u00e0 l'usage, ce qu'on voit avec la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans le canton de Gen\u00e8ve quand c'est juste de l'apr\u00e8s information, c'est un peu limite, on joue avec les limites des trait\u00e9s et on peut l'entendre la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'on observe sur le terrain, c'est que \u00e7a va bien au-del\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'en fait l'employeur doit justifier de du recrutement d'un frontalier quand ils recrutent pas un ch\u00f4meur, il fait l'objet, parfois de menaces de la part des autorit\u00e9s publiques menace aux subventions, on l'a vu dans le cas d'une fondation menace \u00e0 l'attribution de permis B extra- communautaires ou menaces au march\u00e9 publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:16 > 0:23:29) [94%] : \r\nMais sur le fond, vous, cette mesure de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne s'applique, on l'a entendu dans des secteurs o\u00f9 le ch\u00f4mage d\u00e9passe les 8 pourcent vous vous pouvez comprendre qu'un \u00c9tat donne un coup de pouce \u00e0 ses r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:29 > 0:23:52) [95%] : \r\nOn le comprendre, tant mieux, que l'Union europ\u00e9enne le le met en oeuvre \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne, mais il faut \u00eatre coh\u00e9rent, on est sur un m\u00eame march\u00e9 si on accepte que la l'ouverture des march\u00e9s ne s'accompagne pas d'une ouverture des march\u00e9s de l'emploi, alors on accepte qu'\u00e0 terme il l'ensemble des de la de la prosp\u00e9rit\u00e9 d'un continent est orient\u00e9 sur un seul pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:52 > 0:24:00) [92%] : \r\nVoil\u00e0, nous allons continuer cette discussion ensemble mais pour ceux qui vous connaissent peut-\u00eatre un petit peu moins je vous propose de regarder ce portrait cili\u00e9es C\u00e9cilia m\u00e8ne 2 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:01 > 0:24:28) [91%] : \r\nAntoine Vielliard, du haut de Vaud 46 ans, vous \u00eates bien plus que le maire de Saint-Julien consid\u00e9r\u00e9 fran\u00e7ais en Suisse et Suisse en France qui de mieux que vous pour d\u00e9fendre la cause des frontaliers, n\u00e9 et \u00e9lev\u00e9 en Suisse \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries puis politis\u00e9e \u00e0 19 ans, alors que vous \u00e9tudiez \u00e0 Paris, vous vous d\u00e9finissez comme centriste, lib\u00e9ral, social et europ\u00e9en, votre esprit d'analyse vous forge un nom \u00e0 Gen\u00e8ve en 2009 gr\u00e2ce \u00e0 votre discours sur le succ\u00e8s du MCG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:28 > 0:24:34) [93%] : \r\nLes gens qui ont vot\u00e9 MCG sont pas les gens qui sont le plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage, mais les gens qui, dans les communes sont le plus par le trafic frontalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:34 > 0:24:39) [92%] : \r\n\u00e9lu en 2014 \u00e0 la t\u00eate de Saint-Julien-en-Genevois, on vous d\u00e9couvre un verbe incisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:39 > 0:24:44) [89%] : \r\nLes tensions entre voisins, je crois, j'ai cru comprendre qu'il n'avait m\u00eame entre les romans, les bobines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:44 > 0:25:02) [91%] : \r\nApr\u00e8s la d\u00e9fense des enfants de frontaliers non d\u00e9sirables dans les \u00e9coles genevoises votre dernier coup est une missive \u00e0 Bruxelles, vous y d\u00e9noncer les offres d'emploi, excluant les frontaliers, c'est contraire \u00e0 l'accord de libre circulation des personnes, vous croisez une fois de plus, le faire avec le ministre, Genevois, d\u00e9fenseur de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:02 > 0:25:08) [92%] : \r\nEt l\u00e0 Monsieur Vieillard peut s'agiter, je pense que l'int\u00e9r\u00eat de nos demandeurs d'emploi passe avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:08 > 0:25:28) [90%] : \r\nMais vous r\u00e9torquer inlassablement Gen\u00e8ve attire beaucoup plus d'emplois qu'elle ne construit de logements donc n\u00e9cessairement ces actifs sont oblig\u00e9es d'aller vivre dans un endroit fran\u00e7ais de quoi froisser vos homologues du gouvernement g\u00e9nevois dont vous pointez la lenteur de l'action, alors une question : Antoine Vielliard \u00eatre le fran\u00e7ais que les Genevois adore d\u00e9tester, c'est difficile \u00e0 porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:29 > 0:25:31) [97%] : \r\nVous revendiquez ce c\u00f4t\u00e9 un peu grande gueule que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:25:44) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 j'ai travaill\u00e9 dans des multinationales am\u00e9ricaines, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par la culture anglo- saxonne et j'ai appris que pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, il faut les mettent sur la table et ce n'est pas toujours agr\u00e9able de le faire, mais c'est indispensable pour y apporter des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:44 > 0:26:14) [91%] : \r\nOn va regarder ensemble si vous \u00eates d'accord les Live l'\u00e9volution des frontaliers qui viennent travailler en Suisse va regarder ces chiffres gard\u00e9s donc en Suisse il y a une nette \u00e9volution en 2007 et 2018, regardons aussi ces chiffres dans le canton de Gen\u00e8ve puisque c'est un canton qui accueille plus d'un quart des travailleurs frontaliers en Suisse en 2007 \u00e0 2018, vous voyez aussi l'\u00e9volution 84136 travailleurs frontaliers il y a une \u00e9volution, mais c'est plus difficile de frontaliers aujourd'hui, vous estimez que la situation s'est d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:14 > 0:26:26) [93%] : \r\nL'atmosph\u00e8re s'est d\u00e9grad\u00e9e, c'est \u00e9vident que on fait face en fait \u00e0 une ambiance \u00e0 des discriminations, c'est quand on fait l'objet de discrimination, il y a une humiliation profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:26 > 0:26:34) [84%] : \r\nMais vous comprenez, quand on voit ces chiffre c'est ces frontaliers en augmentation la la crainte des r\u00e9sidents, c'est qu'ils prennent leur place de travail vous comprenez ces craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:35 > 0:26:58) [93%] : \r\nJe le comprends, de ce fait, il y a une concurrence internationale dans une \u00e9conomie qui est de plus en plus mondialis\u00e9 et de plus en plus comp\u00e9titive et c'est pour \u00e7a qu'il faut d'autant plus s'investir dans la formation, mais cette augmentation du nombre de frontaliers, elle a une cons\u00e9quence directe du fait que le canton de Gen\u00e8ve en particulier a attir\u00e9 entre 10 et 15000 emplois par an au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es mais n'a construit que 1000 \u00e0 1500 logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:58 > 0:27:11) [91%] : \r\nVous \u00eates critique avec Gen\u00e8ve mais vous profiter aussi de la situation, le Fran\u00e7ais qui travaillent en Suisse et il vit en France, d\u00e9pense en France, on sait aussi que les communes frontali\u00e8res sont parmi les communes les plus riches de France, c'est gagnant-gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:11 > 0:27:44) [95%] : \r\nAlors c'est gagnant-gagnant, en particulier pour les frontaliers qui contribuent \u00e0 l'\u00e9conomie et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour les communes, c'est un peu diff\u00e9rent, si je prends le cas de la commune de Saint-Julien nous nos recettes augmentent d'environ 150000 \u00e0 300000 euros par an, en revanche, depuis 4 ans que je suis maire, on a d\u00fb ouvrir 6 salles de classe, c'est-\u00e0-dire un investissement pour chaque ann\u00e9e de 900000 euros 900000 euros d'investissement d'un c\u00f4t\u00e9 300000 euros de recettes suppl\u00e9mentaires, de l'autre, on voit que le compte n'y est pas et puis surtout c'est les infirmi\u00e8res, les ma\u00e7ons, les enseignants qui ont de plus en plus de mal \u00e0 se loger, \u00e0 se v\u00eatir \u00e0 se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:44 > 0:27:51) [97%] : \r\nQuelle est votre solution pour avancer maintenant main dans la main et puis une meilleure harmonisation des r\u00e9sidents et ceux qui habitent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:51 > 0:28:14) [92%] : \r\nEn fait, toutes les solutions sont \u00e9crites, elles sont \u00e9crites dans le cadre des projets d'agglom\u00e9ration qu'ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, c'est-\u00e0-dire construire plus de logements, l\u00e0 o\u00f9 il y a des emplois, avoir plus d'emplois l\u00e0 o\u00f9 il y a des logements et d\u00e9velopper un r\u00e9seau de transports en commun entre les 2, donc tout \u00e7a est \u00e9crit, il reste juste \u00e0 l'appliquer, et j'esp\u00e8re qu'avec le nouveau conseiller d'\u00c9tat, une nouvelle \u00e8re peut peut-\u00eatre s'ouvrir dans les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:14 > 0:28:40) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine Vieillard, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous notre document ce soir sur un march\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, le lait en poudre pour b\u00e9b\u00e9, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 interdit toute publicit\u00e9 sur ce produit, afin de favoriser l'allaitement mais la manne financi\u00e8re que repr\u00e9sente ce type de lait est en Suisse, certains fabricants n'h\u00e9sitent pas \u00e0 violer la loi, nous vous r\u00e9v\u00e9lons ce soir, le document de ce journal est sign\u00e9 Dimitri Zufferey et C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:46 > 0:28:58) [89%] : \r\nC'est une poudre blanche qui vaut de l'or 2 \u00e0 3 centimes seulement par gramme, mais pour un b\u00e9b\u00e9 qui n'est pas \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, la facture grimpe, plus de 1200 francs rien que pour la premi\u00e8re ann\u00e9e, une m\u00eame r\u00eav\u00e9 pour les fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:03 > 0:29:47) [90%] : \r\nNourrir les b\u00e9b\u00e9s fait vendre 11 pourcent du chiffre d'affaires, rien que pour Nestl\u00e9 mais la concurrence est rude Milupa hype boson tous veulent la part du biberon probl\u00e8me la pub pour ses les premi\u00e8res AG totalement interdite par l'OMS pour favoriser l'allaitement en Suisse la loi pr\u00e9cise la publicit\u00e9 de pratiques promotionnelles telles que distribution d'\u00e9chantillons bons de r\u00e9ductions de primes ou autres moyens publicitaires est interdite, alors pour recruter ses petits consommateurs les fabricants russes \u00e9pouse directement la porte des maternit\u00e9s, nous sommes dans le centre de nutrition infantile DHU ici on pr\u00e9pare pr\u00e8s de 400 biberons par jour en ce moment les b\u00e9b\u00e9s re\u00e7oivent du Nestl\u00e9 1er rage mais l'h\u00f4pital fait une rotation pour ne favoriser aucunement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:47 > 0:29:57) [91%] : \r\nPour le 2\u00e8me \u00e2ge qu'on passe avec une autre marque et pour le 3\u00e8me \u00e2ge on a choisi une 3\u00e8me marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:57 > 0:30:11) [92%] : \r\nCette rotation dans la majorit\u00e9 des h\u00f4pitaux cantonaux, mais selon notre enqu\u00eate, les 2 mastodontes Nestl\u00e9 et Danone sont distribu\u00e9s partout, \u00e0 la diff\u00e9rence de h\u00e9ros et hip une question ni de coup ni de qualit\u00e9 mais de stock pour ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:11 > 0:30:21) [93%] : \r\nOn sait qu'il va pas y avoir de rupture qu'on est pas oblig\u00e9 de changer de marque et que du coup \u00e7a pose pas de probl\u00e8me de passer d'une marque \u00e0 l'autre parce que du coup bas pour les enfants c'est pas forc\u00e9ment anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:22 > 0:30:39) [86%] : \r\nL'h\u00f4pital dispose de biberons neutres et sans logo les surprises, les nouveaux-n\u00e9s, eux, re\u00e7oivent des petites bouteilles pr\u00eates \u00e0 l'emploi, d\u00e9bat de retour \u00e0 la maison, Jack pote les parents rach\u00e8te la marque Blandine et sage-femme depuis 10 ans, pour elle, cela ne fait aucun doute, ce subtil marketing et tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:39 > 0:31:03) [91%] : \r\nIl est vrai que quand on vient d'accoucher, on est quand m\u00eame plus sensibles \u00e0 tout \u00e7a, on est fatigu\u00e9, on a ce d\u00e9sir de bien faire, d'\u00eatre une bonne maman et donc effectivement, si on commence avec une certaine marque de lait \u00e0 la maternit\u00e9 mais maman vont se dire seule et valid\u00e9s par le corps m\u00e9dical, donc, indirectement, de retour \u00e0 la maison, je vais \u00eatre plus tent\u00e9s de continuer avec le lait qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la maternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:03 > 0:31:19) [88%] : \r\nAutre ruse certains coupons de r\u00e9duction, envoy\u00e9 \u00e0 toutes les mamans dans ces coffrets cadeaux comme ce bond de 20 francs valable pour l'achat de les premiers rage la coupe n'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre, alors nous l'avons soumis directement \u00e0 la repr\u00e9sentante des fabricants de lait infantile qui reconna\u00eet une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:19 > 0:31:32) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est une Claire Billet la science de la loi et \u00e7a c'est grave pour nous, \u00e7a c'est c'est clair, il faut absolument corriger \u00e7a, ou bien mettre en clair en arri\u00e8re- fond avec un ast\u00e9risque les produits l\u00e0 devraient \u00eatre exclus de cette promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:32 > 0:31:39) [93%] : \r\nDes violations comme celle-ci, cette ONG genevoise, on recense chaque jour depuis 2010, elles ont augment\u00e9 de 60 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:39 > 0:31:51) [90%] : \r\nLe rapport qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2017 reporte 792 violations qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s entre 2014 et 2017 dans presque 80 pays et par presque toutes les compagnies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:51 > 0:32:24) [92%] : \r\nMais impossible de discuter publicit\u00e9 avec Nestl\u00e9 demande refus\u00e9e idem chez Bain Bozon qui a annul\u00e9 notre tournage les fabricants font tr\u00e8s attention et m\u00eame pour la publicit\u00e9, ils ont trouv\u00e9 une parade : Nestl\u00e9, par exemple, ne fait pas de plus pour cette bo\u00eete de lait 1er rage de 0 \u00e0 6 mois, mais pour ces 2 autres bo\u00eetes de lait car \u00e0 partir de 6 mois, la publicit\u00e9 est autoris\u00e9e probl\u00e8me c'est la majorit\u00e9 des fabricants, les emballages 1 2 et 3 sont tr\u00e8s similaires pour cette conseill\u00e8re nationale argovienne il est donc urgent d'interdire \u00e9galement la publicit\u00e9 pour les laits jusqu'\u00e0 12 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:24 > 0:32:33) [91%] : \r\nMais acheter, il dit que je souhaite que l'on puisse voir tout de suite la diff\u00e9rence, c'est que l'on puisse dire ce sont des laits 1er rage et \u00e7a ce sont des laits de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:33 > 0:32:40) [90%] : \r\nSa motion n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9battus, mais les repr\u00e9sentants des fabricants est d'accord et annonce d\u00e9j\u00e0 des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:40 > 0:32:50) [95%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 qu'on peut faire plus d'efforts et on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on va d\u00e9velopper des crit\u00e8res commune parmi les fabricants pour faire une meilleure diff\u00e9renciation entre les produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:51 > 0:32:56) [96%] : \r\nMais il faudra \u00eatre patient, pr\u00e9vient l'industrie 2 \u00e0 3 ans seront n\u00e9cessaires pour changer les emballages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:57 > 0:33:06) [96%] : \r\nEt du sport maintenant en tennis Roger Federer disputait aujourd'hui la finale du tournoi de Halle, en Allemagne, en qu\u00eate d'un dixi\u00e8me titre sur le gazon, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 3 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:06 > 0:33:09) [94%] : \r\nContre le croate Borna Coric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:09 > 0:33:12) [95%] : \r\nLe Suisse perd sa place de num\u00e9ro un mondial au classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:15 > 0:33:28) [92%] : \r\nEn football \u00e0 la Coupe du monde, l'Angleterre n'a pas fait dans le d\u00e9tail face au Panama, un succ\u00e8s 6 1 avec notamment un tripl\u00e9 de sa Star et am\u00e9ricaine, les Anglais se sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:30 > 0:33:37) [97%] : \r\nDans l'autre rencontre de la journ\u00e9e, le S\u00e9n\u00e9gal et le Japon ont fait match nul 2 partout, pour l'instant, les 2 \u00e9quipes occupent la t\u00eate du groupe H.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:37 > 0:33:43) [94%] : \r\nAvec 4 points, le match de ce soir ce sera Pologne- Colombie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:44 > 0:33:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral puis mises au point demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:04 > 0:34:07) [84%] : \r\nIl suivait l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T18:21:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806693132", "durationSec": 139, "title": "FRIGO BOUCHER VERSUS ANTISPECISTE VD 2106_RTS000001516365", "excerpt": "Le Grand Conseil du canton de Vaud a accept\u00e9 une r\u00e9solution de l'UDC r\u00e9clamant plus de fermet\u00e9 \u00e0 l'encontre des militants antisp\u00e9cistes les plus radicaux suite au caillassage de boucheries et de restaurants \u00e0 Nyon.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VANDALISME", "PROTECTION DES ANIMAUX", "BOUCHERIE (COMMERCE)"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1693086"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693133", "durationSec": 113, "title": "FRIGO MILIEUX ECO MESURES_RTS000001510675", "excerpt": "D\u00e8s le 01.07.2018, les offres d'emploi issues d'un secteur o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe 8% devront \u00eatre ouvertes en primeur aux assur\u00e9s des offices r\u00e9gionaux de placement. Une action propos\u00e9e pour favoriser la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne et pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse adopt\u00e9e en f\u00e9vrier 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE DE L'EMPLOI", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693134", "durationSec": 127, "title": "SO CADEAU CONSEIL ETAT_RTS000001518762", "excerpt": "Chaque canton a sa pratique concernant les cadeaux offerts aux ministres. \u00c0 Gen\u00e8ve, aucun pr\u00e9sent de plus de 100 francs ne devrait \u00eatre accept\u00e9 alors que la limite est de 300 francs dans le canton de Vaud. Si la valeur du cadeau d\u00e9passe cette limite, il est alors conserv\u00e9 \u00e0 la Chancellerie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CADEAU", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1693096"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693135", "durationSec": 257, "title": "SO DOCUMENT VENTE ILLEGALE LAIT 2_RTS000001518774", "excerpt": "Le march\u00e9 du lait en poudre pour b\u00e9b\u00e9 est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9. Alors que l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) interdit toute publicit\u00e9 sur les laits infantiles afin de favoriser l'allaitement, certaines entreprises en Suisse rusent pour atteindre les jeunes mamans.", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LAIT EN POUDRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "B\u00c9B\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693136", "durationSec": 24, "title": "SO FEDERER FINALE_RTS000001518725", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale du tournoi de Halle face au joueur croate Borna Coric. Le Suisse perd par cons\u00e9quent sa place de num\u00e9ro 1 au classement ATP.", "thematicGeographicals": ["HALLE"], "thematicThemes": ["ATP", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693137", "durationSec": 26, "title": "so FOOT JAP SEN_RTS000001518922", "excerpt": "Les \u00e9quipes nationales du S\u00e9n\u00e9gal et du Japon ont fait match nul 2 \u00e0 2 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du Groupe H de la Coupe du monde de football 2018 en Russie.", "thematicGeographicals": ["EKATERINBOURG"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693138", "durationSec": 29, "title": "SO LIFELINE POUR MUR_RTS000001518784", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Angleterre, qui a battu le Panama sur le score de 6 buts \u00e0 1, lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du Groupe G de la Coupe du monde de football 2018 en Russie."}, {"internalArchiveId": "AA1806693139", "durationSec": 27, "title": "SO MONDIAL ANGLETERRE PANAMA_RTS000001518754", "excerpt": "Portrait du maire de la commune fran\u00e7aise de Saint-Julien-en-Genevois Antoine Vielliard qui s'engage dans la d\u00e9fense des droits des frontaliers et dans le respect de la libre circulation des personnes.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693140", "durationSec": 94, "title": "SO PERMIS FEMME ARABIE SAOUDITE_RTS000001518856", "excerpt": "L'attitude des joueurs de football suisses Stephan Lichtsteiner, Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri, qui ont mim\u00e9 l'aigle albanais pendant le match de Coupe du monde opposant la Suisse \u00e0 la Serbie, fait d\u00e9bat en Suisse. Itw du pr\u00e9sident de l'Association suisse de football (ASF) Peter Gilli\u00e9ron, du politologue et directeur albinfo.ch Bashkim Iseni et de l'\u00e9crivain et directeur Antipresse Slobodan Despot.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806693141", "durationSec": 89, "title": "SO PORTRAIT ANTOINE VIELLARD V3_RTS000001518805", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FONCTION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693142", "durationSec": 128, "title": "SO RETOUR ENQUETE FIFA_RTS000001518957", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "XHAKA, GRANIT", "LICHTSTEINER, STEPHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693143", "durationSec": 79, "title": "SO SOMMET BRUXELLES MIGRANTS 2_RTS000001518956", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806693144", "durationSec": 88, "title": "SO TURQUIE NEWS_RTS000001518962", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806693367", "summary": "Nyon, boucherie Gilles Pradervand : Thierry Dubois, d\u00e9put\u00e9 UDC, et Gilles Pradervand, boucher, devant boucherie. Mur tagu\u00e9. Itw Thierry Dubois.\nNyon, boucherie charcuterie de la C\u00f4te : vitrine vandalis\u00e9e.\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Virginia Markus, militante antisp\u00e9ciste.\nImages d'archives : militants antisp\u00e9cistes manifestant.\nVich, abattoir Claude Richard : itw Claude Richard, boucher.\nLausanne : B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise cheffe du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9, travaillant \u00e0 son bureau. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux.", "id": "1693086", "visualThemes": ["BOUCHERIE (COMMERCE)", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693377", "summary": "Del\u00e9mont : Charles Juillard, conseiller d'\u00c9tat PDC chef du D\u00e9partement des finances, ouvrant cadeau. Charles Juilalrd admirant portrait peint de lui-m\u00eame. Itw Charles Juillard.\nInfographie cadeaux aux conseillers d'\u00c9tat.\nImages d'archives : Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste vaudois, accueillant Xi Jinping, pr\u00e9sident chinois.\nLausanne, chancellerie d'\u00c9tat : service \u00e0 th\u00e9 en porcelaine. Itw Vincent Grandjean, chancelier de l'\u00c9tat de Vaud.", "id": "1693096", "visualThemes": ["PORTRAIT (ART)"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693382", "summary": "Plateau : itw Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien-en-Genevois en France.", "id": "1693101"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744351", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040053", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-732811C5-885F-42D9-B7B8-436AE1CD7A20", "internalArchiveId": "732811C5-885F-42D9-B7B8-436AE1CD7A20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, Conseiller d'Etat PLR GE, en charge de l'\u00e9conomie;Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche GE;Boukari, Fouad;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LE PAPE: ANGLE DIPLO PA) Il passera une dizaine d'heures en Suisse... une journ\u00e9e qui s'annonce dores et d\u00e9j\u00e0 historique\r\nLe pape fran\u00e7ois att\u00e9rira \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e0 10h10... pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean-Paul II\r\nAvant la messe... qui r\u00e9unira cet apr\u00e8s-midi plus de 40 000 fid\u00e8les... il y aura aussi une partie plus politique. \r\nThibaut Schaller... 3 conseiller f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n  43''\r\n((Car la rencontre est d'importance. Le president de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois. Au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire sera abord\u00e9. L'avenir de la garde suisse, aussi sera un sujet abord\u00e9. M\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport, la Suisse met les petits plats dans les grands. Ignazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, et Doris Leuthard, seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e. De m\u00eame que le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de Buman et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement genevois Pierre Maudet. Une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0  la Soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s. L'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le dala\u00ef-lama, qui viendra lui en septembre. Le Tib\u00e9tain n'a, lui, en effet, jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse.))\r\n(TF3/GE/LOI LAICITE RISQUE DERAPAGE PI) ****Et en marge de cette visite du pape... un autre sujet li\u00e9 aux religions agite le canton de Gen\u00e8ve.\r\nLe peuple sera vraisemblablement amen\u00e9 \u00e0 se prononcer...  sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9... \r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 8000 paraphes... pr\u00e8s de 3000 de plus que n\u00e9cessaire.... Ils ont d\u00e9pos\u00e9 leurs textes hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt c'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel... qui se profile... Guillaume Rey.\r\n  1'27\r\n((Objectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes... Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 inutile, d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs. Le peuple va donc se prononcer... un th\u00e8me sensible... beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel... \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet, ministre genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi.   \r\n24'\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur... risque de d\u00e9rapage durant la campagne, selon certains. Mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle. Il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n20''\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement, cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet une campagne anim\u00e9e. Le vote devrait avoir lieu en 2019. ))\r\n(Zurich et nationalit\u00e9) La police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s. \r\nD\u00e9cision du parlement communal... qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC\r\nPour le parti agrarien... la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire... et ne pas la donner s'apparente \u00e0 de la censure\r\nMais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire.\r\n(Bve BNS) Les mesures de r\u00e9gulation \"too big to fail\" mises en place en Suisse ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques.\r\nElles ont aussi r\u00e9duit le risque qu'elles repr\u00e9sentent pour l'\u00e9conomie en cas de difficult\u00e9...\r\nC'est le constat dress\u00e9 ce matin par la Banque nationale suisse dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\nLa BNS affirme n\u00e9anmoins que les deux grandes banques, UBS et Credit Suisse \"cherchent de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre des risques\".\r\n(TF5/PSY SOUTIEN PI) **** Les psychologues obtiennent un large soutien... dans leur combat pour le remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie. \r\nPOur rappel... Ils d\u00e9noncent le mod\u00e8le actuel qui les lie aux psychiatres... \r\nLeurs t\u00e9moignages r\u00e9cents sur nos ondes r\u00e9v\u00e9laient qu'ils leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 50% de leurs revenus, 70% m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation. \r\nAujourd'hui, la r\u00e9forme qu'ils revendiquent est soutenue par des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique... Alexandra Richard:\r\n   1'02\r\n((Permettre \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de prescrire des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie, comme pour les physios: l'id\u00e9e semble convaincre au parlement. Du PDC, qui a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en passant par le PS - la conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Rebecca Ruiz... jusqu'\u00e0 l'UDC: tous la soutiennent. Le conseiller national Raymond Clottu:\r\n...\r\nUn effet positif sur les co\u00fbts de la sant\u00e9... le conseiller national PLR Philippe Nantermod est plus r\u00e9serv\u00e9:\r\n...\r\nPhilippe Nantermod qui ne ferme pas la porte: il propose un essai pilote dans un canton. Un nouvel article de la LaMal, qui devrait \u00eatre valid\u00e9 par le parlement, pr\u00e9voit justement la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter des solutions au niveau cantonal pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.))\r\nQuant aux psychiatres... eh bien ils sont \u00e9galement favorables \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\nPour Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des psychiatres, elle permettrait de mieux r\u00e9guler le nombre de th\u00e9rapeutes ...  comme c'est le cas... aujourd'hui d\u00e9j\u00e0... pour les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, avec le gel des cabinets.\r\n(Migration EU) L'Union europ\u00e9enne cherche toujours des solutions... pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise migratoire \r\nPour avancer sur ce dossier explosif... une dizaine de pays ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir dimanche \u00e0 Bruxelles... \r\nUn mini sommet de crise... organis\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le pr\u00e9sient de la commission europ\u00e9enne Jean-CLaude Juncker\r\nLes dirigeants fran\u00e7ais, allemand, italien, espagnol et autrichien... notamment... seront de la partie\r\nMais les pays les plus r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des migrants... comme la Pologne et la Hongrie... ne figurent pas pour l'instant sur la liste des convives\r\nSelon l'AFP... les participants tenteront de s'accorder sur des mesures pour durcir les obligations des demandeurs d'asile... et acc\u00e9l\u00e9rer leur renvoi... d'un pays de l'Union vers un autre.\r\n(05/ENFANTS MIGRANTS NY, DE BLASIO) **** Et dans le dossier migratoire am\u00e9ricain... la col\u00e8re ne faiblit pas... aux Etats-Unis.... malgr\u00e9 le volte-face de Donald Trump sur la s\u00e9paration des familles de migrants.\r\nLe peuple... continue \u00e0 d\u00e9couvrir... effar\u00e9... l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nA New York, bastion d\u00e9mocrate... une \u00e9quipe de television a pu filmer de jeunes filles arrivant dans un centre de r\u00e9tention du quartier d'Harlem. \r\nLe maire de la ville... Bill de Blasio est fervent opposant au pr\u00e9sident Trump\r\nIl s'est imm\u00e9diatement rendu sur place ..\r\nMarie Bourreau\r\n((Les images de ces fillettes, conduites en pleine nuit, dans un centre d'accueil ont suscit\u00e9 l'indignation. Quelques heures plus tard, Bill de Blasio qui a rencontr\u00e9 les responsables de ce centre, s'exprime devant la presse et confirme qu'il s'agit bien d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs familles.\r\n trad de Blasio \u00ab Ces deux derniers mois, la politique de s\u00e9paration des familles a touch\u00e9 des milliers d'enfants. 239 d'entre eux sont ici en ce moment m\u00eame. Et il s'agit juste d'un des centres \u00e0 New York. Ces enfants sont de tous \u00e2ges. Le plus jeune \u00e0 avoir atterri ici nous a t-on dit a 9 mois. Donc nous parlons d'enfants qui, pour certains, ne sont m\u00eame pas capables de parler, n'ont aucune id\u00e9e de ce qui leur arrive et aucun moyen d'entrer en contact avec leur famille. \u00bb\r\nLe maire assure par ailleurs que les services de sa ville n'avaient aucune id\u00e9e de ces transferts dans ce centre sous contrat avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et il demande de faire toute la lumi\u00e8re\r\nTrad de Blasio \u00ab Imaginez que l'un d'entre nous soit arrach\u00e9 \u00e0 ses parents et envoy\u00e9 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres avec personne qu'on connaisse. Arr\u00eatez cette politique inhumaine et d\u00e9gradante maintenant. Et venez nous dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00ab qui sont ces enfants ? combien sont-ils ? o\u00f9 sont-ils ? \u00bb\r\nAvec la signature par le pr\u00e9sident Trump du d\u00e9cret interdisant dor\u00e9navant cette pratique, le sort de ces enfants reste incertain. Quand et comment pourront-ils retrouver leurs parents ? Le gouverneur de l'\u00e9tat de New York a pour sa part annonc\u00e9 son intention de traduire en justice l'administration Trump pour \"violation des droits constitutionnels\" des enfants migrants et de leur famille.))\r\n(06/ONU/SYRIE CRIME CONTRE L'HUMANITE PA) Le r\u00e9gime syrien, accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9... \r\nLa charge est lourde, elle provient d'un rapport de l'ONU publi\u00e9 hier \r\nUne enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e dans la Ghouta Orientale... pour des actes commis entre f\u00e9vrier et avril dernier... lors du si\u00e8ge de cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'est de Damas, la capitale. \r\nL'enclave rebelle a \u00e9t\u00e9 reprise par le r\u00e9gime en avril dernier, apr\u00e8s 5 ans de blocus militaire... \r\nUn blocus... C\u00e9dric Guigon...  qui a plong\u00e9 la r\u00e9gion dans une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n  50'' \r\n((5 ans.  \"Le plus long si\u00e8ge de l'histoire moderne\", dit la commission d'enqu\u00eate de l'ONU qui condamne - je cite - \"cette pratique barbare\". Les enqu\u00eateurs sont ind\u00e9pendants, ils ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s en mars dernier par le Conseil des Droits de l'Homme. Leur communiqu\u00e9 est sans appel : \"des civils assi\u00e9g\u00e9s, attaqu\u00e9s sans distinction, priv\u00e9s de nourriture et de m\u00e9dicaments\".  Et des forces loyales syriennes accus\u00e9es d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 punir les habitants, \u00e0 les forcer \u00e0 se rendre ou \u00e0 mourir de faim. C'est notamment cette pratique - affamer les civils - qui constitue selon les enqu\u00eateurs, des crimes contre l'humanit\u00e9. Les 23 pages de l'enqu\u00eate n'\u00e9pargnent pas pour autant les groupes rebelles et les groupes islamistes... accus\u00e9s eux, de crimes de guerre, pour avoir tortur\u00e9 des civils \u00e0 Douma, lanc\u00e9 des attaques aveugles sur Damas, qui ont tu\u00e9 et mutil\u00e9 des centaines de civils. Les enqu\u00eateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 mener leurs investigations en Syrie.  Ils ont \u00e9tablis leur conclusion sur la base de 140 entretiens organis\u00e9s au Moyen-Orient et depuis Gen\u00e8ve.))\r\nEt puis sur le terrain... en Syrie... le r\u00e9gime progresse dans sa lutte contre le groupe Etat islamique... dans une r\u00e9gion du centre du pays\r\nLe groupe jihadiste contr\u00f4le encore de petites poches dans le vaste d\u00e9sert de la badiya... \u00e0 l'est de Palmyre...  et il a multipli\u00e9 els attaques contre les forces de Bachar al assad et leurs alli\u00e9s... ces derniers jours\r\nLes forces du r\u00e9gime qui sont actuellement en train de mener une campagne de riposte...avec l'appui de l'aviation russe.\r\n(14/FIN DAKAR?) **** Le P\u00e9rou pourrait annuler le Dakar 2019 en raison de probl\u00e8mes financiers. \r\nLes dirigeants du pays n'excluent pas cette possibilit\u00e9... alors que la comp\u00e9tition doit se courir int\u00e9gralement sur sol p\u00e9ruvien... en janvier prochain. \r\nCynthia Racine, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Perou renonce au Dakar... en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires\r\n(Foot) **** D\u00e9j\u00e0 deux \u00e9quipes \u00e9limin\u00e9es... \u00e0 la coupe du monde de Football\r\nDans le groupe A... l'Egypte et l'arabie saoudite... n'ont plus aucune chance de se qualifier... m\u00eame si elles doivent encore s'affronter lundi prochain \u00e0 16h\r\nLa Russie et l'Uruguay en revanche... sont d\u00e9sormais assur\u00e9es de disputer le deuxi\u00e8me tour. \r\nAu programme aujourd'hui.... Dannemark Australie \u00e0 14h... France -P\u00e9rou \u00e0 17h et Argentine-Croatie \u00e0 20h\r\n(On en parle) Et puis comme il n'y a pas que le football... dans la vie...  \r\nOn en parle consacre son \u00e9mission \u00e0 la musique... tout \u00e0 l'heure... \u00e0 8h35... puisqu'elle est \u00e0 l'honneur aujourd'hui... comme tous les 21 juin\r\nLe guichet de la semaine est consacr\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des instruments de musique....\r\nPosez vos questions d\u00e8s maintenant au ** ou par \u00e9crit \u00e0 RTS.ch/guichet... ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) REAC SUISSE CONSEIL DROITS HOMME - berne d\u00e9plore un coup dur\r\nMED - consommation d'opiuoides x23 entre 1985 et 2015\r\nLAICITE GE - 8300 signatures contre la loi sur la laicit\u00e9 - reproche de cr\u00e9er des probl\u00e8mes qui n'existent pas \r\nINCENDIE - hangars et explosions \u00e0 la gare d'Evionnaz \r\nZURICH - la ville (parlement) ne veut pas citer la nationalit\u00e9 dans les communiqu\u00e9s \r\nINSTA - un milliard d'utilisateurs!!!!\r\n--------------\r\nUSA ENFANTS MIGRANTS - Trump change d'avis - aurait \u00e9t\u00e9 convaincu par melania et ivanka (et aucune autre r\u00e9action favorable \u00e0 sa politique \r\nDECRET - tout adulte ill\u00e9gal poursuivi au p\u00e9nal (pas de changement)  - les enfants seront plac\u00e9s avec les parents dans des centres de r\u00e9tention - probl\u00e8me: les proc\u00e9dures durent parfois des mois voire des ann\u00e9es -> il faut que la loi permette de garder des enfants en d\u00e9tention pendant plus de 20 jours\r\nCONGRES - la chambre des repr\u00e9sentants devrait voter ajd sur l'immigration - mettre fin aux s\u00e9parations et r\u00e9gler la question des dreamers - 2 textes sur la table: un conserbvateur et un plus mod\u00e9r\u00e9 - pas s\u00fbr que \u00e7a passe la rampe - encore moins probable au S\u00e9nat --> certains plaident pour une mesure ciblant exclusivement le cas des familles s\u00e9par\u00e9es (urgent)\r\nNY - le maire choqu\u00e9 par l'arriv\u00e9e secr\u00e8te d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leur parents -239 mineurs envoy\u00e9s dans un centre sans que les autorit\u00e9s de la ville ne soient au courant \r\nMIGRATION EUROPE -  mini sommet de crise dimanche \u00e0 Bruxelles- pour pr\u00e9parer le sommet de fin juin - initiative de Juncker - 10 pays attendus, aucun du vysegrad - objectif: trouver des solutions, durcir les obligations envers les demandeurs d'asile - mesures dans le document:  imposer aux demandeurs d'asile de rester dans le pays qui doit traiter leur requ\u00eate- renforcer contr\u00f4les dans les bus gares a\u00e9roports - intensifier la coop\u00e9ration avec pays d'Afrique - acc\u00e9l\u00e9rer les renois - soutenir les gardes c\u00f4tes libyens\r\nHONGRIE - le parlement adopte des lois pour rendre passibls de poursuites p\u00e9nales l'aide aux migrants - une disposition pour rendre inconstitutionnelle l'imposition de quotas de migrants par l'UE\r\nITALIE - \"l'Espagne devrait prendre les 4 prochains bateaux\" - n'aurait pas tenu ses promesses d'accueil par le pass\u00e9 \r\nCONSEIL DROITS DE L'HOMME - washington reproche aux ONG d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le non constructif, en ne soutenant pas la r\u00e9forme du conseil des droits de l'homme - HRW  riposte\r\nLes pays membres d\u00e9fendent le conseil et son utilit\u00e9\r\nBREXIT - May remporte un vote crucial - chambre des communes rejette un amendement qui voulait accorder plus d'iinfluence au parlement sur les conditions du Brexit - accepte le compromis de may --> droit de refard en cas d'absence d'accord avec l'UE - vote confirm\u00e9 \u00e0 la chambre des lords - un chef de file de la fronde a d\u00e9cid\u00e9 dans la journ\u00e9e de soutenir la proposition gouvernementale\r\nROUMANIE - manif contre assouplissement du code p\u00e9nal - risque de freiner la lutte contre corruption\r\nGRECE - r\u00e9union des ministres des finances de la zone euro ajd -> d\u00e9cident de l'aide qu'ils accorderont \u00e0 la gr\u00e8ce en \u00e9change des r\u00e9formes accomplies \r\nATTAQUES JIHADISTES - doubl\u00e9 en europe en 2017 - 33 en2017 contre 13 en 2016 - niveau de pr\u00e9paration moins sophistiqu\u00e9\r\nGAZA - Netanyahu menace d'intensifier ses op\u00e9rations contre la bande de gaza si n\u00e9cessaire\r\nYEMEN - les rebelles affirment leur d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre hodeida malgr\u00e9 la perte de l'a\u00e9roport - combats d\u00e9sormais dans l'art\u00e8re qui m\u00e8ne au port \r\nSYRIE - ls forces du r\u00e9gime progressent face \u00e0 l'EI dans le d\u00e9sert- apr\u00e8s plusieurs attaques meurtri\u00e8res ces derniers jours\r\nSOUDAN - premi\u00e8re rencontre entre pr\u00e9sident sud soudanais et chef rebelle en 2 ans --> tentative de ramener la paix (guerre civile depuis 2013)\r\nABUS SEXUELS - cardinale us suspenu\r\n(Laicit\u00e9 GE) Dans le canton de Gen\u00e8ve... Les r\u00e9f\u00e9rendums contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s hier \u00e0 la chancellerie\r\n4 textes convergents... qui s'opposent tous \u00e0 une r\u00e9glementation du port de signes religieux dans l'espace public.\r\nIls ont recueilli plus de 8000 signatures... presque 3000 de plus que n\u00e9cessaire\r\nLa gauche de la gauche se f\u00e9licite de cette mobilisation contre une loi qui selon elle... \"ne respecte pas la libert\u00e9 de rel\u00e9gion... et exclut du march\u00e9 du travail les femmes qui portent le voile\"\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9choue devant le peuple... la loi sur la laicit\u00e9 pourrait \u00eatre attaqu\u00e9e en justice. \r\nCar ses d\u00e9tracteurs estiment qu'elle est contraire \u00e0 la constitution.\r\n(Incendie Evionnaz) Un violent incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soir tout pr\u00e8s de la gare d'Evionnaz... en Valais\r\nDeux hangars ont pris feu et plusieurs explosions ont retenti... sans doute li\u00e9es \u00e0 des bonbonnes de gaz\r\nA minuit... les pompiers tentaient toujours de ma\u00eetriser la situation...\r\nDeux personnes ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9es par la fum\u00e9e et une maison a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e.\r\n(Zurich et nationalit\u00e9) La police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s. \r\nD\u00e9cision du parlement communal... qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC\r\nPour le parti agrarien... la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire... et ne pas la donner s'apparente \u00e0 de la censure\r\nMais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire. \r\nLe dossier n'est pas clos pour autant... car au niveau cantonal... l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour obliger les polices \u00e0 pr\u00e9ciser la nationalit\u00e9, l'age et le sexe des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de d\u00e9lits... mais aussi des victimes.\r\n((Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en novembre dernier... lorsque la police de la ville de zurich a annonc\u00e9 son intention d'arr\u00eater de donner cette information dans ses communiqu\u00e9s.))\r\n(Migration US) Coup de th\u00e9\u00e2tre hier aux Etats-Unis... apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu bec et ongles sa politique de s\u00e9paration des familles de migrants clandestins , Donald Trump a fait volte-face\r\nIl a publi\u00e9 un d\u00e9cret qui emp\u00eachera les autorit\u00e9s de s\u00e9parer les enfants de leurs parents... en cas d'arrestation\r\nC'est notamment sous la pression de sa femme... et de sa fille... que le pr\u00e9sident aurait c\u00e9d\u00e9...\r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration\r\nMais les deux projets de loi qui sont sur la table sont tr\u00e8s controvers\u00e9s... \r\nLes parlementaires pourraient donc opter pour une mesure uniquement destin\u00e9e \u00e0 traiter le cas urgent de ces famille s\u00e9par\u00e9es.\r\n(Hongrie) Et pendant ce temps... la Hongrie serre encore un peu plus la vis... dans sa politique migratoire\r\nLe parlement a notamment d\u00e9cid\u00e9 hier de rendre passible de poursuites p\u00e9nales... tout personne qui viendrait en aide \u00e0 un migrant entr\u00e9 ill\u00e9gallement dans le pays\r\nLe premier ministre nationaliste Viktor Orban a aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une loi qui anticipe d'\u00e9ventuelles d\u00e9cisions de l'Union europ\u00e9enne\r\nL'imposition de quotas par Bruxelles serait d\u00e9sormais contraire \u00e0 la constitution\r\nUne fa\u00e7on d'anticiper les d\u00e9bats sur les questions migratoires... qui animeront le sommet europ\u00e9en de la semaine prochaine.\r\n(Brexit) \r\n(Roumanie) \r\n(Djihadisme en europe) \r\n(12/PARCOURS DE VIE SURMORTALITE PA) Suicides... ou accident de la route. Ce sont les principales causes de mortalit\u00e9 des 15-39 ans... en Suisse.\r\nTelles sont les conclusions du pole de recherche nationale LA\u00efVES \r\nMais Natacha Van Cutsem... une troisi\u00e8me cause est \u00e0 prendre en consid\u00e9ration\r\nIl s'agit des in\u00e9galit\u00e9s sociales. \r\n  51''\r\n((Le contexte social et culturel a des effets directs sur le taux de mortalit\u00e9 des jeunes. Ces exemples: Etre au ch\u00f4mage double le risque de d\u00e9c\u00e8s, le d\u00e9crochage scolaire l'augmente de 60%, et grandir dans une famille monoparentale fait grimper ce risque de 50%. Des donn\u00e9es enregistr\u00e9es en Suisse entre 1990 \u00e0 2008 sur des jeunes de 15 \u00e0 35 ans. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la bosse de la surmortalit\u00e9: il s'agit d'un risque de d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9 \u00e0 une phase de vie. La question des in\u00e9galit\u00e9s sociales devient centrale dans la lutte contre les nouveaux maux. Pour les chercheurs, il faut une poltique de pr\u00e9vention qui cible cette jeunesse plus fragile. Ces objectifs de sant\u00e9 publique passeront aussi par une lutte contre le d\u00e9crochage scolaire et \u00e9conomique, concluent les scientifiques.))\r\n(Roumanie) Des milliers de Roumains sont descendus dans les rues... hier... pour protester contre l'assouplissement du code p\u00e9nal.\r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 5000... \u00e0 Bucarest... devant le si\u00e8ge du gouvernement...\r\nCar le parlement... domin\u00e9 par la gauche... a adopt\u00e9 lundi une s\u00e9rie d'amendements destin\u00e9s selon eux \u00e0 prot\u00e9ger les d\u00e9linquants\r\nCes modifications l\u00e9gales r\u00e9duisent le nombre de d\u00e9lits pour lesquels une personne peut \u00eatre plac\u00e9e en d\u00e9tention provisoire... et limitent drastiquement la dur\u00e9e de l'nstruction\r\nPour l'opposition... ces mesures devraient freiner la lutte anti-corruption\r\n(Cardinal am\u00e9ricain suspendu) \r\n(Migration US) Coup de th\u00e9\u00e2treaux Etats-Unis... apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu bec et ongles sa politique de s\u00e9paration des familles de migrants clandestins , Donald Trump fait volte-face\r\nIl a publi\u00e9 hier soir un d\u00e9cret qui emp\u00eachera de s\u00e9parer les enfants de leurs parents... en cas d'arrestation\r\nC'est notamment sous la pression de sa femme... et de sa fille... que le pr\u00e9sident aurait c\u00e9d\u00e9...\r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration\r\nMais les deux projets de loi qui sont sur la table sont tr\u00e8s controvers\u00e9s... \r\nLes parlementaires pourraient donc opter pour une mesure uniquement destin\u00e9e \u00e0 traiter le cas urgent de ces famille s\u00e9par\u00e9es.", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645946", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9645971", "ece-9645946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:52:17Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoy il sera l\u00e0 dans moins de 3 heures, le pape Fran\u00e7ois arrive \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin pour passer une journ\u00e9e en Suisse et avant la partie religieuse, une messe en fin d'apr\u00e8s- midi, il y aura la partie politique avec notamment 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, fini la s\u00e9paration des familles de migrants clandestins aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a fait volte-face hier soir mais son revirement n'a pas calm\u00e9 les pol\u00e9miques, le maire de New York pile de Blasio est mont\u00e9 au front hier et puis le Dakar 2019 pourrait \u00eatre annul\u00e9e le Rallye doit se courir enti\u00e8rement sur sol p\u00e9ruvien en janvier prochain et \u00e0 Lima, les dirigeants n'exclut pas d'y renoncer, des probl\u00e8mes financiers sont en cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nIl passera une dizaine d'heures en Suisse, une journ\u00e9e qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 historique, le pape Fran\u00e7ois atterrira \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 10 heures 10 pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean-Paul II, avant la messe qui r\u00e9unira cet apr\u00e8s- midi, plus de 40000 fid\u00e8les, il y aura aussi une partie plus politique, Thibaut Schaller 3 conseiller f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nOui, car la rencontre d'importance, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire, l'avenir de la Garde suisse sera aussi abord\u00e9e et m\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 la descente de l'avion en quelques sorte la Suisse met les petits plats dans les grands, Ignazio Cassis, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et Doris Leuthard seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e, de m\u00eame que le pr\u00e9sident du conseil national, Dominique document et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois Pierre Maudet, une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s l'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le Dala\u00ef-Lama qui vient lui en septembre le tib\u00e9tain n'a en effet jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [97%] :\r\nEt en marge de cette visite du pape, un autre sujet li\u00e9 aux religions agite le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [96%] :\r\nLe peuple sera vraisemblablement amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rendaires ont r\u00e9colt\u00e9 puis plus de 8000 signatures, pr\u00e8s de 3000 de plus que n\u00e9cessaire, ils ont d\u00e9pos\u00e9 leurs textes hier \u00e0 la chancellerie, c'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel qui se profile Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [97%] :\r\nObjectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire, compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9, inutile d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs le peuple va donc se prononcer un th\u00e8me sensible, beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel, \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet ministre Genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [94%] :\r\nLa question de la pr\u00e9sence du religieux au sein de l'\u00c9tat conna\u00eet aujourd'hui un regain d'actualit\u00e9 avec essentiellement des questions relatives \u00e0 l'Islam, qui se pose, et le risque c'est qu'on se montre extr\u00eamement r\u00e9ducteur dans le d\u00e9bat en m\u00eame temps je crois qu'il faut jamais craindre ce d\u00e9bat- l\u00e0, donc il nous appartiendra, \u00e0 nous, les autorit\u00e9s de le positionner correctement de montrer quels sont les vrais enjeux et je l'esp\u00e8re, de voir confirmer cette loi par la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [97%] :\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur risque de d\u00e9rapage aussi durant la campagne, selon certains, mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle, il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [94%] :\r\nOn a parfaitement le droit de discuter des religions, des uns et des autres, moi je pense que ce d\u00e9bat n'est pas un probl\u00e8me bien s\u00fbr que la question ne doit pas se r\u00e9duire \u00e0 un d\u00e9bat autour de la question de l'Islam, nous avons mis le doigt sur une s\u00e9rie d'autres arguments aussi qui concerne aussi d'autres religions, ce n'est pas par hasard que le r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique je loi est en processus d'opposition \u00e0 la loi, \u00e0 travers des recours juridiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [99%] :\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet donc une campagne anim\u00e9e le vote devrait avoir lieu en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [96%] :\r\nLa police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s, d\u00e9cision du parlement communal qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC pour le parti agrarien, la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire et ne pas la donner, s'apparente \u00e0 de la censure, mais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire, les mesures de r\u00e9gulation too Big to fail mises en place en Suisse ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques, elles ont aussi r\u00e9duit le risque qu'elles repr\u00e9sentent pour l'\u00e9conomie en cas de difficult\u00e9 : c'est le constat dress\u00e9 ce matin par la Banque nationale suisse dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, la BNS affirme n\u00e9anmoins que les 2 grandes banques UBS et Cr\u00e9dit Suisse cherche de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [98%] :\r\nLes psychologues obtiennent un large soutien dans leur combat pour le remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [90%] :\r\nPour rappel, Ils d\u00e9noncent le mod\u00e8le actuel qui les lie aux psychiatres, leurs t\u00e9moignages r\u00e9cents sur nos ondes r\u00e9v\u00e9laient qu'ils leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 son compte pour 100 de leurs revenus, 70 pourcent m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation aujourd'hui la r\u00e9forme qu'ils revendiquent, est soutenue par des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:39) [97%] :\r\nPermettre \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de prescrire des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie comme pour les physio l'id\u00e9e semble convaincre au parlement du PDC qui a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en passant par le PS, la conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Rebecca Ruiz jusqu'\u00e0 l'UDC tous la soutiennent le conseiller national Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:58) [87%] :\r\nPlus favorable \u00e0 ce que le patient par un g\u00e9n\u00e9raliste, \u00e7a peut \u00e9viter peut-\u00eatre certains frais car je peux m'imaginer qu'aux psychiatres et plus on\u00e9reux qu'psychologue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [95%] :\r\nUn effet positif sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, le conseiller national PLR Philippe Nantermod, est plus r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [91%] :\r\nPlus on a de personnes qui peuvent offrir des prestations \u00e0 charge de l'assurance obligatoire plus \u00e0 mon avis les co\u00fbts vont augmenter, il ne faut pas r\u00eaver, et c'est vrai que j'ai un peu de peine dans le contexte actuel de dire : allons -y, ouvrons les vannes et au front, plus de prestations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod, qui ne ferme pas la porte, non plus, il propose un essai pilote dans un canton un nouvel article de la LAMal, qui devrait \u00eatre valid\u00e9 par le Parlement, pr\u00e9voit justement la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter des solutions au niveau cantonal pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [97%] :\r\nQuant aux psychiatres, h\u00e9 bien ils sont \u00e9galement favorables \u00e0 cette r\u00e9forme pour Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des psychiatres, elle permettrait de mieux r\u00e9guler le nombre de th\u00e9rapeutes comme celle qui a aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 pour les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, avec le gel des cabinets, l'Union europ\u00e9enne cherche toujours des solutions pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise migratoire pour avancer sur ce dossier explosif, une dizaine de pays ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir dimanche \u00e0 Bruxelles, un mini- sommet de crise organis\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand, italien, espagnol encore autrichiens seront de la partie, mais les pays les plus r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des migrants, comme la Pologne et la Hongrie ne figure pour l'instant pas sur la liste des convives selon l'AFP, les participants tenteront de s'accorder sur des mesures pour durcir les obligations des demandeurs d'asile et acc\u00e9l\u00e9rer leur renvoi d'un pays de l'Union vers un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [98%] :\r\nDans le dossier migratoire aux \u00c9tats-Unis, la col\u00e8re ne faiblit pas malgr\u00e9 la volte-face de Donald Trump sur la s\u00e9paration des familles de migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [95%] :\r\nLe peuple continue \u00e0 d\u00e9couvrir effar\u00e9 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 New York, bastion d\u00e9mocrate, une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision a pu filmer de jeunes filles, arrivant dans un centre de r\u00e9tention du quartier d'Harlem, le maire de la ville, Bill de Blasio est fervent opposant au pr\u00e9sident Donald Trump il s'est imm\u00e9diatement rendu sur place Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [96%] :\r\nLes images de ces fillettes conduites en pleine nuit dans un centre d'accueil ont suscit\u00e9 l'indignation et quelques heures plus tard, c'est Bill de Blasio qui a rencontr\u00e9 les responsables de ce centre qui s'exprime devant la presse et qui confirme qu'il s'agit bien d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs familles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:09) [90%] :\r\n\u00e9norme voil\u00e0 s\u00fbrement de ces ces 2 derniers mois, la politique de s\u00e9paration des familles a touch\u00e9 des milliers d'enfants 239 d'entre eux sont ici en ce moment m\u00eame, il s'agit juste d'un des centres \u00e0 New York, ces enfants sont de 2 agents, le plus jeune \u00e0 avoir atterri ici, nous a -t-on dit \u00e0 9 mois donc nous parlons d'enfants qui pour certains ne sont m\u00eame pas capables de parler une autre, aucune id\u00e9e de ce qui leur arrive et aucun moyen d'entrer en contact avec leur famille, trad Schr\u00f6der Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [96%] :\r\nLe maire assure par ailleurs que les services de sa ville n'avait aucune id\u00e9e de ces transferts dans ce centre, sous contrat avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et il demande de faire toute la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [90%] :\r\nMais James for\u00eat n'est, imaginez que l'un d'entre nous soit arrach\u00e9 \u00e0 ses parents et envoy\u00e9 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres sans que nous ne connaissions personne, arr\u00eatez cette politique inhumaine et d\u00e9gradante maintenant et venez nous dire la v\u00e9rit\u00e9, qui sont ces enfants, combien sont -ils, o\u00f9 sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [95%] :\r\nAvec la signature par le pr\u00e9sident Trump du d\u00e9cret interdisant dor\u00e9navant cette pratique le sort de ces enfants reste incertain quand et comment pourront -ils retrouver leurs parents, le gouverneur de l'\u00c9tat de New York, a pour sa part annonc\u00e9 son intention de traduire en justice l'administration Trump pour violation des droits constitutionnels des enfants migrants et de leurs familles Marie- Bourreau pour RTSinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [97%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien, accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, la charge est lourde, elle provient d'un rapport de l'ONU, publi\u00e9 hier, une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e dans la Ghouta orientale pour des actes commis entre f\u00e9vrier et avril dernier lors du si\u00e8ge de cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'est de Damas, la capitale, l'enclave rebelle a \u00e9t\u00e9 reprise par le r\u00e9gime, en avril dernier apr\u00e8s 5 ans de blocus militaire un blocus C\u00e9dric Guigon qui a plong\u00e9 la r\u00e9gion dans une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:53) [92%] :\r\n5 ans, le plus long si\u00e8ge de l'histoire moderne de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU qui condamne, je cite cette pratique barbare, les enqu\u00eateurs sont ind\u00e9pendants, ils ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s en mars dernier par le Conseil des droits de l'homme et leur communiquer sans appel des civils assi\u00e9g\u00e9s attaquer sans distinction, priv\u00e9s de nourriture et de m\u00e9dicaments et des forces loyales syrienne, accus\u00e9 d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 punir les habitants \u00e0 les forcer \u00e0 se rendre ou \u00e0 mourir de faim, c'est en particulier cette pratique affam\u00e9s, les civils qui constitue, selon les enqu\u00eateurs, des crimes contre l'humanit\u00e9, les 23 pages de l'enqu\u00eate, n'\u00e9pargne pas pour autant les groupes rebelles et les groupes islamistes, ils sont accus\u00e9s, eux, de crimes de guerre pour avoir tortur\u00e9 des civils \u00e0 Douma, lancer des attaques aveugles sur Damas qui ont tu\u00e9 et mutil\u00e9 des centaines de personnes, le contexte est tendu, les enqu\u00eateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 mener leurs investigations en Syrie, ils ont \u00e9tabli leurs conclusions sur la base de 140 entretiens organis\u00e9s au Moyen-Orient et depuis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [99%] :\r\nLe P\u00e9rou pourrait annuler le Dakar 2019 \u00e0 cause de probl\u00e8mes financiers, les dirigeants du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [92%] :\r\nMais il n'excluent pas cette possibilit\u00e9, alors que la comp\u00e9tition doit se courir int\u00e9gralement sur sol p\u00e9ruvien en janvier prochain, c'est une ses racines, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Perou renonce au Dakar en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:00) [95%] :\r\nNous voulons tout mettre en oeuvre pour permettre la tenue du Dakar, fin de citation, ce sont les mots du 1er ministre p\u00e9ruvien lors d'une conf\u00e9rence de presse lors de laquelle il a toutefois laiss\u00e9 entendre que dans les prochaines heures, il pourrait y avoir une d\u00e9cision pour ou contre le maintien de la course dans le pays et effectivement en 2015 le P\u00e9rou avait d\u00e9j\u00e0 fait l'impasse sur l'\u00e9preuve en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires, le pays avait \u00e0 nouveau renonc\u00e9 un an plus tard, pr\u00e9f\u00e9rant concentrer ses ressources pour pr\u00e9venir les cons\u00e9quences du ph\u00e9nom\u00e8ne climatique El Nino, la capitale Lima a accueilli 2 fois le d\u00e9part du Rallye et une fois l'arriv\u00e9e, les arch\u00e9ologues et \u00e9cologistes locaux s'\u00e9taient plaints des dommages caus\u00e9s dans des zones prot\u00e9g\u00e9es, malgr\u00e9 cela, le 1er ministre p\u00e9ruvien a toutefois soulign\u00e9 que ce Rallye \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement de la plus haute importance pour le pays, Racine, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [95%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 2 \u00e9quipes \u00e9limin\u00e9es \u00e0 la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [94%] :\r\nDans le groupe A, l'\u00c9gypte et l'Arabie Saoudite n'ont plus aucune chance de se qualifier m\u00eame si elles doivent encore s'affronter lundi prochain \u00e0 16 heures, la Russie et l'Uruguay, en revanche, sont d\u00e9sormais assur\u00e9s de disputer le 2\u00e8me tour au programme aujourd'hui : Danemark Australie \u00e0 14 heures France- P\u00e9rou \u00e0 17 heures et Argentine- Croatie heures et puis comme il n'y a pas que le football dans la vie non non non, on en parle, consacre son \u00e9mission \u00e0 la musique tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 puisque la musique est \u00e0 l'honneur aujourd'hui, comme tous les 21 juin le guichet de la semaine est consacr\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des instruments de musique, vous pouvez poser toutes vos questions d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 ou alors par \u00e9crit RTS CH Slash guichet ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [94%] :\r\nVoil\u00e0 un petit peu de musique, effectivement, \u00e7a fait du bien, merci Marielle Savoy, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05CC733E-30BF-41F1-8B93-CBA429F0536D", "internalArchiveId": "05CC733E-30BF-41F1-8B93-CBA429F0536D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Charles Juillard rencontre Robert Taramarcaz.", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC rencontre Robert Taramarcaz, oenologue", "durationSec": 3338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9613733", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 21.06.2018", "Pour la premi\u00e8re fois Charles Juillard rencontre Robert Taramarcaz. / PRV_2018-06-21T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 21.06.2018", "Pour la premi\u00e8re fois Charles Juillard rencontre Robert Taramarcaz. / PRV_2018-06-21T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC rencontre Robert Taramarcaz, \u0153nologue", "Pour la premi\u00e8re fois Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC rencontre Robert Taramarcaz, \u0153nologue"], "variantIds": ["ece-9613734", "ece-9613733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T08:38:33Z", "speechToTexts": ["06.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [89%] :\r\nUn 1er rendez- vous Pauline relique du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re, notre premi\u00e8re invit\u00e9s n\u00e9 \u00e0 Porrentruy, il y a 55 ans, il \u00e9tudie au coll\u00e8ge catholique Saint-Charles avant une licence en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens durant son adolescence, chef de la police de s\u00fbret\u00e9 jurassienne au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, ce juriste endosse aussi le costume de responsables d'une caisse de compensation pendant un temps, en acc\u00e9dant en 98 ou par le monde de sont contents, il avertit en clamant haut et fort : je n'y vais pas pour faire de la figuration et le temps de lui donne raison, ministre depuis 12 ans, en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux des finances, il est l'homme fort du gouvernement jurassien, le 21 avril dernier il est nomm\u00e9 vice- pr\u00e9sident du PDC suisse \u00e0 la place de Yannick Buttet dans un parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien chahut\u00e9 sa voix compte si les oracles lui pr\u00eatent des ambitions f\u00e9d\u00e9rales via une potentielle accession au Conseil des \u00c9tats, le magistrat, mari\u00e9 et p\u00e8re de 3 enfants, pr\u00e9f\u00e8re botter en touche, discret et d\u00e9termin\u00e9, comme il l'a toujours \u00e9t\u00e9 notre 2\u00e8me invit\u00e9 vient de Sierre ado, il se r\u00eave avocat et projette de s'inscrire en droit apr\u00e8s sa Mathieu mais c'est \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture de Ch\u00e2teauneuf qu'il atterrit, puis il rejoint les cours de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de Changins avant de s'envoler vers la Nouvelle-Z\u00e9lande pour parfaire ses outils de faiseur de vins \u00e0 son retour, il parcourt la France \u00e0 l'universit\u00e9 de Dijon, en Bourgogne, donc il ressort dipl\u00f4m\u00e9 avec un m\u00e9moire consacr\u00e9 aux vins lits Chorus en 2002, arm\u00e9 d'un solide bagage et d'une motivation ardente, il reprend les 9 hectares du domaine familial vinificateur de talent, il produit des breuvages de terroir, frais et digeste aur\u00e9ol\u00e9 de plusieurs m\u00e9dailles et d'inscriptions dans des guides qui compte, il se passionne aussi pour le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie, il organise chaque ann\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement qui Marie culture et 20, fervent d\u00e9fenseur des c\u00e9pages valaisans sa gamme \u00e9voque des figures f\u00e9minines de la mythologie antique le peuvent Herpe Cicor pol\u00e9mique pour ne citer qu'elles, sur la rive gauche du Rh\u00f4ne, ce quadra com\u00e9dien \u00e0 ses heures, r\u00e8gne avec sa femme et leurs 3 enfants sur leur bien- nomm\u00e9 domaine des muses notre premi\u00e8re invit\u00e9 Charles Juillard notre 2\u00e8me invit\u00e9 : Robert Taramarcaz 9 dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [94%] :\r\nBonjour Charles Juillard bonjour bonjour Robert Taramarcaz bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, on commence avec vous Charles Juillard, une premi\u00e8re rencontre qui vous a beaucoup touch\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [90%] :\r\nDonc je crois que c'est un peu le hasard du calendrier qui fait que, une rencontre qui m'a vraiment vraiment beaucoup touch\u00e9, c'est avec le pape Fran\u00e7ois Rome alors il y a un peu plus dans l'actuel 1er un peu plus d'actu, mais c'est vraiment le le hasard de l'actualit\u00e9, c'est vrai que j'avais eu l'occasion de d'accompagner une d\u00e9l\u00e9gation jurassienne en m\u00eame temps que d'ailleurs les Valaisans \u00e9taient pr\u00e9sents le 6 mai pour l'assermentation des gardes du pape et \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous avions une mission avec Fran\u00e7ois Lachat des p\u00e8res de la patrie et vous coll\u00e8gue journaliste Arnaud B\u00e9dat d'essayer de convaincre le pape de venir en Suisse et de venir dans le Jura, je trouve que 4 ans apr\u00e8s, le pape est en Suisse, malheureusement pas dans le Jura, mais il est l\u00e0 quand m\u00eame, c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, son contact, m\u00eame furtif, parce que finalement aux avait peu de temps dans une rencontre avec le pape, \u00e7a marque, je crois \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [84%] :\r\nEt comment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait o\u00f9 exactement qu'ce que vous avez bu, qu'est ce que vous avez compris, est sorti de lui vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [91%] :\r\nPas le temps ni de boire ni de Bourget il perd beaucoup de temps, c'\u00e9tait une audience publique sur la place Saint-Pierre en plein soleil, c'est aussi une chaleur \u00e0 peu pr\u00e8s comme aujourd'hui, vous avez juste le temps d'\u00e9changer quelques mots avec lui, lui serrer la main d'\u00e9couter sa r\u00e9ponse et et puis ensuite de de passer au tour, mais malgr\u00e9 tout quoi tout retrouver en face de ce personnage, parce que c'est un personnage que tr\u00e8s rapidement, vous avez tout son pass\u00e9 qui revient et tout ce qu'il repr\u00e9sente aussi en terme de de forte, pas seulement morale mais aussi politique, c'est assez particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [89%] :\r\nEt le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien que vous \u00eates qu'est -ce qui qu'est -ce qui qu'est -ce qui voit dans ce pape justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [89%] :\r\nC'est pas, c'est un, c'est un grand homme qui essaie de de recadrer un peu l'\u00c9glise sur sa doctrine sociale sur sa doctrine essentiel sur ces ces valeurs essentielles et je crois qu'en cela il fait beaucoup de bien, pas seulement dans le monde, mais aussi surtout \u00e0 son \u00e9glise et vous le suivez sur tous les ponts au c'est c'est beaucoup dire parce qu'on a la Chair est faible, comme disait le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [80%] :\r\nC'est vous qui le dites Salvia allez Roberta la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [90%] :\r\nCas de votre c\u00f4t\u00e9, une premi\u00e8re rencontre un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [90%] :\r\nAlors je dirais que c'est, c'est plut\u00f4t un presque un groupe de personnes c'est dans ce que j'avais repris le ce ce domaine familial, je m'\u00e9tais dit ben j'essaye pendant quelques ann\u00e9es de de vraiment d'essayer de faire des vins de qualit\u00e9 et si j'y parviens, ben, un jour, j'aimerais faire apporter une touche un petit peu artistique, et puis un jour le le Mondial du Pinot noir qui a, qui a lieu \u00e0 Sierre m'avait demand\u00e9 d'accueillir le le jury international pour pr\u00e9senter mes vins et je me suis dit ben tiens, \u00e7a serait l'occasion de de cr\u00e9er un un petit spectacle d\u00e9gustation parce que je me disais c'est gens ben d\u00e9guste partout dans le monde, il faudrait faire quelque chose d'original et en 3 semaines, j'ai j'ai j'ai cr\u00e9e un petit spectacle mais comme dans ce spectacle, j'avais besoin d'un Dionysos, j'avais besoin de muse d'une personne qui s'occupe de la partie musique j'ai appel\u00e9 5 personnes et \u00e0 chaque fois tout le monde, Mariama m'a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, j'avais besoin d'un Dionysos \u00e7a monsieur Jean-Ren\u00e9 Dub\u00e9, lui qui m'a r\u00e9pondu tout de suite oui alors qu'on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 4 5 ans auparavant un 1er ao\u00fbt au fond d'un bar de Martinique, qu'on se connaissait pas, on s'\u00e9tait plus vu et je lui dis : j'ai besoin d'un Dionysos, il me dit : je suis l\u00e0, tu veux tu m'avait dit qu'il fallait quelques ann\u00e9es les muses, c'\u00e9tait, il fallait trouver des gens capables de jouer de la fl\u00fbte traversi\u00e8re, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e9vident et de jouer le r\u00f4le d'une muse pareil pour Pauline, ni la muse de la de la po\u00e9sie aussi la dans sa partie dans ce qui est peut-\u00eatre dans un jardin, c'est, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la partie la plus difficile, et chaque fois, ces personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes, et je me disais mais si j'avais d\u00fb monter ce spectacle chercher, \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre pris plus d'une ann\u00e9e, \u00e7a n'aurait jamais march\u00e9, \u00e7a n'aurait jamais march\u00e9 et l\u00e0 en 3 semaines, on a mont\u00e9 ce spectacle et on l'a jou\u00e9 et par la suite, je me suis rendu compte qu'il y avait des gens qui venaient de de partout, tout le monde pour lui du Mondial du Pinot et j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re en tout cas, on garde un vraiment, on a, on la refait pendant 5 ans, ce spectacle et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours un petit groupe, une ambiance, je pense qu'il restera un petit peu vidons nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [88%] :\r\nC'est devenu votre signature aussi Robert Taramarcaz de m\u00ealer la po\u00e9sie et le vin pour vous, le vin et la po\u00e9sie enfin France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [89%] :\r\nDans les 2 sens et c'est vrai que j'avais toujours voulu amener une petite touche artistique \u00e0 ce m\u00e9tier qui est quand m\u00eame tr\u00e8s scientifiques aujourd'hui et puis \u00e0 ma c'est vrai qu'avec ce th\u00e8me d'une muse a \u00e7a m'ouvrait la porte \u00e0 \u00e0 \u00e0 la cr\u00e9ation de 2 petites pi\u00e8ces comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [91%] :\r\nEt vous \u00eates tr\u00e8s inventif, Robert Taramarcaz on y reviendra d'ailleurs sur vos aventures th\u00e9\u00e2trales, on va passer messieurs au speed-dating de cette \u00e9mission, Robert Taramarcaz, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Charles Juillard c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, \u00e7a fera tr\u00e8s plaisir \u00e0 mon p\u00e8re que je rencontre un d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et puis moi je, je suis tr\u00e8s touch\u00e9 par le fait que tu avais pu rencontrer le pape parce que c'est vrai que c'est pas que c'est comme tu l'as dit, un pape qui fait \u00e9norm\u00e9ment de bien et je me disais est -ce ce que tu as d'autres choses, c'est quelque chose qui m'int\u00e9resserait de savoir encore un peu plus sur cette rencontre, parce que je pensais quand m\u00eame, dans dans les zones qu'on peut rencontrer sur cette terre, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire de pouvoir le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [86%] :\r\nAlors c'est c'est vraiment le temps que qui nous consacrerons c'est qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s occup\u00e9, qui a beaucoup de monde qui souhaite rencontrer donc le le temps avec lequel nous pouvons partager tr\u00e8s court, mais par contre, alors s'il y a quand m\u00eame tout l'entourage toutes on parle de la Curie romaine, mais il y a pas que \u00e7a, il y a des hommes de l'ombre, il y a, il y a des personnes qui sont l\u00e0, qui vous le guide, c'est que si tu y vas, une fois, il faut vraiment essayer d'avoir quelqu'un dans la maison qui puisse te faire d'expliquer un peu comment \u00e7a fonctionne, expliquer les endroits qu'il faut pas rater etc mais c'est rien que le fait de on sent sa pr\u00e9sence, on sent sa pr\u00e9sence dans la cit\u00e9 Sainte-Catherine et tout \u00e0 coup, les gens se d\u00e9tournent ou se l\u00e8ve et le papa, c'est bon, il s'y d\u00e9ambule tout simplement dans la maison comme \u00e7a, c'est c'est vraiment, c'est vraiment incroyable et c'est vrai que quand tu te sers il tend la main, tout lui serre la main du reste accroch\u00e9s quelques secondes \u00e0 sa m\u00e8re, \u00e9t\u00e9 tu changes avec lui tu tu tu tu as vraiment l'impression d'une oui, d'une pr\u00e9sence extraordinaire c'est, c'\u00e9tait, c'est difficile \u00e0 d\u00e9crire, parce que c'est beaucoup \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [80%] :\r\nEt cette sensation de de paix tu peux la sentir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [89%] :\r\nAlors je pense qu'on peut la ressentir et et c'est c'est assez particulier parce que justement, comme je l'expliquais juste avant moi, il y avait Fran\u00e7ois Lachat et du fait, il conna\u00eet Fran\u00e7ois Lachat connaissent sa faconde et sa capacit\u00e9 \u00e0 discuter, fait des grands discours improvis\u00e9 et l\u00e0 il a rien pu dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [94%] :\r\nIl avait il \u00e9tait scotch\u00e9 tout comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [88%] :\r\nVoil\u00e0, si c'\u00e9tait \u00e7a, bon, moi j'ai pas du tout la pr\u00e9tention de, de, d'avoir la facult\u00e9 de facilit\u00e9 que que Fran\u00e7ois Lachat quand il s'exprime, mais l\u00e0, il avait pourtant r\u00e9p\u00e9t\u00e9 un message qu'il voulait absolument faire passer au pape Fran\u00e7ois il a pas pu et puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [83%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais derri\u00e8re lui, je savais ce qu'il allait lui dire comme on \u00e9tait l\u00e0 pour un message bien pr\u00e9cis, il fallait bien qu'un des 2, donc c'est parce qu'il conna\u00eet en fait en fait oui c'est quoi qui lui avait si alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [93%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert je dans les mots exacts, je sais plus, mais c'est un p\u00e8re, sachez que nous venons d'une r\u00e9gion peu excentr\u00e9 d'un pays que vous connaissez, je sais, nous savons que vous avez l'intention de venir le visiter, sachez que dans ce pays il y a des endroits un peu plus reculer les endroits un peu moins riche que l'image du pays en dans sa totalit\u00e9 et \u00e7a serait pour nous une immense joie immense marque de reconnaissance et de confiance si vous veniez jusqu'\u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, il dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:56) [99%] :\r\nLundi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, qui m'a dit : je peux pas vous dire oui mais si ma mission, vous portez chez vous, peut-\u00eatre, nous nous rencontrerons nous l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [89%] :\r\nUne un joli et une jolie mani\u00e8re de botter en touche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [92%] :\r\nOui, mais parce que, manifestement, pour ceux qui connaissent un peu le pape Fran\u00e7ois je vais pas dire qu'il improvise beaucoup mais il tr\u00e8s bien dans une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:21) [77%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [88%] :\r\nBah, voil\u00e0, c'\u00e9tait le speed dating de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'ai une petite devinette pour vous concernant Charles Juillard \u00e0 quel \u00e2ge Charles Juillard devient en fait ce politicien, ce politicien qu'il a en lui, \u00e0 quel moment de sa vie en fait c'est bien pr\u00e9cis, \u00e7a concerne son papa deviner l'vous voyez deviner l'\u00e2ge et le moment et \u00e0 quoi \u00e7a correspond environ, c'est vrai que ma question \u00e9tait pas tr\u00e8s bien pos\u00e9. \r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment marquant la visite du pape \u00e0 de Charles Juillard qui tout \u00e0 coup pouss\u00e9 aussi peut-\u00eatre Charles Juillard on pas la vie politique disons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [72%] :\r\nOuf alors difficile est -ce que c'est tr\u00e8s pr\u00e9coce, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9coce, \u00e0 chaque fois que je vais pas aller, moi je dis en disant vivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [87%] :\r\nC'\u00e9tait m\u00eame avant ces 4 mon papa a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu maire de sa commune, j'avais 6 ans fut sous cet engin quoique chose comme \u00e7a, et alors que c'\u00e9tait finalement il avait \u00e0 l'\u00e9poque pas les femmes avaient pas le droit de vote dans un village de il y avait je pense 200 habitants \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:23) [83%] :\r\nLe village de vend d'enfants voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [87%] :\r\nTout \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 l'ouest du Jura et les partis politiques qui \u00e9taient tr\u00e8s fort, on a joie en particulier parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 la question jurassienne qui \u00e9tait tr\u00e8s forte \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait les rouges d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qui \u00e9taient les lib\u00e9raux- radicaux plut\u00f4t pro- bernois et puis il y avait des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, les noirs qui \u00e9tait jurassien et il y avait cette tendance \u00e0 vraiment \u00e0 focaliser sur ces 2 partis et mon papa avaient combattu le maire sortant, mais parce que le parti avait fait c'\u00e9tait pas lui qui devait \u00eatre candidat, \u00e7a doit \u00eatre un autre et puis quand ils ont fait la liste des \u00e9lecteurs, les uns apr\u00e8s les autres et qu'ils ont dit : ah bon, ben non, c'est lui qui doit \u00eatre candidat, sinon on va pas gagner la mairie, il avait gagn\u00e9 la mairie pour une fois, de d'un effet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [88%] :\r\nEt vous avez 6 ans et vous \u00eates un petit gar\u00e7on tout impressionn\u00e9 que son papa devienne maire j'imagine et \u00e7a vous donne comme \u00e7a des des ambitions, c'est \u00e7a : Orange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [88%] :\r\nSi c'est de l\u00e0 que \u00e7a vient mais en effet, c'est vrai que la vie publique \u00e9tait baign\u00e9 dedans tr\u00e8s rapidement et puis apr\u00e8s il y a toute la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [87%] :\r\nVoici, est ce que c'est lui qui vous qui vous a appris ce culte de la discr\u00e9tion Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [83%] :\r\nOn va peut-\u00eatre un peu plus nos origines terriennes quand j'entendais qu'Robert cette destin\u00e9 \u00e0 plut\u00f4t au droit pour finir dans une \u00e9cole d'agriculture, moi j'ai plut\u00f4t pr\u00e9vu de devenir ing\u00e9nieur agronome parce que mon p\u00e8re \u00e9tait agriculteur, puis je me trouve en droit, donc c'est pas malheureusement, mais avec des origines bourguignonne aussi parce que mon grand- p\u00e8re est n\u00e9 au Fran\u00e7oise in donc on aime bien le bon vin, le bourguignon c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [91%] :\r\nAlors vous allez pouvoir et poser toutes les questions que vous voulez, parce que c'est votre tour pour faire le speed dating Charles Juillard, vous avez 2 minutes pour en savoir plus sur Robert Taramarcaz c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:01) [83%] :\r\nAlors, Robert, mais effectivement comment tu atterri en Bourgogne \u00e0 Dijon qu'est qui t'a amen\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:09) [89%] :\r\nEh bien, je, je, j'ai eu la chance de faire un un s\u00e9jour en Nouvelle-Z\u00e9lande o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment la d\u00e9couverte de ces vins du Nouveau Monde o\u00f9 se rencontrer des gens qui avaient vraiment qu'il ma\u00eetrisait parfaitement la technologie qui \u00e9taient qui \u00e9taient compl\u00e8tement nouveau, qui avait d'ailleurs d'immenses territoires mais mais qui sont venus \u00e0 la viticulture Nouvelle-Z\u00e9lande avec beaucoup de connaissances, que \u00e7a soit la la Nouvelle-Z\u00e9lande, l'Australie, o\u00f9 je pense qu'on a, on a les meilleurs du meilleures \u00e9coles de n\u00e9ologie aujourd'hui, mais ces gens n'avait n'avait pas beaucoup de traditions, donc tout est calcul\u00e9, tout est ma\u00eetris\u00e9, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, moi qui viens du Valais quand m\u00eame avec une tradition viticole de voir ces gens comme ils \u00e9taient pointues dans dans ces domaines de la vinification toutes toutes tout le d\u00e9veloppement de ces vins du Nouveau Monde o\u00f9 les gens commen\u00e7aient aussi analyser les go\u00fbts analyser aussi les \u00e9tiquettes \u00e0 qui on va vendre le vin, il y avait toute une approche qui \u00e9tait diff\u00e9rente que celle que l'on avait, nous, donc c'\u00e9tait un angle tr\u00e8s int\u00e9ressant et je me suis dit mais un s\u00e9jour en Bourgogne terminer mes \u00e9tudes en Bourgogne, \u00e7a sera \u00e7a sera fantastique parce que l\u00e0 je verrai tout l'inverse, des gens qui qui vivent sur la tradition, en tout cas, qui vivait qui avait toujours cette fameuse r\u00e9plique de dire que les gens voulaient faire du vin comme l'arri\u00e8re arri\u00e8re arri\u00e8re grand- p\u00e8re, et je pense que dans ces ann\u00e9es o\u00f9 le les vins du Nouveau Monde se sont se sont d\u00e9velopp\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie concurrence pour pour la Bourgogne et qui a su r\u00e9agir depuis les ann\u00e9es 2000 qui a tr\u00e8s bien su r\u00e9agir mais je trouvais d'avoir eu cette exp\u00e9rience en Bourgogne de la tradition et de tante du Nouveau Monde, c'\u00e9tait un et de revenir par la suite Valais dans un domaine familial c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien comme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:01) [82%] :\r\nEt le le produit finalement le tient, c'est plut\u00f4t la tradition, alors moi je la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:10) [81%] :\r\nAlors j'essaie vraiment de faire des, des, des vins de de tradition je j'essaie de respecter beaucoup les c\u00e9pages nos anciens c\u00e9pages mais je suis tr\u00e8s ouvert \u00e0 tout ce qui est vinification tout ce qu'on peut apprendre aujourd'hui, \u00e7a c'est vraiment d\u00e9velopp\u00e9 le logis et donc c'est tr\u00e8s important pour moi de d'abord cette longue j'en fait je j'assemble un petit peu Poucet ces demandes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:33) [84%] :\r\nOui, vous \u00eates la tradition mais comme \u00e7a avec des antennes ouvertes voil\u00e0 sur un jeu, c'est s\u00fbr, voil\u00e0, bravo aux \u00c9tats le au bout de ses 2 minutes speed et qui nous sommes ch\u00e8re petite devinette concernant Robert Taramarcaz qu'est -ce qui d\u00e9cide, Robert Taramarcaz \u00e0 prendre la direction de une logique plut\u00f4t que des \u00e9tudes de droit, pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre son go\u00fbt pour le produit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:57) [81%] :\r\nAlors qu'est ce qui s'est pass\u00e9, Robert Taramarcaz vous qui vous r\u00eaviez avocat vous on a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:00) [87%] :\r\nNon, non je jamais r\u00eav\u00e9 \u00e0 ce point- l\u00e0, d'\u00eatre avocat, mais c'est vrai que je m'\u00e9tais inscrit en droit de chat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:05) [81%] :\r\nVous seriez peut-\u00eatre que c'\u00e9tait, on se serait crois\u00e9s, c'est s\u00fbr, voil\u00e0, comme quoi vous vous retrouvez dit pas combien d'ann\u00e9es apr\u00e8s, \u00e0 la radio, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:13) [88%] :\r\nMais en fait, comme mes parents avaient fond\u00e9 ce ce domaine des mus\u00e9es, donc j'ai 2 fr\u00e8res avec moi et puis moi la la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:22) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un tout petit description de ce domaine des mus\u00e9es \u00e0 quoi \u00e7a ressemble qu'est -ce que commen\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:28) [86%] :\r\nDonc, il faut venir, il faut viser, il faut venir jusqu'en vall\u00e9e en fait on on a la chance d'avoir le vignoble principale qui tourne autour des collines de Pincet \u00e0 Granges et puis c'est vrai que \u00e7a un cadre tr\u00e8s bucolique, c'est tr\u00e8s nature et puis bon, on essaie de d\u00e9velopper gentiment ce ce petit coin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:46) [71%] :\r\nEt puis, vos parents, donc \u00e0 la fin, je n'en tue temps vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:50) [87%] :\r\nOui, en fait, ben on s'est pos\u00e9 la question : est ce que quelqu'un, enfin, ils nous ont pos\u00e9 la question est -ce que quelqu'un s'int\u00e9resse \u00e0 reprendre et puis comme j'avais mon mon 1er fr\u00e8re Pierre, qui \u00e9taient plus attir\u00e9s par l'\u00e9conomie, un petit fr\u00e8re par la m\u00e9decine, je me suis dit pas tiens j'essaye, mais c'est vrai que cette c'\u00e9tait toute une op\u00e9ration parce que, apr\u00e8s une matu mais on croit tout savoir, alors qu'on sait malheureusement rien et puis encore plus dans ce monde- l\u00e0, c'est vrai qu'on on par on on oblig\u00e9 de recommencer par un CFC de viticulture et de n\u00e9ologie enfin et de et de cavistes il faut Froment vraiment repartir par la base pour, pour pouvoir ensuite faire gentiment sans bagage et puis vous avez eu l'impression que la route \u00e9tait tr\u00e8s longue et compliqu\u00e9e et ardue \u00e0 l'\u00e9tait tr\u00e8s longue oui parce que quand on, quand j'avais tous mes amis qui \u00e9tait \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e9pique, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture ou un c'est c'est c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qui qui sont automatiquement on est un peu plus \u00e2g\u00e9 avec nos que nos coll\u00e8gues et ce c'est pas forc\u00e9ment facile, vous l'avez mal v\u00e9cue non pas mal v\u00e9cu, non, non, c'\u00e9tait tr\u00e8s enrichissant, donc \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s important que je, on est oblig\u00e9 de le faire et mais mais c'est vrai que \u00e7a cr\u00e9e un petit peu un d\u00e9calage avec nos, nos copains qu'on vient de quitter la matu qui eux sont \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve ou ou ailleurs, donc c'est c'est un passage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:10) [91%] :\r\nEt vous, Charles Juillard ce c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre voil\u00e0 plus p\u00e9riph\u00e9riques vous venez \u00e0 Neuch\u00e2tel pour faire du droit, ensuite vous repartez vous avez jamais eu envie de quitter ce canton de Jura vous \u00eates toujours tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s attach\u00e9, c'est vrai, comme beaucoup d'Jurassiens d'ailleurs alors moi j'ai eu la chance de trouver un emploi sur place mais c'est vrai que dans les jeunes jurassiens qui se forme dans aller dans les grandes \u00e9coles, universit\u00e9s ou Poli et encore trop qui malheureusement ne reviennent pas, c'est aussi un peu un point commun avec le le Valais et moi je ne suis desservant \u00e7a comme \u00e7a mais enfin bon, disons que c'est l'opportunit\u00e9 de de retrouver un job qui fait que je me suis je suis revenu dans le Jura, mais enfin vraiment l'avoir quitt\u00e9, \u00e7a c'est vrai et quand on est ben non attach\u00e9s \u00e0 la terrasse son coin de terre dans un contexte il faut faut bien soir \u00e0 se montrer le contexte politique jurassien de l'\u00e9poque, hein, j'avais 12 ans 74 quand on a d\u00e9cid\u00e9 de se cr\u00e9er, de se s\u00e9parer du canton de Berne pas forc\u00e9ment que \u00e7a cr\u00e9e des Liens, \u00e7a cr\u00e9e des Liens tr\u00e8s forts avec avec cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:09) [95%] :\r\nDu coup, vous pourriez jamais le quitter, vous \u00eates comme \u00e7a vous \u00eates d'une loyaut\u00e9 totale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:13) [79%] :\r\n\u00e0 votre canton, oui, oui, mais je j'aime bien voyager aussi pas trop longtemps challenger contr\u00f4lant si loin, si, si elle ne s'est pas la, la, ce n'est pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:22) [84%] :\r\nDanse mais c'est plut\u00f4t le temps, je pr\u00e9f\u00e8re faire 3 4 jours comme \u00e7a revenir ou \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9pend pas indice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:30) [69%] :\r\nAller serrer la main en pas et hop on revient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:31) [88%] :\r\nMais bon, \u00e7a c'est facile, hein, quand je pense que comme ma fille quand elle \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve, prenez EasyJet le matin pour aller boire l'ap\u00e9ro \u00e0 Rome et puis rentrer le soir, je me dis qu'il y a plus grand chose qui qui nous retient, mais, mais c'est vrai que ouais, je suis attach\u00e9 \u00e0 ce coin de pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:47) [87%] :\r\nAlors si vous attacher \u00e0 votre coin de pays, nous on est attach\u00e9 \u00e0 \u00e9couter de la musique aussi dans 1er rendez- vous on m'\u00e9couter, Mick Jagger c'est un choix pour vous de Jean-Baptiste romance, c'est tout de suite sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:03) [97%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:24) [100%] :\r\nVous avez. \r\nVous voulez Robial vers brouillard pour \u00e7a. \r\nAh ouais m\u00eame AOL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [76%] :\r\nMais quelle guerre sur la premi\u00e8re avec une Glenn, l\u00e0, c'est un choix pour vous Charles Juillard ministre jurassien est -ce que est -ce qu'il glane l\u00e0, \u00e7a vous fait penser un petit break bernois pas rasoir Question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:52) [88%] :\r\nBon, je crois que si l'Angleterre a quitt\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, c'est pas franchement pour les m\u00eames raisons que le Jura s'est s\u00e9par\u00e9 du canton de Berne c'est effectivement culturel c'est plus \u00e9conomique, plus pour d'autres raisons, d'ailleurs je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:06) [84%] :\r\nMais cette question jurassienne, quand m\u00eame, elle vous secoue, hein, elle vous bien le job, c'est-\u00e0-dire que vous tiez vous rejoindra pas en 2021 pour finir quand est -ce que Moutier va devenir vraiment jurassienne alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:16) [87%] :\r\n\u00e7a vient pas la meilleure personne pour monnaie \u00e7a mes coll\u00e8gues Bertrand, mais je l'habitude de dire que voil\u00e0, le canton de Berne \u00e0 son propre rythme, comme on le sait, disait assez souvent que les Bernois sont plut\u00f4t lent et nous le manifeste encore une fois non, non, c'est \u00e0 cette question, non, il faut dire que moi, \u00e7a prend du temps parce que les proc\u00e9dures prennent du temps, parce qu'on est dans un pays d\u00e9mocratique et qu'il faut le respecter les proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques mais le nous esp\u00e9rons vraiment que Moutier nous rejoigne le plus rapidement possible, on fait plus de pronostics. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:45) [83%] :\r\nVous avez pas envie un petit coup de taper dans qui co\u00fbte, comme \u00e7a, le point sur la tapis dit non, on arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:52) [89%] :\r\nPas on n'arr\u00eate pas de faire \u00e7a, mais voil\u00e0 c'est c'est c'est comme je disais \u00e0 mes coll\u00e8gues du gouvernement mardi, on est tr\u00e8s impatient, mais aussi tr\u00e8s impuissant par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision de d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, m\u00eame si c'est vrai, les gens de Moutier notamment la majorit\u00e9 qui a choisi de de rejoint la C\u00f4te du Jura et sa patiente, beaucoup plus que nous et et je crois qu'il faut vraiment que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'inqui\u00e8tent, s'inqui\u00e8te de ce qui se passe pour vraiment dire au canton de Berne, maintenant il faut y aller parce que sinon \u00e7a pourrait d\u00e9boucher sur des des choses qu'on un peut plus envie de revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:29) [81%] :\r\nRobert Taramarcaz, du c\u00f4t\u00e9 du Valais qu'on vous voyez c'est c'est bringue jurassiennes et bernoises, qu'est ce que vous ressentez qu'est ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:36) [88%] :\r\nMoi je pense qu'on en conna\u00eet assez chez nous, on n'est pas du tout sauf surpris, \u00e7a va \u00eatre le 22, on s'aper\u00e7oit aussi on a nos nos querelles internes Bas-Valais central, c'est vrai que je pense qu'on est connu pour notre caract\u00e8re, donc non, non, \u00e7a m'impressionne pas du tout, mais je comprends combien c'est compliqu\u00e9, c'est clair qu'il y a, il y a cet \u00e9lan o\u00f9 on aimerait tous \u00e7a s'unir un peu plus, mais en m\u00eame temps je pense vraiment racines \u00e0 l'origine, \u00e0 ce qu'ont v\u00e9cu nos anc\u00eatre et puis il y a, il y a des adh\u00e9sions qui mettent plus de temps que d'autres, mais \u00e7a c'est parce que \u00e7a vient \u00e0 main, on va aller, on voit l\u00e0, la vie des gens de l'\u00e9poque dans nos vall\u00e9es, c'est, c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, donc je pense qu'il y a des choses qui sont rest\u00e9s et qu'il faut une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:27) [86%] :\r\nBah pour textes en fait ce qui est int\u00e9ressant, c'est que pendant la chanson vous discutiez vous \u00e9tiez tr\u00e8s enthousiaste, j'ai l'impression que le le Jura et le Valais se Marie bien hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:35) [83%] :\r\nBonjour, je suis persuad\u00e9 hier vous avez pas mal de tradition oui c'est tr\u00e8s proche, canton catholique avec des des les PDC voil\u00e0 fort et haut en couleurs, si j'ose dire, en non \u00e7a la convivialit\u00e9 c'est \u00e7a d'ailleurs, Robert Taramarcaz, vous \u00eates venus les bras charg\u00e9s de bouteilles comme \u00e7a faisait du pas vouliez pas, je fais du vol Hamlet ya ba oui aussi, il fait chaud, il faudrait pas que tu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:58) [78%] :\r\nOui, je, je, j'ai, j'ai pris quelques 20 avec moi donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:01) [90%] :\r\nEt aujourd'hui solstice d'\u00e9t\u00e9 21 juin c'est une bouteille \u00e0 th\u00e8me non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:05) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait oui c'est, j'ai pris avec moi Euterpe, hein, donc qui est la muse de la musique ou j'assemble en fait de c\u00e9pages autochtones du Valais que sont la petite arvine \u00e9lu mal blanche et l\u00e0 on est sur le mill\u00e9sime 2014, alors je me suis dit si, si, par hasard, on a un petit peu d'avance durant l'\u00e9mission, j'esp\u00e8re qu'on aura le temps de de d\u00e9boucher la bouteille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:25) [86%] :\r\nAlesi la bouteille de l'amiti\u00e9 : vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 tellement en train de fraterniser tout \u00e0 l'heure mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:29) [84%] :\r\nMais allez -y, ouvrez donc cette bouteille qu'on entende un joli bruit de bouchons, alors je crois que je suis un homme tire- bouchon du Jura, en fait, il va les uns exactement oui c'est assez rigolo d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:38) [86%] :\r\nVous avez amen\u00e9 un tire- bouchon avec vous Charles Juillard peut-\u00eatre, c'est un des objets dont on va parler tout \u00e0 l'heure et qui vous tiennent 2\u00e8me sur la table, donc, peut-\u00eatre, on va pas tout d\u00e9voiler d'un coup, alors pendant que Robert Taramarcaz train d'ouvrir la la bouteille, on va peut-\u00eatre parler de vos go\u00fbts Charles Juillard qu'est -ce qu'un ministre jurassien tout bien bien propres, bien ordres h\u00e9 bien talentueux comme vous, o\u00f9 sont ces petites zones de fait justement va d\u00e9boucher une bouteille l\u00e0, quels sont vos partie festive, les parties que vous donniez peut-\u00eatre moins voir au public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:04) [89%] :\r\nMoi je crois qu'on ne le cache pas, la convivialit\u00e9, on la cache pas dans le Jura, au contraire, on aime bien s'pencher un peu, on aime bien boire un verre, on aime bien dans une bonne table n'aime bien fraternis\u00e9 et \u00e9changer autour d'une table et en particulier en Ajoie, en Ajoie ou je me souviens toujours pas toujours autour de la table familiale 14, mon p\u00e8re \u00e9tait maire, qu'il y avait quelqu'un qui venait pour la commune ou je sais pas quoi il est commenc\u00e9 par brevet si quelqu'un voulait pas boire un verre, je suis s\u00fbr que la discussion se passait pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:39) [86%] :\r\nBon, alors on va continuer avec un vers la vie que de Robert Taramarcaz, vous en C1 tr\u00e8s volontiers voil\u00e0, vous allez nous le go\u00fbter Pinault nous faire un petit une petite impression. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:46) [84%] :\r\nC'est comme \u00e7a, on verrait, je ne suis pas du tout \u00e0 oenologue j'appr\u00e9cie, c'est l\u00e0 qu'il a tr\u00e8s peur de se ridiculiser absolument, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:54) [81%] :\r\nNous, on se sent tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 ferait magnifique couleur mais tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:59) [81%] :\r\nVoil\u00e0, alors moi je vais juste tremp\u00e9 les l\u00e8vres parce que sinon, voil\u00e0 merci tout le monde a servi sant\u00e9 messieurs sant\u00e9 voil\u00e0 ma premi\u00e8re si vous vous sentez pas de vous, allez -y, bon ben \u00e9coutez, alors allez -y d\u00e9crivez moi ce vin Charles Dullin et je laisser le Robert Taramarcaz vous avez re\u00e7u des m\u00e9dailles pour ce vin non, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:23) [87%] :\r\nNon, mais alors en fait c'est c'est vraiment surtout une id\u00e9e qui est utile, issu de de mes ann\u00e9es en Bourgogne, o\u00f9 c'est vrai qu'on s'aper\u00e7oit que la Bourgogne travaille sur sur principalement de c\u00e9pages que sont au rouge, le Pinot noir et le chardonnay, alors qu'on va aller, bon, on a plus de 57 pages sur sur 5000 hectares oui je pensais le futur grand d\u00e9fi du Valais et c'est c'est de se repositionner pour avoir une une image un petit peu plus forte, donc je pense qu'il faudra r\u00e9duire un petit peu le nombre de ses pages mais c'est c'est un travail aussi de de longue haleine et de r\u00e9flexion, mais je me disais Jeanne j'appr\u00e9cie beaucoup le Pinot et le chardonnay, donc pendant 3 ans, je me suis consacr\u00e9 \u00e0 ces 2 c\u00e9pages mais je me disais, on devrait peut-\u00eatre faire une bouteille d'assemblage avec nos c\u00e9pages autochtones mais je voulais aussi qu'il y a une raison logique donc l\u00e0 je me Marie la la petite arvine qui est un c\u00e9page tr\u00e8s tonique, tr\u00e8s p\u00e9tillant avec \u00e9norm\u00e9ment d'ar\u00f4mes et toujours cette cette min\u00e9ralit\u00e9 s'est ainsi dit et en finale avec Lehman blanche qui est, qui est tr\u00e8s discr\u00e8te qui est un c\u00e9page qui a besoin de quelques ann\u00e9es pour se r\u00e9v\u00e9ler compl\u00e8tement, mais le fait de marier ces ces 2 c\u00e9pages donner vraiment beaucoup plus d'harmonie au vin avec je dirais une esp\u00e9rance de garde un petit peu plus grande pour la petite arvine qui qui est presque un c\u00e9page aromatique et puis mal blanche b\u00e9n\u00e9ficier devra aussi de tous les parfums et de toute la fra\u00eecheur de la petite arvine, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait voil\u00e0 un c\u00e9page o\u00f9 je pouvais dire ben voil\u00e0 ce qu'on peut faire avec nous c'est pas un jeu autochtones et puis de faire un clin d'oeil \u00e0 la une de donn\u00e9es ce la muse de la musique, le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:07) [88%] :\r\nPourquoi c'est si important pour vous justement de trouver une muse par bouteille, vous \u00eates tellement attentif en fait un homme vos bouteilles avec voil\u00e0 des muses des des personnages mythologiques, des personnages, la litt\u00e9rature, c'est vraiment pour vous, j'ai l'impression que vous intellectualiser tr\u00e8s fort et que vous r\u00e9fl\u00e9chissez longtemps en fait que \u00e7a, c'est presque un peu comme ce c'\u00e9tait de f\u00e9es qui se penchent sur votre bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:26) [87%] :\r\nIl y a non non non non non non non, c'est en fait, c'est bon, je pensais \u00e0 une certaine sensibilit\u00e9 \u00e0 vouloir apporter des histoires derri\u00e8re des des bouteilles de vin et puis c'est vrai que c'est c'est Muse ces trois must particuli\u00e8rement donc la danse, le th\u00e9\u00e2tre, et puis la musique, je trouvais que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de le mettre \u00e0 l'honneur et puis apr\u00e8s c'est chaque fois au au gr\u00e9 de mes rencontres, c'est vrai, quand on parlait de premi\u00e8re rencontre c'est c'est c'est c'est ben j'avais eu la chance de cultiver des vignes Rarogne et de faire des vins pour pour Ilkay ensuite j'ai eu cette opportunit\u00e9 de jouer Cyrano de Bergerac, donc il y avait aussi voulu faire un vin en parall\u00e8le, c'est \u00e7a, Cyrano de Bergerac et puis derni\u00e8rement, ben je voulais faire aussi, j'ai fait un clin d'oeil \u00e0 courber qui avait s\u00e9journ\u00e9 sur les sommets de salon et aussi tout d'un coup, c'est il faut il faut qu'il aille, hein, il faut qu'il y a eu le vignoble, hein, il faut que soit qu'vous suivez le personnage qu'a confi\u00e9 \u00e0 priori j'essaye de de Maistre de faire des clins d'oeil un petit peu \u00e0 tous ces artistes qui ont travers\u00e9 le Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:27) [83%] :\r\nEt voil\u00e0 un clin d'oeil pour vous concernant ce Cyrano Cluses avait incarn\u00e9 sur les planches sur la premi\u00e8re ses trios Cotto vous connaissez non mais je connais pas tr\u00e8s bien rempli, si vous les oreilles \u00e7a merci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:39) [64%] :\r\nPhrase pourrait \u00eatre une chim\u00e8re Richard \u00e9tait pour meilleure dur\u00e9e sur ses revenus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:57) [68%] :\r\nPas \u00e7a assaut gr\u00e2ce \u00e0 qui et sport \u00e0 terre, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e7a mais c'est c'est c'est c'est c'est \u00e9normit\u00e9 et \u00e7a avec investissent et c'est mais c'est mais c'est autre au sec, non mais, mais \u00e7a avec oui c'est juste au son oui, Jos\u00e9 Dirceu quand il y a aussi le taux c'est mais elles pas les autres pas c'est pas nos sur moi, je suis pour acheter exactement un beau et comme Alain soupirant bas\u00e9e sur le permis aucun d\u00e9sir bravo St\u00e9phane Roz\u00e8s et pr\u00e9sent dans dans le dans les plus pour mardi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:43) [69%] :\r\nEt on parle de nous autres, les tensions ill\u00e9gaux du Dupont qui mais Meller, un mot, mais surtout de chez Verdier global de Bercy et d\u00e9tails dans ce cas et en avril du revenu aussi r\u00e9elles alors et \u00e0 la Maria moi la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:31) [89%] :\r\nPris au mot sur la premi\u00e8re avec Cyrano d'ob\u00e9sit\u00e9 aura que \u00e7a vous parle Robert Taramarcaz vous qui avait incarn\u00e9 Cyrano sur sc\u00e8ne dans votre, dans votre domaine en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:41) [86%] :\r\nNon, non, non, non, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait sur c'\u00e9tait en fait j'ai j'ai j'ai lu cette chance, en fait, c'est vrai que ce ce lien avec le th\u00e9\u00e2tre, je le dois vraiment \u00e0 Olivier Albasini qui, qui, je pense \u00e0 \u00e0 insuffler un souffle de de th\u00e9\u00e2tre dans la commune de chalets ainsi que, aujourd'hui, dans la commune de Grimisuat, et qui nous a permis de jouer un petit peu tout plein, plein de pi\u00e8ces et moi c'est vrai que j'ai \u00e9tais un adolescent, tout juste adolescent et r\u00e9guli\u00e8rement, on essaye de jouer une pi\u00e8ce et c'est, c'\u00e9tait un vrai plaisir et, une fois c'est une fois, c'est donner la possibilit\u00e9 de groupe justement le Crime de Grimisuat donc de troupe amateur bien entendu avec la soci\u00e9t\u00e9 elle Delva de chalut, et donc \u00e7a, \u00e7a ne va pas, \u00e7a oui, on a, on a d\u00e9cid\u00e9 de monter Cyrano et moi qui, qui n'avait plus jou\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, j'ai vu cet honneur pass\u00e9 c'est vraiment un honneur de pouvoir jouer ce r\u00f4le, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:36) [89%] :\r\nQu'il y a -t-il de Cyrano, on vous Robert Taramarcaz je pense, le nez, j'esp\u00e8re, ils ont un grand d\u00e9faut, une bonne base, parce que \u00e7a permet de limiter le budget. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:46) [85%] :\r\nEt puis il y a justement apporter ce texte parce que pendant une ann\u00e9e, je pense que je me suis endormi Alex ira donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:54) [85%] :\r\nJustement pas parler des objets vous avez amen\u00e9 \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:58) [93%] :\r\nVous avez demand\u00e9 d'amener des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu et juste sous vos yeux, Robert Taramarcaz, vous avez amen\u00e9 une version compl\u00e8tement \u00e9limin\u00e9 de et puis enfin voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:07) [82%] :\r\n\u00e7a va corner toujours le m\u00eame qui allait \u00eatre riche, il faut aimer score de souvent ainsi retrouv\u00e9 sous l'oreiller, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:13) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait un un des premiers ou ben vous savez, aujourd'hui on apprend plus rien Parker, donc c'est incroyable, on fait plus appel \u00e0 anneau un homme enfin \u00e0 nos diff\u00e9rentes m\u00e9moires, mais c'est vrai que c'\u00e9tait un vrai d\u00e9fi, au d\u00e9but, de se dire, mais ce qu'on est capable d'apprendre \u00e0 autant de textes et on s'aper\u00e7oit que c'est en fait un muscle et puis au d\u00e9but, ils nous font. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:34) [83%] :\r\nAlors on va v\u00e9rifier si \u00e7a doit encore actifs alors Robert Taramarcaz Denis d\u00e9clamer du Cyrano de Bergerac, pour nous, d\u00e9clam\u00e9 allez un peu, c'est ce que je peux, qu'est ce que vous aimeriez ben prenez ce qui vous vient vous y arrivez, mais vous avez encore des restes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:50) [87%] :\r\nOui, on a toujours des reste normalement mais peut-\u00eatre un alors peut-\u00eatre un passage que j'aime bien, c'est vrai que c'est un r\u00f4le o\u00f9 souvent il est dans la parade Cyrano mais j'a un petit moment dans la pi\u00e8ce o\u00f9, o\u00f9, en fait, il se r\u00e9v\u00e8le, il est en face de son ami Lebret il d\u00e9voile son son amour, il est, en fait, lui, dit mais \u00e9coute, je suis amoureux de ma cousine Roxane et puis il y a l\u00e0 il est tout nu, c'est le seul moment o\u00f9 il est tout nu et comment il dit \u00e7a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:24) [76%] :\r\nAllez -y \u00e9lud\u00e9 Robert nu en Direct sur la premi\u00e8re, regarde -moi mon cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:31) [87%] :\r\nDis -moi quelle esp\u00e9rance pourrait bien me laisser cette protub\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:37) [83%] :\r\nJe ne me fais pas d'illusions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:40) [78%] :\r\nOui, quelquefois je m'attendris dans Le Soir bleu Jean entrant quelques jardins ou leurs se parfume avec mon pauvre grand- diable je hume avril je suis d\u00e9\u00e7u, sous un rayon d'argent au bras quelques femmes en songeant que pour marcher \u00e0 petits pas dans de la Lune aussi, moi, j'aimerais vous prendre d'avoir une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:57) [70%] :\r\nJe savais que \u00e7a alt j'oublie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:02) [77%] :\r\nAlors vous \u00eates \u00e0 fond, je sais pas la marque c'est je j'aper\u00e7ois l'ombre de mon profil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:07) [86%] :\r\nSur le mur du jardin, mon ami. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:11) [91%] :\r\nJ'ai de mauvaises heures de me sentir s'il est parfois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:16) [85%] :\r\nTout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:18) [87%] :\r\nSi je pleure non cela jamais non, ce serait trop les si le nom de sonner une larme couler non, je ne laisserai pas tant que j'en serais capable une larme coulait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:31) [84%] :\r\nVous \u00eates mais vous emb\u00eate parce que faire du petit peu l\u00e0 et vous avez compl\u00e8tement relev\u00e9 le d\u00e9fi et puis vous avez pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:38) [86%] :\r\nA r\u00e9ussi \u00e0 vous plonger dedans vous \u00e9tiez vous \u00eates vous incarnez votre r\u00f4le \u00e0 fond, en fait, c'est assez \u00e9tonnant parce que comme \u00e7a, de prime abord, vous \u00eates plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9, discret, etc, et l'attaque transformer c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:48) [75%] :\r\nC'est le oenologue th\u00e9\u00e2trale quand on non mais on est oblig\u00e9, hein, sur les Budgets de se retrouver sinon Charles Juillard de votre que ministres je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:56) [91%] :\r\n\u00e7a vous fait du th\u00e9\u00e2tre, des fois vous aussi que vous faites de vos prises de parole, vous avez aussi quelque chose du com\u00e9dien, vous pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:02) [88%] :\r\nJe sais pas m'donn\u00e9, il faut un peu sp\u00e9cial et puis c'est vrai que la gestuelle peut parfois l'emporter peut \u00eatre ample mais je ne sais pas, contrairement \u00e0 certains de mes coll\u00e8gues, suivi de cours de m\u00e9dia training, ouais, on peut vraiment du m\u00e9dia training oui un peu, parce qu'au d\u00e9but il faut, il faut \u00e9viter les pi\u00e8ges tendus par les journalistes en particulier vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:24) [89%] :\r\nQui sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:25) [82%] :\r\nVous m'avez dit \u00e7a Stella, j'ai envie de me faire cuisiner c'est vrai dans autres \u00e9missions que celle -ci lui assure ben mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:33) [93%] :\r\nC'est c'est parfois il faut savoir que c'est quand on peut joindre le geste \u00e0 la parole quand on veut essayer de convaincre notamment une assembl\u00e9e, je pense qu'il faut \u00eatre un peu acteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:43) [88%] :\r\nMais vous votre votre force, on va dire que c'est plut\u00f4t votre coh\u00e9rence l'impression vous \u00eates jamais tr\u00e8s loin de vos id\u00e9aux, vous \u00eates toujours \u00e0 ses droits, donc vous botte l'impression que vous donnions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:52) [91%] :\r\nOui, c'est vraiment un point sur lequel je t\u00e2che beaucoup d'importance et la coh\u00e9rence de l'action par rapport au discours sur la coh\u00e9rence des politiques publiques, c'est la coh\u00e9rence entre ce qu'on a dit ce qu'on veut faire et le r\u00e9sultat qu'on essaie d'obtenir, et je pense qu'aujourd'hui, \u00e7a fait beaucoup trop de d\u00e9fauts dans le monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:12) [92%] :\r\nTous cas dans votre parti qui s'entre-d\u00e9chirent c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9, j'ai l'impression au PDC en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:17) [81%] :\r\nNous au coude en de remonter la pente, hein, il y a, il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs qui font qu'apr\u00e8s on aurait eu des vents contraires, on pour avoir des vents favorables et il faut toujours esp\u00e9rer que le lendemain sera meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:28) [74%] :\r\nIl est tr\u00e8s entra\u00een\u00e9 ce Charles Juillard toujours \u00e0 mieux toujours apr\u00e8s- demain, allez, qu'est -ce que qu'est -ce qui est votre objet la objet donc vous avez amen\u00e9 un tire- bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:38) [89%] :\r\nNon, jamais, \u00e0 couteaux suisses couteau suisse fabrication jurassienne une nouvelle marque qui s'appelle Suiza parce qu'avant, nous avions une mar\u00e9e de couteaux qui \u00e9tait Wenger et qui a \u00e9t\u00e9 aval\u00e9 par Victorinox mais je a toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9put\u00e9 pour sa fabrication de couteaux alors celui -ci est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant parce qu'il allie \u00e0 la fois la technologie qu'on peut trouver chez les fabricants de machines dans le Jura, chez les horlogers aussi et puis il y a un drapeau voil\u00e0 un attachement \u00e0 la patrie et \u00e0 son coin de pays \u00e7a aurait pu \u00eatre un \u00e9cusson jurassien, il y en a aussi d'autres et puis il y a des lames \u00e9videmment parce que quand on est dans un gouvernement, faut savoir trancher, de temps en temps, voil\u00e0, mais il faut aussi savoir pour d\u00e9panner, donner un coup de main etc, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et puis comme je disais tout \u00e0 l'heure, la convivialit\u00e9, c'est quelque chose de absolument essentiel dans le Jura en particulier ce couteau symbolise bien justement de l'esprit jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:37) [93%] :\r\nEt comme vous \u00eates un couteau suisse, peut-\u00eatre que vous avez envie peut-\u00eatre de d'acc\u00e9der au Conseil des \u00c9tats peut-\u00eatre une dessine un peu plus f\u00e9d\u00e9rale pour vous Charles Juillard bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:45) [96%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une question qui se posera le moment venu, mais n'est peut-\u00eatre pas encore d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0, non seulement vous y pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:51) [85%] :\r\nTient bien son couteau souvent les mots brutaux et les pronostics sont ouverts \u00e0 la cour d'autres dossiers, voil\u00e0 les pronostics sont ouverts, il faut laisser les pronostiqueurs faire leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:59) [90%] :\r\nPetit \u00e0 petit \u00e0 oiseau fait son nid Charles Juillard sur la preuve vous avez amen\u00e9 un 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:04) [92%] :\r\nJ'ai quel c'\u00e9tait une photo pour prouver si besoin est, ce dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:11) [88%] :\r\nC'est le pape justement exactement alors vous en avez amen\u00e9 3 options ne prenne une on vous voit oui, c'est sur la place Saint-Pierre, en effet, c'\u00e9tait vraiment un moment tout le monde sourit m\u00eame le garde du corps, vous \u00eates bien pourra comme \u00e7a dans votre costume et puis le Pape a l'air de vous regarder, vous \u00eates vraiment tr\u00e8s intens\u00e9ment, c'est, c'est c'est vraiment des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, \u00e7a c'est vrai Robert Taramarcaz cette rencontre avec le pape, c'est pr\u00e9vu, vous allez aller \u00e0 la jeunesse, pas tr\u00e8s loin, mais pas tr\u00e8s loin non mais \u00e7a vous dirait \u00e7a vous avez, vous avez un rapport comme \u00e7a fort \u00e0 la fois ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:45) [86%] :\r\nNon, je suis, je suis un impressionn\u00e9, pas par la fonction quoi c'est c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez extraordinaire et puis surtout l'importance quand m\u00eame d'avoir l\u00e0 une bonne personne \u00e0 cette place -l\u00e0 quoi dedans, et je pense que ce n'est pas plein \u00e0 Paris, il a fait \u00e9norm\u00e9ment de bien \u00e0 l'\u00e9glise \u00e0 l'image de l'\u00c9glise et de revenir, je pense \u00e0 un essentiellement, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:08) [87%] :\r\nAlors on va aller \u00e0 l'essentiel musical tout de suite avec \u00c9milie Rambo sur la premi\u00e8re ou Arce. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:16) [76%] :\r\nRoselyne pages tape sur la grippe A tandis qu'un prix Wiggins amertume perdent, moi je vous en prie, c'est de ce fleuve, les b\u00eates d'ailleurs venir priv\u00e9 approche surpris de train plus alarmiste feuilleton. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:35) [77%] :\r\nLe chant des oiseaux sur le courant. \r\nJe suis, et puis si longtemps mais elle se r\u00e9aliser temps avant le vent, c'est peu cach\u00e9 en plus n'est venu manger des \u00e9toiles, c'est tout. \r\nNovembre sur les c'est quand m\u00eame de glace \u00e0 trouver. \r\nPlong\u00e9 dans son fief, pour que r\u00e9ellement sur le plancher vient d'ici, j'esp\u00e8re que je vais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:25) [99%] :\r\nMais y aura. \r\nMais il y a une pique, je dors Guillaume, j'ai pas d'un expert qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:14) [88%] :\r\nRoman sur la premi\u00e8re, la chanteuse \u00c9milie Rambo avec Warhol, \u00e7a vous \u00e9coutez 1er rendez- vous aujourd'hui autour de la table, Charles Juillard ministre jurassien et Robert Taramarcaz, oenologue du domaine des muses, messieurs, nous arrivons \u00e0 l'\u00e9tape de l'\u00e9mission qui s'appelle le qui a dit que vous avez donn\u00e9 des interviews, j'en ai ai su quelques phrases et vous allez devoir vous reconna\u00eetre qu'il a dit il y a peut-\u00eatre une usure du pouvoir qui a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:37) [88%] :\r\nEh oui, 40 ans que les d\u00e9c\u00e8s, ben voil\u00e0, dirige le Jura c'est vrai que \u00e7a fait, bon et puis quelques mois quand m\u00eame que le PDC vit une p\u00e9riode difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:49) [88%] :\r\nOui, oui, d'accord, nous avons v\u00e9cu un mauvais mois de d\u00e9cembre, mais je vous assure : nous avons un nouveau pr\u00e9sident qui vient d'ailleurs de Moutiers, donc nous avons, nous allons ouvrir mais c'est quoi cette histoire du pouvoir justement, expliquez -nous, mais c'est tout simplement qu'\u00e0 des blocs d'cr\u00e9ation du canton du Jura le le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien \u00e9tait tr\u00e8s fort dans la partie qui a choisi de se s\u00e9parer du canton de Berne et et tr\u00e8s rapidement, le PDC a donn\u00e9 des hommes politiques \u00e0 ce canton qui a fait sa renomm\u00e9e, qui a fait que nous avons toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 faire vivre ce canton pas les seuls, mais enfin nous avons vraiment porter lourdement les responsabilit\u00e9s les plus importantes dans ce canton pendant pendant beaucoup d'ann\u00e9es et oui d'un moment, ben c'est vrai qu'il y a une forme d'essoufflement et \u00e0 force de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:30) [88%] :\r\nMais qu'est, est-ce que vous allez amener justement pour pour refaire revivre votre parti et vous avez peut-\u00eatre une nouvelle brillance, un nouvel \u00e9clat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:37) [94%] :\r\nMoi je crois que ce qu'il faut surtout donner c'est peut-\u00eatre de nouvelles id\u00e9es, de nouvelles mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:41) [84%] :\r\nTout devient un petit coup de pinard de Robert Taramarcaz, pourquoi pas, \u00e7a je pense que \u00e7a c'est des seul ou les m\u00eame une fissure \u00e0 disposition ainsi jamais d'accord pour le mois, le moral des troupes, on organise quelque chose, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:54) [86%] :\r\nVous manquez de quoi vous manquer de de de quoi de le choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:56) [89%] :\r\nPense pas qu'on manque, mais simplement la politique a chang\u00e9, il faut, il faut reconna\u00eetre les choses, j'entends Les les, les, les gens ne sont plus fid\u00e8les, m\u00eame pas une philosophie politique et c'est beaucoup plus les personnes qui qui l'emporte, il y a de moins en moins d'\u00e9lecteurs qui suivent les recommandations des partis qui vote des listes de partis et il faut se r\u00e9inventer aussi il y a plus de famille politique, c'est \u00e7a, s'il y a encore des familles politiques, mais elles se font plus petites, elles sont \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9, la famille qu'on connaissait au sens o\u00f9 vous l'entendez aujourd'hui, elle a pris des formes diff\u00e9rentes et en politique aussi, quelque part, il faut davantage convaincre il faut davantage propos\u00e9 avant les autres, parce que c'est vrai que je vais dis non non accession sur la vice- pr\u00e9sident du PDC suisse 90 pour 180 pourcent des votations populaires les la population suisse suit les recommandations du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, pourquoi nous repr\u00e9sentons plus que 10 ou 12 pourcent au niveau des \u00e9lus, c'est tout simplement parce que de force de coh\u00e9sion ou de rassemblement, nous devons devenir des forces de proposition parce que proposer d'embl\u00e9e ces solutions et puis r\u00e9unir autour de nous, ceux qui soutiennent ces propositions, et pas simplement \u00eatre une force de synth\u00e8se, nous devons vraiment anticiper davantage et port\u00e9 avant les autres, un certain nombre d'id\u00e9es modernes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:09) [86%] :\r\nSi vous incarnez la la coh\u00e9rence peut-\u00eatre que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur l'accord pas totalement de fatigue, vous avez aussi un lourd tribut peut-\u00eatre apporter comme \u00e9coutez voil\u00e0, il faut regarder devant, d'accord, regardons devant une phrase encore une chaque ann\u00e9e, je repars \u00e0 0, qui a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:25) [79%] :\r\nAh \u00e7a se pense que c'est moi mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:27) [85%] :\r\nEst ce que partez vous prenez pas de notes d'ann\u00e9e en ann\u00e9e vous allez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:30) [83%] :\r\nEnfin, un nouveau grand oui alors, ben nous, on est tellement tributaire du du temps, la m\u00e9t\u00e9o et comme je fais vraiment tout en fonction de la d\u00e9gustation de de mon feeling, c'est oui je celle rester au contraire de le d\u00e9tacher de de tout l'est de toutes les ann\u00e9es passent, chaque ann\u00e9e, recommence avec des \u00e9quilibres diff\u00e9rents, donc j'essaye de faire des des vins qui me plaisent et puis en fonction de la nature, ce qu'elle nous donne cette ann\u00e9e- l\u00e0, h\u00e9 ben on on doit chaque fois \u00e7a s'adapter en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:01) [89%] :\r\nRobert Taramarcaz, vous avez ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s calme justement tr\u00e8s pos\u00e9, en fait, finalement, vous vous faites avec, j'ai l'impression, vous savez, cette esp\u00e8ce d'humilit\u00e9 de la nature, enfin voil\u00e0 de l'oenologue attentif, amoureux de son coin de pays qui est voil\u00e0 qui veut aller avec et pas contre eux, et pas dans un truc d'interventionnisme non, vous \u00eates vraiment tr\u00e8s proche de vos vignes d'une certaine ma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:19) [73%] :\r\nEnfin ajout\u00e9 aspirine tout voil\u00e0 c'est parce que certains, comme \u00e7a, oui, et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:22) [88%] :\r\nEt puis je pense et ce qu'il a de plus beau, c'est justement qu'on puisse retrouver dans les bouteilles, les mill\u00e9simes, donc c'est vrai que si par par des op\u00e9rations id\u00e9ologique, on va gommer, c'est cette diff\u00e9rence que que nous apporte la nature chaque ann\u00e9e, je pense que c'est dommage, je pense, les plus belles d\u00e9gustations, c'est vrai qu'on va aller, on a cette chance d'avoir \u00e9norm\u00e9ment de pages mais les plus belles d\u00e9gustations c'est de, de, de d\u00e9guster un c\u00e9page sur plusieurs ann\u00e9es et puis de pouvoir se rappeler chaque fois du des conditions qui a eu cette ann\u00e9e- l\u00e0 et je pense \u00e0 c'est la plus belle d\u00e9gustation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:53) [91%] :\r\nAllez, encore une phrase ce cadre me transporte dans un autre monde qui a dit \u00e7a, ce cadre me transporter dans un autre monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:03) [70%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:04) [80%] :\r\nNon, je voudrais vous savez c'est pas peur \u00e0 votre vin le bienvenu, oui oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:09) [86%] :\r\nIl y a une grotte proche de ses vignes, para\u00eet -il, c'est Gustave Courbet serait pass\u00e9 par la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:13) [89%] :\r\nExactement, racontez -nous, oui, c'est en fait je ne sais pas si vous connaissez le le village de Saillon qui est vraiment un des plus beaux villages de du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:22) [75%] :\r\nVous allez faire des petits plongeon au bataillon chaque de travaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:25) [86%] :\r\nJe voudrais non pas tellement, parfois il faut il faut grimper un petit peu dans le bourg de Saillon, qui est un lieu mais extraordinaire et puis j'avais fait le le chemin de Farinet, en compagnie de Monsieur Turin et puis par la suite, j'ai eu l'opportunit\u00e9 de reprendre en fait un un vignoble o\u00f9, o\u00f9 je suis, je suis pass\u00e9, si cette fois visiter s'vignoble, essayer de comprendre le potentiel du coin, mais on me disait : mais l\u00e0, il y a l\u00e0 il y a la caverne a courb\u00e9, mais comment, comment m'expliquer \u00e7a, je pensais que c'\u00e9tait \u00e0 2 heures de marche et puis un jour je me suis dit mais je vais aller voir cette cette caverne, \u00e7a m'a intrigu\u00e9 et en fait c'\u00e9tait \u00e0 quelques secondes \u00e0 pied et je me suis retrouv\u00e9 devant, devant un cadre avec une caverne o\u00f9 justement courb\u00e9 c'\u00e9tait arriv\u00e9 s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 avait pos\u00e9 sa toile, une histoire qui a \u00e9t\u00e9 reprise par un instituteur Saillon et et aujourd'hui on sait que que Courbet \u00e0 s\u00e9journ\u00e9 et vous le bon dernier invit\u00e9 mondain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:24) [84%] :\r\nEh ben voil\u00e0, B\u00e9di\u00e9 le bien vivant parce que Courbet \u00e9tait pour moi un peintre de g\u00e9nie mais aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la vie politique et puis qui sont elle am\u00e8ne aussi qui savait dire ses contradictions \u00e0 moi, l\u00e0, c'est vrai, tout d'un coup, l\u00e0 je me suis dit h\u00e9 ben, \u00e0 nouveau, c'est une rencontre, et puis j'aimerais, j'aimerais l'Un\u00e9dic enfants magnifique Robert Taramarcaz je rappelle que vous \u00eates oenologue et vous dirigez avec votre \u00e9pouse et puis vos trois formidables enfants on sait pas s'ils vont devenir vigneron aussi le domaine des mises \u00e0 la France qui s'acc\u00e9l\u00e8re, devrait que ministre jurassien, merci beaucoup d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0 Lausanne et aussi Robert Taramarcaz merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:00) [85%] :\r\nBonjour, Luca bonjour Pauline aujourd'hui un peu sp\u00e9ciale dans \u00e0 l'abordage, parce qu'on va rendre hommage \u00e0 Jean-Paul Darmstadt qui un reporter est historique de Radio- Gen\u00e8ve, il a fait plein de reportages et il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 2 semaines, on avait pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des archives de lui, mais du coup, on va revenir un peu sur sa carri\u00e8re encore entendre sa femme que Christophe Canu aller rencontrer \u00e7a tr\u00e8s sympa de Danton, de cette p\u00e9riode h\u00e9ro\u00efque de la radio en p\u00e9riode h\u00e9ro\u00efque de la radio au monde, et puis il me reste quelques secondes pour remercier Alexandre d'avoine ont r\u00e9agi aujourd'hui pour le moment sur la premi\u00e8re et partout ailleurs, il va \u00eatre 15 heures en tout cas ce sera moins allez au revoir \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T13:17:04Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Taramarcaz, Robert", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9728AB65-7218-48F3-B7BC-97C05EED5D55", "internalArchiveId": "9728AB65-7218-48F3-B7BC-97C05EED5D55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement genevois condamne le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 jeudi une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant l'acceptation par le conseiller d'Etat Pierre Maudet et son chef de cabinet Patrick Baud-Lavigne d'un luxueux voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n* * Le Parlement genevois condamne le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi  \r\n*** A Gen\u00e8ve, l'affaire Maudet ou autrement dit son voyage \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015 a fait l'objet d'une session extraordinaire du Grand Conseil cet apr\u00e8s-midi. Une r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par la gauche et le MCG d\u00e9non\u00e7ait l'acceptation de ce luxueux cadeau par le conseiller d'Etat et demandait de reprouver cet acte. Tania Sazpinar on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, une majorit\u00e9 du parlement a accept\u00e9 ce texte.\r\nOui une majorit\u00e9 compos\u00e9e de la gauche, du MCG et de l'UDC a vot\u00e9 la r\u00e9probation de ce voyage. Ils ont mis en avant le r\u00f4le de surveillant du Grand Conseil et donc la n\u00e9cessit\u00e9 de souligner la faute commise par le conseiller d'Etat. Ceux qui \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 ce texte ont d\u00e9plor\u00e9 l'inverse, selon le PDC et le PLR le parlement a outrepass\u00e9 ses fonctions. A noter, que ni Pierre Maudet, ni aucun membre du Conseil d'Etat n'a assist\u00e9 au d\u00e9bat.\r\n*** Tania est ce qu'on peut dire que la port\u00e9e de ce vote reste symbolique?\r\nOui tout simplement de part la nature du texte vot\u00e9, une r\u00e9solution, qui n'est qu'une d\u00e9claration et n'a pas d'effet l\u00e9gislatif. En fait aujourd'hui le parlement \u00e0 simplement affirm\u00e9 son m\u00e9contentement. Mais le message est quand m\u00eame fort, pour le parlement c'est tr\u00e8s rare d'\u00e9pingler nom\u00e9ment un ministre. D'ailleurs pour l'occasion, et ce n'est pas courant au Grand Conseil genevois, le d\u00e9bat s'est d\u00e9roul\u00e9 tr\u00e8s calmement, les prises de paroles \u00e9taient tr\u00e8s mesur\u00e9es... Pas d'envol\u00e9e lyriques. \r\nEt puis ce vote annonce aussi un peu la couleur en ce tout d\u00e9but de l\u00e9gislature.. On peut y voir une d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident du gouvernement... d'autant plus quand on pense \u00e0 son discours de Saint-Pierre.. Il appelait il y a m\u00eame pas un mois \u00e0 travailler ensemble pour faire avancer le canton.\r\n*** Le grand conseil s'est donc exprim\u00e9 mais ce n'est pas pour autant la fin de cette affaire Tania..\r\nAh non! Il y a l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public qui est en cours. Elle est ouverte contre inconnu et cherche a faire la lumi\u00e8re sur le voyage. Et puis il y a aussi cette autre r\u00e9solution qui est encore en commission. Elle demande de confier le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 de l'a\u00e9roport \u00e0 un autre conseiller d'Etat durant l'enqu\u00eate de la justice. Pierre Maudet et son chef de cabinet ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s par la commission de gestion pour \u00eatre audition\u00e9s lundi prochain.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645900", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement genevois condamne le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi / FOR_2018-06-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 jeudi une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant l'acceptation par le conseiller d'Etat Pierre Maudet et son chef de cabinet Patrick Baud-Lavigne d'un luxueux voyage \u00e0 Abu Dhabi."], "variantIds": ["ece-9645900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:02Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire Maudet, ou autrement dit donc son voyage \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015 a fait aujourd'hui l'objet d'une session extraordinaire du Grand Conseil une r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par la gauche et par le MCG d\u00e9non\u00e7ait l'acceptation de ce luxueux cadeau par le conseiller d'\u00c9tat et demandait donc de reprouver cet acte Tania pinard on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 une majorit\u00e9 du Parlement a accept\u00e9 ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, une majorit\u00e9 compos\u00e9e de la gauche du MCG et de l'UDC a vot\u00e9 la r\u00e9probation de ce voyage, ils ont mis en avant le r\u00f4le de surveillant du Grand Conseil et donc la n\u00e9cessit\u00e9 de souligner la faute commise par le conseiller d'\u00c9tat, ce qui \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 ce texte ont d\u00e9plor\u00e9 l'inverse selon le PDC et le PLR, le parlement a outrepass\u00e9 ses fonctions \u00e0 noter que ni Pierre Maudet, ni aucun membre du Conseil d'\u00c9tat n'a assist\u00e9 au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [93%] :\r\nAlors, Tania et ce qu'on peut dire que la port\u00e9e de ce vote reste symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nOui en tout simplement, de par la nature du texte vot\u00e9 une r\u00e9solution qui n'est qu'une d\u00e9claration et n'a pas d'effet l\u00e9gislatif en fait aujourd'hui le parlement a simplement affirm\u00e9 son m\u00e9contentement, mais le message est quand m\u00eame fort rend pour le Parlement, c'est tr\u00e8s rare d'\u00e9pingler nomm\u00e9ment un ministre d'ailleurs pour l'occasion, et ce n'est pas courant au Grand Conseil Genevois non plus, le d\u00e9bat s'est d\u00e9roul\u00e9 tr\u00e8s calmement les prises de paroles \u00e9taient tr\u00e8s mesur\u00e9es Pas d'envol\u00e9e lyrique et puis ce vote annonce aussi un peu la couleur en ce tout d\u00e9but de l\u00e9gislature, on peut y voir une d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident du gouvernement, d'autant plus quand on pense \u00e0 son discours de Saint-Pierre Il appelait il y a m\u00eame pas un mois \u00e0 travailler ensemble pour faire avancer le canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nLe Grand Conseil, donc c'est exprim\u00e9, mais ce n'est pas pour autant la fin de cette affaire, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [94%] :\r\nAh non, il y a l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public qui est en cours, elle est ouverte contre inconnu et cherche \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le voyage et puis il y a aussi cette autre r\u00e9solution qui est encore \u00e0 l'\u00e9tude en commission, elle demande de confier le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 de l'a\u00e9roport, \u00e0 un autre conseiller d'\u00c9tat durant l'enqu\u00eate de la justice Pierre Maudet et son chef de cabinet ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s par la commission de gestion du Grand Conseil pour \u00eatre auditionn\u00e9 lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [84%] :\r\nMerci Tania hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T16:26:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37BF8C32-CAC3-47F4-A283-53E7AF62FB99", "internalArchiveId": "37BF8C32-CAC3-47F4-A283-53E7AF62FB99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Blaise Menu,  mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve;Guy Musy, Fr\u00e8re dominicain;Favre, Cl\u00e9a;Angela Merkel, Chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale allemande;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFAE;Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 PDC FR, chef du groupe PDC;Extrait bande-annonce B\u00e9cassine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF6/PAPE: VOIX CRITIQUES PI) La visite tant attendue du pape Fran\u00e7ois en Suisse, c'est demain... \r\nUne visite, plac\u00e9e sous le th\u00e8me de l'union des chr\u00e9tiens.\r\nLe Souverain pontife effectue en effet ce d\u00e9placement \u00e0 l'occasion du 70e anniversaire du Centre \u00e9cum\u00e9nique des Eglises, \r\nqui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSi cette venue est largement salu\u00e9e au sein des autres communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, des voix plus critiques se sont \u00e9galement fait entendre. Elles concernent la port\u00e9e r\u00e9elle de l'ouverture sur les autres confessions. Mathieu Cupelin...\r\n  1'39\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Francesca Argi-roffo.\r\n((La visite de Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve lui vaut un large concert de louanges parmi les repr\u00e9sentants des autres confessions. Mais il y a aussi des voix discordantes. A l'instar de Blaise Menu, mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve. \r\nInvit\u00e9 \u00e0 venir assister \u00e0 la messe \u00e0 Palexpo, il r\u00e9pondra \u00e0 l'invitation. Mais apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 le programme de cette messe, le pasteur constate regrette l'absence de toute v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence oecum\u00e9nique - contradictoire avec les visites que le pape aura effectu\u00e9es durant la journ\u00e9e, selon Blaise Menu:\r\nDigas Blaise Menu\r\nC\u00f4t\u00e9 catholique, le Fr\u00e8re dominicain Guy Musy affirme comprendre le questionnement, et m\u00eame la blessure ressentie par le pasteur Menu. Guy Musy:\r\nDigas Guy Musy\r\nA Gen\u00e8ve, il n'est pas rare que catholiques et protestants prennent ensemble la communion lors de c\u00e9l\u00e9brations oecum\u00e9niques. Ce qui sera pas le cas lors de cette messe papale, qui suivra la liturgie catholique - sauf surprise de derni\u00e8re minute.))\r\n(US Conseil droits de l'homme) *** Les Etats-Unis se retirent du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU.\r\nLa menace prof\u00e9r\u00e9e depuis un an s'est donc concr\u00e9tis\u00e9e.\r\nL'organisation est qualifi\u00e9e d'hypocrite par l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies. \r\nNikki Haley lui reproche encore de servir ses propres int\u00e9r\u00eats et de faire des droits de l'Homme un sujet de moquerie.\r\nAutres griefs avanc\u00e9s :\r\ncertains Etats auraient entrav\u00e9 les efforts am\u00e9ricains pour r\u00e9former le Conseil.\r\nConseil jug\u00e9, qui plus est, partial envers Isra\u00ebl.\r\n(08/SOMMET FRANCE/ALL ITV MERKEL) *** Un budget de la zone euro : c'est l'une des mesures phares pr\u00e9conis\u00e9es hier par Angela Merkel et Emmanuel Macron...\r\nUn point-cl\u00e9 du sommet franco-allemand de Meseberg, pr\u00e8s de Berlin. \r\nLa chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9fendu hier, en ces termes, ce projet de budget sur lequel elle a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticente...\r\n((TRAD: C'est certainement sur le grand th\u00e8me de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire que le travail entre nous a \u00e9t\u00e9 le plus compliqu\u00e9. Mais je crois que nous avons trouv\u00e9 une bonne solution. Nous nous engageons sur un budget de la zone euro. Et nous voulons nous engager pour que ce budget de la zone euro soit utilis\u00e9 pour renforcer les investissements, pour renforcer les convergences \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone euro car nous savons qu'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne peut tenir que si les politiques \u00e9conomiques se rapprochent. Et \u00e0 travers des aides suppl\u00e9mentaires nous ferons en sorte que les pays puissent atteindre ces convergences car ces convergences dans la zone euro actuellement ne sont pas suffisantes.))\r\n(Couples maries) Suite de l'erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale concernant les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement :\r\nLa Commission de l'\u00e9conomie des Etats suspend l'examen de la future loi d'harmonisation.\r\nSelon elle, la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente si plus de la moiti\u00e9 des couples mari\u00e9s sont concern\u00e9s.\r\nElle attend aussi des explications du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'origine de cette erreur de calcul.\r\nL'Administration a en effet oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 deux revenus avec enfants.\r\n(01/CASSIS ET SWISSMEM PI) *** Les mesures d'accompagnement restent-elles une ligne rouge dans les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis suscitait en tout cas le d\u00e9bat, en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique que leur ren\u00e9gociation n'\u00e9tait plus forc\u00e9ment exclue. \r\nHier soir, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9 de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, \u00e0 Zurich. \r\nIl en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'21\r\n((Ces mesures d'accompagnement, qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que jusqu'ici personne n'avait os\u00e9 remettre en question.\r\nC'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats.\r\nHier soir, devant un parterre de chefs d'entreprise du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire .. et puis les fameuses lignes rouges. Alors, des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger? Explication de texte par Ignazio Cassis.\r\nSON\r\nTraduction: on pourrait imaginer, en dernier recours, de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes mais pas au fond, la protection des travailleurs. Reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la  nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats.))\r\n,\r\n(Amaudruz GE) C\u00e9line Amaudruz revient \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise.\r\nLa pr\u00e9sidence de la section cantonale avait \u00e9t\u00e9 reprise par Marc Fuhr-mann ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nCependant, le d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil n'a pas voulu rempiler.\r\nA 39 ans, C\u00e9line Amaudruz est \u00e9galement vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n(05/FR/CREDIT BATIMENT INTELLIGENT ITV DAFFLON) *** Le Parlement fribourgeois a vot\u00e9 hier un cr\u00e9dit de 25 millions pour la construction du \u00ab smart living building \u00bb. un centre de recherche sur l'habitat du futur. \r\nLe B\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec l'EPFL, l'Universit\u00e9 de Fribourg et la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture du canton. Il sera situ\u00e9 sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal. \r\nUn projet unique en Suisse. Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PDC...\r\n  21'' ((l'utilisation de notre \u00e9conomie fribourgeoise))\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nCette construction exp\u00e9rimentale pourra accueillir 130 collaborateurs. Elle devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en 2022.\r\n(Mondial) Au Mondial de football, la Russie est pratiquement qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nHier soir, \u00e0 Saint-Petersbourg, elle a battu l'Egypte 3 \u00e0 1. \r\nUne victoire arrach\u00e9e sans grandes id\u00e9es, mais avec une volont\u00e9 de fer.\r\nLa qualification de la Russie sera officielle si l'Uruguay ne perd pas contre l'Arabie saoudite cet apr\u00e8s-midi.\r\nA l'affiche aujourd'hui : \r\nPortugal - Maroc \u00e0 14 heures\r\nUruguay  - Arabie Saoudite donc \u00e0 17 heures\r\nEt Iran - Espagne \u00e0 20 heures.\r\n(TF8/CHRONIQUE CINE: BECASSINE PI) *** Un c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande-dessin\u00e9e, une Bretonne en robe verte et tablier, cr\u00e9\u00e9 en 1905, se retouve pour la troisi\u00e8me fois au cin\u00e9ma.\r\nOn parle bien s\u00fbr de B\u00e9cassine qui a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 un premier long m\u00e9trage, puis un dessin anim\u00e9.\r\nEh bien, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s, de signer une com\u00e9die bucolique...  \r\ndans laquelle l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise. \r\nLe film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands...\r\n  21'' ((BANDE ANNONCE : 21''.. fin paroles: 18'')))\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique.\r\nUn groupe ind\u00e9pendantiste breton appelle \u00e0 son boycott.\r\nIl estime que le personnage, v\u00eatu d'un costume traditionnel, n'est rien d'autre qu'une \"caricature\". \r\nJustifi\u00e9 ou non, Rafael Wolf ?\r\n  50''\r\n((Il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile. Je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote. C'est un personnage presque chaplinien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et touchant Un film calme, sans pr\u00e9cipitation, d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure, qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux. J'ai \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages.  tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme.  Et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur,  cet \u00e9merveillement de l'enfance. L'anti-th\u00e8se, en somme, des \u00ab Gaston Lagaffe \u00bb et autres \u00ab Spirou et Fantasio \u00bb. \r\nEt quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne, ni ses spectateurs, pour des idiots)).\r\n(Osteria) *** Et on termine ce journal avec une bonne adresse...\r\nL'Osteria Frances-cana \u00e0 Mod\u00e8ne en Italie.\r\nDeux ans apr\u00e8s son premier sacre, elle a de nouveau \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \"meilleur restaurant du monde\"...\r\npar le classement \"fifty Best Restaurants\".\r\nPour la petite histoire, son chef Massimo Bottura s'\u00e9tait \u00e0 l'originie lanc\u00e9 dans des \u00e9tudes de droit.\r\nSon p\u00e8re le poussait \u00e0 devenir avocat.\r\nEtudes qu'il a abandonn\u00e9s pour ouvrir son premier restaurant \u00e0 23 ans.\r\nPour le plus grand plaisir des gourmands.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9643230", "ece-9643223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T03:15:18Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour la venue du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve suscite la ferveur mais aussi des critiques, certains d\u00e9noncent une d\u00e9marche oecum\u00e9nique qui est boiteuse, les mesures d'accompagnement restent -elles intouchables dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, apr\u00e8s avoir sem\u00e9 le doute, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis pr\u00e9cise sa pens\u00e9e : B\u00e9cassine investi d\u00e8s aujourd'hui les salles de cin\u00e9ma, un film qui n'est pas du tout du go\u00fbt de certains bretons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa visite tant attendue du pape Fran\u00e7ois en Suisse, c'est donc demain une visite plac\u00e9e sous le th\u00e8me de l'union des chr\u00e9tiens, le souverain pontife effectue en effet ce d\u00e9placement \u00e0 l'occasion du 70\u00e8me anniversaire du Centre oecum\u00e9nique des \u00c9glises, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve si c'est devenu et largement salu\u00e9e au sang des autres communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes des voix plus critiques se sont \u00e9galement fait entendre, elle vise la port\u00e9e r\u00e9elle de l'ouverture sur les autres confessions Mathieu plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [95%] :\r\nLa visite de Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, lui vaut un large concert de louanges parmi les repr\u00e9sentants des autres confessions, mais il y a aussi des voix discordantes, \u00e0 l'instar de Blaise Menu mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve invit\u00e9 \u00e0 venir assister \u00e0 la messe \u00e0 Palexpo, il r\u00e9pondra \u00e0 l'invitation, mais apr\u00e8s avoir examin\u00e9 le programme de cette messe, le Pasteur regrette l'absence de toute v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence oecum\u00e9nique contradictoire avec les visites que le pape aura fait pendant la journ\u00e9e, selon Blaise Menu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nJe m'interroge sur cet \u00e9cart manifeste entre une journ\u00e9e qui est v\u00e9ritablement une journ\u00e9e oecum\u00e9nique et une messe qui semble compl\u00e8tement hors sol en tout cas si l'on consid\u00e8re les mots qui sont employ\u00e9es par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e, maintenant c'est de savoir comment, en tant qu'invit\u00e9, nous pouvons v\u00e9ritablement nous associer \u00e0 la pri\u00e8re, plut\u00f4t que d'avoir juste l'impression d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 catholique, le Fr\u00e8re dominicain Guy Musy affirme comprendre le questionnement et m\u00eame la blessure ressentie par le Pasteur Menu Guy Musy. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:58) [92%] :\r\nJ'aurais souhait\u00e9 aussi que la messe eu cet accent oecum\u00e9nique puisque on invite des personnalit\u00e9s disons d'autres confessions chr\u00e9tiennes sans qu'on les invite formellement \u00e0 prendre la communion donc cette une d\u00e9marche oecum\u00e9nique mais boiteuse parce qu'elle ne va pas jusqu'au bout de cette d\u00e9marche, c'est comme si on vous invite \u00e0 un repas et au moment de se mettre \u00e0 table donc vous dire : ben vous nous regardez manger maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il n'est pas rare que catholiques et protestants prennent ensemble la communion lors de c\u00e9l\u00e9brations oecum\u00e9niques, ce qui ne sera pas le cas lors de cette messe papale, sauf surprise de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [84%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Francesca agir au faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis se retire du Conseil des droits de l'homme de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [95%] :\r\nLa menace prof\u00e9r\u00e9e depuis un an, c'est donc concr\u00e9tis\u00e9e l'organisation est qualifi\u00e9e d'hypocrite par l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies, Nikki Haley lui reproche encore de servir ses propres int\u00e9r\u00eats et de faire des droits de l'homme, un sujet de moquerie autres griefs avanc\u00e9s certains \u00e9tats auraient entrav\u00e9 les efforts am\u00e9ricains pour r\u00e9former le Conseil conseil jug\u00e9 qui plus est partial envers Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [97%] :\r\nUn budget de la zone Euro, c'est l'une des mesures phares pr\u00e9conis\u00e9es hier par Angela Merkel et Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [96%] :\r\nUn point- cl\u00e9 effectivement du sommet franco- allemand de Meseberg pr\u00e8s de Berlin, la chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9fendu hier en ces termes : ce projet de budget sur lequel elle a \u00e9t\u00e9 longtemps r\u00e9ticente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [91%] :\r\n\u00e7a, ce qu'on se Tiemann \u00e0 votre fa\u00e7on diront c'est certainement sur le grand th\u00e8me de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire que le travail entre nous, a \u00e9t\u00e9 le plus compliqu\u00e9, mais je crois que nous avons trouv\u00e9 une bonne solution, nous nous engageons sur un budget de la zone Euro et nous voulons nous engager pour que ce budget de la zone Euro soit utilis\u00e9e pour renforcer les investissements pour c'est les convergences \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone Euro, car nous savons qu'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne peut tenir que si les politiques \u00e9conomiques se rapproche et, \u00e0 travers des aides suppl\u00e9mentaires, nous ferons en sorte que les pays puissent atteindre ces convergences car ces convergences dans la zone Euro, actuellement, ne sont pas suffisants, on ne va quand on me les canards Eurotunnel sont venus au site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLes mesures d'accompagnement reste -t-elle une ligne rouge dans les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [93%] :\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis suscitait en tout cas le d\u00e9bat en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique leur ren\u00e9gociation n'\u00e9tait plus forc\u00e9ment exclue hier soir le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait l'invit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines et en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e : S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [96%] :\r\nCes mesures d'accompagnement qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que, jusqu'ici, personne n'avait os\u00e9 remettre en question, c'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats hier soir devant un parterre de chefs d'entreprises du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire et puis les fameuses Lignes Rouges alors des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger Explication de texte par Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [90%] :\r\nLes mesures d'accompagnement sont intouchables, c'est-\u00e0-dire dans leur effet de protection des salaires des employ\u00e9es en Suisse et du march\u00e9 et pour les petites moyennes entreprises ce que j'ai essay\u00e9 de dire il y a une semaine, c'\u00e9tait de dire : si au dernier pas, nous aurions un seul obstacle qui sera \u00e7a, il faudra se poser la question : est ce qu'on veut chercher des solutions flexibles, touch\u00e9 au m\u00e9canisme qui a derri\u00e8re, ou bien est -ce qu'on ne veut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [94%] :\r\nTraduction : on pourrait imaginer, en dernier recours de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes, mais pas au fond, la protection des travailleurs reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [96%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz revient \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise, la pr\u00e9sidence de la section cantonale avait \u00e9t\u00e9 reprise par Mark Fuhrman ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, cependant le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil n'a pas voulu rempiler \u00e0 39 ans, C\u00e9line Amaudruz est \u00e9galement vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [96%] :\r\nLe Parlement fribourgeois a vot\u00e9 hier un cr\u00e9dit de 25 millions pour la construction du smart living building, un centre de recherche sur l'habitat du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [97%] :\r\nLe b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec l'EPFL l'Universit\u00e9 de Fribourg et la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture du canton, il sera situ\u00e9 sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal un projet unique en Suisse, Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PDC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:24) [91%] :\r\nC'est un signal fort Fribourg veut se d\u00e9marquer, comme tout un centre de comp\u00e9tence dans la construction intelligente, c'est un des piliers de l'industrie et de l'\u00e9conomie fribourgeoise la construction et avec ce centre de recherche, on fait un point \u00e0 mon avis positif dans la bonne direction, il s'agira pour nous, ensuite le pouvoir bien faire le lien entre ce qui est \u00e0 la recherche et puis l'application dans l'utilisation de notre \u00e9conomie fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano cette construction exp\u00e9rimentale pourra accueillir 130 collaborateurs, elle devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en 2022 au Mondial de football, la Russie est pratiquement qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale hier soir \u00e0 Saint-Petersbourg, elle a battu l'\u00c9gypte 3 \u00e0 1 une victoire arrach\u00e9e sans grandes id\u00e9es mais avec une volont\u00e9 de fer, la qualification de la Russie sera officielle si l'Uruguay ne perd pas contre l'Arabie Saoudite, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures autres matchs \u00e0 l'affiche aujourd'hui, Portugal, Maroc \u00e0 14 heures et Iran, Espagne 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [91%] :\r\nAlors c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande dessin\u00e9e, une Bretonne en robe verte et tablier, cr\u00e9\u00e9 en 1905 qui se retrouve pour la 3\u00e8me fois au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [95%] :\r\nOn parle bien s\u00fbr de B\u00e9cassine, qui a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 un 1er long m\u00e9trage, puis \u00e0 un dessin anim\u00e9, h\u00e9 bien, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s de signer une com\u00e9die bucolique dans laquelle l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise, le film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:46) [79%] :\r\nVous en B\u00e9cassine Bonjour Madeleine bonjour mademoiselle Chatel, on a vu passer 3 nourrissons dans un mois, alors attention mademoiselle B\u00e9cassine c'est l'heure du biberon, tout, tout, le clic, vous payez pas de mine, comme \u00e7a, mais l\u00e0 vous en bouche un coin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [94%] :\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique, un groupe ind\u00e9pendantiste breton appelle \u00e0 son boycott, il estime que le personnage v\u00eatu d'un costume traditionnel n'est rien d'autre qu'une caricature, justifi\u00e9 ou non votre avis Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:20) [95%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile, je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote, c'est un personnage presque Chaplin ien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et tr\u00e8s touchant un film calme sans pr\u00e9cipitation d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur cet \u00e9merveillement li\u00e9es \u00e0 l'enfance, l'antith\u00e8se en somme des Gaston Lagaffe et autres Spirou et Fantasio et quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne ni ses spectateurs pour des idiots, ayant fini le journal avec une bonne adresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [91%] :\r\nL'Osteria Francesca n'a \u00e0 Mod\u00e8ne en Italie, 2 ans apr\u00e8s son 1er sacre elle est de nouveau le meilleur restaurant du monde selon le classement fifty Best Restaurants pour la petite histoire, son chef, Massimo Bottura, s'\u00e9tait \u00e0 l'origine, lanc\u00e9e dans des \u00e9tudes de droit \u00e0 son p\u00e8re le poussait \u00e0 devenir avocat \u00e9tude qu'il a abandonn\u00e9 pour ouvrir son 1er restaurant \u00e0 23 ans pour le groupe plus grand plaisir des gourmands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nL'adresse est not\u00e9 merci Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [90%] :\r\n\u00e0 suivre dans la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A9AF09F-B4C3-4526-A444-F2BA3910B74A", "internalArchiveId": "3A9AF09F-B4C3-4526-A444-F2BA3910B74A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez Economie Suisse;Fran\u00e7oise Sauer, Membre Senior Lab;Aliou Ciss\u00e9, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football s\u00e9n\u00e9galaise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/MACRON/MERKEL PA) Un budget de la zone euro\r\nC'est l'une des mesures phares qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e hier par Angela Merkel et Emanuel Macron \u00e0 l'issue du sommet franco-allemand de Meseberg, pr\u00e8s de Berlin. \r\nLongtemps r\u00e9ticente, la chanceli\u00e8re allemande a finalement donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce projet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nMais Blandine Milcent... beaucoup de d\u00e9tails restent \u00e0 d\u00e9finir. \r\n  54'' \r\n((Un budget d'investissement avec des recettes et des d\u00e9penses d\u00e9finies annuellement, pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays concern\u00e9s, renforcer aussi leur convergence \u00e9conomique et participer ainsi \u00e0 une meilleure stabilit\u00e9 de la zone euro. ce budget pourrait mis en place \u00e0 partir de 2021, son ex\u00e9cution rel\u00e8verait de la comp\u00e9tence de la commission, il serait donc soumis au contr\u00f4le du Parlement europ\u00e9en. Pour le reste, beaucoup de questions en suspens, et notamment celle fondamentale du montant de ce budget, et de ses modalit\u00e9s, qui restent \u00e0 d\u00e9finir. Et celle, tout aussi compliqu\u00e9e, de son acceptation par les pays d'Europe du Nord, tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 ce projet. Mais Angela Merkel a bien l\u00e2ch\u00e9 le mot de ce \"budget de la zone euro\", hier \u00e0 Meseberg, et pour Emanuel Macron:  \"cela faisait dix ans qu'on en parlait, sans r\u00e9sultat\", donc m\u00eame sans d\u00e9tail, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas dans la bonne direction. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Autres r\u00e9formes EU - immigration) **** Et c'\u00e9tait l'autre gros dossier de ce sommet franco-allemand: la crise migratoire europ\u00e9enne\r\nQuestion \u00e9pineuse... surtout pour Angela Merkel... qui est sous le coup d'un utilmatum lanc\u00e9 par son propre parti... pour la forcer \u00e0 limiter les arriv\u00e9es de migrants. \r\nParis et Berlin ont annonc\u00e9 qu'ils travaillaient \u00e0 un accord qui permettrait de refouler tout demandeur d'asile vers l'Etat o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 admis en premier. \r\nIls ont aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des \"centres de tri\"... en Afrique du nord\r\nObjectif: identifier les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection... et bloquer la venue... en Europe... de ceux qui \u00e9migrent pour des motifs uniquement \u00e9conomiques.\r\n(Conseil des droits de l'homme) La d\u00e9cision \u00e9tait attendue... le couperet est tomb\u00e9 hier soir: les Etats-Unis quittent le conseil des droits de l'homme\r\nWashington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl:\r\nEn cause... la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestienne dans tous ses ordres du jour\r\nDepuis un peu plus d'un an... les Etats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres a fait part de sa d\u00e9ception... apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine\r\n((autre version avec citation en premier))\r\n(02/CHIFFRES COUPLES MARIES ITV SAVARY) **** Le projet d'harmonisation fiscale des couples... va prendre du retard... au parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\nLa commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'attendre les d\u00e9cisions de justice... avant de se pencher sur le texte\r\nCar l'administration f\u00e9d\u00e9rale l'admettait la semaine derni\u00e8re... elle avait largement sous-\u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t... \r\nUne erreur qui pourrait avoir influenc\u00e9 le verdict du peuple... en 2016... lorsqu'il a d\u00fb se prononcer sur une initiative du PDC qui voulait mettre fin \u00e0 cette discrimination. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris hier des d\u00e9marches pour obtenir des explications... de la part du d\u00e9partement des finances\r\n  36'' \r\nG\u00e9raldine Savary avec Muriel Ballaman.\r\n(Amaudruz) C\u00e9line Amaudruz reprend la t\u00eate de l'UDC genevoise. \r\nLa conseill\u00e8re nationale... qui est aussi vice pr\u00e9sidence du parti au niveau suisse...  avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale. entre 2010 et 2016\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier pour succ\u00e9der \u00e0 Marc Furhmann... \u00e9lu en avril au grand conseil genevois... et qui ne souhaitait pas rempiler\r\nLe conseiller national Yves Nidegger sera lui vice-pr\u00e9sident.\r\n(12/TAXES US/ECO CH PI) ****L'impact des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium devrait \u00eatre supportable... pour l'industrie m\u00e9tallurgique suisse. \r\nC'est ce qu'ont estim\u00e9 les \u00e9conomistes de Credit Suisse dans leur \u00e9tude trimestrielle \"Moniteur Suisse\" publi\u00e9e hier \r\nMais d\u00e9sormais ce sont les entreprises helv\u00e9tiques pr\u00e9sentes aux Etats-Unis qui tirent la sonnette d'alarme.Cynthia Racine\r\n  1'05\r\n((Chiffre \u00e0 l'appui: les taxes am\u00e9ricaines ne devraient pas affecter l'\u00e9conomie dans son ensemble, estime Cr\u00e9dit Suisse.\r\nL'acier et d'aluminium ne repr\u00e9sentaient en effet que 2% des exportations totales l'an dernier... et 4% seulement de ces 2% concernaient les Etats-Unis. L'impact devrait donc \u00eatre minime, estiment les \u00e9conomistes.\r\nAutres acteurs directement concern\u00e9s: les entreprises suisses install\u00e9es aux Etats-Unis. La semaine derni\u00e8re le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB parlait du risque possible que ces mesures font peser sur ses emplois aux Etats-Unis. \r\nPour Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez Economie Suisse, ABB pourrait d'ailleurs ne pas \u00eatre la seule entreprise \u00e0 se trouver en difficult\u00e9 aux Etats-Unis.\r\nSON\r\nLa Suisse, par le biais de son secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a demand\u00e9 il y a trois mois d\u00e9j\u00e0, d'\u00eatre exempt\u00e9e des taxes am\u00e9ricaines... Une demande rest\u00e9e sans r\u00e9ponse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.))\r\n(TF5/SENIOR LAB: MIEUX VEILLIR PI) ***** Trois Hautes Ecoles Vaudoises s'associent pour cr\u00e9er le Senior Lab. \r\nIl s'agit d'une plateforme interdisciplinaire qui cherche des solutions pour ce qu'on appelle d\u00e9sormais \"le bien vieillir\" :\r\nA savoir faciliter la mobilit\u00e9, la communication, l'ind\u00e9pendance.. bref... la vie... des plus \u00e2g\u00e9s ! \r\nAgathe Birden... Les seniors sont d'ailleurs pleinement int\u00e9gr\u00e9s aux r\u00e9flexions men\u00e9es...\r\n  1'37\r\n((L'autonomie est l'un des mots cl\u00e9s pour faire face au vieillissement d\u00e9mographique. Et c'est l'une des raisons d'\u00eatre de ce Senior Lab ... qui est en fait la concr\u00e9tisation d'un projet pilote men\u00e9 durant deux ans auquel a particip\u00e9 Fran\u00e7oise Sauer ...\r\n----SENIOR LAB 1 \r\nLa Haute Ecole de sant\u00e9 la Source, la Haute Ecole de gestion et l'ECAL r\u00e9coltent ainsi les besoins des seniors ... et transmettent ensuite \u00e0 des partenaires publics ou priv\u00e9s comme les Transports Lausannois ou la Migros...le but c'est toujours de trouver des solution concr\u00e8tes \u00e0 un probl\u00e8me concret... Fran\u00e7oise Sauer.\r\n---- SENIOR LAB 2 \r\nPour l'instant le budget de ce senior Lab est de 100 mille francs par an, financ\u00e9 par les hautes \u00e9coles partenaires))\r\n(14/FOOT: POLOGNE-SENEGAL ITV CISSE) La Russie fait un pas de g\u00e9ant... vers les qualifications pour les 8e de finale de sa coupe du monde\r\nHier, les russes ont  domin\u00e9 l'Egypte... qui avait pourtant retrouv\u00e9 Mohammed Salah... 3 \u00e0 1\r\nSi l'Uruguay assure le match nul ou la victoire cet apr\u00e8s-midi contre l'Arabie saoudite... la Russie aura officiellement son ticket pour le deuxi\u00e8me tour de la comp\u00e9tition.\r\n**** Et la journ\u00e9e d'hier a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la premi\u00e8re victoire d'une \u00e9quipe africaine \r\nLe S\u00e9n\u00e9gal s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre la Pologne, au terme d'un match bien ma\u00eetris\u00e9... m\u00eame si les derni\u00e8res minutes ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es... \r\nEcoutez l'analyse de l'entra\u00eeneur s\u00e9n\u00e9galais Aliou Ciss\u00e9...\r\n  26''\r\n(son pris sur FIFAMAX - ne pas signer)\r\nLe programme du jour...\r\nPortugal-Maroc \u00e0 14h\r\nUruguay- Arabie saoudite \u00e0 17h\r\nIran-Espagne \u00e0 20h", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643245", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9643269", "ece-9643245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:48:03Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my c'est le journal de Marielle savoir Emmanuel Macron en r\u00eave depuis des mois, il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre Angela Merkel, les 2 dirigeants se sont mis d'accord hier pour pr\u00f4ner un budget commun \u00e0 tous les pays de la zone Euro, un projet ambitieux mais dont les d\u00e9tails restent flous, nous dira notre correspondant \u00e0 Berlin, les couples mari\u00e9s ne sont pas tr\u00e8s de payer moins d'imp\u00f4ts, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard au Parlement les \u00e9lus exigent des explications apr\u00e8s la grosse erreur de calcul admise par le d\u00e9partement des finances et dans ce journal, nous vous parlerons aussi d'un nouveau projet mont\u00e9 par trois hautes \u00e9coles vaudoises, une plateforme qui cherchent des solutions concr\u00e8tes pour simplifier la vie des seniors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nUn budget de la zone Euro, c'est l'une des mesures phare qu'ont pr\u00e9conis\u00e9 hier, Angela Merkel, Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue du sommet franco- allemand de Meseberg pr\u00e8s de Berlin, longtemps r\u00e9ticente, la chanceli\u00e8re allemande a finalement donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce projet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais Blandine Milcent beaucoup de d\u00e9tails restent \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nUn budget d'investissements avec des recettes et des d\u00e9penses d\u00e9fini annuellement pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays concern\u00e9s renforcer aussi leur convergence \u00e9conomique et participer ainsi \u00e0 une meilleure stabilit\u00e9 de la zone Euro, ce budget pourrait \u00eatre mis en place \u00e0 partir de 2021 son ex\u00e9cution rel\u00e8verait de la comp\u00e9tence de la commission, il serait donc soumis au contr\u00f4le du Parlement europ\u00e9en, pour le reste, beaucoup de questions en suspens et notamment celle, fondamentale, du montant de ce budget et de ses modalit\u00e9s qui restent \u00e0 d\u00e9finir, et celle, tout aussi compliqu\u00e9 de son acceptation par les pays d'Europe du Nord, tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 ce projet, mais Angela Merkel a bien l\u00e2ch\u00e9 le mot de ce budget de la zone Euro, hier \u00e0 Meseberg et pour Emmanuel Macron cela faisait 10 ans qu'on en parlait sans r\u00e9sultat donc m\u00eame sans d\u00e9tail, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas dans la bonne direction, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [96%] :\r\nL'autre gros dossier de ce sommet franco- allemand, c'\u00e9tait la crise migratoire europ\u00e9enne en question explosive, surtout pour Angela Merkel, qui est sous le coup d'un ultimatum lanc\u00e9 par son propre parti pour la forcer \u00e0 limiter les arriv\u00e9es de migrants, Paris et Berlin ont annonc\u00e9 qu'ils travaillaient \u00e0 un accord qui permettrait de refouler tout demandeur d'asile vers l'\u00e9tat o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 admis en 1er, ils ont aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des centres de tri en Afrique du Nord, objectif : identifier les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection et bloquer la venue en Europe, de ceux qui \u00e9migrent pour des motifs uniquement \u00e9conomiques, la d\u00e9cision \u00e9tait attendue, le couperet est tomb\u00e9 hier soir, les \u00c9tats-Unis quittent le Conseil des droits de l'homme, Washington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl en cause la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestinienne dans tous ses ordres du jour depuis un peu plus d'un an, les \u00c9tats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du Conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez a fait part de sa d\u00e9ception apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [97%] :\r\nEn Suisse, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard au parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [96%] :\r\nLa commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'attendre les d\u00e9cisions de justice avant de se pencher sur le texte car l'administration f\u00e9d\u00e9rale l'admettait la sc\u00e8ne la semaine derni\u00e8re elle avait largement sous- \u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t, une erreur qui pourrait avoir influenc\u00e9 le verdict du peuple en 2016 lorsqu'il a d\u00fb se prononcer sur une initiative du PDC qui voulait mettre fin \u00e0 cette discrimination fiscale, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris hier des d\u00e9marches pour obtenir des explications de la part du d\u00e9partement des finances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, en effet, cette erreur a eu un impact manifestement sur le la d\u00e9cision de la population suisse et comme le d\u00e9partement des finances a fourni des informations erron\u00e9es, il me para\u00eet tout \u00e0 fait indispensable que la commission question puisque c'est son mandat pose un certain nombre de questions au d\u00e9partement des finances sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [96%] :\r\nOn suscite la m\u00e9fiance de la population avec avec ce genre de d\u00e9sinformation finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [89%] :\r\nExactement, \u00e7a veut dire que les messages f\u00e9d\u00e9raux si sont sujet \u00e0 interpr\u00e9tation ou \u00e0 douter bien \u00e7a emp\u00eache ou \u00e7a alt\u00e8re la capacit\u00e9 de la population \u00e0 se prononcer sur un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [93%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec Muriel, l'impact des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium devrait \u00eatre supportable pour l'industrie m\u00e9tallurgique suisse, c'est ce qu'ont estim\u00e9 les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse dans leur \u00e9tude trimestrielle Moniteur Suisse publi\u00e9e hier, mais d\u00e9sormais, ce sont les entreprises helv\u00e9tiques pr\u00e9sentes aux \u00c9tats-Unis, qui tirent la sonnette d'alarme cimeti\u00e8re racines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [95%] :\r\nChiffres \u00e0 l'appui, les taxes am\u00e9ricaines ne devraient pas affecter l'\u00e9conomie dans son ensemble, estime Cr\u00e9dit Suisse, l'acier, l'aluminium ne repr\u00e9sentaient en effet que 2 pourcent des exportations totales, l'an dernier et 4 pourcent seulement de ces 2 pourcent concernaient les \u00c9tats-Unis, l'impact devrait donc \u00eatre minime, estiment les \u00e9conomistes autres acteurs directement concern\u00e9s, les entreprises suisses install\u00e9es aux \u00c9tats-Unis la semaine derni\u00e8re, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB parlait du risque possible que ces mesures font peser sur ses emplois aux \u00c9tats-Unis pour Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez \u00e9conomie Suisse ABB pourrait d'ailleurs ne pas \u00eatre la seule entreprise \u00e0 se trouver en difficult\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:07) [86%] :\r\nAvec ces mesures douani\u00e8res, la production industrielle am\u00e9ricaine risque de perd la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale alors qu'est -ce qu'on fait, il faut ajuster le taux d'activit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est certainement pas ABB, les seuls qui vont se poser ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [97%] :\r\nLa Suisse, par le biais de son secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a demand\u00e9 il y a 3 mois d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre exempt\u00e9e des taxes am\u00e9ricaines une demande rest\u00e9e sans r\u00e9ponse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [91%] :\r\nTrois hautes \u00e9coles vaudoises s'associent pour cr\u00e9er le Senior Lab, il s'agit d'une plateforme interdisciplinaire qui cherchent des solutions pour ce qu'on appelle d\u00e9sormais le bien vieillir, \u00e0 savoir : faciliter la mobilit\u00e9, la communication, l'ind\u00e9pendance, bref la vie des plus \u00e2g\u00e9s agathe Birden Les seniors sont d'ailleurs pleinement int\u00e9gr\u00e9s aux r\u00e9flexions men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [96%] :\r\nL'autonomie est l'un des mots cl\u00e9s pour faire face au vieillissement d\u00e9mographique et c'est l'une des raisons d'\u00eatre de ce Senior Lab, qui est en fait la concr\u00e9tisation d'un projet pilote men\u00e9 durant 2 ans et auquel a particip\u00e9 Fran\u00e7oise Sauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de choses qui se font, il y a des r\u00e9flexions en cours, mais ce que nous souhaitons, c'est d'y \u00eatre associ\u00e9s et m\u00eame d'\u00eatre au centre de la d\u00e9marche, vous savez, la personne ai conna\u00eet ses besoins, mais il n'a plus la force de l'et faire valoir et l\u00e0, elle a besoin de m\u00e9diateur est -ce que le signal Lebedeva faire c'est de venir \u00e0 notre rencontre de r\u00e9colter ont besoin de r\u00e9colter nos observations et de les transmettre et c'est comme \u00e7a que ce sera beaucoup plus recevables par les r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [94%] :\r\nLa Haute \u00e9cole de sant\u00e9 la Source la Haute \u00c9cole de gestion et l'ECAL r\u00e9coltent ainsi les besoins des seniors et transmettent ensuite \u00e0 des partenaires publics ou priv\u00e9s, comme les Transports Lausannois ou la Migros, le but, c'est toujours de trouver des solutions concr\u00e8tes \u00e0 un probl\u00e8me concret, Fran\u00e7oise Sauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:58) [92%] :\r\nPour une personne, j'ai travers\u00e9 un supermarch\u00e9, c'est extr\u00eamement fatigant, elle a absolument besoin de se reposer au milieu des magasins et l\u00e0 nous avons sugg\u00e9r\u00e9 une cr\u00e9ation de zones de repos c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [87%] :\r\nHier, une zone de repos \u00e0 un ou 2 fauteuils qui sera install\u00e9 pour que vous puissiez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [91%] :\r\nReprendre un peu d'effort, c'est un petit peu de force et puis qu'on les trouve \u00e0 plusieurs endroits, d'une grande surface. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [93%] :\r\nPour l'instant, le budget de ce Senior Lab et 200000 francs par an, financ\u00e9 par les hautes \u00e9coles partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [96%] :\r\nLa Russie fait un pas de g\u00e9ant vers les qualifications pour les huiti\u00e8mes de finale de sa Coupe du monde, hier, les Russes ont domin\u00e9 l'\u00c9gypte qui avait pourtant retrouv\u00e9 Mohammed Salah 3 \u00e0 1 si l'Uruguay, assure le match nul ou la victoire cet apr\u00e8s- midi contre l'Arabie Saoudite, la Russie aura officiellement son ticket pour le 2\u00e8me tour de la comp\u00e9tition, la journ\u00e9e d'hier a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la premi\u00e8re victoire d'une \u00e9quipe africaine, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec Herv\u00e9 Borsier d'ailleurs le S\u00e9n\u00e9gal s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre la Pologne au terme d'un match bien ma\u00eetris\u00e9, m\u00eame si les derni\u00e8res minutes ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es, \u00e9coutez l'analyse de l'entra\u00eeneur s\u00e9n\u00e9galais Aliou Ciss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [88%] :\r\nJe crois qu'on va garder surtout le meilleur match ma\u00eetris\u00e9, comme vous le dites, c'est normal qu'il y a des difficult\u00e9s et sur le plan international, c'est une Coupe du monde, c'est quand match de championnat, c'est pas une toute l'Afrique, c'est au tour du monde, je suis satisfait de mes joueurs, vraiment fier d'eux, je crois qu'ils ont, ils sont venus vraiment avec beaucoup de d\u00e9termination et ils ont beaucoup travaill\u00e9, je crois que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui m\u00e9rite vraiment beaucoup de reconnaissance et le respect. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [90%] :\r\nLe programme du jour \u00e0 la Coupe du monde, Portugal- Maroc \u00e0 14 heures Uruguay, Arabie Saoudite, on en parlait \u00e0 17 heures et puis en Espagne \u00e0 20 heures c'\u00e9tait Marielle Savoy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [92%] :\r\nPour le journal, il est 6 heures 39 sur la Premi\u00e8re, bienvenue si vous nous rejoignez au programme de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T04:47:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-908C274E-5A82-4B76-AEED-1BC5F6101AF2", "internalArchiveId": "908C274E-5A82-4B76-AEED-1BC5F6101AF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFAE;Extrait bande-annonce B\u00e9cassine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(16/USA RETRAIT CONSEIL PA REAC INTER) Apr\u00e8s avoir coup\u00e9 les vivres \u00e0 plusieurs organes de l'ONU...\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre retir\u00e9s de l'Unesco... de l'Accord de Paris sur le climat... ET de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien...\r\nLes Etats-Unis rompent avec le conseil des droits de l'homme\r\nIls ont officiellement annonc\u00e9 hier leur retrait... \r\nMais la menace \u00e9tait en suspend... depuis plus d'un an... car Washington n'appr\u00e9cie pas la position du conseil \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl.\r\nDominique Choffat ... sur la sc\u00e8ne internationale... les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre...\r\nUne organisation hypocrite, servant ses propres int\u00e9r\u00eats. \r\nLa critique am\u00e9ricaine n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue.  \r\nEn particuliers aupr\u00e8s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\nAntonio Guterres, qui d\u00e9plore ce d\u00e9part.\r\nQuant \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle craint que cette d\u00e9cision ne sape le r\u00f4le des Etats-Unis en tant que champion de la d\u00e9mocratie. \r\nMais les critiques les plus vives \u00e9manent des milieux directement li\u00e9s \u00e0 la protection des droits humains. \r\nA commencer par le directeur ex\u00e9cutif de Human Rights Watch. \r\nIl d\u00e9nonce un triste reflet de la politique unilat\u00e9rale de l'administration am\u00e9ricaine, politique qui veut \u00e9viter toute critique \u00e0 Isra\u00ebl \"pour ses abus\". Ce sont ses mots.\r\nIl faut dire que les Etats-Unis estiment que ce conseil est partisan, qu'il se montre d\u00e9favorable \u00e0 Isra\u00ebl.\r\nEt d'ailleurs, le Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu salue cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine.\r\nM\u00eame si ce n'est pas une premi\u00e8re:\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain r\u00e9publicain George W. Bush, avait d\u00e9j\u00e0 boycott\u00e9 le conseil des droits de l'homme, d\u00e8s sa cr\u00e9ation.\r\nMais aujourd'hui, cette d\u00e9marche se fait dans un contexte particuliers. \r\nDonald Trump a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 justement sur les droits de l'homme, pour sa politique de s\u00e9paration des enfants migrants de leurs parents.\r\n(Gaza) L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 25 cibles... ce matin... dans la bande de Gaza\r\nUne op\u00e9ration pr\u00e9sent\u00e9e comme une riposte \u00e0 des tirs de roquette en provenance du territoire palestinien... cette nuit\r\nIsra\u00ebl accuse le Hamas d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces attaques mais ne fait mention d'aucune victime\r\nCes raids a\u00e9riens intervienennt alors que le climat est particuli\u00e8rement tendu... depuis plusieurs semaines... autour de la bande de gaza. \r\nPlusieurs acteurs internatoinaux ont d'ailleurs mis en garde contre le risque d'une nouvelle guerre.\r\n(TF2/SOMMET UE PROJET PLATEFORMES REGIONALES) DIRECT STUDIO BRUXELLES (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\n***** Comment r\u00e9soudre la crise migratoire qui secoue l'Europe? Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne doivent en parler lors d'un sommet, la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles. \r\nOn l'apprenait hier , les Vingt-Huit envisagent de cr\u00e9er des centres de tri pour migrants, en dehors de l'UE.\r\nC'est ce que propose le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, dans un projet de texte.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. \r\nCette proposition fait figure de r\u00e9ponse \u00e0 la crise du navire Aquarius.\r\nOui, cet \u00e9pisode a sans doute \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc. Les Europ\u00e9ens veulent cr\u00e9er des plateformes de d\u00e9barquement, en dehors de l'Union, pour les migrants secourus en mer. On parle de la Tunisie par exemple. Dans ces centres, on identifierait les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection.\r\nDonc en gros, les Europ\u00e9ens demanderaient \u00e0 d'autres pays de jouer le r\u00f4le de \u00abbarri\u00e8res\u00bb. C'est un peu ce qu'ils font d\u00e9j\u00e0 avec la Turquie, pour tarir les flux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n-----\r\nDonc on peut parler d'un geste en direction de l'Italie.\r\n----\r\nC'est vrai. L'Italie et la Gr\u00e8ce ne supportent plus de devoir assumer la charge de l'asile, parce qu'ils sont les pays o\u00f9 arrivent les migrants. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre en place ces plateformes de d\u00e9barquement, pour all\u00e9ger le fardeau. Alors, on sait que la Commission europ\u00e9enne aimerait aller plus loin, avec une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s. Mais elle bute sur le refus cat\u00e9gorique de plusieurs pays, \u00e0 commencer par la Hongrie, la Pologne et l'Autriche.\r\n---\r\nEmmanuel Macron et Angela Merkel l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier (MAR) \u00e0 Berlin, ils veulent une r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 cette crise. Est-ce qu'ils vont faire bouger les lignes?\r\n---\r\nPeut-\u00eatre, mais pas forc\u00e9ment dans le sens voulu par l'Italie. Concr\u00e8tement, Macron et Merkel ont surtout parl\u00e9 de refouler les demandeurs d'asile, vers le pays o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en premier. \u00c7a permettrait aux Allemands de renvoyer des migrants vers l'Italie par exemple.\r\nC'est ce que demande Horst Seehofer, le ministre allemand de l'int\u00e9rieur, qui menace de faire \u00e9clater la coalition, \u00e0 Berlin, s'il n'obtient pas satisfaction. Donc hier, Emmanuel Macron a vol\u00e9 au secours d'Angela Merkel, en promettant d'y travailler. Pour une r\u00e9partition plus solidaire des r\u00e9fugi\u00e9s, pour l'instant, il n'y a pas de solution en vue.\r\n(11/YEMEN PA) ***** Une offensive majeure est en train de se jouer au Yemen. \r\nLes troupes du gouvernement et leurs alli\u00e9s sont entr\u00e9s hier dans l'a\u00e9roport de Hodeida, au bord de la mer rouge. \r\nCela fait une semaine que les combats font rage... pour reprendre de cette ville strat\u00e9gique, en raison de son port et de son a\u00e9roport. \r\nEt Anouk Henri les bellig\u00e9rants semblent plus d\u00e9termin\u00e9s que jamais. Anouk Henry\r\n  58'' \r\n((Il y a trois jours, le chef des rebelles chiites a d'ailleurs appel\u00e9 ses combattants \u00e0 transformer la c\u00f4te ouest du Yemen en \"bourbier\" pour les envahisseurs... tout comme il a rejet\u00e9 la nouvelle proposition de n\u00e9gociation. En face, les forces pro-gouvernementales, appuy\u00e9es par l'Arabie saoudite, n'ont pas non plus l'intention de s'assoir \u00e0 table. Elles avaient donn\u00e9 jusqu'au 12 juin aux rebelles pour quitter la ville. C'est le 13 qu'elles ont donn\u00e9 l'assaut, malgr\u00e9 les efforts de l'\u00e9missiaire de l'ONU venu en urgence pour tenter une m\u00e9diation. Martin Griffiths est reparti hier bredouille, sans faire la moindre d\u00e9claration.\r\nSelon des t\u00e9moins, des familles tentaient de fuir la violence des combats, environ 5000 ont d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 leur maison depuis le 1er juin. Mais selon l'ONU, \"l'impact humanitaire reste pour l'heure limit\u00e9 car la grande bataille n'a pas encore commenc\u00e9\". Mais pour les rares organisations humanitaires internationales pr\u00e9sentes sur place sont tr\u00e8s inqui\u00e8tes car le port d'Hodeida est le point d'entr\u00e9e d'une grande partie de l'aide en territoire yemenite. La crise humanitaire y\u00e9m\u00e9nite est une des plus grave au monde et la fermeture de cet acc\u00e8s aurait des cons\u00e9quences dramatiques pour la population civile.))\r\n(couples mari\u00e9s) Les couples mari\u00e9s ne sont pas pr\u00e8s de payer moins d'imp\u00f4ts... en Suisse\r\nLe projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale\r\nHier, la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 de reporter l'examen de ce texte...\r\nElle veut attendre les d\u00e9cisions de justice\r\nLundi soir, le PDC annon\u00e7ait en effet qu'il allait faire recours contre le refus... en 2016... de son initiative sur le sujet\r\nCar l'administration f\u00e9d\u00e9rale a admis la semaine derni\u00e8re qu'elle avait largement sous-\u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t.\r\n(01/CASSIS ET SWISSMEM PI) **** Les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes... repr\u00e9sentent-elles toujours une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir... dans les n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles?\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis d\u00e9clenchait une pol\u00e9mique...  en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique qu'une ren\u00e9gociation de ces mesures de protection des travailleurs \u00e9tait envisageable... \r\nHier soir... le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9 de Swissmem... l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, \u00e0 Zurich. \r\nIl en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e sur cette question... S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'21\r\n((Ces mesures d'accompagnement, qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que jusqu'ici personne n'avait os\u00e9 remettre en question.\r\nC'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats.\r\nHier soir, devant un parterre de chefs d'entreprise du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire .. et puis les fameuses lignes rouges. Alors, des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger? Explication de texte par Ignazio Cassis.\r\nSON\r\nTraduction: on pourrait imaginer, en dernier recours, de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes mais pas au fond, la protection des travailleurs. Reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la  nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats.))\r\n,\r\n(Amaudruz) C\u00e9line Amaudruz reprend la t\u00eate de l'UDC genevoise. \r\nLa conseill\u00e8re nationale... qui est aussi vice pr\u00e9sidence du parti au niveau suisse...  avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale. entre 2010 et 2016\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier pour succ\u00e9der \u00e0 Marc Furhmann... \u00e9lu en avril au grand conseil genevois... et qui ne souhaitait pas rempiler\r\nLe conseiller national Yves Nidegger sera lui vice-pr\u00e9sident.\r\n(04/FR/CREDIT PATINOIRE PA) **** Nouveau rebondissement... dans l'\u00e9pop\u00e9e de la future patinoire de Saint-L\u00e9onard... \u00e0 Fribourg\r\nL'automne dernier... le grand conseil avait report\u00e9 son vote sur le cr\u00e9dit de 20 millions de francs... destin\u00e9 \u00e0 agrandir et moderniser le temple de Fribourg Gott\u00e9ron\r\nMais finalement... Fabrice Gaudiano... cet objet sera bel et bien soumis au parlement cantonal... ce matin.\r\n  49'' \r\n((Chass\u00e9e par la porte. la future patinoire de Saint L\u00e9onard est donc revenue par la fen\u00eatre du Grand Conseil. La commission en charge de cet important projet a fini par plier. apr\u00e8s une s\u00e9ance in\u00e9dite. convoqu\u00e9e en urgence \u00e0 moins de 24 heures de l'ouverture de l'actuelle session. La pression des autorit\u00e9s et des constructeurs de la patinoire l'a emport\u00e9... in extremis. Malgr\u00e9 une demande de transparence non exauc\u00e9e. sur l'origine des quelques 50 millions de francs de fonds priv\u00e9s. qui seront inject\u00e9s dans le projet.\r\nIl faut savoir que la ville de Fribourg a d\u00e9j\u00e0 investi 15 millions dans la future patinoire. alors que la part cantonale s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 20 millions. D'o\u00f9 la demande de clarification de certains d\u00e9put\u00e9s. En vain...\r\nPar 63 voix contre 26 + 6 abstentions. le Parlement a accept\u00e9 de remettre la patinoire \u00e0 son ordre de ce jour. A Fribourg. malgr\u00e9 des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 son financement. tout le monde est favorable \u00e0 la future patinoire de Gott\u00e9ron. y compris une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s.))\r\n(TF8/CHRONIQUE CINE: BECASSINE PI) ***B\u00e9cassine... le c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande-dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9 en 1905..  se retouve pour la troisi\u00e8me  fois au cin\u00e9ma. \r\nApr\u00e8s un premier long m\u00e9trage.. puis un dessin anim\u00e9.. c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s... de signer une com\u00e9die bucolique...  o\u00f9 l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise. \r\nLe film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands: \r\n  21'' ((BANDE ANNONCE : 21''.. fin paroles: 18'')))\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique .. lanc\u00e9e par un groupe ind\u00e9pendantiste breton..  qui appelle \u00e0 son boycott\r\nLe collectif estime que le personnage, v\u00eatu d'un costume traditionnel, n'est rien d'autre qu'une \"caricature\". \r\nAlors... justifi\u00e9... Rafael Wolf? \r\n  50''\r\n((Il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile. Je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote. C'est un personnage presque chaplinien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et touchant Un film calme, sans pr\u00e9cipitation, d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure, qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux. J'ai \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages.  tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme.  Et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur,  cet \u00e9merveillement de l'enfance. L'anti-th\u00e8se, en somme, des \u00ab Gaston Lagaffe \u00bb et autres \u00ab Spirou et Fantasio \u00bb. \r\nEt quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne, ni ses spectateurs, pour des idiots)).\r\n(Football) Et pour finir le programme du jour... \u00e0 la coupe du monde de football en Russie\r\nA 14h, le Portugal affronte le Maroc... \r\nA 17h... l'Uruguay se mesure \u00e0 l'Arabie saoudite ... \r\nEt enfin \u00e0 20h... l'Espagne tentera de rappeler son statut de favori de la comp\u00e9tition... ce sera face \u00e0 l'Iran.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) IMPOSITION COUPLES - examen de la loi suspendu par commission du conseil des \u00e9tats \r\nCHRISTIAN MIESCH - son immunit\u00e9 ne sera pas lev\u00e9e (d\u00e9cision ) - remboursement d'un AG de la part d'un lobbyiste \r\nASSURANCES SOCIALES - r\u00e9union berne-bruxelles hier pour introduire un nouveau m\u00e9canisme de d\u00e9domagement pour les frontaliers au ch\u00f4mage \r\nVAUD - grand conseil s'int\u00e9resse aux licenciements \u00e0 nestl\u00e9\r\nPISTE labo mobile pour tester les drogues\r\nINTEMPERIES - 10-12 millions de d\u00e9gats pour intermp\u00e9ries\r\nAMAUDRUZ - rempile \u00e0 la vice pr\u00e9sidence de l'UDC\r\nPERQUATION - Gen\u00e8ve paiera plus, les autres cantons recevront plus, sauf fribourg\r\nSNCF - fin du mouvement unitaire - deux syndicats ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire gr\u00e8ve en juillet aout comme le demande la CGT\r\nMERKEL-MACRON - d'accord sur un budget commun \u00e0 la zone euro\r\nSTARBUCKS - acc\u00e9l\u00e8re la fermeture de caf\u00e9s pas assez rentables\r\nOPEP - r\u00e9union vendredi, l'Iran doute d'une d\u00e9cision en faveur d'une hausse d ela prod. \r\n----\r\nONU - USA quittent le conseil des droits de l'homme - le juge partial envers Isra\u00ebl - mise \u00e0 ex\u00e9cution de menaces qui duraient depuis plus d'un an - accuse la russie, la chine, cuba et l'egypte d'entraver les efforts de r\u00e9forme - guterres d\u00e9plore ce d\u00e9part - importantes cons\u00e9quences selon l'ambassadeur suisse \u00e0 l'ONU\r\nMIGRATION USA - trump persiste et signe sur la s\u00e9paration parents-enfants \r\nREACTIONS - Mexique \"politique cruelle et inhumaine\" - Guatemala \"pr\u00e9occup\u00e9\" - demandes aupr\u00e8s de la cour interam\u00e9ricaine des droits de l'homme - Gouverneur ny annonce qu'il va engager des poursuites contre l'administration trump- SENAT: tous les r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 la mesure --> veulent trouver un accord avec les d\u00e9mocrates sur le sujet dans les jours qui viennent\r\nMIGRATION EU - rencontre Macron-Merkel -> accord sur un budget de la zone euro - \r\nveulent un accord entre plusieurs pays volontaires de l'espace schengen pour refouler tout demandeur d'asile vers l'\u00e9tat d'enregistrement - possible cr\u00e9ation de centres de tri en Afrique du nord sous contr\u00f4le de l'ONU - office europ\u00e9en de l'asile pour g\u00e9rer les proc\u00e9dures et hamorniser les pratiques\r\nUE - dans un projet pour le sommet europ\u00e9en de fin juin : cr\u00e9ation de plateformes r\u00e9gionales de d\u00e9barquement - la Tusinie pourrait en accueillir une - vise \u00e0 distinguer rapidement migrants \u00e9conomiques et r\u00e9fugi\u00e9s\r\nBASE DE DONNEES MIGRANTS - Eurodac sera renforc\u00e9e pour identifier plus facilement les personnes qui entrent ou r\u00e9sident ill\u00e9galement dans l'UE\r\nHCR - le patron prine la coop\u00e9ration pour r\u00e9soudre la crise migratoire\r\nFRANCE - s\u00e9nateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 examiner le projet de loi contest\u00e9 sur l'immigration (vise \u00e0 r\u00e9duire le temps d'instruction des demandes d'asile et \u00e0 faciliter l'expulsion des d\u00e9bout\u00e9s) - l'oppositiond e droite veut durcir le texte - vote 26 juin\r\nITALIE - navire italien accoste en sicile avec 600 migrants\r\nBENETTON - SOS m\u00e9diterrann\u00e9e condamne la campagne avec photos des migrants de l?Aquarius - trag\u00e9die ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins commerciales\r\nUSA - conseiller de trump tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 qui a oeuvr\u00e9 pour le sommet avec Kim s'en va - va rejoindre le secteur priv\u00e9\r\nPENINSULE COREENNE - \"nouvel avenir\" \u00e9voqu\u00e9 lors de la rencontre kim - xi jin ping\r\nONU - a critiqu\u00e9 lundi la situation des droits de l'homme \u00e0 Pyongyang malgr\u00e9 oiuverture diplomatique - Pyongyang r\u00e9fute\r\n(Grand conseil vaudois) Plusieurs r\u00e9centes d\u00e9cisions de Nestl\u00e9 pr\u00e9occupent des \u00e9lus vaudois\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 hier une interpellatio devant le grand conseil... pour v\u00e9rifier que les int\u00e9r\u00eats des collectivit\u00e9s publiques sont pr\u00e9serv\u00e9s\r\nParmi les causes de leur inqui\u00e9tude: les nouvelles conditions de travail annonc\u00e9es chez Nespresso... et les suppressions de postes possibles dans le secteur informatique du g\u00e9ant de l'agro-alimentaire - 500 personnes pourraient perdre leur emploi\r\nL'interpellation demande au Conseil d'Etat d'expliquer quelles mesures il compte prendre... pour sensibiliser la multinationale ua partenariat social en suisse. \r\nLes signataires veulent aussi savoir si le groupe b\u00e9n\u00e9ficie d'avantages fiscaux.\r\n(SNCF - fin de la gr\u00e8ve) \r\n(Budget zone euro) Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 faire plier Angela Merkel...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande se sont rencontr\u00e9s hier \u00e0 Meseberg, pr\u00e8s de Berlin... pour pr\u00e9parer le sommet de l'Union europ\u00e9enne qui aura lieu \u00e0 la fin du mois\r\nEt pour la premi\u00e8re fois... la chef du gouvernement allemand a apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'id\u00e9e d'un budget commun pour la zone euros...\r\nEmmanuel Macron plaide depuis longtemps pour l'insturation de cet instrument de solidarit\u00e9... qui doit permettre d'assurer une meilleure stabilit\u00e9 de la zone euro\r\nMais jusqu'ici Angela Merkel s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente\r\n(Conseil des droits de l'homme) La d\u00e9cision \u00e9tait attendue... le couperet est tomb\u00e9 hier soir: les Etats-Unis quittent le conseil des droits de l'homme\r\nWashington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl:\r\nEn cause... la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestienne dans tous ses ordres du jour\r\nDepuis un peu plus d'un an... les Etats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres a fait part de sa d\u00e9ception... apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine\r\n((autre version avec citation en premier))\r\n(Budget zone euro) Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 faire plier Angela Merkel...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande se sont rencontr\u00e9s hier \u00e0 Meseberg, pr\u00e8s de Berlin... pour pr\u00e9parer le sommet de l'Union europ\u00e9enne qui aura lieu \u00e0 la fin du mois\r\nEt pour la premi\u00e8re fois... la chef du gouvernement allemand a apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'id\u00e9e d'un budget commun pour la zone euros...\r\nEmmanuel Macron plaide depuis longtemps pour l'insturation de cet instrument de solidarit\u00e9... qui doit permettre d'assurer une meilleure stabilit\u00e9 de la zone euro\r\nMais jusqu'ici Angela Merkel s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9643258", "ece-9643238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:50:33Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy c'est une premi\u00e8re pour le Conseil des droits de l'homme, il perd l'un de ses membres, les \u00c9tats-Unis en un an, ont annonc\u00e9 hier qu'il se retirait de cet organe de l'ONU, nous ferons le point sur les r\u00e9actions tout autour du monde en d\u00e9but de journal, Ignazio Cassis est -il vraiment pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur les mesures de protection des travailleurs dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, le patron des affaires \u00e9trang\u00e8res l'avait laiss\u00e9 entendre dans une interview, il a pr\u00e9cis\u00e9 ses d\u00e9clarations hier soir \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence \u00e0 Z\u00fcrich et puis B\u00e9cassine sort en salles aujourd'hui c'est la 3\u00e8me, adaptation au cin\u00e9ma du c\u00e9l\u00e8bre personnage de BD et le long m\u00e9trage, suscite d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique, certains breton n'appr\u00e9cie pas vraiment le c\u00f4t\u00e9 caricatural du personnage principal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [94%] :\r\nApr\u00e8s avoir coup\u00e9 les vivres \u00e0 plusieurs organes de l'ONU apr\u00e8s s'\u00eatre retir\u00e9s de l'UNESCO, de l'accord de Paris sur le climat et de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les \u00c9tats-Unis rompent avec le Conseil des droits de l'homme, ils ont officiellement annonc\u00e9 leur retrait hier, mais la menace \u00e9tait en suspens depuis plus d'un an car Washington n'appr\u00e9cie pas la position du Conseil \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl, Dominique Choffat, sur la sc\u00e8ne internationale, les r\u00e9actions ne se sont pas faites \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [96%] :\r\nTendre une organisation hypocrite servant ses propres int\u00e9r\u00eats, la critique am\u00e9ricaine n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, en particulier aupr\u00e8s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, qui d\u00e9plore ce d\u00e9part quant \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle craint que cette d\u00e9cision ne sape le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis en tant que champion de la d\u00e9mocratie, mais les critiques les plus vives \u00e9manent des milieux directement li\u00e9s \u00e0 la protection des droits humains, \u00e0 commencer par le directeur ex\u00e9cutif de Human Wright Swatch, il d\u00e9nonce un triste reflet de la politique unilat\u00e9rale de l'administration am\u00e9ricaine politique qui veut \u00e9viter toute critique \u00e0 Isra\u00ebl pour ses abus, ce sont ses mots, il faut dire que les \u00c9tats-Unis estiment que ce conseil est partisan qu'il se montre d\u00e9favorable \u00e0 Isra\u00ebl, et d'ailleurs le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu salue cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine, m\u00eame si, m\u00eame si ce n'est pas une premi\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain r\u00e9publicain George W Bush avait d\u00e9j\u00e0 boycott\u00e9 le Conseil des droits de l'homme, d\u00e8s sa cr\u00e9ation, mais aujourd'hui, cette d\u00e9marche se fait dans un contexte particulier, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 ces derniers jours, justement sur les droits de l'homme pour sa politique de s\u00e9paration des enfants migrants de leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [97%] :\r\nDominique Choffat merci l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 25 cibles ce matin dans la bande de Gaza, une op\u00e9ration pr\u00e9sent\u00e9e comme une riposte \u00e0 des tirs de roquettes en provenance du territoire palestinien, cette nuit, Isra\u00ebl accuse le Hamas d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces attaques mais ne fait mention d'aucune victime ces raids a\u00e9riens interviennent alors que le climat est particuli\u00e8rement tendu depuis plusieurs semaines autour de la bande de Gaza plusieurs acteurs internationaux ont d'ailleurs mis en garde contre le risque d'une nouvelle guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [97%] :\r\nComment r\u00e9soudre la crise migratoire qui secoue l'Europe Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne doivent en parler lors d'un sommet la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [97%] :\r\nOn l'apprenait hier les Vingt-Huit envisagent de cr\u00e9er des centres de tri pour migrants en dehors de l'UE, c'est ce que propose le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk dans un projet de texte Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles cette proposition fait figure de r\u00e9ponse \u00e0 la crise du navire Aquarius. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [95%] :\r\nOui, cet \u00e9pisode a sans doute \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc, les Europ\u00e9ens veulent cr\u00e9er des plateformes de d\u00e9barquement en dehors de l'Union pour les migrants secourus en mer, on parle de la Tunisie par exemple, dans ces centres on d'identifierait les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection, donc en gros, les Europ\u00e9ens demanderaient \u00e0 d'autres pays, de jouer le r\u00f4le de barri\u00e8res, c'est un peu ce qu'ils font d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui avec la Turquie pour tarir les flux de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [92%] :\r\nDonc, Guillaume, on peut parler d'un geste en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [99%] :\r\nC'est vrai, l'Italie et la Gr\u00e8ce ne supportent plus de devoir assumer la charge de l'asile parce qu'ils sont les pays o\u00f9 arrivent les migrants d'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre en place ces plateformes de d\u00e9barquement pour all\u00e9ger le fardeau alors on sait que la Commission europ\u00e9enne aimerait aller plus loin avec une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s mais elle bute sur le refus cat\u00e9gorique de plusieurs pays, \u00e0 commencer par la Hongrie, la Pologne et l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [96%] :\r\nEmmanuel Macron et Angela Merkel ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Berlin, ils veulent une r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 cette crise et ce qu'ils vont faire bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [94%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, mais pas forc\u00e9ment dans le sens voulu par l'Italie, concr\u00e8tement Macron et Merkel ont surtout parl\u00e9 de refouler les demandeurs d'asile vers le pays o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en 1er \u00e7a permettrait aux Allemands de renvoyer des migrants vers l'Italie, par exemple, \u00e7a c'est ce que demandera Horst Seehofer, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur qui menacent de faire \u00e9clater la coalition \u00e0 Berlin, s'il n'obtient pas satisfaction donc hier, Emmanuel Macron a un peu vol\u00e9 au secours des malades d'Angela Merkel en promettant d'y travailler pour une r\u00e9partition plus solidaire des r\u00e9fugi\u00e9s, pour l'instant il n'y a pas de solution en vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [99%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [90%] :\r\nUne offensive majeure est en train de ce jour, Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [97%] :\r\nLes troupes du gouvernement et leurs alli\u00e9s sont entr\u00e9s hier dans l'a\u00e9roport de Hodeida, au bord de la mer Rouge, cela fait une semaine que les combats font rage pour reprendre cette ville strat\u00e9gique en raison de son port et de son a\u00e9roport et Anouk Henri les bellig\u00e9rants semblent plus d\u00e9termin\u00e9s que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [96%] :\r\nIl y a 3 jours, le chef des rebelles chiites a d'ailleurs appel\u00e9 ses combattants \u00e0 transformer la c\u00f4te ouest du Y\u00e9men en bourbier pour les envahisseurs, tout comme il a rejet\u00e9 la nouvelle proposition de n\u00e9gociation en face les forces pro- gouvernementales appuy\u00e9es par l'Arabie Saoudite n'ont pas non plus l'intention de s'asseoir \u00e0 table, elles avaient donn\u00e9 jusqu'au 12 juin aux rebelles pour quitter la ville le 13, elles ont donn\u00e9 l'assaut, malgr\u00e9 les efforts de l'\u00e9missaire de l'ONU, venu en urgence pour tenter une m\u00e9diation Martine gris fils est reparti hier bredouille, sans faire la moindre d\u00e9claration, selon des t\u00e9moins, les familles tentaient de fuir la violence des combats environ 5000 ont d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 leur maison depuis le 1er juin mais, selon l'ONU, l'impact humanitaire reste pour l'heure, limit\u00e9 car la grande bataille n'a pas encore commenc\u00e9, mais les organisations humanitaires internationales pr\u00e9sentes sur place sont tr\u00e8s inqui\u00e8te car le port d'Hodeida et le point d'entr\u00e9e d'une grande partie de l'aide sur le territoire, la crise humanitaire y\u00e9m\u00e9nite est une des pires et la fermeture de cet acc\u00e8s aurait des cons\u00e9quences dramatiques pour la population civile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [96%] :\r\nLes couples mari\u00e9s ne sont pas pr\u00e8s de payer moins d'imp\u00f4ts en Suisse, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale hier la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de reporter l'examen de ce texte, elle veut attendre les d\u00e9cisions de justice, lundi soir, le PDC annon\u00e7ait en effet qu'il allait faire recours contre le refus en 2016 de son initiative sur le sujet car l'administration f\u00e9d\u00e9rale a admis la semaine derni\u00e8re qu'elle avait largement sous- \u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [97%] :\r\nEt cette question : les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes repr\u00e9sentent -elles toujours une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir dans les n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [95%] :\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis d\u00e9clenchait une pol\u00e9mique en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique qu'une ren\u00e9gociation de ces mesures de protection des travailleurs \u00e9tait envisageable, hier soir, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines \u00e0 Z\u00fcrich, il en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e sur cette question, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:55) [97%] :\r\nCes mesures d'accompagnement qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que, jusqu'ici, personne n'avait os\u00e9 remettre en question, c'est peu dire, hein, que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats hier soir devant un parterre de chefs d'entreprises du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire et puis les fameuses lignes rouges alors des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger Explication de texte par Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [90%] :\r\nLes mesures d'accompagnement sont intouchables, c'est-\u00e0-dire dans leur effet de protection des salaires des employ\u00e9es en Suisse et du march\u00e9 et pour les petites moyennes entreprises ce que j'ai essay\u00e9 de dire il y a une semaine, c'\u00e9tait de dire : si au dernier pas, nous aurions un seul obstacle qui sera \u00e7a, il faudra se poser la question : est ce qu'on veut chercher des solutions flexibles, touch\u00e9 au m\u00e9canisme qui est derri\u00e8re, ou bien est -ce qu'on ne veut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [93%] :\r\nTraduction : on pourrait imaginer en terni recours de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes, mais pas au fond, la protection des travailleurs reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [93%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz reprend la t\u00eate de l'UDC genevoise, la conseill\u00e8re nationale qui est aussi vice- pr\u00e9sident du parti au niveau suisse avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale entre 2010 et 2016 elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier pour succ\u00e9der \u00e0 Mark Fuhrman, \u00e9lu en avril au Grand Conseil Genevois et qui ne souhaitait pas rempiler le conseiller national Yves Nidegger sera lui vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [89%] :\r\nOui, nous vous nouvel \u00e9pisode dans le feuilleton de la future patinoire de Saint-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [96%] :\r\nOn ne l'Automne dernier, le grand conseil avait report\u00e9 son vote sur le cr\u00e9dit de 20 millions de francs destin\u00e9 \u00e0 agrandir et moderniser le temple de Fribourg Gott\u00e9ron mais finalement Fabrice Gaudiano cet objet sera bel et bien soumis au parlement cantonal ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [96%] :\r\nChass\u00e9 par la porte, la patinoire de Saint-L\u00e9onard et donc revenue par la fen\u00eatre du Grand Conseil la commission en charge de cet important projet a fini par plier apr\u00e8s une s\u00e9ance in\u00e9dite convoqu\u00e9e en urgence, \u00e0 moins de 24 heures de l'ouverture de l'actuelle session, la pression des autorit\u00e9s et des constructeurs de la patinoire l'a emport\u00e9 in-extremis malgr\u00e9 une demande de transparence non exauc\u00e9e sur l'origine des quelques 50 millions de francs de fonds priv\u00e9s qui seront inject\u00e9s dans le projet, il faut savoir que la ville de Fribourg a d\u00e9j\u00e0 investi 15 millions dans la future patinoire alors que la part cantonale s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 20 millions d'o\u00f9 la demande de clarification de certains d\u00e9put\u00e9s en vain par 63 voix contre 26 plus 6 abstentions, le Parlement a accept\u00e9 de remettre la patinoire \u00e0 son ordre de ce jour \u00e0 Fribourg, malgr\u00e9 des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 son financement, tout le monde est favorable \u00e0 la future patinoire de Gott\u00e9ron, y compris une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:43) [94%] :\r\nEt on va retrouver pour la 3\u00e8me fois au cin\u00e9ma B\u00e9cassine, le c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9 en 1905. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [96%] :\r\nApr\u00e8s un 1er long m\u00e9trage, puis un dessin anim\u00e9, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s de signer une com\u00e9die bucolique o\u00f9 l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise, le film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [78%] :\r\nPesant B\u00e9cassine Bonjour Madeleine bonjour mademoiselle Chatel, on a vu passer 3 nourrissons dans un mois, alors attention Mademoiselle B\u00e9cassine lors du biberon, le magnifique vous pas de mine, comme \u00e7a, mais l\u00e0 vous embauche veut quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [96%] :\r\nOn ce film a d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 une pol\u00e9mique lanc\u00e9e par un groupe ind\u00e9pendantiste breton qui appelle \u00e0 son boycott, le collectif estime que B\u00e9cassine, v\u00eatu de son costume traditionnel n'est rien d'autre qu'une caricature alors justifi\u00e9 Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [97%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile, je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote, c'est un personnage presque Chaplin que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et tr\u00e8s touchant un film calme sans pr\u00e9cipitation d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur cet \u00e9merveillement li\u00e9es \u00e0 l'enfance, l'anti- th\u00e8se en somme des Gaston Lagaffe et autres Spirou et Fantasio et quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne ni ses spectateurs pour des idiots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [94%] :\r\nEt puis on ne va pas finir ce journal sans vous donner le programme du jour pour la Coupe du monde, non si vous Paul, je sais que vous en avez Revit \u00c9ric oui tr\u00e8s \u00e0 14 heures le Portugal affronte le Maroc \u00e0 17 heures l'Uruguay se mesure \u00e0 l'Arabie Saoudite et enfin \u00e0 20 heures l'Espagne tentera de rappeler son statut de favori de la comp\u00e9tition ce sera face \u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai not\u00e9 face \u00e0 l'Iran, merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC489ACB-F1F5-4012-95AE-208BE58B8D90", "internalArchiveId": "FC489ACB-F1F5-4012-95AE-208BE58B8D90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;J\u00fcrg Hurni, secr\u00e9taire syndical au SEV;V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme;Favre, Cl\u00e9a;Zeid Raad Al Hussein, haut-commissaire aux droits de l'homme;Eden Hazard, capitaine L'\u00e9quipe nationale de football belge;Wim Wenders, r\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF7/MANIF CCT CCF PI) Le personnel des CFF a suffisamment souffert. \r\nMessage d\u00e9livr\u00e9 hier par quelques 1 400 cheminots dans plusieurs villes. \r\nIls r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel du SEV, le syndicat du personnel des transports.\r\nDans leur ligne de mire : la rigi-dit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail. \r\nLe SEV crie au d\u00e9mant\u00e8lement des acquis sociaux. Alain Arnaud ...\r\n  1'03''\r\n((C'est un appel de la plan\u00e8te terre au grand patron des CFF. Le syndicat du personnel des transports organisait un l\u00e2cher de ballons dans plusieurs villes de Suisse. A l'intention d'Andreas Meyer, actuellement en cong\u00e9 sabbatique sur une autre plan\u00e8te, selon le SEV. Le message est tout simple: les cheminots n'acceptent pas les coupes vives propos\u00e9es par la direction. Si celle-ci les maintient, l'\u00e9t\u00e9 sera tr\u00e8s chaud. J\u00fcrg Hurni, secr\u00e9taire syndical au SEV, orgasnisateur de la manif devant la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne ...SON\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF annoncent prolonger les n\u00e9gociations pour la CCT jusqu'\u00e0 fin novembre. Ils pr\u00e9cisent qu'il est important d'adapter les conditions de travail aux r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9.))\r\n(PDC) *** Le PDC veut faire revoter le peuple.\r\nEn jeu : son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu en f\u00e9vrier 2016. A 50,8%.\r\nLe parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons. \r\nUne d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nElle avait en effet annonc\u00e9 80 000 couples mari\u00e9s, p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins...\r\nalors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450 000.\r\nAvec les bons chiffres, \"l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\", estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n(11/PARAH\u00d4TELLERIE CAMPING PI) *** Les alternatives aux chambres d'h\u00f4tel traditionnelles s\u00e9duisent de plus en plus.\r\nLa para-h\u00f4tellerie suisse a le vent en poupe. \r\nC'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 16 millions de nuit\u00e9es... \r\nSoit une hausse de presque 7% par rapport \u00e0 2016, Katia Schaer...\r\n  1'12''\r\n((La parah\u00f4tellerie - \u00e7a signifie, dormir sous tente, en camping, dans une maison de vacances ou encore opter pour les h\u00e9bergements collectifs, comme les colonies de vacances. Des alternatives donc \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9signer comme l'h\u00f4tellerie traditionnelle. Et cette ativit\u00e9 de parah\u00f4tellerie attire de plus en plus de visiteurs - tant suisses qu'\u00e9trangers. La progression est d'ailleurs particuli\u00e8rement forte pour le camping - 14% de hausse, port\u00e9e notamment par le retour de l'euro face au france et une bonne m\u00e9t\u00e9o. Mais la bonne nouvelle, c'est surtout que que la parah\u00f4tellerie ne fait pas d'ombre \u00e0 l'h\u00f4tellerie traditionnelle. Elle pourrait m\u00eame lui profiter. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme\r\nson\r\nEt on peut observer encore que, avec pr\u00e8s de 840'000 nuit\u00e9s, ce sont les terrains de camping de la r\u00e9gion l\u00e9manique qui sont les plus pris\u00e9s du pays.))\r\n(US Chine) Donald Trump ne l\u00e2che plus la Chine.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant P\u00e9kin de taxer 200 milliards de dollars d'importations suppl\u00e9mentaires.\r\nWashington avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi des taxes de 25% sur 50 milliards de dollars d'importations chinoises.\r\nOr, comme P\u00e9kin a r\u00e9pliqu\u00e9 en appliquant les m\u00eames dispositions, la Maison blanche rench\u00e9rit.\r\nSon but : forcer la Chine \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial des Etats-Unis.\r\n(Armee espace US) *** On reste dans les annonces de la Maison blanche, avec cette id\u00e9e de cr\u00e9er une sixi\u00e8me branche de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine...\r\nUne branche sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'espace.\r\n\"Il ne suffit pas d'avoir une simple pr\u00e9sence am\u00e9ricaine dans l'espace. \r\nIl doit y avoir domination am\u00e9ricaine dans l'espace\", a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump.\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle. Elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n(TF3/ONU PORTRAIT ZEID RA'AD AL HUSSEIN PI) *** Le haut-commissaire aux droits de l'homme, Zeid Raad Al Hussein, va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence fin ao\u00fbt. \r\nLe Jordanien a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas rempiler \u00e0 la t\u00eate de l'instance onusienne. \r\nPour ne pas devoir ramper devant les grandes puissances qui valideront le prochain mandat, explique-t-il.\r\nApr\u00e8s 4 ans, le haut commissaire a donc livr\u00e9 hier son dernier discours, devant le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nC\u00e9line Tzaud...\r\n  1'04''\r\nPlusieurs noms circulent pr succ\u00e9der \u00e0 Zeid raad al hussein, notamment des femmes.\r\n((l'ancienne pr\u00e9sidente chilienne Michelle Bachelet, l'ancienne directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO Irina Bokova, la pr\u00e9sidente argentine de la Cour p\u00e9nale internationale Silvia Fernandez de Gurmendi ou encore le conseiller sp\u00e9cial de l'ONU sur la pr\u00e9vention du g\u00e9nocide Adama Dieng.))\r\n((Amb\r\nC'est une standing ovation d'une salle comble, saluant le travail d'un homme. Un homme, ou plut\u00f4t un prince jordanien, qui a renonc\u00e9 \u00e0 son titre pour devenir \u00e0 part enti\u00e8re haut-commissaire aux droits de l'homme. Un homme qui a os\u00e9, pendant 4 ans, le poids des mots. N'h\u00e9sitant pas \u00e0 d\u00e9noncer  des \u00ab abattoirs d'\u00eatre humains\" en Syrie..des gouvernements qui massacrent leur peuple ou encore des droites europ\u00e9ennes ouvertement x\u00e9nophobe.\r\nZeid raad al hussein ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9noncer les atrocit\u00e9s \u00e0 travers le monde. Il a pris position. Politiquement. N'\u00e9pargnant personne et s'attirant la foudre des puissances et des puissants. Comme il l'expliquait r\u00e9cemment \u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision amrciaine.\r\nSOn\r\nIls refusaient de m'entendre parler de violation des droits humains en syrie... \r\nC'est presque une absurdit\u00e9.\r\nDe quoi d'autre aurions-nous d\u00fb parler au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 que des graves violations (commises)?\r\nInt\u00e8gre et ind\u00e9pendant, Zeid raad al hussein n'aura jamais c\u00e9d\u00e9. Il aura bouscul\u00e9 le conseil des droits de l'homme et surtout ses \u00e9tats membres pendant 4 ans. Sa r\u00e9\u00e9lection sera importante. Difficile aussi, dans un contexte ou plusieurs \u00e9tats entendent se d\u00e9sengager de l'institution.))\r\n(Merkel / Macron) Emmanuel Macron se rend aujourd'hui \u00e0 Berlin.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais va rencontre la chanceli\u00e8re Angela Merkel, en pleine crise politique autour de l'accueil des migrants.\r\nLe d\u00e9fi : afficher un front uni, \u00e0 10 jours d'un sommet de l'Union europ\u00e9enne.\r\nA l'origine, le rendez-vous avait \u00e9t\u00e9 pris pour discuter de la r\u00e9forme de la zone euro.\r\nMais ce sujet risque de passer au second plan.\r\n(12/FOOT ITV BELGIQUE ITV HAZARD) *** Au Mondial de football, la Belgique a bris\u00e9 le r\u00eave des d\u00e9butants panam\u00e9ens.\r\nLes Diables rouges ont remport\u00e9 leur premier match de la Coupe du monde hier \u00e0 Sotchi. \r\nIls se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0. Mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine durant toute la premi\u00e8re mi-temps. \r\nIl a fallu attendre le premier but, pour qu'ils se lib\u00e8rent. \r\nEden Hazard, capitaine de la Belgique... \r\n  0'25'' ((toujours des choses \u00e0 am\u00e9liorer))\r\nDes choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici le prochain match contre la Tunisie le 23 juin dans le Groupe G. \r\nLa Tunisie qui s'est inclin\u00e9e 2 \u00e0 1 face \u00e0 l'Angleterre hier soir \u00e0 Volgo-grad. \r\nEt au menu des rencontres pr\u00e9vues aujourd'hui :\r\nPologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures\r\nColombie Japon \u00e0 17 heures\r\nEt Russie Egypte \u00e0 20 heures.\r\n(15/DOC PAPE ITV WENDERS) *** Impossible de l'ignorer : le Pape Fran\u00e7ois est attendu ce jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion des septante ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00e9glises... L'occasion de se pencher plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce personnage populaire et m\u00e9diatique.\r\nUn documentaire, sign\u00e9 par Wim Wenders en collaboration avec le Vatican, dresse le portrait d'un Pape humaniste et r\u00e9volutionnaire.\r\n\"Pape Fran\u00e7ois, un homme de Parole\" est en ce moment \u00e0 l'affiche en Suisse romande.\r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier aux Nations Unies, en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur allemand.\r\nComment travaille-t-on avec le Saint-si\u00e8ge ? La r\u00e9ponse de Wim Wenders...\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Sophie Iselin.\r\nWim Wenders, son exp\u00e9rience derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec le Pape Francois. \r\nInterview \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 apr\u00e8s huit heures, dans l'\u00e9mission Tout Un Monde.\r\n(Clip Louvre) *** Le Louvre s'offre un bon coup de com'... gr\u00e2ce \u00e0 Beyonc\u00e9 et Jay-Z.\r\nLe nouveau clip des Carter (\"Ape-shit\" qui signifie folie furieuse en argot am\u00e9ricain) a pour \u00e9crin le mus\u00e9e parisien.\r\nEt il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu plus de 10 millions de fois en 24 heures.\r\nLe couple star, costume vert pour l'un et tailleur lavande pour l'autre, est film\u00e9 devant la Joconde.\r\nLe clip, un brin m\u00e9galo, montre aussi quelques incontournables, comme le \"Radeau de la M\u00e9duse\" de G\u00e9ricault, ou encore le \"Sacre de Napol\u00e9on\" de Jacques-Louis David...\r\ndevant lesquels se d\u00e9hanchent des danseuses en tenue chair.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9639854", "ece-9639848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T03:17:10Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour la direction des CFF n'a pas les pieds sur terre, dixit les cheminots qui refusent les mesures d'\u00e9conomie qu'elle propose, il avait renonc\u00e9 \u00e0 son titre de prince jordanien pour exercer sa fonction \u00e0 l'ONU, le haut commissaire aux droits de l'homme prend sa retraite apr\u00e8s n'avoir \u00e9pargn\u00e9 personne au Mondial de football, la Belgique a battu le Panama 3 \u00e0 0, le Capitaine des Diables rouges, estiment qu'ils auraient pu mettre davantage encore de ballons au fond de la cage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [96%] :\r\nLe personnel des CFF a suffisamment souffert message d\u00e9livr\u00e9 hier par quelques 1400 cheminots dans plusieurs villes, ils r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel du SEV, le syndicat du personnel des transports dans leur ligne de mire la rigidit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail le SEV crie au d\u00e9mant\u00e8lement des acquis sociaux, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [94%] :\r\nC'est un appel de la plan\u00e8te terre au grand patron des CFF, le syndicat du personnel des transports organisait un l\u00e2cher de ballons dans plusieurs villes de Suisse, a l'intention d'Andreas Meyer, actuellement en cong\u00e9 sabbatique sur une autre plan\u00e8te selon le SEV, le message est tout simple : les cheminots n'accepteront pas les coupes vives propos\u00e9es par la direction si celle -ci les maintient l'\u00e9t\u00e9 sera tr\u00e8s chaud J\u00f6rg, secr\u00e9taire syndical au SEV, organisateur de la manif devant la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [83%] :\r\nEffectivement, si il renonce pas leurs revendications d'entreprise, les risques que \u00e7a pourrait donner Bonetti \u00e9t\u00e9 ou bien m\u00eame n'entendent plus chaud, plus chauds, c'est-\u00e0-dire qu'une gr\u00e8ve \u00e9coutez pour l'instant le contrat collectif travailler tant que en vigueur si tout d'un coup, les CFF Taissy de de le r\u00e9silier, \u00e7a veut dire aussi la paix du travail n'existe, rend plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [99%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF annoncent prolonger les n\u00e9gociations pour la CCT jusqu'\u00e0 fin novembre, il pr\u00e9cise qu'il est important d'adapter les conditions de travail aux r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [99%] :\r\nLe PDC veut faire revoter le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nEn jeu son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage, qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu, en f\u00e9vrier 2016 \u00e050,8 pourcent le parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons, une d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, elle avait en effet annonc\u00e9 80 couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450000 avec les bons chiffres, l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [99%] :\r\nLes alternatives aux chambres d'h\u00f4tel traditionnelles s\u00e9duisent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [97%] :\r\nLa para- h\u00f4tellerie suisse a le vent en poupe, c'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 16 millions de nuit\u00e9es, soit une hausse de presque 7 pourcent par rapport \u00e0 2016 Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:44) [96%] :\r\nLa para- h\u00f4tellerie \u00e7a signifie, dormir sous tente en camping dans une maison de vacances ou encore opter pour les h\u00e9bergements collectifs comme les colonies de vacances, des alternatives, donc \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9signer comme une h\u00f4tellerie traditionnelle et cette activit\u00e9 de para- h\u00f4tellerie attire de plus en plus de visiteurs tant suisses qu'\u00e9trangers, la progression est d'ailleurs particuli\u00e8rement forte pour le camping 14 pourcent de hausse, port\u00e9e notamment par le retour de l'Euro face au franc et une bonne m\u00e9t\u00e9o mais la bonne nouvelle c'est surtout que la para- h\u00f4tellerie ne fait pas d'ombre \u00e0 l'h\u00f4tellerie traditionnelle, elle pourrait m\u00eame lui profiter, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:19) [92%] :\r\nDes retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour l'h\u00f4tellerie r\u00e9ussirait peuvent certainement \u00eatre si un camping n'offre pas de restauration par exemple o\u00f9 les clients d'un camping peuvent aller se restaurer aussi dans des h\u00f4tels \u00e0 proximit\u00e9 et je dirais aussi le fait que les campings attirent de plus en plus aussi de touristes \u00e9trangers dans certaines r\u00e9gions, qui peut-\u00eatre n'ont jamais \u00e9t\u00e9 dans ces r\u00e9gions, leur permettre aussi de d\u00e9couvrir ces r\u00e9gions et, \u00e9ventuellement, d'envisager d'y s\u00e9journer \u00e0 nouveau dans d'autres types d'h\u00e9bergement qui peuvent \u00eatre aussi des h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [93%] :\r\nEt on peut observer encore qu'avec pr\u00e8s de 840000 nuit\u00e9es, ce sont les terrains de camping de la r\u00e9gion l\u00e9manique, qui sont les plus pris\u00e9s du pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure dans Futur ant\u00e9rieur, on verra un autre exemple d'alternative \u00e0 ces nuits d'h\u00f4tel traditionnelles, on parlera glane Ping contraction de glamour et de camping, vous d\u00e9couvrirez tout \u00e7a dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [97%] :\r\nDonald Trump ne l\u00e2che plus la Chine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant P\u00e9kin de taxer 200 milliards de dollars d'importations suppl\u00e9mentaires Washington avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi des taxes de 25 pourcent sur 50 milliards de dollars d'importations chinoises, or comme P\u00e9kin a r\u00e9pliqu\u00e9 en appliquant les m\u00eames dispositions la Maison blanche, rench\u00e9rit son but forcer la Chine \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [95%] :\r\nEt une autre annonce de la Maison Blanche, cette id\u00e9e de cr\u00e9er une sixi\u00e8me branche de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [97%] :\r\nUne branche sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'espace, il ne suffit pas d'avoir une simple pr\u00e9sence am\u00e9ricaine dans l'espace, il doit y avoir domination am\u00e9ricaine dans l'espace, a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [91%] :\r\nLe haut commissaire aux droits de l'homme Zeid Raad laisse Al-Hussein va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [98%] :\r\nLe Jordanien a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas rempiler \u00e0 la t\u00eate de l'instance onusienne pour ne pas devoir ramper devant les grandes puissances qui valideront le prochain mandat, explique -t-il, apr\u00e8s 4 ans le haut commissaire a donc livr\u00e9 hier son dernier discours devant le Conseil des droits de l'homme de Gen\u00e8ve C\u00e9line tour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [95%] :\r\nC'est une standing m\u00e9chant d'une salle comble, saluant le travail d'un homme, un homme, ou plut\u00f4t un prince jordanien qui a renonc\u00e9 \u00e0 son titre pour devenir \u00e0 part enti\u00e8re, haut- commissaire aux droits de l'homme, un homme qui a os\u00e9 pendant 4 ans, le poids des mots, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 d\u00e9noncer des abattoirs d'\u00eatre humains en Syrie, des gouvernements qui massacrent leur peuple ou encore des droits d'europ\u00e9ennes ouvertement que Senna Fab Zeid Raad Al-Hussein ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9noncer les atrocit\u00e9s \u00e0 travers le monde, il a pris position politiquement, n'\u00e9pargnant personne et s'attirant la foudre des puissances et des puissants, comme il l'expliquait r\u00e9cemment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [90%] :\r\nOui ils refusaient de m'entendent parler de violation des droits humains en Syrie, c'est presque une absurdit\u00e9 de quoi d'autre, aurions -nous pu parler au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sinon de graves violations av\u00e9r\u00e9es par la neige. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [94%] :\r\nInt\u00e8gre et ind\u00e9pendant Zeid Raad Al-Hussein n'aura jamais c\u00e9d\u00e9 il aura bouscul\u00e9 le Conseil des droits de l'homme et surtout ses \u00c9tats-membres membres pendant 4 ans sa r\u00e9\u00e9lection sera importante, difficile aussi dans un contexte o\u00f9 plusieurs \u00c9tats menacent de se d\u00e9sengager de l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [97%] :\r\nPlusieurs noms circulent pour succ\u00e9der \u00e0 Zeid Raad Al-Hussein a notamment des femmes, Emmanuel Macron se rend aujourd'hui \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va rencontrer la chanceli\u00e8re Angela Merkel en pleine crise politique autour de l'accueil des migrants, le d\u00e9fi afficher un front uni \u00e0 10 jours d'un sommet de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'origine, le rendez- vous avait \u00e9t\u00e9 pris pour discuter de la r\u00e9forme de la zone Euro mais ce sujet risque bien de passer au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [98%] :\r\nAu Mondial de football, la Belgique a bris\u00e9 le r\u00eave des d\u00e9butants panam\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [92%] :\r\nLes Diables rouges ont remport\u00e9 leur 1er match de la Coupe du monde hier \u00e0 Sotchi, ils se sont impos\u00e9s 3 0 mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine durant toute la premi\u00e8re mi- temps, il a fallu attendre le 1er but pour qu'il se lib\u00e8rent et d'aide \u00e0 Eden Hazard, Capitaine de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:58) [87%] :\r\nApr\u00e8s le 1er but c'est toujours plus facile, on s'\u00e9tait dans le, c'est-\u00e0-dire qu'on essaiera de marquer vite, on a pas en premi\u00e8re mi- temps, la f\u00eate en 2\u00e8me mi- temps donc \u00e7a ne \u00e7a nous a permis de nous lib\u00e9rer de ces de de jouer avec nos qualit\u00e9s, au final, on gagne 3 0 et je pense que \u00e7a aurait pu, on aurait pu me depuis but je pense que surtout la premi\u00e8re mi- temps, on aurait eu, on aurait d\u00fb mieux jouer, on a \u00e9t\u00e9 boug\u00e9s par cette \u00e9quipe de Panama, qui a, voil\u00e0 qui a jou\u00e9 cr\u00e2nement sa chance, maintenant on a, on a gagn\u00e9 le match, on est content, mais il y a toujours des des choses \u00e0 on peut am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [93%] :\r\nDes choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici le 1er prochain match ce sera contre la Tunisie le 23 juin dans le groupe G, la Tunisie, qui s'est inclin\u00e9e 2 \u00e0 1 face \u00e0 l'Angleterre hier soir \u00e0 Volgograd et au menu des rencontre pr\u00e9vue aujourd'hui pologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures colombie Japon \u00e0 17 heures et Russie \u00c9gypte \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'agenda, cette semaine, impossible de l'ignorer, le Pape Fran\u00e7ois attendu jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion des septante ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, \u00e0 l'occasion de se pencher sur ce personnage populaire et m\u00e9diatique au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [96%] :\r\nUn documentaire sign\u00e9 par Wim Wenders en collaboration avec le Vatican, dresse le portrait d'un Pape humaniste et r\u00e9volutionnaire pape Fran\u00e7ois, un homme de parole est en ce moment \u00e0 l'affiche en Suisse romande, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier aux Nations unies en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur allemand alors comment on travaille avec le Saint-Si\u00e8ge, la r\u00e9ponse de Wim Wenders. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pas une commande du Vatican, tout ce qu'ils ont fait de c'\u00e9tait de dire : c'est possible, mais vous devez trouver un financement, vous devrez trouver une production, une distribution ind\u00e9pendante, tout \u00e7a, on vous laisse, on vous jette la balle et apr\u00e8s vous courez et on va pas interf\u00e9rer, c'est une suggestion : j'avais aucun plan, il y avait aucune id\u00e9e quelle sont de films, \u00e7a pourrait \u00eatre un \u00e0 trouver un financement \u00e0 la fin, une production suisse franco- allemand, italien, ind\u00e9pendante et le Vatican et ils ont tenu leur promesse, ils ont pas interf\u00e9rer, du tout, mais dans le montage, ni dans la conception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sophie l'Wim Wenders une son exp\u00e9rience derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec le pape Fran\u00e7ois interview \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 apr\u00e8s 8 heures ce sera dans l'\u00e9mission, tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [94%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4F0DF61-1811-4A84-B3D7-41E008B93510", "internalArchiveId": "A4F0DF61-1811-4A84-B3D7-41E008B93510", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeff Sessions, minsitre de la Justice des USA;Julia Dao, charg\u00e9e de communication au HCR Haut Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s;Yves Nidegger, conseiller national UDC;Boukari, Fouad;Sophia Perez est charg\u00e9e de campagne pour l'association Stop Suicide;Steels;Alberto Islas, sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 et crime organis\u00e9;Tervel;Marius Holm, directeur de Zero,  une fondation pour le climat\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/USA POLEMIQUE MIGRATION PI) Pas question de revenir en arri\u00e8re... sur les enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nLe sujet fait pol\u00e9mique depuis plusieurs jours aux Etats-Unis... mais la maison blanche refuse de l\u00e2cher du lest.\r\nRapha\u00ebl Grand.. hier Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la crise migratoire en europe... pour justifier sa fermet\u00e9. \r\n(( La Maison Blanche tient bon face \u00e0 la pol\u00e9mique, face au images terrible d'enfants arrach\u00e9s \u00e0 leur parents.. L'administration maintient la tol\u00e9rance z\u00e9ro..comme l'avait promis Jeff Sessions, le minsitre de la Justice.\r\nFace aux critiques, Donald Trump \u00e0 un nouvelle fois bl\u00e2m\u00e9 le congr\u00e8s et les d\u00e9mocrates.  Trump a aussi averti.. Les Etats-Unis ne velent pas d'une crise migratoire. sur le mod\u00e8le europ\u00e9en. \r\nTRAD : Les Etats-Unis ne deviendront pas un camp pour migrants et ne deviendront pas un centre de r\u00e9tention pour r\u00e9fugi\u00e9s. Si vous regardez ce qui se passe en Europe, si vous regardez ce qui se passe ailleurs, on ne peut pas laisser arriver cela  aux Etats-Unis. Pas sous ma supervision.\r\nA la fronti\u00e8re mexicaine, en l'esapce de 6 semaines, pr\u00e8s de 2 mille enfants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de leur parents entr\u00e9s ill\u00e9galement s aux Etats-Unis \r\nUne pratique jug\u00e9e immorale, cruelle, et condamn\u00e9e \u00e0 la fois dasn les rangs d\u00e9mocrates et r\u00e9publciains. \r\nDonald Trump doit rencontrer dasn la journ\u00e9e des \u00e9lus du Congr\u00e8s. Els enfabnt de migrants ne pourraient \u00eatre alors qu'une monnaie d'\u00e9change, un levier pour r\u00e9former els lois sur l'iimgration et construire un mur \u00e0 la frontiu\u00e8re mexicaine. Rg rtsinfo WH ))\r\n(Merkel) Et puis dans ses critiques de la politique migratoire europ\u00e9enne... Donald Trump a aussi souffl\u00e9 sur les braises allemandes\r\n\"Le peuple allemand est en train de se retourner contre ses dirigeants\", s'est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur Twitter\r\nC'est qu'Angela Merkel est en pleine tourmente...depuis l'ultimatum de son ministre de l'int\u00e9rieur\r\nElle a deux semaines pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur les questions migratoires... et tenter d'\u00e9viter une nouvelle crise gouvernementale\r\nLa chanceli\u00e8re devrait longuement aborder ce sujet aujourd'hui... \u00e0 l'occasion d'une rencontre avec Emmanuel Macron... \u00e0 berlin.\r\n(TF2/RAPPORT HCR ITV DAO 7H) **** Et c'est justement aujourd'hui que le HCR... l'agence des nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s... publie son rapport annuel sur les d\u00e9placements forc\u00e9s \u00e0 travers le monde\r\nLes chiffres montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne: plus de 68 millions de personnes d\u00e9racin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9es en 2017... \r\nc'est une hausse de pr\u00e8s de 3 millions de personnes par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente . \r\nMais pour l'Europe, eh bien la tendance est plut\u00f4t au recul, comme le rel\u00e8ve Julia Dao, responsable communication du HCR pour la Suisse. \r\n  0'29''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.  \r\nA noter que concernant la Suisse, ce rapport du HCR souligne une \"baisse notable des demandes d'asile\"...  un peu plus de 16'500 l'an dernier, contre pr\u00e8s de 26'000 en 2016.\r\n(Taxes us - chine) Regain de tension... dans les relations commerciales d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es... entre P\u00e9kin et Washington\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 hier soir qu'il allait imposer de nouveaux droits de douanes... \r\nDes taxes de 10% sur 200 milliards de dollars de produits chinois\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9sente cette d\u00e9cision comme des repr\u00e9sailles aux taxes d\u00e9cret\u00e9es par P\u00e9kin sur 50 milliards de dollars de marchandises am\u00e9ricaines. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9... la Chine d\u00e9nonce un \"chantage\" et menace de prendre des \"contre mesures\"... si ces droits de douanes entrent en vigueur.\r\n(02/ROHANI ITV NIDEGGER) **** La question du nucl\u00e9aire iranien et des sanctions am\u00e9ricaines seront au centre de la visite d'Hassan Rohani en Suisse... \r\nLe pr\u00e9sident iranien doit rencontrer cinq conseillers f\u00e9d\u00e9raux... les 2 et 3 juillet prochains \u00e0 Berne. \r\nPour le conseiller national UDC Yves Nidegger, la Suisse... dans le respect de sa neutralit\u00e9... doit avant tout pr\u00e9server ses relations \u00e9conomiques avec l'Iran.... sans subir l'influence des Etats-Unis:\r\n  0'28''\r\nYves Niedegger r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard\r\n(Bve primes maladie) Les primes maladie de l'assurance de base vont grimper de 4%, l'ann\u00e9e prochaine.\r\nC'est l'estimation publi\u00e9e ce matin par comparis.ch. \r\nLe comparateur en ligne invoque le volume consomm\u00e9 en termes de prestations m\u00e9dicales, plut\u00f4t que les prix, comme principale cause de cette progression.\r\nLes donn\u00e9es de facturation d'assurance maladie de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique donnent l'impression que la hausse des co\u00fbts est enfin sous contr\u00f4le, selon comparis.ch.\r\n(Recours PDC) **** Le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien veut renvoyer le peuples aux urnes... sur l'imposition des couples mari\u00e9s\r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons... contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016\r\nEn cause: une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur le nombre de personnes p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement... lorsqu'elles sont mari\u00e9es. \r\nLors du vote... la brochure \u00e9voquait quatre vingt mille couples... mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a admis la semaine derni\u00e8re qu'en r\u00e9alit\u00e9... c'est plus de 450 000 couples qui sont concern\u00e9s.\r\nLe texte du PDC avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par \u00e0 peine 51% de la population.... et le parti estime qu'avec les bons chiffres... il aurait sans doute \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n(03/STOP SUICIDE ITV PEREZ) **** Lib\u00e9rer la parole... pour \u00e9viter le suicide des jeunesC'est l'objectif des CFF... de Pro Juventute et du canton de Z\u00fcrich\r\nIls lancent une campagne nationale de pr\u00e9vention... pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive... sur le site parler-peut-sauver.ch\r\nSophia Perez est charg\u00e9e de campagne pour l'association Stop Suicide, qui participe au projet. \r\n\u00e9verine Ambrus lui a demand\u00e9 s'il \u00e9tait toujours aussi difficile de parler du suicide aujourd'hui.\r\n  0'30''\r\nEt vous rappeler le num\u00e9ro \u00e0 composer... en cas de pens\u00e9es suicidaires: il s'agit du 147\r\nVous trouverez \u00e9galement des informations compl\u00e9mentaires sur le site internet www.147.ch\r\n(TF9/MEXIQUE ASSASSINATS CANDIDATS PI) 45 agressions... depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e: au Mexique... la campagne pour les \u00e9lections du premier juillet favorise les attaques contre les journalistes\r\nDes organisations de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse s'en inqui\u00e8tent...\r\nElles estiment m\u00eame que le nombre d'agression est sans doute plus \u00e9lev\u00e9... \r\nDe nombreux reporters pr\u00e9f\u00e9reraient garder le silence afin de prot\u00e9ger leur s\u00e9curit\u00e9... selon Reporter sans fronti\u00e8res\r\nParmi les attaques document\u00e9es par ces organisations... la plupart \u00e9taient des menaces... des agressions physiques ou des campagnes de diffamation\r\n**** Et ces \u00e9lections mexicaines... sont aussi devenues le nouveau terrain de jeu du crime organis\u00e9\r\nDes milliers de postes sont \u00e0 pourvoir... car il s'agit d'\u00e9lire le pr\u00e9sident... mais aussi le parlement, et les repr\u00e9sentants r\u00e9gionaux et municipaux. \r\nEt c'est au niveau local.. surtout... que l'\u00e9v\u00e9nement suscite une flamb\u00e9e de violences.... avec ... Emmanuelle Steels... des crimes qui portent la marque des cartels\r\n  1'37''\r\n(( Trente-six candidats locaux assassin\u00e9s. Sans compter les \u00e9lus, les responsables de partis et les proches de ces victimes. Les chiffres de la violence politique parlent d'eux-m\u00eames : c'est probablement la campagne \u00e9lectorale la plus disput\u00e9e par les cartels mexicains. Alberto Islas, sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 et crime organis\u00e9, analyse ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\nSON ALBERTO ISLAS DOUBLAGE 25''\r\nSi on compare avec les \u00e9lections ant\u00e9rieures, on constate qu'il n'y avait jamais eu un tel niveau de violence. Cela veut dire que le crime organis\u00e9 veut jouer un r\u00f4le dans ce scrutin, en supprimant des candidats, pour laisser la place libre pour ses propres repr\u00e9sentants. Mais les assassinats servent aussi \u00e0 intimider : en voyant d'autres se faire tuer, les candidats comprennent que le crime organis\u00e9 a un poids politique et qu'il peut l'imposer par la force dans de nombreuses r\u00e9gions.\r\nDes r\u00e9gions comme le Guerrero et le Michoac\u00e1n, o\u00f9 les \u00e9lus sont attrap\u00e9s dans une guerre entre cartels. Ceux qui s'engagent en politique au niveau municipal sont davantage vis\u00e9s par la violence, car c'est \u00e0 ce niveau de pouvoir que se jouent le contr\u00f4le du territoire et les aspects logistique du narcotrafic. Si, auparavant, les cartels cherchaient la protection et la complicit\u00e9 des pouvoirs locaux, aujourd'hui ils veulent directement d\u00e9cider ceux qui sortiront vainqueurs des urnes.\r\nSON ALBERTO ISLAS DOUBLAGE 19''\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau. Avant, il y avait d'abord les \u00e9lections, et une fois les postes distribu\u00e9s, qu'il s'agisse des maires ou des autr\u00e9s \u00e9lus locaux, le crime organis\u00e9 cherchait \u00e0 les coopter ou \u00e0 les intimider. Maintenant, ils agissent avant le processus \u00e9lectoral. \r\nDe menaces en d\u00e9sistements, certaines municipalit\u00e9s voient leurs listes \u00e9lectorales d\u00e9sert\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 personne n'ose d\u00e9fier le pouvoir du crime organis\u00e9.//\r\n ))\r\n(Canada cannabis) Le Canada est en passe de devenir le premier pays du G7 \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis... Le Parlement a adopt\u00e9 un projet  de loi permettant la libre consommation et production de cette drogue douce, d\u00e8s le mois de septembre. \r\nLe texte va maintenant passer devant le s\u00e9nat... qui peut peut retarder l'adoption de cette loi, mais pas la bloquer.\r\n(09/NORVEGE 1ER VOL ELECTRIQUE PI) **** Des avions qui volent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9... sans une goutte de k\u00e9ros\u00e8ne: ce sera peut-\u00eatre pour bient\u00f4t. \r\nLa Norv\u00e8ge a accompli hier son premier vol int\u00e9rieur 100% \u00e9lectrique avec une technologie proche de celle des voitures. \r\nGr\u00e9gory Tervel... Le pays scandinave a l'ambition d'\u00e9lectrifier l'ensemble de son transport a\u00e9rien int\u00e9rieur.... dans les vingt prochaines ann\u00e9es\r\n  1'11''\r\n((Micro 1\r\nIl ne s'agissait que d'un vol aux ambitions limit\u00e9es. Fabriqu\u00e9 en Slov\u00e9nie par le constructeur Pipistrel, le petit avion qui a d\u00e9coll\u00e9 puis atterri dix minutes plus tard \u00e0 l'a\u00e9roport d'Oslo fonctionne avec une batterie et un moteur \u00e9lectriques. Il n'a qu'une bonne heure d'autonomie et ne compte que deux si\u00e8ges : un pour le pilote, occup\u00e9 \u00e0 cette occasion par le patron de la soci\u00e9t\u00e9 publique des a\u00e9roports norv\u00e9giens, et un autre pour le passager, en l'occurrence le ministre des transports norv\u00e9gien.\r\nMarius Holm est le directeur de Zero, une fondation pour le climat.\r\nSON Marius Holm 0'18\r\nTrad : \u00ab Dans une dizaine d'ann\u00e9es seulement, nous pourrons avoir des vols commerciaux 100% \u00e9lectriques sur des lignes int\u00e9rieures norv\u00e9giennes. On pourra ainsi faire de grosses r\u00e9ductions d'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre.\r\nLes avions \u00e9lectriques seront de loin les plus rentables \u00e9conomiquement, car \u00e7a ne co\u00fbtera vraiment pas cher de les faire voler une fois qu'ils seront construits. \u00bb\r\nMicro 2\r\nLa Norv\u00e8ge entend devenir le leader mondial du transport a\u00e9rien \u00e9lectrique, comme elle l'est d\u00e9j\u00e0 sur les voitures \u00e9lectriques. Elle pr\u00e9voit une \u00e9lectrification de tous les vols int\u00e9rieurs du pays d'ici 2040. La r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre serait alors d'autant plus importante que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Norv\u00e8ge est 100% renouvelable.\r\nGT pour RTS-Info, Oslo))\r\n(Foot) **** En football... La Belgique et l'Angleterre ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans la coupe du Monde\r\nLes diables rouges se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0 contre le Panama... \r\nQuant aux anglais... ils peuvent dire merci \u00e0 leur attaquant Harry Kane... qui a r\u00e9alis\u00e9 un doubl\u00e9 face \u00e0 la Tunisie. Score final: 2 \u00e0 1\r\nAujourd'hui, La POlogne affronte le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14h... La colombie se mesure au Japon \u00e0 17h et la Russie se lance dans son deuxi\u00e8me match... \u00e0 20h. Ce sera face \u00e0 l'Egypte.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) NOUVELLE VOTATION - le pdc d\u00e9pose des recours dans plusieurs cantons - erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale dans les chiffres - \r\nCFF - manifs contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es - gr\u00e8ve pas exclue\r\nARMEE - officier acquitt\u00e9 en appel pour l'enregistrement d'un discours qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans la presse\r\nARMES - suisse au 16e rang au niveau du nombre d'armes dans les mains de civils\r\nCOURSES D'ECOLE - record de voyages en groupe, 70 000 \u00e9coliers en vadrouille ajd\r\nNEUCH - r\u00e9forme de l'aide sociale - cr\u00e9ation d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale pour aider sur le plan financier mais sans accompagnement social\r\nGENEVE - l'initiative frontaliers stop \u00e9choue dans la r\u00e9colte de signatures\r\nFOOT - partenariat entre lausanne et lausanne sport pour le nouveau stade . le club g\u00e9rera le stade pendant 15 ans\r\n-----\r\nUSA - secr\u00e9taire au commerce a toujours des int\u00e9r\u00eats dans des entreprises chinoises (s'en \u00e9tait soit disant d\u00e9barrass\u00e9 mais en fait transmis \u00e0 des membres de sa famille\r\nDIESELGATE - pr\u00e9sident du directoire d'Audi arr\u00eat\u00e9 - risque de destruction de preuves \r\n----\r\nMIGRATION - Merkel a deux semaines pour trouver un accord au niveau europ\u00e9en et r\u00e9duire fortement les arriv\u00e9es de migrants\r\nTRUMP en rajoute - \"nous ne voulons pas que ce qui se passe avec l'immigration en europe se passe avec nous\"\r\nMERKEL - soutent l'italie dans ses efforts pour r\u00e9duire les arriv\u00e9es - objectif: g\u00e9rer les demandes depuis les pays ext\u00e9rieurs - lutter contre r\u00e9seaux de passeurs - soutenir davantage les etats africains - RDV ajd avec Macron et Juncker\r\nEU - la commission croit en un accord sur les questions migratoires (vote au conseil EU dans 10 jours) - diplomates eux n'y croient pas (\"improbable\")\r\nAQUARIUS - la moiti\u00e9 des migrants veulent l'asile en F - Macron avait propos\u00e9 d'en accueillir une partie - une \u00e9quipe fran\u00e7aise va se rendre \u00e0 Valence dans la semaine\r\nSAUVETAGE - 117 personnes au large de la libye - 5 morts\r\nRAPPORT HCR (embargo 7h) - 68 millions de d\u00e9plac\u00e9s forc\u00e9s dans le monde - recul en europe\r\nITALIE - salvini menace de recenser les roms et d'expulser tous les ill\u00e9gaux - le parti d\u00e9mocrate estime que \u00e7a ravive des souvenirs de \"nettoyage ethnique\"\r\nUSA - 2300 mineurs s\u00e9par\u00e9s de leurs parents sans papiers (chiffres officiels) - usa ne deviendront pas un camp pour migrants - applique la tol\u00e9rance 0 - rejette la faute sur les d\u00e9mocrates qui emp\u00eachent les avanc\u00e9es sur la r\u00e9forme migratoire\r\n----------\r\nGUERRE COMMERCIALE - USA menacent 10% de droits de douanes sur 200 milliards de dollars de produits chinois - trump a demand\u00e9 au repr\u00e9sentant commercial d'identifier les produits qui y seront soumis - \"repr\u00e9sailles\" aux 50 milliards tax\u00e9s par la chine - les dol\u00e9ances us n'ont pas pu \u00eatre r\u00e9solues via n\u00e9gociation\r\nPENINSULE COREENNE - Washington et seoul suspendent les manoeuvres conjointes pr\u00e9vues en ao\u00fbt - conform\u00e9ment aux engagements de trump lors du sommet avec kim - pas de d\u00e9cision concernant les manoeuvres suivantes\r\nKIM JONG - devrait se rendre en chine ajd (m\u00e9dias japonais) - si confirm\u00e9, 3e visite en chine en 3 mois - la semaine derni\u00e8re la diplomatie chinoise avait laiss\u00e9 entendre que l'ONU pourrait all\u00e9ger les sanctions si Pyongyang se soummet \u00e0 ses obligations\r\nTRUMP POUTINE - possible sommet \u00e0 vienne - probablement avant sommet de l'otan 11-12 juillet \u00e0 Bruxelles\r\nSYRIE - les frappes seraient isra\u00e9liennes (selon usa ) - 22 paramilitaires irakiens tu\u00e9s\r\nISRAEL - Netanyahu a rencontr\u00e9 le roi abdallah II de Jordanie - seul pays arabe avec egypte qui a conclu la paix avec Isra\u00ebl - amman pour la solution \u00e0 deux \u00e9tats\r\nONU - guterres s'inqui\u00e8te du risque de guerre (r\u00e9cent rapport remis au conseil de s\u00e9curit\u00e9) - \"pire\" aggravation du conflit depuis la guerre de 2014 - \"on se rapproche d'une guerre\"- 13 000 bless\u00e9s depuis mars selon la croix-rouge\r\nESPAGNE - tourn\u00e9e de sanchez en europe - \r\nMEXIQUE -\r\n(Trump - Merkel // Merkel-Macron) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Trump en rajoute une couche// commission EU) Et Donald Trump a mis son grain de sel dans cette affaire hier... \r\nEn pleine pol\u00e9mique sur sa gestion des migrants mineurs... arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pris pour exemple la situation europ\u00e9enne\r\n\"Nous ne voulons pas que ce qui se passe avec l'immigration en Europe arrive chez nous\"... a twitt\u00e9 Donald Trump\r\nCitant plus pr\u00e9cisement le cas allemand... le pr\u00e9sident s'est f\u00e9licit\u00e9 de voir \"le peuple\" se retourner contre ses dirigeants\"\r\n(Cff) Les cheminots des CFF sont descendus dans les rues de plusieurs grandes villes hier\r\nIls \u00e9taient environ 1400... \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports publics... pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par la direction\r\nLes employ\u00e9s des cff estiment que les n\u00e9gociations sur la nouvelle convention collective n'\u00e9voluent pas... \r\nEt pour eux... pas question d'accepter de nouvelles baisses de salaires... ni d'affaiblissement de la protection contre les licenciements", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9639902", "ece-9639877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:50:54Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy Donald Trump ne l\u00e2chera pas, de l'Est sur les migrants mineurs arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, le pr\u00e9sident tient bon et pour justifier cette politique, il invoque la crise migratoire en Europe, quelle position la Suisse doit -elle adopter vis-\u00e0-vis de l'Iran apr\u00e8s le r\u00e9tablissement des sanctions am\u00e9ricaines Hassan Rohani est attendu \u00e0 Berne d\u00e9but juillet et pour certains \u00e9lus, il faudra \u00e0 tout prix pr\u00e9server les relations \u00e9conomiques avec T\u00e9h\u00e9ran, en vertu de la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique et puis en fin de journal, nous reviendrons sur cet avion 100 pourcent \u00e9lectrique qui a r\u00e9ussi son vol d'essai hier en Norv\u00e8ge, un test aux ambitions limit\u00e9es, mais qui ouvrent la voie \u00e0 une nouvelle \u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nPas question de revenir en arri\u00e8re sur les enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le sujet fait pol\u00e9mique depuis plusieurs jours aux \u00c9tats-Unis, mais la Maison Blanche refuse de l\u00e2cher du lest, Rapha\u00ebl Grand hier Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la crise migratoire en Europe pour justifier sa fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [93%] :\r\nLa Maison Blanche tient bon face \u00e0 la pol\u00e9mique face aux images terribles d'enfants arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, l'administration maintient la tol\u00e9rance 0, comme l'avait promis, Jeff s\u00e9cheresse : le ministre de la justice face aux critiques, Donald Trump a une nouvelle fois bl\u00e2m\u00e9 le congr\u00e8s et les d\u00e9mocrates, il a aussi averti les \u00c9tats-Unis ne veulent pas d'une crise migratoire sur le mod\u00e8le europ\u00e9en : United States Womack et les \u00c9tats-Unis, il ne deviendront pas un camp pour migrants et ne deviendront pas un centre de r\u00e9tention pour r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 on paie, si vous regardez ce qui se passe en Europe, si vous regardez ce qui se passe ailleurs, on ne peut pas laisser arriver cela aux \u00c9tats-Unis, pas sous ma supervision Watch \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine en l'espace de 6 semaines pr\u00e8s de 2000 enfants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, une pratique jug\u00e9e immorale, cruelle et condamn\u00e9e \u00e0 la fois dans les rangs d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, Donald Trump doit rencontrer dans la journ\u00e9e, des \u00e9lus du Congr\u00e8s, les enfants de migrants ne pourraient \u00eatre alors qu'une monnaie d'\u00e9change, un levier pour r\u00e9former les lois sur l'immigration et construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [96%] :\r\nEt puis dans ses critiques de la politique migratoire europ\u00e9enne Donald Trump a aussi souffl\u00e9 sur les braises allemandes, le peuple allemand est en train de se retourner contre ses dirigeants, s'est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur Twitter c'est qu'Angela Merkel est en pleine tourmente depuis l'ultimatum de son ministre de l'Int\u00e9rieur, elle a 2 semaines pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur les questions migratoires et tenter d'\u00e9viter une nouvelle crise gouvernementale, la chanceli\u00e8re devrait longuement aborder ce sujet aujourd'hui \u00e0 l'occasion d'une rencontre avec Emmanuel Macron \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [96%] :\r\nMais c'est justement aujourd'hui que le HCR, le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU publie son rapport annuel sur les d\u00e9placements forc\u00e9s \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nLes chiffres montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, plus de 68 millions de personnes d\u00e9racin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9es en 2017 c'est une hausse de pr\u00e8s de 3 millions de personnes par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, mais pour l'Europe, h\u00e9 bien, la tendance est plut\u00f4t au recul, comme le r\u00e9v\u00e8le Julia Dao, responsable communication du HCR pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [92%] :\r\nCe qu'on constate aussi avec \u00e7a, ce rapport, c'est qu'il y a une baisse du nombre d'arriv\u00e9es en Europe sur l'ann\u00e9e 2007 et un message qui nous importe de faire passer au public europ\u00e9en notamment, c'est que 8 ans de 5 pourcent des personnes d\u00e9plac\u00e9es et qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s par ce rapport vivent actuellement dans des pays en d\u00e9veloppement des pays qui sont dot\u00e9s de beaucoup moins de moyens pour apporter la protection n\u00e9cessaire \u00e0 ces personnes et qui dispose aussi d'un syst\u00e8me d'asile moins abouti pour leur venir en aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [96%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey \u00e0 noter que, concernant la Suisse ce rapport du HCR souligne une baisse notable des demandes d'asile un peu plus de 16500 l'an dernier, contre pr\u00e8s de 26000 en 2016 regain de tension dans les relations commerciales d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Washington Donald Trump a annonc\u00e9 hier soir qu'il allait imposer de nouveaux droits de douane des taxes de 10 pourcent sur 200 milliards de dollars de produits chinois, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9sente cette d\u00e9cision comme des repr\u00e9sailles aux taxes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par P\u00e9kin sur 50 milliards de dollars de marchandises am\u00e9ricaines de son c\u00f4t\u00e9, la Chine d\u00e9nonce un chantage et menace de prendre des contre- mesures, si ces droits de douanes entrent en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [99%] :\r\nLa question du nucl\u00e9aire iranien et des sanctions am\u00e9ricaines seront au centre de la visite d'Hassan Rohani en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident iranien doit rencontrer cinq conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les 2 et 3 juillet prochain \u00e0 Berne pour le conseiller national UDC Yves Nidegger la Suisse dans le respect de sa neutralit\u00e9 doit avant tout pr\u00e9server ses relations \u00e9conomiques avec l'Iran sans subir l'influence des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:21) [89%] :\r\nJe pense que c'est tout \u00e0 fait souhaitable tout \u00e0 fait logique un autre doit d'avoir des relations avec toute moi et la Suisse est une puissance \u00e9conomique, politique, mais d\u00e9terminante qui doit aussi pour ce motif, \u00e0 avoir des rapports les plus \u00e9tendus avec tout le monde et puis les sauces qui ont lieu dans le bureau ne doivent pas remettre en question des agendas apparemment cette rencontre \u00e9tait pr\u00e9vue depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0, je pense qu'il est tout \u00e0 fait sain qu'elle soit menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nYves Nidegger r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard les primes maladie de l'assurance de base vont grimper de 4 pourcent l'an prochain, c'est l'estimation publi\u00e9e ce matin par Comparis penser H le comparateur en ligne invoque le volume consomm\u00e9 en termes de prestations m\u00e9dicales plut\u00f4t que les prix comme principale cause de cette progression, les donn\u00e9es de facturation d'assurance maladie de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique donnent l'impression que la hausse des co\u00fbts est enfin sous contr\u00f4le, selon comparis H. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [90%] :\r\nEt le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien veut renvoyer le peuples devant les urnes sur l'imposition des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [96%] :\r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016 en cause une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur le nombre de personnes p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement lorsqu'elles sont mari\u00e9es lors du vote, la brochure de la Conf\u00e9d\u00e9ration 80000 couples mais la Conf\u00e9d\u00e9ration admet a admis la semaine derni\u00e8re qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus de 450000 couples qui sont concern\u00e9s, le texte du PDC avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par \u00e0 peine 51 pourcent de la population et le parti estime qu'avec les bons chiffres, il aurait sans doute \u00e9t\u00e9 accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [95%] :\r\nLib\u00e9rer la parole pour \u00e9viter le suicide des jeunes, c'est ce que veulent faire les CFF pro Juventute et le canton d'Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [89%] :\r\nQuand il lance une campagne nationale de pr\u00e9vention pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive sur le site par peut sauver Point CH Sophia Perez est charg\u00e9e de campagne pour la Stecy Sion Stop Suicide, qui participe au projet S\u00e9verine Andrus lui a demand\u00e9 s'il \u00e9tait toujours aussi difficile de parler du suicide aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:14) [90%] :\r\n\u00e7a reste un sujet qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 aborder et qui est tr\u00e8s sensible et \u00e7a prend du temps, je pense que cela prendra encore du temps avant de compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9 la parole qui mais je pense qu'effectivement on progresse petit \u00e0 petit, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on parle beaucoup plus les probl\u00e9matiques pour la si si Denner il y a 18 ans maintenant, c'\u00e9tait en 2000 r\u00e9guli\u00e8rement sur les 18 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu une grande \u00e9volution aujourd'hui les autorit\u00e9s publiques sont beaucoup plus sensibles, il y a effectivement de plus en plus d'organisation et d'institutions qui se mobilisent autour de cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [94%] :\r\nEt vous rappelez encore le num\u00e9ro \u00e0 composer en cas de pens\u00e9es suicidaires, il s'agit du 147 vous trouverez \u00e9galement des informations compl\u00e9mentaires sur le site internet 3 W point 147 H 45 agressions depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, au Mexique, la campagne pour les \u00e9lections du 1er juillet favorise les attaques contre les journalistes, des organisations de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse s'en inqui\u00e8tent, elles estiment m\u00eame que le nombre d'agressions et sans doute plus \u00e9lev\u00e9 de nombreux reporters pr\u00e9f\u00e9reraient garder le silence afin de prot\u00e9ger leur s\u00e9curit\u00e9 selon Reporters sans fronti\u00e8res, parmi les attaques document\u00e9es par ces organisations, la plupart \u00e9taient des menaces, des agressions physiques ou des campagnes de diffamation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [96%] :\r\nEt ces \u00e9lections mexicaines sont aussi devenues si on peut dire le le nouveau terrain de jeu du Crime organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [95%] :\r\nDes milliers de postes sont \u00e0 pourvoir, car il s'agit d'\u00e9lire le pr\u00e9sident, mais aussi le Parlement et les repr\u00e9sentants r\u00e9gionaux et municipaux, et c'est au niveau local, surtout que l'\u00e9v\u00e9nement suscite une flamb\u00e9e de violence avec Emmanuelle Steels des crimes qui portent la marque des cartels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [95%] :\r\n36 candidats locaux assassin\u00e9s, sans compter les \u00e9lus, les responsables de partis et les proches de ses victimes, les chiffres de la violence politique, parlent d'eux- m\u00eames, c'est probablement la campagne \u00e9lectorale la plus disput\u00e9e par les cartels mexicains, Alberto Islas, sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 et Crime organis\u00e9, analyse ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [87%] :\r\nSi nous avons, si on compare avec les \u00e9lections ant\u00e9rieures, on constate qu'il n'y a jamais eu untel niveau de violence \u00e0 avoir une nouvelle \u00e0 venir que le Crime organis\u00e9, veut jouer un r\u00f4le dans ce scrutin en supprimant des candidats pour laisser la place libre \u00e0 ses propres repr\u00e9sentants au par l'intimidation, lorsque ma m\u00e8re les assassinats serve aussi \u00e0 intimider Balma, enfin les candidats comprennent que le Crime organis\u00e9 a un poids politique et qui peut l'imposer par la force dans de nombreuses r\u00e9gions, un temps dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [95%] :\r\nDes r\u00e9gions comme le Guerrero et le mythe \u00e0 Cannes, o\u00f9 les \u00e9lus sont attrap\u00e9s dans une guerre entre cartels ceux qui s'engagent en politique au niveau municipal, sont davantage vis\u00e9s par la violence, car c'est \u00e0 ce niveau de pouvoir que se joue le contr\u00f4le du territoire et les aspects logistique du narcotrafic si auparavant les cartels cherchaient la protection et la complicit\u00e9 des pouvoirs locaux, aujourd'hui ils veulent directement d\u00e9cider ceux qui sortiront vainqueurs des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [86%] :\r\nEt sauf homme en web, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, donc d\u00e8s avant il y avait d'abord les \u00e9lections et, une fois les postes distribu\u00e9s qu'il s'agisse des maires ou des autres \u00e9lus locaux local, le Crime organis\u00e9, cherchait \u00e0 l'h\u00e9licopt\u00e8re ou \u00e0 les intimider donc pour Paris, maintenant ils agissent avant le processus \u00e9lectoral que le stade nationaux Moutchou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [96%] :\r\nDe menaces en d\u00e9sistements certaines municipalit\u00e9s voient leurs listes \u00e9lectorales d\u00e9sert\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 personne n'ose d\u00e9fier le pouvoir du Crime organis\u00e9, Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [95%] :\r\nLe Canada est en passe de devenir le 1er pays du G7 \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis, le Parlement a adopt\u00e9 hier un projet de loi permettant la libre consommation et libre, production de cette drogue douce d\u00e8s le mois de septembre, le texte va maintenant passer devant le S\u00e9nat, qui peut retarder l'adoption de cette loi, mais qui ne peut pas la bloquiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [99%] :\r\nUn jour peut-\u00eatre des avions voleront \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 sans une goutte de k\u00e9ros\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [96%] :\r\nLa Norv\u00e8ge a accompli hier son 1er vol int\u00e9rieur 100 pourcent \u00e9lectrique avec une technologie proche de celle des voitures Gr\u00e9gory Tervel le pays scandinave a l'ambition d'\u00e9lectrifier l'ensemble de son transport a\u00e9rien int\u00e9rieur dans les 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [95%] :\r\nIl ne s'agissait que d'un vol aux ambitions limit\u00e9es fabriqu\u00e9 en Slov\u00e9nie par le constructeur pipe Istres, elle le petit avion qui a d\u00e9coll\u00e9 puis atterri 10 minutes plus tard, \u00e0 l'a\u00e9roport d'Oslo fonctionne avec une batterie et un moteur \u00e9lectrique, il n'a qu'une bonne heure d'autonomie et ne compte que 2 si\u00e8ges, un pour le pilote, occup\u00e9 \u00e0 cette occasion par le patron de la soci\u00e9t\u00e9 publique des a\u00e9roports norv\u00e9giens et un autre pour le passager, en l'occurrence le ministre des transports norv\u00e9gien Marius Holm et le directeur de z\u00e9ro, une fondation pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [92%] :\r\nC'est Mexique dans une dizaine d'ann\u00e9es seulement, nous pourrons avoir des vols commerciaux 100 pourcent \u00e9lectrique sur des lignes int\u00e9rieures norv\u00e9giennes, on pourra ainsi faire de grosses r\u00e9ductions d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre les avions \u00e9lectriques seront de loin les plus rentables \u00e9conomiquement, car \u00e7a ne co\u00fbtera vraiment pas cher de les faire voler une fois qu'ils seront construits dans le flash Trabuc d'Arc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [96%] :\r\nLa Norv\u00e8ge entend devenir le leader mondial du transport a\u00e9rien, \u00e9lectrique, comme elle l'est d\u00e9j\u00e0 sur les voitures \u00e9lectriques, il pr\u00e9voit une \u00e9lectrification de tous les vols int\u00e9rieurs du pays d'ici 2040, la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre serait alors d'autant plus importante que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Norv\u00e8ge est 100 pourcent renouvelable Gr\u00e9gory Tervel pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [96%] :\r\nEt, en football, la Belgique et l'Angleterre ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [97%] :\r\nLes Diables rouges se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0 contre le Panama quant aux Anglais, ils peuvent dire merci \u00e0 leur attaquant Harry Cain qui a r\u00e9alis\u00e9 un doubl\u00e9 face \u00e0 la Tunisie, score final 2 \u00e0 1 aujourd'hui la Pologne affronte le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures La colombie se mesure au Japon \u00e0 17 heures et la Russie se lance dans son 2\u00e8me match ce sera \u00e0 20 heures face \u00e0 l'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [89%] :\r\nMerci Marielle sa voix vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC0B55BF-D258-4D39-A7C1-7679F722C800", "internalArchiveId": "AC0B55BF-D258-4D39-A7C1-7679F722C800", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Steve Egger, contr\u00f4leur CFF;Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste;Jean-Nat Karakash, Conseiller d'Etat et chef de l'action sociale neuch\u00e2teloise;Scola, Fr\u00e9d\u00e9ric\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/RAPPORT HCR PA (embargo 7h, heure suisse) 7H) Une \"\u00e9volution dramatique de la situation mondiale\"...\r\nC'est par ces mots que le HCR, l'Agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, qualifie la situation des r\u00e9fugiers... \r\nElle publie ce matin son rapport mondial sur les d\u00e9placement forc\u00e9s... \r\nEt les chiffres donnent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne: plus de 68 millions de personnes d\u00e9racin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 2017... \r\nC'est une hausse de pr\u00e8s de 3 millions de personnes par rapport \u00e0 2016. \r\nLes d\u00e9placements forc\u00e9s se situent \u00e0 un niveau record pour la 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Guillaume Rey.\r\n   0'58''\r\n(08/ITALIE ARRIVEE 2000 MIGRANTS PA) Et pendant ce temps l\u00e0 en Italie, Rome persiste et signe: pas de place pour les navires d'ONG...\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini qui avait interdit \u00e0 l'Aquarius l'acc\u00e8s aux ports du pays l'a encore une fois rappel\u00e9 hier...\r\nM\u00eame si au cours des huit derniers jours, plus de 2000 personnes sont tout de m\u00eame arriv\u00e9es en Italie. Eric Jozsef\r\n*** EXTRO ROMAINE : les migrations, un th\u00e8me qui occupe \u00e9norm\u00e9ment les Gouvernements ces temps-ci... la France, l'Allemagne cherchent encore la bonne solution... on en parlera \u00e0 7h15 avec l'\u00e9crivain Jean-Fran\u00e7ois Kahn.\r\n(Bve Migration USA) Le sujet de la migration qui fait pol\u00e9mique aux Etats-Unis...\r\nPlus de 2300 enfants et jeunes migrants ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s en cinq semaines de leurs parents accus\u00e9s d'avoir franchi ill\u00e9galement la fronti\u00e8re.\r\nDes chiffres actualis\u00e9s par la Maison Blanche et qui montrent une acc\u00e9l\u00e9ration de cette pratique.\r\nDonald Trump a encore revendiqu\u00e9 cette pratique hier, affirmant qu'il ne laisserait pas les Etats-Unis devenir \"un camp pour migrants\". \r\nLe pr\u00e9sident americain a au passage bl\u00e2m\u00e9 les d\u00e9mocrates qu'il accuse de bloquer une r\u00e9forme sur l'immigration.\r\n(Bve USA CHINE) La tension commerciale entre la Chine et les Etats-Unis est encore mont\u00e9e d'un cran cette nuit. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a menac\u00e9 de taxer 200 milliards de dollars (171 milliards d'euros) d'importations suppl\u00e9mentaires.\r\nP\u00e9kin a aussitot r\u00e9agit. \r\n\"Si les Etats-Unis perdent le sens commun et publient une liste, la Chine se verra dans l'obligation d'adopter une combinaison de mesures quantitatives et qualitatives en forme de repr\u00e9sailles \u00e9nergiques\", a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re du Commerce.\r\n(01/ROHANI PA) *** La Suisse recevra un h\u00f4te de choix cet \u00e9t\u00e9... Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani effectuera une visite officielle en Suisse les 2 et 3 juillet. \r\nLes derniers d\u00e9veloppements de l'accord sur le programme nucl\u00e9aire iranien seront au centre des discussions. \r\nSuisse et Iran surtout, souhaitent pr\u00e9server les acquis de cet accord. \r\nLa lev\u00e9e des sanctions, l'ouverture du march\u00e9 iranien et la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires dans la r\u00e9gion... voil\u00e0 les objectifs poursuivis par la Suisse, Thibaut Schaller.\r\n(07/IRAN-ISRAEL ESPIONNAGE PA) *** Et dans le conflit qui oppose l'Iran \u00e0 Israel... On aprend qu'un ancien ministre isra\u00e9lien aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par les services de renseignements iraniens en 2012...\r\nCe ministre ancien responsable de l'Energie dans les ann\u00e9es 90 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sous l'accusation d'espionnage avec l'Iran. \r\nLes autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont annonc\u00e9 que Gonen Segev servait d'agent d'information pour les services de renseignement iraniens ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Aude Marcovitch. \r\n  0'52''\r\n(04/CFF ITV EGGER) *** \"Le personnel des CFF a assez souffert\". C'est le message lanc\u00e9 hier dans plusieurs villes par quelque 1400 cheminots...\r\nDes manifestants qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports...\r\nIl d\u00e9nonce la rigidit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail. \r\nSteve Egger est contr\u00f4leur CFF depuis 30 ans, il manifestait devant le si\u00e8ge des CFF \u00e0 Berne. \r\nSi les n\u00e9gociations pour la CCT continuent de pi\u00e9tiner, alors il faudra entrer en lutte dit-il ...\r\n  0'36''\r\n(Bve PDC couples mari\u00e9s) Le PDC veut faire revoter le peuple sur son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage:\r\nLe texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu en f\u00e9vrier 2016. A 50,8%.\r\nLe parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons. \r\nUne d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nElle avait en effet annonc\u00e9 80'000 couples mari\u00e9s, p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins...\r\nalors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450'000.\r\nAvec les bons chiffres, \"l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\", estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n(TF4/REMBOURSEMENT SOINS FEMMES ENCEINTES PI 7H) *** L'assureur doit rembourser les soins pendant la maternit\u00e9: une obligation qui n'est toujours pas respect\u00e9e. \r\nLa question est revenue au parlement lors de cette session d'\u00e9t\u00e9. \r\nIl faut dire que la nouvelle directive date de 2014.  \r\nEt pourtant, quatre ans apr\u00e8s, Alexandra Richard, des femmes enceintes ne sont toujours pas rembours\u00e9es correctement par l'assurance de bas...\r\n  1'26''\r\n(06/NE/ RAPPORT PRESTATIONS SOCIALES ITV KARAKASH) Le canton de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9former ses prestations sociales de fond en comble. \r\nLe Conseil d'Etat pr\u00e9sentait hier son projet pour limiter les besoins d'assistance. \r\nLe syst\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nMais il reste encore trop compliqu\u00e9 selon le gouvernement neuch\u00e2telois...\r\nLe Conseiller d'Etat et chef de l'action sociale Jean-Nat Karakash propose donc la cr\u00e9ation d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale, pour mieux correspondre aux besoins des usagers.\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Bve Cannabis Canada) Les d\u00e9put\u00e9s canadiens ont adopt\u00e9 hier soir le projet de loi pour l\u00e9galiser le cannabis...\r\nCe qui ferait du Canada le premier pays du G7 \u00e0 autoriser la consommation libre de cette drogue douce. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 au S\u00e9nat et doit encore recevoir une signature du d\u00e9cret d'application. \r\nUne l\u00e9galisation effective est attendue pour d\u00e9but septembre.\r\n(13/FOOT ANGLETERRE-TUNISIE PA) ***  Les Anglais ont bien lanc\u00e9 leur Coupe du monde hier soir contre la Tunisie. \r\nMais que ce fut laborieux pour les \u00abTrois Lions\u00bb \u00e0 Volgograd...  \r\nVictoire logique 2 \u00e0 1 mais dans la douleur... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Scola, ils peuvent dire merci \u00e0 leur capitaine: \r\n  0'55''\r\nA l'issue de la premi\u00e8re journ\u00e9e du groupe G, l'Angleterre partage la t\u00eate du groupe avec la Belgique.    \r\nLa Belgique qui s'est impos\u00e9e, sans s\u00e9duire, face au Panama 3 \u00e0 0. \r\nUn peu plus t\u00f4t, la Su\u00e8de a battu la Cor\u00e9e du Sud 1 \u00e0 0. \r\nProgramme de mardi: \r\n14h: Pologne-S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 Moscou / Groupe H\r\n17h: Colombie-Japon \u00e0 Saransk / Groupe H\r\n20h: Russie - Egypte \u00e0 St-P\u00e9tersbourg / Groupe A\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 851, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9639893", "ece-9639872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:55:05Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale l'Aquarius n'en finit plus de faire des vagues, la d\u00e9rive de ce bateau, la semaine derni\u00e8re avec 629 migrants \u00e0 bord plonge les \u00c9tats europ\u00e9ens, en pleine crise en Allemagne Angela Merkel doit g\u00e9rer une fronde au sein m\u00eame de sa famille politique, m\u00eame chose pour Emmanuel Macron, qui voit sa majorit\u00e9 se d\u00e9chirer sur les questions migratoires alors est -ce possible d'adopter une position tranch\u00e9e sur ce dossier, comment trouver le juste milieu entre ouverture et fermet\u00e9, alors \u00e0 l'\u00e9gard des migrants ces question d\u00e9chire nos voisins, on en parle avec Jean-Fran\u00e7ois Kahn, ce matin, \u00e9crivain, cofondateur de l'hebdomadaire Marianne, retour \u00e0 Sunderland, \u00e7a pourrait \u00eatre le nom d'une s\u00e9rie, mais en fait, ce sera un reportage de Catherine Ilic, dans cette ville du nord de l'Angleterre vit l'embl\u00e8me du Brexit que ses habitants avaient pl\u00e9biscit\u00e9 il y a 2 ans, en juin 2016 aujourd'hui, l'euphorie est retomb\u00e9e, place \u00e0 l'inqui\u00e9tude \u00e0 la col\u00e8re, voire pour regrets, vous l'entendrez tout \u00e0 l'heure aux alentours de 8 heures moins quart et puis dans cette matinale, on parlera encore de politique de la sant\u00e9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du r\u00f4le des patients dans la ma\u00eetrise des co\u00fbts ce matin Comparis pr\u00e9voit une augmentation des primes l'an prochain, alors comment d\u00e9passer ce dilemme, les meilleures prestations mais \u00e0 bon prix, Rebecca Ruiz et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients et elle sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite \u00e0 cette heure une, c'est l'heure du journal et c'est avec Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\nBonjour 68 millions de personnes \u00e0 travers le monde vivent d\u00e9racin\u00e9es, c'est le constat du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s qui vient de publier son rapport annuel, un chiffre encore une fois record et un rapport qui bouscule les id\u00e9es re\u00e7ues en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays occidentaux, les cheminots \u00e9taient dans la rue hier pour protester contre les mesures d'\u00e9conomie et menacent de durcir le mouvement si les n\u00e9gociations pour la CCT continuent de pi\u00e9tiner et puis du football et l'Angleterre qui s'est fait peur hier soir mais l'Angleterre un sauveur face \u00e0 la Tunisie lui Cain a \u00e9vit\u00e9 aux siens un mauvais pas d'entrer dans cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [94%] :\r\nUne \u00e9volution dramatique de la situation mondiale : c'est par ces mots que le HCR, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, qualifie la situation des r\u00e9fugi\u00e9s, elle publie ce matin son rapport mondial sur les d\u00e9placement forc\u00e9s et les chiffres donnent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, plus de 68 millions de personnes d\u00e9racin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s l'an dernier, c'est une hausse de pr\u00e8s de 3 millions de personnes par rapport \u00e0 2016 les d\u00e9placements forc\u00e9s se situe \u00e0 un niveau record pour la 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [94%] :\r\nLa crise en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, la guerre au Soudan du Sud, la fuite des Rohingyas hors de Birmanie, voil\u00e0 les principales causes de la hausse observ\u00e9e l'an dernier, mais globalement c'est la Syrie qui reste le principal pays d'origine de ces exil\u00e9s cette population mondiale d\u00e9racin\u00e9es et jeunes un peu plus de la moiti\u00e9 sont des enfants, autre enseignement de ce rapport, parmi ces 68 millions de personnes forc\u00e9es au d\u00e9placement h\u00e9 bien pr\u00e8s de 2 tiers n'ont pas quitt\u00e9 leur pays, le dernier tiers comprend notamment \u00e0 25 millions de r\u00e9fugi\u00e9s et contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, ces r\u00e9fugi\u00e9s ne se trouve pas forc\u00e9ment dans des pays occidentaux, selon ce rapport, les pays en d\u00e9veloppement sont les plus massivement touch\u00e9 4 r\u00e9fugi\u00e9s sur 5 reste dans des pays voisins du leur, la Turquie est en valeur absolue, le 1er pays d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s devant le Pakistan et l'Ouganda, l'Allemagne arrive en 6\u00e8me position, enfin un mot sur la Suisse, le rapport souligne une baisse notable des demandes d'asile un peu plus de 16500 l'an dernier, contre pr\u00e8s de 26000 en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [92%] :\r\nEt en Italie Rome persiste, c'est : il n'y pas de place pour les navires d'ONG, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini qui avait interdit \u00e0 l'Aquarius l'acc\u00e8s au port du pays, l\u00e0 encore une fois rappel\u00e9 hier, m\u00eame si au cours des 8 derniers jours plus de 2000 personnes sont tout de m\u00eame arriv\u00e9es en Italie \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [93%] :\r\nTrouver d'autres ports, ceux de l'Italie sont ferm\u00e9es continue de tweeter le ministre Matteo Salvini et, de facto, les ONG non plus d\u00e9barqu\u00e9 de migrants depuis l'affaire de l'Aquarius mais au large de la Libye, les navires commerciaux, ceux de la marine militaire et des garde- c\u00f4tes italiens ont en quelque sorte pris le relais, souvent des vies en vertu de la loi de la mer qui veut que tout navire doit porter secours \u00e0 des personnes en difficult\u00e9 en r\u00e9action Matteo Salvini a d\u00e9clar\u00e9 hier qu'il demandera \u00e0 l'avenir aux garde- c\u00f4tes de ne plus aller au large et de rester pr\u00e8s des c\u00f4tes italiennes dans sa croisade contre les clandestins, le leader d'extr\u00eame droite a par ailleurs indiqu\u00e9 hier qu'il mettra en oeuvre un recensement des Roms pr\u00e9sents en Italie, les \u00e9trangers en situation ill\u00e9gale seront expuls\u00e9s, a -t-il annonc\u00e9, ajoutant : malheureusement, les Roms italien, on est oblig\u00e9 de les garder \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:36) [89%] :\r\nEt l'migrations, un th\u00e8me qui occupe d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup les gouvernements, la France, l'Allemagne, sachant que cherche encore des solutions va en parler \u00e0 7 heures et quart avec l'\u00e9crivain Jean-Fran\u00e7ois Kahn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [95%] :\r\nLe sujet de la migration qui fait pol\u00e9mique aux \u00c9tats-Unis plus de 2300 enfants et jeunes migrants ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s en cinq semaines de leurs parents, accus\u00e9s d'avoir franchi ill\u00e9galement la fronti\u00e8re des chiffres actualis\u00e9s par la Maison Blanche et qui montrent une acc\u00e9l\u00e9ration de cette pratique, Donald Trump a affirm\u00e9 hier qu'il ne laisserait pas les \u00c9tats-Unis, devenir un camp pour migrants, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a au passage bl\u00e2m\u00e9 les d\u00e9mocrates qu'il accuse de bloquer une r\u00e9forme sur l'immigration, la tension commerciale cette fois entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, qui est encore mont\u00e9e d'un cran, cette nuit, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a menac\u00e9 de taxer 200 milliards de dollars d'importations suppl\u00e9mentaires, P\u00e9kin a aussit\u00f4t r\u00e9agi, si les \u00c9tats-Unis perdent le sens commun et publient une liste, la Chine se verra dans l'obligation d'adopter une combinaison de mesures quantitatives et qualitatives en forme de repr\u00e9sailles \u00e9nergiques, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre du commerce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [94%] :\r\nEt ce grand rendez- vous diplomatique pour la Suisse, cet \u00e9t\u00e9, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani effectuera une visite officielle, les 2 et 3 juillet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [97%] :\r\nLes derniers d\u00e9veloppements de l'accord sur le programme nucl\u00e9aire iranien seront au coeur des discussions suisse et Iran surtout souhaitent pr\u00e9server les acquis de cet accord, la lev\u00e9e des sanctions, l'ouverture du march\u00e9 iranien et la non- prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires dans la r\u00e9gion, voil\u00e0 les objectifs poursuivis par la Suisse, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [94%] :\r\nSauver ce qui peut l'\u00eatre encore, c'est sans doute la volont\u00e9 qui anime la Conf\u00e9d\u00e9ration au moment d'accorder les honneurs de la visite officielle \u00e0 l'Iran 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur cette seront de la partie, signe de l'importance de cette rencontre de 2 jours avec Hassan Rohani, la Suisse, tentera de rester un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 de l'Iran, sans trop f\u00e2cher les \u00c9tats-Unis, mais ce sera difficile car, malgr\u00e9 la bonne entente politique bilat\u00e9ral depuis que les \u00c9tats-Unis ont quitt\u00e9 l'accord iranien est menac\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res sanctions les entreprises actives en Iran, les soci\u00e9t\u00e9s n'ose plus vraiment se lancer dans l'aventure et c'est la Chine qui pourrait bien tout rafler, y compris les contrats ferroviaires dont r\u00eavaient les Suisses qui se ruaient il y a 2 ans au pays d'Hassan Rohani l'an dernier, l'augmentation des exportations suisses a \u00e9t\u00e9 de7,6 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente s'\u00e9tait \u00e9tabli un total de 536 millions de francs, mais tout cela pourrait bien rester un feu de paille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [95%] :\r\nEt dans le conflit qui oppose l'Iran \u00e0 Isra\u00ebl, on apprend qu'un ancien ministre isra\u00e9lien aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par les services de renseignement iraniens en 2012. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [93%] :\r\nEt ce ministre, ancien responsable de l'\u00e9nergie dans les ann\u00e9es 90 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sous l'accusation d'espionnage avec l'Iran, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont annonc\u00e9 que G\u00f6nen Segev se servait d'agent d'information pour les services de renseignement iraniens ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [90%] :\r\nL'Iran, cible privil\u00e9gi\u00e9e des services secrets isra\u00e9liens peu \u00e0 son tour se vanter d'avoir recrut\u00e9 \u00e0 haut niveau Golden Segev, ancien ministre de l'\u00e9nergie Sweet sera que Rabin, membre d'un parti de droite soumettent c'est au Nigeria, o\u00f9 il vivait ces derni\u00e8res ann\u00e9es que les services secrets iraniens ont pris contact avec lui d\u00e8s 2012, selon les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, il aurait voyag\u00e9 \u00e0 2 reprises en Iran et rencontrer des agents iraniens dans diff\u00e9rents pays, il aurait notamment transmis des informations sur des sites de s\u00e9curit\u00e9 en Isra\u00ebl et sur l'\u00e9conomie \u00e9nerg\u00e9tique Segev est d\u00e9j\u00e0 connu en Isra\u00ebl pour ses d\u00e9boires avec la justice, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour trafic d'ecstasy vers Amsterdam en 2004 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison, il s'\u00e9tait alors d\u00e9fendu en affirmant qu'il croyait que les pilules d'ecstasy \u00e9tait DM et m\u00eame s'Aude Marc Beach rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:06) [93%] :\r\nEn Suisse, maintenant, le personnel des CFF a assez souffert sont en tout cas le message lanc\u00e9 hier dans plusieurs villes par quelque 1400 cheminots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [96%] :\r\nDes manifestants qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports, il d\u00e9nonce la rigidit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail Steve Egger est contr\u00f4leur CFF depuis 30 ans, il manifestait hier devant le si\u00e8ge des CFF \u00e0 Berne, si les n\u00e9gociations pour la CCT continuent de pi\u00e9tiner, alors il faudra entrer en lutte, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [89%] :\r\nMoi je pense que oui, donc, premi\u00e8rement, on est pr\u00eat \u00e0 se mettre autour de la table et de discuter, mais si on peut pas trouver un terrain d'entente, alors je pense que cette fois on est pr\u00eat dans les loin et puis de montrer qu'on peut vous grand public qu'on a pu Darcourt cette fraude de tout accepter en n'importe quel prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire mod\u00e8le fran\u00e7ais ont fait la gr\u00e8ve, certains politiciens qui le craignent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [86%] :\r\nOui, alors moi je pense, ils ont personnellement, peut-\u00eatre pas, mais dire aujourd'hui, par exemple, on passe dans le train, on donne des renseignements, mais on contr\u00f4le, pas de billets et puis on fait pas dans mon donc regarde bien non plus dans ce mod\u00e8le -l\u00e0, je pense, \u00e7a pourrait arriver si vraiment on n'arrive pas s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [95%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Alain Arnaud, le PDC veut faire revoter le peuple sur son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage, le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu, en f\u00e9vrier 2016 \u00e050,8 pourcent le parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons, une d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'avait annonc\u00e9 80000 couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450000 avec les bons chiffres, l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:39) [96%] :\r\nLes assureurs doivent rembourser les soins pendant la maternit\u00e9, une obligation qui n'est pas toujours respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [96%] :\r\nLa question est revenue au Parlement lors de cette session d'\u00e9t\u00e9, il faut dire que la nouvelle directive date de 2014 et pourtant 4 ans apr\u00e8s Alexandra Richard des femmes enceintes ne sont toujours pas rembours\u00e9es correctement par l'assurance de base. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:58) [93%] :\r\nD\u00e8s la 13\u00e8me semaine tous les soins m\u00e9dicaux doivent \u00eatre rembours\u00e9s \u00e0 100 pourcent pas seulement ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 la grossesse et avant 13 semaines tout ce qui concerne la maternit\u00e9 doit aussi \u00eatre pris en charge par l'assurance de base, c'est ce que pr\u00e9voit cette nouvelle directive de 2014, mais elle semble \u00eatre peu respect\u00e9e par les assureurs et souvent ignor\u00e9e par les assurer elles-m\u00eames la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste Liliane Maury-Pasquier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:21) [92%] :\r\nJ'ai eu de nombreux retours de femmes qui ont vu des prestations pendant leur grossesse qui n'\u00e9tait pas rembours\u00e9es par l'assurance, ce qui veut dire qu'elles doivent se plaindre qu'il adore, mais souvent, elles ne connaissent pas la loi, donc elles n'ont pas les moyens, les outils pour faire reconna\u00eetre leurs droits puis malheureusement du c\u00f4t\u00e9 des prestataires de soins des m\u00e9decins ou des sages-femmes, il y a aussi une m\u00e9connaissance de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:44) [94%] :\r\nAlors entre temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9crit aux assureurs pour leur rappeler cette nouvelle directive mais pour la s\u00e9natrice socialiste, auteur de l'interpellation, il faudrait aussi informer le personnel soignant qui les femmes enceintes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:56) [91%] :\r\nPour cela, il faut que les m\u00e9decins, les les prestataires de soins soient conscients aussi que ben pendant une grossesse bien s\u00fbr le l'\u00e9tat de sant\u00e9, c'est important, mais le confort mat\u00e9riel, en l'occurrence, ou l'absence de soucis financiers pour les femmes concern\u00e9es, c'est tout aussi important, et c'est vrai que dans ce sens -l\u00e0, il y a sans doute un travail \u00e0 faire aupr\u00e8s des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:16) [94%] :\r\nUn travail d'information pour que la loi ne soit plus ignorer, 4 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur et que les femmes soient rembours\u00e9s correctement pendant leur grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [96%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9former ses prestations sociales de fond en comble le Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9sentait hier son projet pour limiter les besoins d'assistance, le syst\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais il reste encore trop compliqu\u00e9 selon le gouvernement neuch\u00e2telois le conseiller d'\u00c9tat en chef de l'action sociale Jean-Nat Karakash propose donc la cr\u00e9ation d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale pour mieux correspondre aux besoins des usagers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:49) [91%] :\r\nLa nouveaut\u00e9 importante, c'est qu'on pourra apporter un soutien financier \u00e0 des personnes qui ont pas besoin d'accompagnement social, sans passer par l'aide sociale aujourd'hui quand on est dans ce type de situation, quand on a un travailleur pauvre, h\u00e9 bien on l'envoie \u00e0 l'aide sociale pour compl\u00e9ter son revenu, c'est pas une bonne attitude, c'est pas bon message avec une prestation compl\u00e9mentaire cantonale, quelqu'un qui travaille et qui a besoin simplement d'un soutien financier parce qu'il a plusieurs enfants \u00e0 charge, on peut commencer une personne cela que plusieurs enfants \u00e0 charge, ben on aura la prestation compl\u00e9mentaire cantonale comme r\u00e9ponse plus efficace, plus efficiente et plus appropri\u00e9 que l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher les d\u00e9put\u00e9s canadiens ont adopt\u00e9 hier soir le projet de loi pour l\u00e9galiser le cannabis, ce qui ferait du Canada le 1er pays du G7 \u00e0 autoriser la consommation libre de cette drogue douce, le texte \u00e9tait renvoy\u00e9 au S\u00e9nat et doit encore recevoir une signature du d\u00e9cret d'application l\u00e9galisation effective est attendue pour d\u00e9but septembre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:39) [94%] :\r\nEt on parle football pour terminer ce journal, les Anglais ont bien commenc\u00e9 leur Coupe du monde, hier, contre la Tunisie mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [90%] :\r\nQue ce fut laborieux pour les 3 Lions \u00e0 Volgograd, victoire logique de 1 mais dans la douleur, Fr\u00e9d\u00e9ric Scola, ils peuvent dire merci \u00e0 leur Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:54) [90%] :\r\nHarry Cain ou Elf, qui d'autre car il a une pour sauver l'Angleterre face \u00e0 la Tunisie, le Capitaine et la Star de cette \u00e9quipe anglaise, auteur d'un doubl\u00e9 permet aux siens de s'imposer in-extremis 2 \u00e0 1 contre la Tunisie, d\u00e8s la 11\u00e8me minute, c'est lui qui ouvre le score sur corner et concr\u00e9tise la nette domination anglaise mais ensuite l'Angleterre galvaude plusieurs \u00e9normes occasions et se fait peur et finit par le payer cash \u00e0 la 30 5\u00e8me minute Walker commet une faute inutile dans ses 16 m\u00e8tres et au fond, penalty et la Tunisie, \u00e7a il en profite 1 partout, un score qui tiendra jusqu'\u00e0 la 91\u00e8me minute et un nouveau corner o\u00f9 Harry Cain surgit d'une t\u00eate victorieuse devient le h\u00e9ros de tout un pays, un pays malade depuis 20 ans des d\u00e9sillusions de son \u00e9quipe nationale en Coupe du monde, quel est l'Angleterre r\u00e9ussissent leur entr\u00e9e dans cette comp\u00e9tition, id\u00e9al pour pr\u00e9parer la suite avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Scola rtssport Volgograd. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [92%] :\r\nEt, \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re journ\u00e9e du groupe G : l'Angleterre partage donc la t\u00eate du groupe avec la Belgique, la Belgique, qui s'est impos\u00e9e sans s\u00e9duire face au Panama hier 3 0 un peu plus t\u00f4t, la Su\u00e8de a battu la Cor\u00e9e du Sud 1 \u00e0 0 \u00e0 suivre enfin aujourd'hui Russie \u00c9gypte Colombie- Japon et Pologne- S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:04) [94%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci beaucoup Foued sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:24:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4423FCD-2797-4CF1-B286-82C00DBEFB1A", "internalArchiveId": "E4423FCD-2797-4CF1-B286-82C00DBEFB1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF8/ALLEMAGNE, MERKEL LE POINT PA) Deux semaines.\r\nC'est l'ultimatum que le ministre de l'int\u00e9rieur allemand impose \u00e0 Angela Merkel... pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne... sur les questions migratoires...\r\nEn cas d'\u00e9chec... le conservateur Horst See-hofer... fermera les fronti\u00e8res de l'Allemagne \u00e0 presque tous els demandeurs d'asile.\r\nLa pression est forte... sur les \u00e9paules de la chanceli\u00e8re.... et cette crise ouverte au sein du parti conservateur allemand n'arrange rien. \r\nBlandine Milcent\r\n  0'56''\r\n((Angela Merkel est plus que jamais sur la d\u00e9fensive car son ministre de l'Int\u00e9rieur a r\u00e9ussi \u00e0 lui imposer hier son agenda : le conservateur bavarois lui a donn\u00e9 deux semaines pour trouver des accords en Europe afin de mieux contr\u00f4ler les flux migratoires vers le vieux continent. Deux semaines jusqu'au sommet de Bruxelles, pour mettre en place des collaborations entre les pays concern\u00e9s, par exemple avec l'Italie et la Gr\u00e8ce, ou pour jeter les bases de ce que l'union europ\u00e9enne cherche \u00e0 installer depuis trois ans : un syst\u00e8me efficace et collectif d'accueil et de contr\u00f4le des migrants. Mais si faute d'accord, Horst Seehofer ferme les fronti\u00e8res de l'Allemagne a presque tous les demandeurs d'asile d\u00e9but juillet, la crise gouvernementale est toujours assur\u00e9e \u00e0 Berlin, et l'Europe conna\u00eetrait de fortes turbulences. La CSU assumera-t-elle jusqu'au bout les cons\u00e9quences de cette politique \u00e0 vis\u00e9e \u00e9lectorale? Le bras de fer ne fait que commencer entre Horst Seehofer et Angela merkel, qui au moins a gagn\u00e9 du temps.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))\r\nAlors l'Union europ\u00e9enne... r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 s'entendre sur la gestion du dossier migratoire?\r\nLa commission europ\u00e9enne... s'est montr\u00e9e optimiste hier... \r\n\"Nous avons sur la table tous les \u00e9l\u00e9ments pour faciliter un accord au conseil europ\u00e9en... dans deux semaines\" a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole\r\nUn diplomate europ\u00e9en a quant \u00e0 lui jug\u00e9 cette hypoth\u00e8se improbable... au vu des r\u00e9ticences de plusieurs pays... notamment la Pologne et la Hongrie\r\n(Manoeuvres militaires) **** Washington et S\u00e9oul suspendent leurs manoveuvres militaires conjointes dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nC'est la cons\u00e9quence d'un engagement pris par Donald Trump lors de sa rencontre avec Kim Jong eun la semaine derni\u00e8re.\r\nCar Pyongyang r\u00e9clame depuis longtemps la fin de ces exercices consid\u00e9r\u00e9s comme une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 une invasion du territoire nord-cor\u00e9en.\r\nLes pr\u00e9paratifs des manoeuvres pr\u00e9vues en ao\u00fbt sont donc \u00e0 l'arr\u00eat\r\nMais le Pentagone pr\u00e9cise qu'\u00e0 ce stade... aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise concernant les manoveuvres suivantes. \r\nQuant \u00e0 Kim Jong Eun... il est actuellement en Chine... pour la troisi\u00e8me fois cette ann\u00e9e\r\nLa presse chinoise l'a confirm\u00e9 ce matin... \r\nCette visite doit durer deux jours\r\n(Recours PDC) Les Suisses pourraient retourner aux urnes... pour se prononcer sur l'imposition des couples mari\u00e9s\r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons... contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016\r\nEn cause: l'erreur de calcul admise la semaine derni\u00e8re par l'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\nLors du scrutin...  la brochure de la conf\u00e9d\u00e9ration indiquait que quatrevingt mille couples payaient plus d'impots simplement parce qu'ils \u00e9taient mari\u00e9s\r\nEn r\u00e9alit\u00e9... ils sont plus de 450 000 \r\nSi un nouveau vote devait \u00eatre organis\u00e9... ce serait une premi\u00e8re en Suisse.\r\n(05/NE/ CE RAPPORT PRESTATIONS SOCIALES ANALYSE PA 7H) **** Le canton de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale. \r\nLe Conseil d'Etat pr\u00e9sentait hier son projet de r\u00e9forme des prestations sociales. \r\nLes diff\u00e9rentes aides cantonales seront simplifi\u00e9es et recentr\u00e9es sur les usagers. \r\nCar le syst\u00e8me actuel reste trop compliqu\u00e9... Etienne Kocher...  malgr\u00e9 les r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es. \r\n  1'00''\r\n(( Par trois fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les prestations sociales neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9es. Harmonisation des guichets, rer\u00e9partition de la facture sociale, strat\u00e9gie pour l'int\u00e9gration professionnelle... Mais il y en a une de ces r\u00e9forme, fondamentale, qui restait attendue.. que faut-il donner et \u00e0 qui ?\r\nCette ann\u00e9e, le Conseil d'Etat se targue de r\u00e9inventer les prestations sociales, avec un mot d'ordre: se centrer sur les besoins des usagers. Et pour cela, simplifier. Loin du brouillard actuel, \u00e0 terme, il n'y aura que trois cat\u00e9gories: les b\u00e9n\u00e9ficiaires de subsides pour l'assurance maladie, d'abord. Ceux qui ont aussi besoin d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale ensuite, et enfin ceux recoivent l'aide sociale. \r\nEn consultation jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, cet ambitieux projet doit r\u00e9duire les incitations n\u00e9gatives, redonner du sens au travail des assistants sociaux... mais aussi baisser d'un quart le taux d'aide sociale, pour que Neuch\u00e2tel rentre dans le rang des cantons romands. Tout en \u00e9conomisant 5 millions de francs sur les subsides \u00e0 l'assurance maladie. Un dernier domaine qui d\u00e9pend toutefois en grande partie de la politique f\u00e9d\u00e9rale. ))\r\n(Cff) Les cheminots des CFF sont descendus dans les rues de plusieurs grandes villes hier\r\nIls \u00e9taient environ 1400... \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports publics... pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par la direction\r\nLes employ\u00e9s des cff estiment que les n\u00e9gociations sur la nouvelle convention collective n'\u00e9voluent pas... \r\nEt pour eux... pas question d'accepter de nouvelles baisses de salaires... ni d'affaiblissement de la protection contre les licenciements\r\n(TF6/ROMANDE ENERGIE- DECENTRALISATION PI) **** C'est l'une des adaptations de la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie... il est d\u00e9sormais possible de vendre son \u00e9lectricit\u00e9... en se passant enti\u00e8rement des distributeurs.\r\nDepuis le premier janvier... cette modification l\u00e9gale pousse certains distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 offrir de nouveaux services\r\nRomande Energie... propose par exemple \u00e0 ses clients de g\u00e9rer la facturation de ces communaut\u00e9s d'auto-consommation\r\nUne fa\u00e7on... pour le groupe... de se positionner sur ce nouveau march\u00e9.\r\nCynthia Racine\r\n  1'36''\r\n((C'est peut-\u00eatre le principal changement provoqu\u00e9 par la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie. Les propri\u00e9taires d'immeubles avec installation photovolta\u00efque peuvent d\u00e9sormais vendre l'\u00e9lectricit\u00e9 produite, \u00e0 leurs locataires ou leurs voisins... sans passer par les distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9. St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais\r\nSON 1\r\nTout cela c'est donc termin\u00e9. Les distributeurs traditionnels d'\u00e9lectricit\u00e9, exclu de l'op\u00e9ration, se voient donc contraints de revoir leur mod\u00e8le. Romande Energie propose par exemple d\u00e9sormais un service \"cl\u00e9 en main\" : qui va de l'installation de panneaux solaires \u00e0 la facturation de ce micro-r\u00e9seau. Mais pour St\u00e9phane Genoud le distributeur pourrait bien devoir faire face \u00e0 une concurrence tr\u00e8s rude.\r\nSON 2\r\nD'ailleurs Romande Energie n'est pas le seul \u00e0 se lancer. Groupe E et ESR le proposent d\u00e9j\u00e0. Et de nombreux priv\u00e9s s'y mettent. Selon les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, 20% de notre \u00e9nergie devrait provenir du photovolta\u00efque d'ici 2050... contre 2% actuellement.))\r\n(Foot) Deux nouveaux footballer sont entr\u00e9s hier au classement des buteurs de la coupe du monde\r\nIl s'agit du belge Romelu Lukaku... auteur d'un doubl\u00e9 contre le Panama... : score final 3 \u00e0 0 pour les diables rouges\r\nDoubl\u00e9 \u00e9galement pour l'attaquant anglais Harry Kane... qui a permis \u00e0 son \u00e9quipe de l'emporter 2 \u00e0 1 contre la Tunisie\r\nIls restent derri\u00e8re le Portugais Cristiano Ronaldo... auteur de trois buts face \u00e0 l'Espagne vendredi dernier\r\nAu menu de la journ\u00e9e... en Russie, trois rendez-vous\r\nPologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14h\r\nColombie-Japon \u00e0 17h\r\nEt Russie Egypte \u00e0 20h\r\n(14/TAS ATHLETE SEMENYA PA) **** Caster Semenya (Kast\u00e8re s\u00e9m\u00e9nya) va saisir le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne. \r\nl'athl\u00e8te sud-africaine conteste le nouveau r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme concernant les sportives hyper-androg\u00e8nes. \r\nCaster Semenya est concern\u00e9e par ces nouvelles r\u00e8gles, mais jusqu'ici elle ne s'\u00e9tait jamais exprim\u00e9e sur ce sujet tr\u00e8s contrevers\u00e9. \r\nCaroline Reymond\r\n  0'55''\r\n((\"Il n'est pas juste que certains remettent en cause celle que je suis\", cette phrase de Caster Semenya est tir\u00e9e du communiqu\u00e9 de presse diffus\u00e9 hier par le bureau d'avocats qui s'occupe des int\u00e9r\u00eats de la double championne olympique du 800m\u00e8tres. Jusqu'ici, Caster Semenya a toujours refus\u00e9 de s'exprimer sur le th\u00e8me de l'intersexualit\u00e9. Depuis la publication des nouvelles r\u00e8gles de l'IAAF en avril, elle s'\u00e9tait content\u00e9e de poster sur instagram des citations comme celle-ci: Le silence est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 offrir aux fous. \r\nla Sud-africaine a finalement d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'attaque. \r\nCar elle est concern\u00e9e par le nouveau r\u00e8glement qui veut imposer un traitement m\u00e9dical aux femmes qui pr\u00e9sentent un taux de testost\u00e9rone nettement plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne dans les disciplines qui vont du 400m au mile. \"C'est un dossier majeur qui met en cause les droits humains et la discrimination contre les athl\u00e8tes femmes, avec un impact consid\u00e9rable sur les droits des genres\", a comment\u00e9 l'un de ses avocats. Caster Semenya veut s'assurer que les droits des femmes ne seront pas viol\u00e9s. Quant \u00e0 l'IAAF, elle r\u00e9p\u00e8te que sa priorit\u00e9 est d'assurer l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les athl\u00e8tes. ))\r\nSon appel s'ajoute \u00e0 celui d\u00e9pos\u00e9 le mois dernier par la F\u00e9d\u00e9ration sud-africaine d'athl\u00e9tisme qui elle a \u00e9voqu\u00e9 une r\u00e9glementation raciste, sexiste et homophobe. \r\nL'IAAF a pr\u00e9vu d'introduire sa nouvelle r\u00e8glementation \u00e0 partir du 1er novembre.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639867", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9639886", "ece-9639867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:55:53Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPendant ce temps. \r\n2 semaines c'est l'ultimatum que le ministre de l'int\u00e9rieur allemand impose \u00e0 Angela Merkel pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur les questions migratoires en cas d'\u00e9chec, le conservateur Horst Seehofer fermera les fronti\u00e8res de l'Allemagne \u00e0 presque tous les demandeurs d'asile, la pression est forte sur les \u00e9paules de la chanceli\u00e8re et cette crise ouverte au sein du parti conservateur allemand n'arrange rien, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nAngela Merkel est plus que jamais sur la d\u00e9fensive, car son ministre de l'Int\u00e9rieur a r\u00e9ussi \u00e0 lui imposer hier son agenda le conservateur bavarois lui a donn\u00e9 2 semaines pour trouver des accords en Europe afin de mieux contr\u00f4ler les flux migratoires vers le vieux continent 2 semaines jusqu'au sommet de Bruxelles pour mettre en place des collaborations entre les pays concern\u00e9s, par exemple avec l'Italie et la Gr\u00e8ce, et pour jeter les bases de ce que l'Union europ\u00e9enne cherche \u00e0 installer depuis 3 ans un syst\u00e8me efficace et collectif d'accueil et de contr\u00f4le des migrants, mais si, faute d'accord, Horst Seehofer ferme les fronti\u00e8res de l'Allemagne \u00e0 presque tous les demandeurs d'asile, d\u00e9but juillet, la crise gouvernementale est toujours assur\u00e9e \u00e0 Berlin et l'Europe conna\u00eetrait de fortes turbulences, la CSU assumera -t-elle jusqu'au bout, les cons\u00e9quences de cette politique avis\u00e9 \u00e9lectoraliste, le bras de fer en fait ne fait que commencer entre pour Seehofer et Angela Merkel qui, elle, au moins \u00e0 gagner du temps, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors l'Union europ\u00e9enne r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 s'entendre sur la gestion du dossier migratoire, la Commission europ\u00e9enne s'est montr\u00e9 optimiste, hier nous avons sur la table tous les \u00e9l\u00e9ments pour faciliter un accord au Conseil europ\u00e9en dans 2 semaines, a d\u00e9clar\u00e9 un porte- parole, mais un diplomate europ\u00e9en a lui jug\u00e9 cette hypoth\u00e8se improbable au vu des r\u00e9ticences de plusieurs pays, notamment la Pologne et la Hongrie, Washington et S\u00e9oul suspendent leurs manoeuvres militaires conjointes dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, c'est la cons\u00e9quence d'un engagement pris par Donald Trump lors de sa rencontre avec Kim Jong Un de la semaine derni\u00e8re, car Pyongyang r\u00e9clame depuis longtemps la fin de ces exercices, consid\u00e9r\u00e9s comme une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 une invasion du territoire nord- cor\u00e9en, les pr\u00e9paratifs des manoeuvres pr\u00e9vues en ao\u00fbt sont donc \u00e0 l'arr\u00eat, mais le Pentagone, pr\u00e9cise qu'\u00e0 ce stade, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise concernant les manoveuvres suivantes, quant \u00e0 Kim Jong-Un il est actuellement en Chine pour la 3\u00e8me fois cette ann\u00e9e, la presse chinoise l'a confirm\u00e9 ce matin cette visite doit durer 2 jours, les Suisses pourraient retourner aux urnes pour se prononcer sur l'imposition des couples mari\u00e9s, le PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016 en cause l'erreur de calcul admise la semaine derni\u00e8re par l'administration f\u00e9d\u00e9rale lors du scrutin, la brochure de la conf\u00e9d\u00e9ration, indiquait que 80000 couples payent plus d'imp\u00f4ts, simplement parce qu'ils sont mari\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, ils sont plus de 450000 si un nouveau vote devait \u00eatre organis\u00e9, ce serait une premi\u00e8re en Suisse, le canton de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale, le Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9sentait hier son projet de r\u00e9forme des prestations sociales, les diff\u00e9rentes aides cantonales seront simplifi\u00e9es et recentr\u00e9es sur les usagers, car le syst\u00e8me actuel reste trop compliqu\u00e9 \u00c9tienne Kocher, malgr\u00e9 les r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [95%] :\r\nPar 3 fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les prestations sociales neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9es harmonisation des guichets r\u00e9partition de la facture sociale strat\u00e9gie pour l'int\u00e9gration professionnelle, mais il y en a une de ces r\u00e9forme fondamentale qui restait attendue que faut -il donner et \u00e0 qui, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat se targue de r\u00e9inventer les prestations sociales, avec un mot d'ordre se centrer sur les besoins des usagers et pour cela simplifier loin du brouillard actuel, \u00e0 terme, il n'y aura que 3 cat\u00e9gories : les b\u00e9n\u00e9ficiaires de subsides pour l'assurance maladie, d'abord ceux qui ont aussi besoin d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale ensuite et enfin ceux qui re\u00e7oivent l'aide sociale en consultation jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, cet ambitieux projet doit r\u00e9duire les incitations n\u00e9gatives, redonner du sens au travail des assistants sociaux, mais aussi baisser d'un quart le taux d'aide sociale pour que Neuch\u00e2tel rentre dans le rang des cantons romands tout en \u00e9conomisant 5 millions de francs sur les subsides \u00e0 l'assurance maladie, un dernier domaine qui reste n\u00e9anmoins largement tributaire de la politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [95%] :\r\nLes cheminots des CFF sont descendus dans les rues de plusieurs grandes villes hier, ils \u00e9taient environ 1400 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports publics pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par la direction, les employ\u00e9es des cff estiment que les n\u00e9gociations sur la nouvelle convention collective n'\u00e9voluent pas, mais pour eux, pas question d'accepter de nouvelles baisses de salaires ni d'affaiblissement de la protection contre les licenciements, c'est l'une des adaptations de la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie, il est d\u00e9sormais possible de vendre son \u00e9lectricit\u00e9 en se passant enti\u00e8rement des distributeurs depuis le 1er janvier cette modification l\u00e9gale pousse certains distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 offrir de nouveaux services romande \u00e9nergie propose par exemple \u00e0 ses clients de g\u00e9rer la facturation de ces communaut\u00e9s d'auto- consommation, une fa\u00e7on pour le groupe de se positionner sur ce nouveau march\u00e9 cimeti\u00e8re assis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [98%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le principal changement provoqu\u00e9 par la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie, les propri\u00e9taires d'immeubles avec installation photovolta\u00efque peuvent d\u00e9sormais vendre l'\u00e9lectricit\u00e9 produite \u00e0 leurs locataires ou leurs voisins sans passer par les distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:09) [85%] :\r\nVous pouvez une caisse de pension qui, par exemple, mais des panneaux solaires sur son toit, elle revend directement l'\u00e9nergie aux locataires qui sont dessous avant, elle pouvait pas le faire de belle revanche grand r\u00e9seau \u00e9lectrique qui le r\u00e9seau apr\u00e8s le distributeur local, comme exig\u00e9 par exemple le revendait l'\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s au locataires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [94%] :\r\nTout cela, c'est donc termin\u00e9 les distributeurs traditionnels d'\u00e9lectricit\u00e9, exclu de l'op\u00e9ration se voit donc contraint de revoir leur mod\u00e8le romande \u00e9nergie propose par exemple d\u00e9sormais un service cl\u00e9 en main qui va de l'installation de panneaux solaires \u00e0 la facturation de ce micro- r\u00e9seau mais pour St\u00e9phane Genoud le distributeur pourrait bien devoir faire face \u00e0 une concurrence tr\u00e8s rude. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:45) [87%] :\r\nSi vous regardez les mod\u00e8les qui existent en Europe, en particulier avec ce syst\u00e8me -l\u00e0 avec du blockchain par exemple, c'est automatique, donc il y a pas d'\u00e9mission de fracture il y a des micro- paiements qui sont faits automatiquement \u00e9pinettes, des panneaux solaires sur le toit, aujourd'hui, vous pouvez faire un appel d'offres, donc c'est bien qu'il se positionne, mais le march\u00e9, il va \u00eatre tr\u00e8s concurrentiel et quand il ne structure qui a pas l'habitude de faire genre de choses des bailleurs falloir quelle r\u00e9gate je suis pas convaincu qu'ils auront tout le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [96%] :\r\nD'ailleurs Romande \u00c9nergie n'est pas le seul \u00e0 se lancer, groupe et ESR le proposent d\u00e9j\u00e0 et de nombreux priv\u00e9s s'y mettent, selon les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 20 pourcent de notre \u00e9nergie devrait provenir du photovolta\u00efque d'ici 2050 contre 2 pourcent actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [95%] :\r\nUne page de sport et ses 2 footballeurs qui sont entr\u00e9s hier au classement des buteurs de la Coupe du monde, il s'agit du belge Romelu Lukaku, auteur d'un doubl\u00e9 contre le Panama, score final 3 \u00e0 0 pour les Diables rouges doubl\u00e9 \u00e9galement pour l'attaquant anglais Harry Kane qui a permis \u00e0 son \u00e9quipe de l'emporter 2 \u00e0 1 contre la Tunisie, il reste derri\u00e8re le Portugais Cristiano Ronaldo, auteur de 3 buts face \u00e0 l'Espagne vendredi dernier au menu de la journ\u00e9e en Russie trois rendez- vous pologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures Colombie- Japon \u00e0 17 heures et Russie \u00c9gypte inventeur Kaster S\u00e9m\u00e9niako va saisir le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne, l'athl\u00e8te sud- africaine conteste le nouveau r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme concernant les sportives hyper- androg\u00e8nes Kaster Semenya est concern\u00e9e par ces nouvelles r\u00e8gles, mais jusqu'ici, elle ne s'\u00e9tait jamais exprim\u00e9 sur ce sujet tr\u00e8s controvers\u00e9 Caroline Reymond, il n'est pas juste que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:18) [93%] :\r\nRemettent en cause, celle que je suis cette phrase de casseurs c'est est tir\u00e9e du communiqu\u00e9 de presse diffus\u00e9 hier par le bureau d'avocats qui s'occupent des int\u00e9r\u00eats de la double championne olympique du 800 m\u00e8tres jusqu'ici Kaster Semenya toujours refus\u00e9 de s'exprimer sur le th\u00e8me de l'intersexualit\u00e9 depuis la publication des nouvelles r\u00e8gles de l'IAAF en avril, elle s'\u00e9tait content\u00e9e de poster sur instagram des citations comme celle -ci : Le silence est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 offrir aux fous la Sud-africaine a finalement d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'attaque \u00e0 la est concern\u00e9e par le nouveau r\u00e8glement qui veut imposer un traitement m\u00e9dical aux femmes qui est pr\u00e9sente un taux de testost\u00e9rone nettement plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne dans les disciplines qui vont du 400 m\u00e8tres hommes \u00e0 elle, c'est un dossier majeur qui mettent en cause des droits humains et la discrimination contre les athl\u00e8tes femmes avec un impact consid\u00e9rable sur les droits des genres, a comment\u00e9 l'un de ses avocats Kaster Semenya veut s'assurer que les droits des femmes ne seront pas viol\u00e9s quant \u00e0 l'IAAF, elle r\u00e9p\u00e8te que sa priorit\u00e9 est d'assurer, de l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [93%] :\r\nL'appel de Kaster Semenya s'ajoute \u00e0 celui d\u00e9pos\u00e9 le mois dernier par la F\u00e9d\u00e9ration sud- africaine d'athl\u00e9tisme qui, elle, \u00e9voque une r\u00e9glementation raciste, sexiste et homophobe, l'IAAF a pr\u00e9vu d'entretenir sa nouvelle r\u00e9glementation \u00e0 partir du 1er novembre le journal de Marielle de sa voix, il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re merci d'\u00e9couter la matinale au programme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T04:47:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B5CC627-B7EC-4844-9A7C-466DBF238D08", "internalArchiveId": "6B5CC627-B7EC-4844-9A7C-466DBF238D08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'erreur de calcul sur les couples mari\u00e9s sera discut\u00e9e en commission ", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "L'erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au sujet des couples mari\u00e9s continue \u00e0 provoquer des remous \u00e0 Berne. Les commissions de gestion des deux Chambres devraient se pencher sur la question.\r\n\r\n* * L'erreur de calcul sur les couples mari\u00e9s sera discut\u00e9e en commission  *** L'erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au sujet des couples mari\u00e9s sera discut\u00e9e en commissions de gestion. \r\nAlors qu'ils sont plus de 450 mille, le d\u00e9partement d'Ueli Maurer avait estim\u00e9 leur nombre \u00e0 80 mille.\r\nIl avait oubli\u00e9 de compter les couples mari\u00e9s \u00e0 deux revenus avec enfants. \r\nCe chiffre de 80 mille avait \u00e9t\u00e9 pris en compte lors du vote sur la d\u00e9p\u00e9nalisation fiscale du mariage, c'\u00e9tait en 2016... \r\nLe d\u00e9partement des finances a fait son mea culpa vendredi... Muriel Ballaman, on vous rejoint \u00e0 Berne. Faute avou\u00e9e, pas forc\u00e9ment pardonn\u00e9e. \r\nPas forc\u00e9ment non: apr\u00e8s le PDC qui a annonc\u00e9 faire recours hier - vous en parliez dans Forum - c'est maintenant au tour des commissions de gestion des deux chambres de s'en emparer. Elles vont en discuter lors de ces deux prochaines semaines. \r\nAujourd'hui, la conseill\u00e8re aux \u00e9tats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris des d\u00e9marches pour que ce sujet soit discut\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 de ses coll\u00e8gues du conseil national, c'est dans le radar, nous confirme l'UDC J\u00fcrg Stahl. On veut avoir des informations... Quand les chiffres sont aussi loin de la r\u00e9alit\u00e9, aussi loin de la pr\u00e9cision suisse, c'est grave, estime l'ancien pr\u00e9sident du conseil national... m\u00eame si J\u00fcrg Stahl accorde que, ma foi, \u00e7a peut arriver... et que dans ce cas l\u00e0 il faut assumer. Vous le voyez: de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on n'est pas tr\u00e8s press\u00e9 de prot\u00e9ger Ueli Maurer sur ce coup l\u00e0... \r\nM\u00eame dans son camp politique, effectivement... c'est trop difficile \u00e0 d\u00e9fendre?\r\net bien il faut dire que l'erreur est assez crasse... et puis, continue J\u00fcrg Stahl, c'est une question de confiance: le risque, c'est que les prochains chiffres qui viennent de l'administration soient discut\u00e9s \u00e0 l'avenir. \r\nMuriel, quel est le champ d'action des commissions de gestion? \r\nElles vont poser des questions... audtionner les responsables... demander un rapport le cas \u00e9ch\u00e9ant... Elles peuvent faire des recommandations pour am\u00e9liorer les pratiques aussi. Mais tous ne sont pas convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une enqu\u00eate \u00e9tendue... Etonnemment, ce sont des membres du PDC qui sont les moins remont\u00e9s. Le PDC qui pourtant estime qu'on lui a vol\u00e9 la victoire de son initiative il y a 2 ans en publiant ces chiffres largement sous \u00e9valu\u00e9s. Mais pour le conseiller aux Etats PDC Beat Vonlanthen, Ueli Maurer a d\u00e9j\u00e0 command\u00e9 une enqu\u00eate externe... inutile de doubler avec une enqu\u00eate de commission. \r\nEt sur le fond Muriel, la commission en charge d'examiner le projet d'harmonisation fiscale du gouvernement a suspendu son travail. \r\noui car la loi pour mettre fin \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement entre couple mari\u00e9s et concubins \u00e9tait en examen dans la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil des Etats. Pour elle, la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente si ce n'est pas quatre vingt mille couples, mais 454 mille qui sont concern\u00e9s. C'est plus de la moiti\u00e9 des couples mari\u00e9s. La commission attendra du coup les explications du conseil f\u00e9d\u00e9ral et les d\u00e9cisions de justice avant de poursuivre son travail. C'est la premi\u00e8re cons\u00e9quence concr\u00e8te de cette bourde. \u00e7a veut dire aussi que la fin de la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, ce n'est pas encore pour demain.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639818", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'erreur de calcul sur les couples mari\u00e9s sera discut\u00e9e en commission  / FOR_2018-06-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au sujet des couples mari\u00e9s continue \u00e0 provoquer des remous \u00e0 Berne. Les commissions de gestion des deux Chambres devraient se pencher sur la question."], "variantIds": ["ece-9639818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:58Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va revenir \u00e0 18 heures 19 sur cette erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au sujet des couples va mari\u00e9s qui sera discut\u00e9e en commission de gestion, alors qu'ils sont plus de 450000 le d\u00e9partement d'Ueli Maurer, avait estim\u00e9 leur nombre \u00e0 80000 il avait oubli\u00e9 de compter les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus avec enfants, ce chiffre de 80000 avaient \u00e9t\u00e9 repris lors du vote sur la d\u00e9p\u00e9nalisation fiscale du mariage, c'\u00e9tait en 2016 alors le d\u00e9partement des finances a fait son mea culpa vendredi mais Muriel amant on vous rejoint \u00e0 Berne faute avou\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nPardonnez non pas forc\u00e9ment Chrystel apr\u00e8s le PDC qui a annonc\u00e9 faire recours hier, hein, vous en parliez dans dans Forum, c'est maintenant au tour des commissions de gestion des deux chambres de s'en emparer, elles vont en discuter lors de ces 2 prochaines semaines, aujourd'hui, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris des d\u00e9marches pour que ce sujet soit discut\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de ses coll\u00e8gues du conseil national, c'est dans le radar nous confirme l'UDC J\u00fcrg Stahl on veut avoir des informations quand les chiffres sont aussi loin de la r\u00e9alit\u00e9 aussi loin de la pr\u00e9cision suisse, c'est grave, estime l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national m\u00eame si J\u00fcrg Stahl accorde que ma foi, \u00e7a peut arriver, et que dans ce cas -l\u00e0, il faut assumer, vous voyez de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on n'est pas tr\u00e8s press\u00e9 de prot\u00e9ger Ueli Maurer, sur ce coup l\u00e0 en m\u00eame temps sans cran politique, en effet, c'est trop difficile \u00e0 d\u00e9fendre, et puis il faut dire que l'erreur est assez crasse et puis continue J\u00fcrg Stahl, c'est une question de confiance, le risque c'est que les prochains chiffres qui viennent de l'administration f\u00e9d\u00e9rale soit discut\u00e9 \u00e0 l'avenir, Muriel, quel est le Champ d'action des commissions de gestion, elles vont poser des questions, auditionn\u00e9 les responsables demander un rapport location, elles peuvent aussi faire des recommandations pour am\u00e9liorer les pratiques, mais tous ne sont pas convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une enqu\u00eate \u00e9tendue \u00e9tonnamment, ce sont les membres du PDC qui sont les moins remont\u00e9s le PDC qui pourtant estime qu'on lui a vol\u00e9 la victoire de son initiative il y a 2 ans, en publiant ces chiffres largement sous- \u00e9valu\u00e9, mais pour le conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen ou Ueli Maurer a d\u00e9j\u00e0 command\u00e9 une enqu\u00eate externe inutile de doubler avec une enqu\u00eate de commission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\nEt sur le fond, la commission, on a appris aujourd'hui que la commission charg\u00e9e d'examiner le projet d'harmonisation fiscale du gouvernement, cette commission a suspendu son travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nOui, car la loi pour mettre fin \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement entre couples mari\u00e9s et concubins \u00e9tait en examen dans la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats pour elle, la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, si ce n'est pas 80000 couples, mais 454000 qui sont concern\u00e9s, c'est plus de la moiti\u00e9 des couples mari\u00e9s, la commission attendra, du coup, les explications du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les d\u00e9cisions de justice avant de poursuivre son travail, c'est la premi\u00e8re cons\u00e9quence concr\u00e8te de cette bourde, \u00e7a veut aussi dire que la fin de la p\u00e9nalisation du mariage des couples mari\u00e9s, Christelle, h\u00e9 bien ce n'est pas encore pour demain, Muriel pas en Direct de Berne la Suisse pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EAB8C7A-1DBC-4E40-A3F5-169B6A78480C", "internalArchiveId": "3EAB8C7A-1DBC-4E40-A3F5-169B6A78480C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Yann Sommer, gardien de l'\u00e9quipe suisse de football;Favre, Cl\u00e9a;BENRABAA;Benrabaa , Najet ; G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC;Robert Jacob, m\u00e9decin au d\u00e9partement de classification internationale des maladie \u00e0 l'OMS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (12/SUISSE-BRESIL PA 6H CHAINES) Ils l'ont fait : les internationaux suisses ont tenu en \u00e9chec le Br\u00e9sil, favori de la Coupe du monde de football.\r\nLors de son entr\u00e9e en lice, la Suisse a contraint la Sele\u00e7ao au match nul. Score 1 partout.\r\nC'est le fruit d'une grande solidarit\u00e9 sur le terrain, Jo\u00ebl Robert...\r\n(14/SUISSE-BRESIL ITW SOMMER) La s\u00e9lection de Vladimir Pet-ko-vic a donc conquis un point pr\u00e9cieux hier \u00e0 Rostov.\r\nPour son gardien, Yan Sommer, la Suisse s'est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi.\r\n  ((je suis content comme \u00e7a))\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nEt autre rencontre hier du groupe E : la Serbie l'emport\u00e9e 1 \u00e0 0 face au Costa Rica. \r\n*** Quant au Mexique, il a cr\u00e9\u00e9 la surprise, en battant l'Allemagne tenante du titre : 1 \u00e0 0.\r\nUne victoire qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 bruyamment dans les rues de Mexico par des milliers de supporters.\r\nDes supporters tellement d\u00e9cha\u00een\u00e9s qu'ils auraient d\u00e9clench\u00e9 une secousse artificielle, en sautant.\r\nDes sismologues ont en effet d\u00e9tect\u00e9 un tremblement de terre quand le Mexique a marqu\u00e9 \u00e0 la 35e minute.\r\n(US Syrie) *** Dans l'est de la Syrie, des avions am\u00e9ricains ont bombard\u00e9 des positions de l'arm\u00e9e de Bachar al-Assad.\r\nC'est en tout cas ce qu'affirme l'agence syrienne Sana.\r\nLes frappes, qui auraient eu lieu pr\u00e8s de Boukamal, auraient provoqu\u00e9 des morts et des bless\u00e9s.\r\nCependant, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine d\u00e9ment avoir frapp\u00e9 dans ce secteur.\r\n(Talibans) C'\u00e9tait un cessez-le-feu in\u00e9dit, il ne sera pas reconduit.\r\nLes talibans ont refus\u00e9 de saisir la main que leur tendait le pr\u00e9sident afghan.\r\nIls ont refus\u00e9 de prolonger la tr\u00eave...\r\nd\u00e9cevant ainsi les espoirs de paix d'une population \u00e9puis\u00e9e par des d\u00e9cennies de conflit.\r\nLa d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 suivie d'un attentat-suicide dans l'est du pays.\r\nBilan : 18 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s.\r\nL'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe Etats islamique qui n'\u00e9tait de toute fa\u00e7on pas int\u00e9gr\u00e9 dans le cessez-le-feu.\r\n(06/COLOMBIE PRESIDENTIELLE PA) *** La Colombie se r\u00e9veille avec un nouveau pr\u00e9sident\u00a0: Ivan Duque. \r\nC'\u00e9tait le favori des sondages. \r\nLe repr\u00e9sentant du parti de droite \" Centre D\u00e9mocratique\" a emport\u00e9 pr\u00e8s de 54 % des voix. \r\nIl devient le pr\u00e9sident le plus jeune de l'histoire de la Colombie. \r\nAutre premi\u00e8re : le nouveau chef de l'Etat a choisi une femme pour la vice-pr\u00e9sidence. \r\nEclairage de notre correspondante en Colombie, Najet Benraba.\r\n----\r\n((La presse colombienne le surnomme \" Le Macron D'Am\u00e9rique latine\". A 41 ans, Ivan Duque incarne la droite conservatrice du pays..Et il est donc le pr\u00e9sident le plus jeune \u00e0 \u00eatre \u00e9lu par les Colombiens depuis 1872. Il a peu d'exp\u00e9rience en politique vu qu'il a fait carri\u00e8re principalement dans le secteur bancaire. Ivan Duque a travaill\u00e9 11 ans \u00e0 la Banque interam\u00e9ricaine de d\u00e9veloppement (BID). Mais, il a fait partie du congr\u00e8s colombien et surtout c'est l'h\u00e9ritier politique de l'ex-pr\u00e9sident Alvaro Uribe. Depuis le d\u00e9but de sa campagne, son soutien avait propuls\u00e9 Ivan Duque au poste de favoris des sondages. Vainqueur avec pr\u00e8s de 54% des voix, Ivan Duque compte appliquer son programme. Il avait promis par exemple\u00a0: la r\u00e9forme des accords de paix sign\u00e9s avec les FARC, la baisse des imp\u00f4ts pour les entreprises et la pression internationale contre le gouvernement de Nicol\u00e1s Maduro au Venezuela. Mais il faudra aussi compter sur une forte opposition. Son adversaire, l'homme de gauche anti-syst\u00e8me Gustavo Petro a r\u00e9uni pr\u00e8s de 42 % des voix. Un score historique pour la gauche en Colombie. Pour la premi\u00e8re fois, depuis plus de 60 ans, une r\u00e9elle confrontation Gauche-Droite s'est install\u00e9e dans le pays. \r\nNajet Benrabaa pour RTS \u00e0 Medellin))\r\n(Guatemala) Le Guatemala arr\u00eate les recherches, apr\u00e8s la violente \u00e9ruption du Volc\u00e1n de Fuego au d\u00e9but du mois. \r\n197 personnes restent port\u00e9es disparues.\r\nLes op\u00e9rations parmi les tonnes de d\u00e9bris \u00e9taient tr\u00e8s difficiles.\r\nEn cause : l'activit\u00e9 continue du volcan et les fortes pluies qui ont provoqu\u00e9 des torrents de boue.\r\nLa catastrophe a \u00e9galement fait au moins 110 morts.\r\n(03/SITUATION PSYCHOLOGUES AU PARLEMENT ITW GMB) *** Les psychologues s'inqui\u00e8tent \u00e0 propos du remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie. Pr\u00e9occupation relay\u00e9e au parlement aujourd'hui.\r\nSouvenez-vous, les psychologues d\u00e9non\u00e7aient r\u00e9cemment sur nos ondes le syst\u00e8me qui les lie aux psychiatres.\r\nIls leur reversent parfois jusqu'\u00e0 50% de leurs revenus, 70% m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation. \r\nAujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est donc interpel\u00e9 sur ce syst\u00e8me de facturation. \r\nFace \u00e0 ceux qui estiment que des th\u00e9rapies plus accessibles vont engendrer de nouveaux co\u00fbts de la sant\u00e9, la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand-Balet a une r\u00e9ponse.\r\nPour l'auteure de l'interpellation, retarder la prise en charge du patient aurait des cons\u00e9quences plus lourdes \u00e0 long terme...\r\nG\u00e9raldine Marchand-Balet interrog\u00e9e par Alexandra Richard.\r\n(CarPostal) Le conseil d'administration de La Poste est de plus en plus sous pression.\r\nSon pr\u00e9sident notamment, Urs Schwaller, est toujours plus dans le viseur des politiques.\r\nCertains ont demand\u00e9 sa t\u00eate ce week-end.\r\nUrs Schwaller a de nouveau promis hier la transparence totale quant \u00e0 son r\u00f4le dans l'affaire CarPostal.\r\n\"Je r\u00e9pondrais \u00e0 toutes les questions\", a-t-il assur\u00e9.\r\n(Gotttfried Locher) La pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse reste en main masculine.\r\nGottfried Locher a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 Schaffhouse.\r\nLa candidature surprise de la pasteure zurichoise Rita Famos n'a pas fait mouche.\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par un groupe de femmes de plusieurs cantons.\r\nLe th\u00e9ologien bernois de 52 ans va donc entamer un troisi\u00e8me mandat.\r\n(TF5/ADDICTION JEUX VIDEO LISTE MALADIES OMS) *** A partir d'aujourd'hui, l'addiction aux jeux videos est officiellement consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie. \r\nL'OMS, l'organisation mondiale de la sant\u00e9, int\u00e8gre ce trouble dans sa 11e r\u00e9vision de la Classification internationale des maladies. \r\nPour distinguer joueurs assidus et joueurs maladifs, il a fallu d\u00e9finir des crit\u00e8res strictes, Pierre-Etienne Joye...\r\n((Les experts de l'OMS ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des analyses de cas concrets dans de nombreuses r\u00e9gions du monde. Ils ont sond\u00e9 des professionnels de la sant\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des patients souffrant justement s'addiction aux jeux videos ou num\u00e9riques. La fronti\u00e8re entre un joueur assidu et un joueur maladif a d\u00fb \u00eatre d\u00e9finie de mani\u00e8re stricte et consensuelle.  C'est en partie la perte de contr\u00f4le sur le jeu, \u00e0 un point tel qu'il alt\u00e8re durablement des activit\u00e9s famililaes, sociale, \u00e9ducative ou professionnelle. Robert Jacob, m\u00e9decin au d\u00e9partement de classification internationale des maladie \u00e0 l'OMS.\r\nson\r\nLa classification des maladie est la norme internationale utilis\u00e9e par les m\u00e9decins du monde entier pour diagnostiquer des affections. les chercheurs de l'OMS classent les maladies par cat\u00e9gories. Les troubles du jeu video font donc partie de l'une d'elles depuis ce lundi.))\r\n(Vente Henri Jayer) *** Les derni\u00e8res bouteilles de celui que l'on appelait le \"ma\u00eetre du pinot noir\" ont \u00e9t\u00e9 vendues aux ench\u00e8res hier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nCe tr\u00e9sor, sign\u00e9 Henri Jayer, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2006, est parti pour un total de plus de 34 millions de francs...\r\nUn montant qui a pulv\u00e9ris\u00e9 les attentes.\r\nLa vente de ces vins qui figurent parmi les plus chers au monde a dur\u00e9 pr\u00e8s de 6 heures et demie.\r\nPour vous donner une id\u00e9e, le lot le plus on\u00e9reux a trouv\u00e9 preneur \u00e0 plus de 1 millions de francs.\r\nIl concernait une s\u00e9rie de quinze magnums de Cros-Parantoux, Vosne-Roman\u00e9e Premier Cru, allant de 1978 \u00e0 2001.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9637103", "ece-9637096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-24T03:15:13Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour le Mondial de football d\u00e9bute sur des notes d\u00e9cid\u00e9ment inattendu, la Suisse a obtenu un nul hier face \u00e0 un Br\u00e9sil d\u00e9cevant, vous entendrez la fiert\u00e9 du gardien Yann Sommer en d\u00e9but de journal, la Colombie repasse \u00e0 droite, c'est Ivan, qui est surnomm\u00e9 le Macron d'Am\u00e9rique latine qui remporte la pr\u00e9sidentielle \u00e0 41 ans, il devient le plus jeune chef de l'\u00e9tat de l'histoire du pays l'addiction aux jeux vid\u00e9o devient aujourd'hui officiellement une maladie, l'OMS a d\u00fb tracer la fronti\u00e8re entre joueurs assidus et joueurs souffrant, c'est la perte de contr\u00f4le qui est d\u00e9terminante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nIls l'ont donc fait les internationaux suisses ont tenu en \u00e9chec le Br\u00e9sil favori de la Coupe du monde de football lors de son entr\u00e9e en lice, la Suisse a contraint la Sele\u00e7ao match nul score 1 partout, un exploit qui r\u00e9sulte avant tout d'une grande solidarit\u00e9 sur le terrain, Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [92%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse a livr\u00e9 une tr\u00e8s grosse partie collective pour prendre ce point m\u00e9rit\u00e9 contre le Br\u00e9sil, le quintuple champion du monde a rapidement ouvert le score par Philippe Coutinho, le joueur de Barcelone a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le ballon \u00e0 20 m\u00e8tres suite \u00e0 une mauvaise relance de tout exp\u00e9dier un Tir parfait en pleine lucarne des buts de Sommer, le Br\u00e9sil a peut-\u00eatre cru qu'il avait fait alors le plus difficile et n'a pas poursuivi sur un rythme tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, la Suisse, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par cette r\u00e9ussite, elle a fait jeu \u00e9gal avec son adversaire, mieux m\u00eame en d\u00e9but de 2\u00e8me mi- temps s'est rachet\u00e9 de sa mauvaise passe sur le but de Coutinho en reprenant victorieusement de la t\u00eate un corner de Shaqiri les Suisses, par la suite, n'ont pas vraiment souffert dans la 2\u00e8me mi- temps sauf en fin de partie o\u00f9 le Br\u00e9sil vex\u00e9, tenter de marquer un 2\u00e8me et la Sommer s'est montr\u00e9 \u00e0 son affaire, impeccable, sur 2 tirs de Neymar et surtout sur une t\u00eate de Firmino, la Suisse a donc tenu en \u00e9chec, l'un des favoris au titre mondial, c'est bien mais elle doit confirmer ce r\u00e9sultat vendredi prochain contre la Serbie, Rostov-sur-le-Don Jo\u00ebl Robert RTL Sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [95%] :\r\nLa s\u00e9lection de Vladimir Petkovic a donc conquis un point pr\u00e9cieux hier \u00e0 Rostov pour son gardien Yann Sommer la Suisse s'est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [85%] :\r\nOn a dit avant le match, c'est un grand challenge pour notre c'est moi peut-\u00eatre, on prend un but, c'est possible, dans la premi\u00e8re mi- temps alors continue, restez calme, c'est courageux, continuer \u00e0 jouer avec beaucoup de qualit\u00e9 et puis je trouve qu'on a fait \u00e7a, on \u00e9tait toujours compacte de ces on a une fois l\u00e0 un petit peu la chance m'as -tu besoin continue comme \u00e7a, vous \u00eates surpris du niveau de jeu qu'a pu avoir l'\u00e9quipe de Suisse parce qu'avoir une coupe du monde, c'est jamais trop quel niveau on a non je suis pas surpris, on a travaill\u00e9 pendant 2 ans pour pour ce moment, on a beaucoup d'investis dans les derniers mois dans les derni\u00e8res semaines pour ce match pour ce tournoi, et pire, je suis content comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman et autre rencontre hier du groupe, la Serbie, l'a emport\u00e9 1 \u00e0 0 face au Costa-Rica. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [91%] :\r\nEt le Mexique, a lui aussi cr\u00e9\u00e9 la surprise en battant l'Allemagne, tenante du titre 1 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [98%] :\r\nUne victoire qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 bruyamment dans les rues de Mexico par des milliers de supporters des supporters tellement d\u00e9cha\u00een\u00e9s qu'ils auraient d\u00e9clench\u00e9 une secousse artificielle en sautant des sismologues ont en effet d\u00e9tect\u00e9 un tremblement de terre, quand le Mexique a marqu\u00e9 \u00e0 la 30 5\u00e8me minute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [94%] :\r\nDans l'est de la Syrie, des avions am\u00e9ricains ont bombard\u00e9 des positions de l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [96%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'affirme l'agence syrienne Sana les frappes qui auraient eu lieu pr\u00e8s de Boukamal auraient provoqu\u00e9 des morts et des bless\u00e9s, cependant, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine d\u00e9ment avoir frapp\u00e9 dans ce secteur, c'\u00e9tait un cessez-le-feu in\u00e9dit, il ne sera pas reconduit, les talibans ont refus\u00e9 de saisir la main que leur tendait le pr\u00e9sident afghan, ils ont refus\u00e9 de prolonger la tr\u00eave, d\u00e9cevant ainsi les espoirs de paix d'une population \u00e9puis\u00e9e par des d\u00e9cennies de conflit la d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 suivie d'un attentat-suicide dans l'est du pays, bilan 18 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s, l'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique qui n'\u00e9tait de toute fa\u00e7on pas int\u00e9gr\u00e9 dans le dans le cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [88%] :\r\nLa Colombie se r\u00e9veille ce matin avec un nouveau pr\u00e9sident Ivan Duque et je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le favori des sondages, le repr\u00e9sentant du Parti du parti de droite qui porte mal son nom : Centre d\u00e9mocratique a emport\u00e9 pr\u00e8s de 54 pourcent des voix, il devient le pr\u00e9sident le plus jeune de l'histoire de la Colombie, autre premi\u00e8re le nouveau chef de l'\u00c9tat a choisi une femme pour la vice- pr\u00e9sidence, \u00e9clairage, de notre correspondante en Colombie, Najet Ben Rabah. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:12) [93%] :\r\nLa presse colombienne le surnomme le Macron d'Am\u00e9rique latine \u00e0 41 ans, Ivan Duque et incarne la droite conservatrice du pays et il est donc le pr\u00e9sident le plus jeune \u00e0 \u00eatre \u00e9lu par les Colombiens depuis 1872 il a peu d'exp\u00e9rience en politique, vu qu'il a fait carri\u00e8re principalement dans le secteur bancaire Ivan Duque et a travaill\u00e9 11 ans \u00e0 la Banque interam\u00e9ricaine de d\u00e9veloppement, mais cela fait partie du congr\u00e8s colombien et, surtout, c'est l'h\u00e9ritier politique de l'ex- pr\u00e9sident Alvaro Uribe depuis le d\u00e9but de sa campagne, son soutien avait propuls\u00e9 Ivan Duque et au poste de favoris des sondages vainqueur, avec pr\u00e8s de 54 pourcent des voix Ivan Duque et compte appliquer son programme, il avait promis, par exemple, la r\u00e9forme des accords de paix sign\u00e9s avec les Farc, la baisse des imp\u00f4ts pour les entreprises et la pression internationale contre le gouvernement de Nicolas Maduro au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, mais il faudra aussi compter sur une forte opposition, son adversaire, l'homme de gauche anti- syst\u00e8me Gustavo Petro a r\u00e9uni pr\u00e8s de 42 pourcent des voix, un score historique pour la gauche en Colombie pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 60 ans une r\u00e9elle confrontation gauche- droite s'est install\u00e9e dans le pays juste Benrabaa pour RTS \u00e0 Medellin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [93%] :\r\nLes psychologues s'inqui\u00e8te du remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie, une pr\u00e9occupation qui sera relay\u00e9 aujourd'hui au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [93%] :\r\nSouvenez -vous, les psychologues d\u00e9non\u00e7aient r\u00e9cemment sur nos ondes, le syst\u00e8me qui les lie aux psychiatres, il leur reversent parfois jusqu'\u00e0 50 pourcent de leurs revenus, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc interpel\u00e9 sur ce syst\u00e8me de facturation face \u00e0 ceux qui estiment que des th\u00e9rapies plus accessibles vont engendrer de nouveaux co\u00fbts de la sant\u00e9, la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet \u00e0 une r\u00e9ponse pour l'auteur de l'interpellation retarder la prise en charge, aurait des cons\u00e9quences plus lourdes \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [91%] :\r\nJe pense qu'il faut avoir une vision \u00e0 long terme et qu'on continuerait d'augmenter les co\u00fbts, si on ne favorise pas l'acc\u00e8s aux psychologues vis-\u00e0-vis des patients, pourquoi \u00e7a c'est un mauvais calcul, selon vous, parce que des gens qui vivent des difficult\u00e9s soci\u00e9tal professionnel ou familial des de des situations de crise des situations de stress important de toute fa\u00e7on des probl\u00e8mes inh\u00e9rents de la sant\u00e9 surgiront \u00e0 un moment donn\u00e9, donc si on prend pas en amont, si on ne pr\u00e9vient pas cette prise en charge des patients dans les frais de traitements par la suite se rend de toute fa\u00e7on beaucoup plus cons\u00e9quent, donc je pense que c'est un mauvais calcul financier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [94%] :\r\nG\u00e9raldine Marchand Balet interrog\u00e9e par Alexandra Richard le conseil d'administration de la Poste et de plus en plus sous pression, son pr\u00e9sident, notamment Urs Schwaller et toujours plus dans le viseur des politiques, certains ont demand\u00e9 sa t\u00eate ce week- end, or Schwaller a de nouveau promis hier la transparence totale quant \u00e0 son r\u00f4le dans l'affaire CarPostal je r\u00e9pondrai \u00e0 toutes les questions, a -t-il assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [97%] :\r\nLa pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse reste en main masculine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [95%] :\r\nGottfried Locher a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 Schaffhouse la candidature surprise de la pasteure z\u00fcrichoises Rita Famous n'a donc pas fait mouche, elle avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par un groupe de femmes de plusieurs cantons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [89%] :\r\nL'addiction aux jeux vid\u00e9os, est officiellement consid\u00e9r\u00e9e \u00e0 partir d'aujourd'hui comme une maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [94%] :\r\nL'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 int\u00e8gre ce trouble dont \u00e7a 11\u00e8me r\u00e9vision de la classification internationale des maladies pour distinguer joueurs assidus et joueurs maladifs, il a fallu d\u00e9finir des crit\u00e8res stricts Pierre est une joie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [94%] :\r\nLes experts de l'OMS ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des analyses de cas concrets dans de nombreuses r\u00e9gions du monde, ils ont sond\u00e9 des professionnels de la sant\u00e9, confront\u00e9 \u00e0 des patients souffrant justement d'addiction aux jeux vid\u00e9o ou num\u00e9riques, la fronti\u00e8re entre un joueur assidu, un joueur maladif a d\u00fb \u00eatre d\u00e9finie de mani\u00e8re stricte et consensuelle, c'est en partie la perte de contr\u00f4le sur le jeu, \u00e0 telle point qu'il alt\u00e8re durablement des activit\u00e9s familiales sociale, \u00e9ducative ou professionnelle Robert Jacob, m\u00e9decin au d\u00e9partement de classification internationale des maladies \u00e0 l'OMS. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:07) [86%] :\r\nQue je joue de mani\u00e8re persistante sur permanente et qu'on a pris le contr\u00f4le de pouvoir arr\u00eater si la fr\u00e9quence de lutte 6 pays de la direction du jeu et qu'on donne une priorit\u00e9 qui augmente plus de mani\u00e8re que \u00e7a s'apprend pr\u00e9c\u00e9dent sur les activit\u00e9s quotidiennes qui sont aider la personne \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [91%] :\r\nLa classification des maladie et la norme internationale utilis\u00e9e par les m\u00e9decins du monde entier pour diagnostiquer des affections, les chercheurs de l'OMS classent les maladies par cat\u00e9gories, les troubles du jeu vid\u00e9o font donc partie de l'une d'elles, depuis ce lundi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:46) [96%] :\r\nLes derni\u00e8res bouteilles de celui qu'on appelait le ma\u00eetre du Pinot noir ont \u00e9t\u00e9 vendues aux ench\u00e8res, c'\u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [91%] :\r\nCe tr\u00e9sor sign\u00e9 du bourguignon, Henri Jayer, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2006, est parti pour un total de plus de 34 millions de francs, un montant qui a pulv\u00e9ris\u00e9 les attentes, la vente de ces vents qui figurent parmi les plus chers au monde, a dur\u00e9 pr\u00e8s de 6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:05) [94%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27B2275D-056F-43E1-8964-D4BBC8AE4099", "internalArchiveId": "27B2275D-056F-43E1-8964-D4BBC8AE4099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Valon Behrami, footballeur de l'\u00e9quipe de foot de Suisse;Boukari, Fouad;Melchior Lengsfeld, directeur de Helvetas;Juan Fernando Lopez Aguilar, eurod\u00e9put\u00e9 socialiste espagnol;Laurent Coste,  directeur de la campagne \u00ab Moutier, ville jurassienne \u00bb;Ole Rogeberg, du Centre Frisch d'Oslo, lui et ses coll\u00e8gues ont analys\u00e9 les diff\u00e9rences de QI au sein des frateries, pour voir si le d\u00e9clin g\u00e9n\u00e9ral se retrouve aussi entre un fr\u00e8re ain\u00e9 et son cadet\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/SUISSE-BRESIL DIRECT 7H) Les Suisses ont confirm\u00e9 hier soir qu'il fallait les prendre au serieux dans cette coupe du monde de football...\r\nD'abord incapable d'enclencher leurs contres et pris de vitesse par la maestria des br\u00e9siliens, le partenaires de Shaqiri ont r\u00e9ussi en 2e mit-temps \u00e9teindre un bon moment l'une des \u00e9quipe les plus redout\u00e9s du tournoi...\r\nUn but partourt... Score final... Steven Zuber, de la t\u00eate a r\u00e9pondu au splendide but de Philippe Coutinho.\r\nEcoutez la r\u00e9action de Valon Behrami, le guerrier de la Nati, qui a r\u00e9serv\u00e9 un traitement particulier hier soir \u00e0 Neymar. ...\r\nVoila la r\u00e9action de Valon Behrami... \r\nRostov ou nous attends Berardin Allemann,\r\nBonjour, Ce r\u00e9sultat Bernadin n'est pas vraiment une surprise vue le d\u00e9roulement du match...\r\nDIRECT\r\nMalgr\u00e9 ce match nul contre le Bresil, Berardin, rien n'est encore acquis et tout reste encore \u00e0 faire pour les hommes de Vladimir Petkovic...\r\nDIRECT\r\nMerci Berardin Alleman en direct de Rostov...\r\nA noter que la plupart des stars du Mondial 2018 ont d\u00e9\u00e7u lors de leurs d\u00e9buts en Russie. \r\nNi Lionel Messi, ni Antoine Griezmann samedi, ni Manuel Neuer ni Neymar dimanche ne seront satisfaits de leur premier match, surtout en comparaison des d\u00e9buts sensationnels de Cristiano Ronaldo.\r\n(01/SCHWALLER DANS LA BREDOUILLE ANALYSE) *** \"Je r\u00e9pondrai \u00e0 toutes les questions\"... Le pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste, Urs Schwaller, a promis une nouvelle fois, hier la transparence totale sur son r\u00f4le dans l'affaire CarPostal... \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de transports, on le rappelle, a transf\u00e9r\u00e9 ill\u00e9galement plus de 78 millions de francs de subeventions... vers des secteurs priv\u00e9s. \r\nLe r\u00f4le d'Urs Schwaller, et sa passivit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e, continuent d'alimenter la pol\u00e9mique...\r\nDes \u00e9lus ont demand\u00e9 son d\u00e9part ce week-end. Mais Thibaut Schaller, Urs Schwaller veut rester \u00e0 la barre.\r\n((\"En tant que pr\u00e9sident du Conseil d'administration, c'est moi qui assurerai le n\u00e9cessaire red\u00e9marrage de La Poste. Je r\u00e9pondrai \u00e0 toutes les questions lors des commissions parlementaires, en toute transparence.\" Urs Schwaller, malgr\u00e9 les turbulences, tenter de garder le cap. Un rapport pourtant l'\u00e9gratigne. Il montre que CarPostal craignait comme la peste la loi sur la transparence... le document montre \u00e9galement qu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016, Urs Schwaller ne pouvait ignorer le conflit d'int\u00e9r\u00eat entre les objectifs de rentabilit\u00e9 de CarPostal et l'obligation de ne pas faire de b\u00e9n\u00e9fices... Solution \u00e9voqu\u00e9e alors: constituer une nouvelle entit\u00e9 administrative, un nouvel \u00e9cran, pour pr\u00e9server les gains r\u00e9alis\u00e9s sur les subventions. Bref: une logique de dissimulation qui aurait d\u00fb mettre la puce \u00e0 l'oreille d'Urs Schwaller... mais celui-ci est rest\u00e9 passif. Contact\u00e9 par nos soins, celui-ci r\u00e9plique qu'il s'agissait de \"14 lignes\" dans un rapport... Urs Schwaller dit assumer la responsabilit\u00e9 de ses d\u00e9cisions d'alors... sans dire exactement ce que cela implique. Mais la pression augmente. Des \u00e9lus de droite, et de gauche, demandent d\u00e9sormais la d\u00e9mission de l'ancien parlementaire-star du PDC.))\r\n(Bve Japon S\u00e9isme) Le Japon... \u00e0 nouveau frapp\u00e9 par un puissant s\u00e9isme\r\nUn tremblement de terre d'une magnitude de 6.1 sur l'\u00e9chelle de richter... qui s'est d\u00e9clench\u00e9 t\u00f4t ce matin dans l'ouest du pays... dans la r\u00e9gion d'Osaka.\r\nSelon un premier bilan des autorit\u00e9s... au moins deux  personnes sont mortes. \r\nLa secousse a provoqu\u00e9 des coupures de courant... et la suspension du trafic ferroviaire. \r\nAucune activit\u00e9 anormale n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans les centrales nucl\u00e9aires de la r\u00e9gion.\r\n(02/DDC ET CASSIS ITW LENGSFELD REPRISE 22H30) *** L'aide au d\u00e9veloppement suisse va se retirer d'Am\u00e9rique du Sud, c'est ce que pr\u00e9voit le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res d'apr\u00e8s la presse dominicale. \r\nUne d\u00e9cision qui s'inscrirait dans la nouvelle strat\u00e9gie d'aide au d\u00e9veloppement voulue par Ignazio Cassis. \r\nPour les organisations suisses, ce n'est pas une surprise, elles ont \u00e9t\u00e9 mises au courant de cette volont\u00e9 de retrait. \r\nMais pour le directeur d'Helvetas, Melchior Lengsfeld, cette d\u00e9cision est regrettable.\r\nDes propos recueillis par Tania Barril.\r\n(07/COLOMBIE PRESIDENTIELLE PA) La droite revient au pouvoir en Colombie. \r\nIvan Duque a remport\u00e9 cette nuit la pr\u00e9sidentielle face \u00e0 Gustavo Petro, candidat de la gauche. \r\nLe quadrag\u00e9naire,  jeune entrepreneur, s'est impos\u00e9 avec 54% des suffrages.\r\nSon concurrent, Gustavo Petro, a obtenu 42% des vois. \r\nC'est donc la droite conservatrice qui s'impose, dans des \u00e9lections, Anouk Henry, qui ont \u00e9t\u00e9 exceptionnelles \u00e0 plus d'un titre...\r\n--- \r\nDepuis des d\u00e9cennies, les pr\u00e9sidentielles colombiennes \u00e9taient endeuill\u00e9es par des attaques de la gu\u00e9rilla des FARC contre des bureaux de votes. Cette fois-ci, leurs armes sont rest\u00e9es silencieuses car les combattants d\u00e9mobilis\u00e9s font d\u00e9sormais partie du jeu politique. Mais c'est leur plus grand ennemi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier soir. A 41 ans, Ivan Duque est non seulement le plus jeune pr\u00e9sident qu'ait connu le pays, mais il est aussi un farouche d\u00e9tracteur des accords de paix. A ses c\u00f4t\u00e9s, les Colombiens ont \u00e9galement \u00e9lu la premi\u00e8re femme vice-pr\u00e9sidente du pays, Marta Lucia Ramirez, ancienne ministre de la D\u00e9fense \u00e0 la main de fer. A peine les r\u00e9sultats connus, le chef des Farc a appel\u00e9 le candidat \"au bon sens\", pour tenter d'\u00e9carter le spectre de la prison, voire d'assassinats cibl\u00e9s comme le pays en connait toujours tellement. \r\nRELANCE : le tr\u00e8s bon r\u00e9sultat de l'ancien maire de Bogota, Gustavo Petro, est lui aussi exceptionnel.\r\nC'est en effet la premi\u00e8re fois que la gauche obtient un tel r\u00e9sultat. Consid\u00e9r\u00e9 comme un outsider dans un pays domin\u00e9 par la droite depuis toujours, cet ancien gu\u00e9rillero du mouvement M19 a connu un succ\u00e8s fulgurant, non seulement dans la capitale Bogota mais aussi dans certaines des r\u00e9gions les plus pauvres. Les partis traditionnels et candidats du centre ce sont eux effondr\u00e9s. Cela augure une nouvelle \u00e8re de grande polarisation du d\u00e9bat politique en Colombie. \r\nMERCI ANOUK Henry\r\n(10/AQUARIUS ITW EURODEPUTE ESPAGNOL REPRISE 22H30) L'Aquarius a fait son entr\u00e9e dans le port de Valence, en Espagne, hier avec 106 migrants \u00e0 bord. Deux autres navires, le Dattilo, transportant 274 rescap\u00e9s et l'Orione, avec 250 migrants se sont \u00e9galement amarr\u00e9s. \r\nla fin d'un p\u00e9riple \u00e9prouvant qui a \u00e9t\u00e9 au centre d'une querelle europ\u00e9enne suite au refus de l'italie, de la France et de Malte de les accueillir... \r\nAlors l'Espagne, est-elle la nouvelle boussole humaniste de l'Europe? \r\nPour l'eurod\u00e9put\u00e9 socialiste espagnol Juan Fernando Lopez Aguilar, l'Espagne a agit car l'Europe a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 aider l'Italie.\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(Bve Allemagne migration) Et en Allemagne.. L'Union chr\u00e9tienne-sociale, alli\u00e9e de la CDU d'Angela Merkel, doit d\u00e9cider aujourd'hui si elle met en oeuvre son plan visant \u00e0 limiter l'immigration \u00e0 la fronti\u00e8re allemande au risque de d\u00e9stabiliser la coalition au pouvoir mise p\u00e9niblement en place par la chanceli\u00e8re.\r\n(04/MOUTIER UN AN APRES ITW COSTE) *** C'\u00e9tait le 18 juin 2017. A une courte majorit\u00e9 de 137 voix, la population de Moutier acceptait son transfert dans le canton du Jura. \r\nEt samedi soir des Pr\u00e9v\u00f4tois et des Jurassiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce premier anniversaire lors d'une \"F\u00eate de la Libert\u00e9\", c'est son nom...  \r\nPourtant aujourd'hui la situation est fig\u00e9e en raison de l'avalanche de recours. \r\nLa Pr\u00e9fecture du Jura bernois doit encore se prononcer sur sept d'entre eux, et sa d\u00e9cision ne devrait pas intervenir avant cet automne. \r\nIl y a donc beaucoup de frustrations aujourd'hui chez ceux qui ont milit\u00e9 pour le oui au transfert dans le canton du Jura. \r\nA l'instar du directeur de la campagne \u00ab Moutier, ville jurassienne \u00bb, Laurent Coste. \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Eglises protestantes) La f\u00e9d\u00e9ration des eglises protestantes de suisse ne sera pas dirig\u00e9e par une femme\r\nLa zurichoise Rita Famos n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'actuel pr\u00e9siden... le bernois Gottfried Locher\r\nLes candidats s'opposaient notamment sur leur vision de la position des femmes... au sein de l'Eglise... et dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n(TF3/DECLIN DU QI) *** Cette question \u00e0 pr\u00e9sent : Sommes-nous en train de devenir de plus en plus b\u00eates? \r\nPlusieurs \u00e9tudes montrent que le score aux test de QI des jeunes baissent depuis quelques d\u00e9cennies. \r\nDes travaux norv\u00e9giens publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re confirment le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nLes chercheurs mettent en cause des facteurs environnementaux, comme le syst\u00e8me \u00e9ducatif ou la consommation de m\u00e9dias, Lucia Sillig.\r\n((C'est ce qu'on apelle l'effet Flynn. Et \u00e0 la base, c'\u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9jouissant: pendant un bonne partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, le score des jeunes aux tests de QI a constamment augment\u00e9 . \r\nMais plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 qu'au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, cette tendance s'est invers\u00e9e - chez les hommes en tous cas, puisque ces donn\u00e9es sont souvent extraites de registres militaires.\r\nL'\u00e9tude norv\u00e9gienne publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re montre que le QI a augment\u00e9 de 0,2 point par ann\u00e9e pour les jeunes conscrits n\u00e9s entre 1962 et 1975, alors qu'entre 1975 et 1991, il a baiss\u00e9 d'un tiers de point par an.\r\nMais l'\u00e9tude va plus loin: Comme l'explique Ole Rogeberg, du Centre Frisch d'Oslo, lui et ses coll\u00e8gues ont analys\u00e9s les diff\u00e9rences de QI au sein des frateries, pour voir si le d\u00e9clin g\u00e9n\u00e9ral se retrouve aussi entre un fr\u00e8re ain\u00e9 et son cadet.\r\nSON 23'' \r\nEt nous constatons que la tendance est \u00e0 peu pr\u00e8s exactement la m\u00eame au sein des familles, qu'entre une famille et l'autre. Ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 conclure que ces changements doivent \u00eatre dus \u00e0 des facteurs environnementaux: quelques choses qui affecte diff\u00e9remment les enfants n\u00e9s au cours d'ann\u00e9es diff\u00e9rentes, m\u00eame s'ils ont les m\u00eame parents.\r\nCes r\u00e9sultats \u00e9cartent la piste g\u00e9n\u00e9tique, puisque deux enfants de m\u00eame parents sont issus du m\u00eame pool de g\u00e8nes. \r\nIls \u00e9cartent aussi les facteurs environnementaux, qui sont les m\u00eames pour tous les enfants d'une famille: comme le niveau d'\u00e9ducation des parents, ou leurs principes \u00e9ducatifs.\r\nPour les scientifiques, il faut chercher une explication du c\u00f4t\u00e9 d'autres facteurs environnementaux, ceux qui \u00e9voluent d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre pour tout le monde.\r\nSON 18''\r\nDes choses comme... un changement dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif, ou dans la consommation de m\u00e9dias - par exemple, si les gens lisent moins et regardent plus la TV ou Youtube - ou s'il y a des changements dans la nutrition ou dans l'activit\u00e9 physique qui d\u00e9t\u00e9riorent la sant\u00e9, et pourraient aussi influencer le QI.\r\nLa piste des perturbateurs endocriniens - souvent \u00e9voqu\u00e9e - reste aussi compatible avec ces r\u00e9sultats.\r\nTout comme une explication nettement plus simple: il est possible que ce soient les test qui sont d\u00e9pass\u00e9s, et pas les jeunes.))\r\n(Bve Lucky Luke) Avis enfin aux fans de Bande Dessin\u00e9e... \r\nLe plus c\u00e9l\u00e8bres des cowboys solitaire d\u00e9laisse les grands espaces am\u00e9ricains... Direction les rues de la capitale fran\u00e7aise. \r\nLe prochain Lucky Luke, qui sera le 80e de la s\u00e9rie, aura lieu \u00e0 Paris, selon le journal Le Parisien. \r\nL'album attendu pour le 7 novembre et s'appellera sobrement \"Un cow-boy \u00e0 Paris\".\r\nAlors pourquoi d\u00e9barque-t-il en France ? Eh bien le cow-boy rencontre, en plein d\u00e9sert, Auguste Bartholdi, le cr\u00e9ateur de la Statue de la Libert\u00e9. \r\nLucky Luke va alors se charger de prot\u00e9ger l'artiste avec son cheval Jolly Jumper, qui est surnomm\u00e9 \"Joli Jean-Pierre\", et qui participe \u00e0 une course \u00e0 l'hippodrome d'Auteuil.\r\nC'est la premi\u00e8re fois que le personnage cr\u00e9\u00e9 par Morris en 1946 et longtemps sc\u00e9naris\u00e9 par Goscinny, quitte le continent am\u00e9ricain !\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 897, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637128", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9637151", "ece-9637128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-24T05:03:12Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, l'exploit n'ayons pas peur des mots, de l'\u00e9quipe de Suisse 1 1 contre le Br\u00e9sil, hier soir, l'une des \u00e9quipes favorites de ce Mondial, on on me demandait pas tant, nous serons en Direct de Rostov-sur-le-Don avec Bernardin Allemann dans un instant et puis comme il n'y a pas que le foot, l'autre actualit\u00e9 de la semaine, c'est la venue du pape en Suisse, ce sera jeudi Fran\u00e7ois un pape tr\u00e8s populaire, qui jouit d'une excellente image chez les catholiques, mais pas seulement, nous verrons ce que signifie une telle visite plac\u00e9e sous le signe de l'eau cum\u00e9nisme on re\u00e7oit un paquet vaticaniste ce matin, le monsieur religion du Figaro Jean-Marie Gu\u00e9nois sera avec nous dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore cette question : sommes -nous en train de devenir toujours plus b\u00eates plusieurs \u00e9tudes confirment en tout cas une baisse de QI chez les jeunes, la derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re une \u00e9tude norv\u00e9gienne alors est -ce li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la consommation des m\u00e9dias ou encore la nutrition nous poserons ces questions \u00e0 Thierry Lecerf ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et nous irons encore \u00e0 Moutier, ce matin, un an apr\u00e8s le vote, c'est l'attente et l'incertitude, reportage \u00e0 8 heures moins quart mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fred. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nBonjour, pour son entr\u00e9e en lice dans le Mondial, la Suisse, rendu le Br\u00e9sil jaune p\u00e2le, hier soir, match nul gr\u00e2ce au mental contre l'un des favoris, r\u00e9actions et analyse dans un instant les suites de l'affaire CarPostal, Urs Schwaller, qui a promis une nouvelle fois hier la transparence totale sur son r\u00f4le, alors qu'une partie de la classe politique et une nouvelle fois r\u00e9clam\u00e9 son d\u00e9part et puis enfin l'inqui\u00e9tant recul du quotient intellectuel, un nombre croissant d'\u00e9tudes montrent un recul g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du QI moyen en cause notamment des facteurs environnementaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nLes Suisses ont confirm\u00e9 hier soir qu'il fallait les prendre au s\u00e9rieux dans cette Coupe du monde de football d'abord pris de vitesse par la maestria des br\u00e9siliens, les partenaires de Shaqiri ont r\u00e9ussi une 2\u00e8me mi- temps \u00e9teindre un bon moment, l'une des \u00e9quipes les plus redout\u00e9s du tournoi, un but partout score final Steven Zuber, de la t\u00eate, a r\u00e9pondu au splendide but de Philippe Coutinho, \u00e9coutez la r\u00e9action de Valognes Behrami le guerrier de la Nati qui a r\u00e9serv\u00e9 un traitement particulier, hier soir \u00e0 Neymar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [83%] :\r\nQuand on fait le butin a continu\u00e9 \u00e0 jouer, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile, c'est normal, mais l\u00e0, on a tout autant avec la t\u00eate et \u00e7a c'est la chose plus importante \u00e0 chaque fois qu'un de jouer avec lentement dans l'\u00e9t\u00e9, on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un r\u00e9sultat positif, ce soir, c'\u00e9tait aussi le cas on a souffl\u00e9 un peu \u00e0 la fin monsieur je crois que c'est normal, je suis content pour les r\u00e9sultats, la la performance aussi dans la 1\u00e8re mi- temps, on a dit des containers comme \u00e7a on \u00e9tait tranquille dans la t\u00eate de \u00e7a, on a montr\u00e9 un peu de personnalit\u00e9s aussi malgr\u00e9 ses c'est normal qu'il en savait d\u00e9j\u00e0 avant le match, c'\u00e9tait pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [86%] :\r\nVoil\u00e0 les r\u00e9action de Valognes Behrami Rostov o\u00f9 nous attend Bernardin Lehmann, bonjour ce r\u00e9sultat Bernardin n'est pas vraiment une surprise vue le d\u00e9roulement du match. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [89%] :\r\nAbsolument, parce que la Suisse avait vraiment envie de jouer, hier, de regarder le Br\u00e9sil en face dans les yeux, alors certes, c'est vrai que, techniquement, il y a une diff\u00e9rence : les Suisses ne sont pas les Br\u00e9siliens, mais la Suisse avait promis qu'elle jouerait en \u00e9quipe et la joue en \u00e9quipe, c'est ce qui lui a permis hier d'arracher ce point et puis parce que Robert Behrami, les duels ont souvent \u00e9t\u00e9 par les Suisses le traitement r\u00e9serv\u00e9 par Behrami \u00e0 Neymar est absolument incroyable match du Tessinois a \u00e9t\u00e9 Foucault Bedford Neymar \u00e9tait frustr\u00e9 par Behrami alors certes les pas parfait, la Suisse a marqu\u00e9 hier sur sur corner sur balle arr\u00eat\u00e9e parce qu'offensivement dans le les actions construites et toujours quelques difficult\u00e9s mais les Suisses ont vraiment parfaitement entam\u00e9 cette Coupe du monde c'est aussi compliqu\u00e9 pour toutes les grosses \u00e9quipes, on l'a vu, \u00e0 part la France, qui a gagn\u00e9 l'Argentine, l'Espagne, ont \u00e9t\u00e9 tenus en \u00e9chec la mani\u00e8re a perdu contre le Mexique, donc c'est vrai qu'\u00e0 posteriori on peut dire que mieux valait affronter le Br\u00e9sil en entr\u00e9e un Br\u00e9sil, ceci dit, un peu d\u00e9cevant tout de m\u00eame hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [94%] :\r\nAlors, malgr\u00e9 ce match nul Bernardin, rien n'est encore acquis, tout reste encore \u00e0 faire pour les hommes de Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [89%] :\r\nOui, la Suisse n'a qu'un point pour l'instant, souvenons -nous en 2010 \u00e0 la Suisse qui bat l'Espagne en entr\u00e9e et puis ensuite qui qui percute le Chili qui fait 0 0 contre le le Honduras et qui se retrouve \u00e9limin\u00e9s, absolument rien n'est fait, on a beaucoup parl\u00e9 du Br\u00e9sil jusqu'\u00e0 maintenant, c'est normal parce que c'\u00e9tait le 1er match c'est normal presse parce que c'est le Br\u00e9sil, quintuple chapeau du monde en face mais on sait depuis longtemps que ce match du 22 juin \u00e0 Kaliningrad face \u00e0 la Serbie est absolument capital si la Suisse perd co\u00fbte la Serbie, il faudrait vraiment un concours de circonstances extraordinaires pour que la Suisse ensuite r\u00e9- aussit\u00f4t qualifi\u00e9e donc ce match l\u00e0 sera absolument capital et d\u00e8s aujourd'hui, les Suisses qui vont rentrer dans quelques instants pour s'ouvre sur Togliatti, h\u00e9 bien doivent se focaliser sur ce match, c'est un match forc\u00e9ment tr\u00e8s diff\u00e9rent, la Suisse, ce ne sera plus le petit adversaire qui va essayer de titiller Legrand, ce sera vraiment la Suisse qui sera dans un r\u00f4le de favori face une \u00e9quipe de Serbie, qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 3 points aussi, donc il faudra autant de caract\u00e8re vendredi que hier face au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [98%] :\r\nMerci Bernardin Allemann en Direct de Rostov. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [95%] :\r\nEt qui rentre aussi sur Togliatti apparemment je r\u00e9pondrai \u00e0 toutes les questions, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Schwaller a promis une nouvelle fois la transparence totale sur son r\u00f4le dans l'affaire CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [95%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de transports, on le rappelle, a transf\u00e9r\u00e9 ill\u00e9galement plus de 78 millions de francs de subventions vers des secteurs priv\u00e9s, le r\u00f4le d'Urs Schwaller et sa passivit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e continuent d'alimenter la pol\u00e9mique, des \u00e9lus ont demand\u00e9 son d\u00e9part ce week- end mais Thibaut Schaller Urs Schwaller veut rester \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [93%] :\r\nEn tant que pr\u00e9sident du conseil d'administration, c'est moi qui assurerait le n\u00e9cessaire red\u00e9marrage de la Poste, je r\u00e9pondrai \u00e0 toutes les questions lors des commissions parlementaires en toute transparence, fin de citation Urs Schwaller malgr\u00e9 les turbulences, tente de garder le cap en rapport pourtant l'\u00e9gratigner, elle montre que CarPostal craignait comme la peste la loi sur la transparence, le document montre \u00e9galement qu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016 Urs Schwaller ne pouvait ignorer le conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les objectifs de rentabilit\u00e9 de cartes postales et l'obligation de ne pas faire de b\u00e9n\u00e9fices solutions \u00e9voqu\u00e9es alors constituer une nouvelle entit\u00e9 administrative un nouvel \u00e9cran pour pr\u00e9server les gains r\u00e9alis\u00e9s sur les subventions, bref une logique de dissimulation qui aurait d\u00fb mettre la puce \u00e0 l'oreille d'Urs Schwaller, contact\u00e9 par nos soins, celui -ci r\u00e9plique qu'il s'agissait de 14 lignes dans un rapport, Urs Schwaller dit regretter avoir manqu\u00e9 cette information et en assumer la responsabilit\u00e9, sans dire exactement ce que cela implique, la pression augmente, des \u00e9lus de droite et de gauche demandent d\u00e9sormais la d\u00e9mission de l'ancien parlementaire, Star du PDCI. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [94%] :\r\nL'aide au d\u00e9veloppement suisse va se retirer d'Am\u00e9rique du Sud sont en tout cas ce que pr\u00e9voit le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, d'apr\u00e8s la presse dominicale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision qui s'inscrirait dans la nouvelle strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement voulue par une sur Cassis pour les organisations suisses ce n'est pas une surprise, elles ont \u00e9t\u00e9 mis au courant de cette volont\u00e9 de retrait, mais pour le directeur d'Helvetas Melchior Lengsfeld, cette d\u00e9cision est regrettable. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:43) [90%] :\r\nC'est des pays qui pour beaucoup sont toujours fragile aujourd'hui et la Suisse avec son exp\u00e9rience en d\u00e9mocratie en m\u00e9diation, mais aussi en d\u00e9veloppement \u00e9conomique a vraiment des \u00e9l\u00e9ments a contribu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [99%] :\r\nComment vous comprenez cette d\u00e9cision de la DDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:58) [90%] :\r\nBon, il y a une volont\u00e9 de lier clusse la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement avec les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et migratoires de la Suisse et si ces tendances se confirment Helvetas trouver r\u00e9ellement regrettable parce que l'objectif de la la, coop\u00e9ration, d\u00e9veloppement, c'est combattre la pauvret\u00e9 et ne pas servir les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, la Suisse, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui b\u00e9n\u00e9ficient beaucoup de la globalisation, beaucoup plus que d'autres pays, donc les fonds de la coop\u00e9ration doivent rester vraiment r\u00e9serv\u00e9 aux but combattre la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [94%] :\r\nC'est des propos recueillis par Tania Barril l'Am\u00e9rique du Sud justement et la droite qui revient au pouvoir en Colombie doux qui a remport\u00e9 cette nuit la pr\u00e9sidentielle face \u00e0 Gustavo Petro, candidat de la gauche, le quadrag\u00e9naire, jeune entrepreneur s'est impos\u00e9 avec 54 pourcent des suffrages son concurrent Gustavo Petro a obtenu 42 pourcent des voix, c'est donc la droite conservatrice qui s'est impos\u00e9 dans des \u00e9lections, Anouk Henry qui ont \u00e9t\u00e9 exceptionnelles \u00e0 plus d'un titre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:56) [94%] :\r\nEt depuis des d\u00e9cennies, les pr\u00e9sidentielles colombiennes \u00e9taient endeuill\u00e9es par des attaques de la gu\u00e9rilla des Farc contre des bureaux de vote, h\u00e9 bien cette fois -ci les armes sont rest\u00e9es silencieuses, les combattants d\u00e9mobilis\u00e9s font d\u00e9sormais partie du jeu politique, mais c'est leur plus grand ennemi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier soir \u00e0 41 ans, Ivan donc et non seulement le plus jeune pr\u00e9sident qu'ait connu le pays mais il est aussi un farouche d\u00e9tracteur des accords de paix \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, les Colombiens ont \u00e9galement \u00e9lu la premi\u00e8re femme vice- pr\u00e9sidente du pays Marta relou \u00e0 Ramirez, ancienne ministre de la D\u00e9fense \u00e0 \u00e0 la main de fer \u00e0 peine les r\u00e9sultats connus, le chef des Farc, a appel\u00e9 le vainqueur au bon sens pour tenter d'\u00e9carter le spectre de la prison, voire d'assassinats cibl\u00e9s comme le pays en conna\u00eet toujours tellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [92%] :\r\nEt le tr\u00e8s bon r\u00e9sultat de l'ancien maire de Bogota, Gustavo Petro, est lui aussi exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:41) [92%] :\r\nC'est en effet la premi\u00e8re fois que la gauche client\u00e8le r\u00e9sultat consid\u00e9r\u00e9 comme un outsider dans un pays domin\u00e9 par la droite depuis toujours, cet ancien gu\u00e9rillero du mouvement M19 a connu un succ\u00e8s fulgurant, non seulement dans la capitale Bogota, mais aussi dans certaines r\u00e9gions les plus pauvres, c'est les partis traditionnels et les candidats du Centre, qui se sont effondr\u00e9s, ce qui augure une nouvelle \u00e8re de grande polarisation du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [95%] :\r\nPolitique merci Anouk Henry L'Aquarius a fait son entr\u00e9e dans le port de Valence en Espagne hier avec 106 migrants \u00e0 bord, 2 autres navires, le Dattilo transportant 274 rescap\u00e9s et l'Orione avec 250 migrants se sont \u00e9galement amarr\u00e9s la fin d'un p\u00e9riple \u00e9prouvant, qui \u00e9tait au centre d'une querelle europ\u00e9enne, suite au refus de l'Italie, de la France mais aussi de Malte, de les accueillir, alors l'Espagne est -elle la nouvelle boussole humaniste de l'Europe pour l'eurod\u00e9put\u00e9 socialiste espagnol Juan Fernando Lopez Aguilar, l'Espagne a agit car l'Europe a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 aider l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:36) [78%] :\r\nLe r\u00f4le de l'Espagne est exemplaire dans une Europe qu'malade dans une est un pagne on a cri\u00e9 dans le Parlement europ\u00e9en avec l'urgence et anglais pense europ\u00e9en europ\u00e9ens c'est les mandats du trait\u00e9 le puisqu'on sait les mandats de la charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne et c'est les mandats de l'espace de libert\u00e9, justice et circuits, auteur de l'europ\u00e9en que n'ai pas entendu de la part des des conseils, alors je crois que la Espagne charge d'autorit\u00e9 non pas seulement morale mais aussi politique pour demander, en r\u00e9ponse \u00e0 la fin et europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:09) [88%] :\r\n\u00e0 2 semaines pr\u00e8s, on avait un gouvernement de droite, un monsieur Roy est ce que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le aussi que vous avez une un nouveau gouvernement de tendance socialiste en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:19) [87%] :\r\nC'est un signal, les messages et l'Espagne nous rappelle la politique compte que la politique l'emporte, que la politique fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay le Japon \u00e0 nouveau frapp\u00e9 par un puissant s\u00e9isme, tremblement de terre d'une magnitude de Sylvain 1 sur l'\u00e9chelle ouverte de Richter qui s'est d\u00e9clench\u00e9 t\u00f4t ce matin, dans l'ouest du pays, dans la r\u00e9gion d'Osaka, selon un 1er bilan des autorit\u00e9s au moins 2 personnes sont mortes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un an jour pour jour, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 de 137 voix, la population de Moutier acceptait son transfert dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [97%] :\r\nEt samedi soir, des Pr\u00e9v\u00f4tois et des Jurassiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce premier anniversaire lors d'une f\u00eate de la libert\u00e9, c'est son nom, pourtant aujourd'hui la situation est fig\u00e9e en raison de l'avalanche de recours, la pr\u00e9fecture du Jura bernois doit encore se prononcer sur sept d'entre eux, et sa d\u00e9cision ne devrait pas intervenir avant cet Automne, il y a donc beaucoup de frustrations aujourd'hui chez ceux qui ont milit\u00e9 pour le oui au transfert dans le canton du Jura, \u00e0 l'instar du directeur de la campagne Moutier ville jurassienne Laurent Coste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:17) [92%] :\r\nEffectivement, c'est extr\u00eamement frustrant parce que nous avons veill\u00e9 justement \u00e0 ne jamais \u00eatre en porte-\u00e0-faux avec ce qu'on aurait pu nous reprocher par la suite, mais bien \u00e9videmment, \u00e0 coups de petites phrases, \u00e0 coup de rondes, il para\u00eet qu'on a vu qu'on m'a dit que, on arrive \u00e0 instiller le doute chez certaines personnes et c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile parce que nous ne pouvons que r\u00e9pondre : \u00e9coutez, nous n'avons rien fait de r\u00e9pr\u00e9hensible, nous n'avons rien fait d'ill\u00e9gal mais \u00e9videmment comme on attend la m\u00eame r\u00e9ponse dans tous les cas, les gens qui ne veulent pas nous croire, ne le croient pas, nous sommes confiants, ce qui est p\u00e9nible c'est \u00e9videmment toujours latente, quelle que soit la situation, tous ceux qui font du sport, tous ceux qui attendent un enfant par exemple, savent que l'difficile et nous nous r\u00e9jouissons que la pr\u00e9f\u00e8te puisse donner sa r\u00e9ponse que nous puissions aller de la main. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et cette question maintenant, Foued, sommes -nous en train de devenir de plus en plus b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [95%] :\r\nPlusieurs \u00e9tudes montrent que le score au test de QI des jeunes baissent depuis quelques d\u00e9cennies des travaux norv\u00e9giens publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re, confirment le ph\u00e9nom\u00e8ne, les chercheurs mettent en cause des facteurs environnementaux comme le syst\u00e8me \u00e9ducatif ou la consommation de m\u00e9dias Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:24) [96%] :\r\nC'est ce qu'on appelle l'effet Flynn est \u00e0 la base c'\u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9jouissant pendant une bonne partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, le score des jeunes aux tests de QI a constamment augment\u00e9 mais plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 qu'au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, cette tendance s'est invers\u00e9e chez les hommes, en tout cas, puisque ces donn\u00e9es sont souvent extraites de registres militaires l'\u00e9tude norv\u00e9gienne publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re, montre que le QI a augment\u00e9 de0,2 point par ann\u00e9e pour les jeunes conscrits n\u00e9s entre 1962 et 1975 alors compte 1975 et 1991 il a baiss\u00e9 d'un tiers de point par an, mais l'\u00e9tude va plus loin, comme l'explique Ole Rogeberg, du Centre Frisch d'Oslo, lui et ses coll\u00e8gues ont analys\u00e9 les diff\u00e9rences de QI au sein des frateries pour voir si le d\u00e9clin g\u00e9n\u00e9ral se retrouve aussi entre un fr\u00e8re ain\u00e9 et son cadet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:09) [72%] :\r\nOui enfin en date cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:10) [92%] :\r\nEt nous constatons que la tendance est \u00e0 peu pr\u00e8s exactement la m\u00eame au sein des familles qu'entre une famille et l'autre, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 conclure que ces changements sont dus \u00e0 des facteurs environnementaux 5 jusqu'\u00e0 quelque chose qui affecte diff\u00e9remment les enfants ni m\u00eame cours d'ann\u00e9es diff\u00e9rentes, mais nous ne s'ils ont les m\u00eames par an. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:30) [84%] :\r\nOui, il venait faire bondir de 5 salles \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:32) [97%] :\r\nCes r\u00e9sultats \u00e9cartent la piste g\u00e9n\u00e9tique puisque 2 enfants de m\u00eame parents sont issus du m\u00eame pool de g\u00e8nes ils \u00e9cartent aussi les facteurs environnementaux qui sont les m\u00eames pour tous les enfants d'une famille comme le niveau d'\u00e9ducation des parents ou leurs principes \u00e9ducatifs pour les scientifiques, il faut chercher une explication du c\u00f4t\u00e9 d'autres facteurs environnementaux ceux qui \u00e9voluent d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:52) [74%] :\r\nCinq slightK \u00e0 \u00eatre chang\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:54) [94%] :\r\nDes choses comme un changement dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif ou dans la consommation de m\u00e9dias, par exemple, si les gens lisent moins et regardent plus la T\u00e9luq kurde ou s'il y a des changements dans la nutrition ou dans l'activit\u00e9 physique qui d\u00e9t\u00e9riorent la sant\u00e9 et pourraient aussi influencer le cuit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:09) [65%] :\r\nLa bou\u00e9e j'une salle acquise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:11) [93%] :\r\nLa piste des perturbateurs endocriniens, souvent \u00e9voqu\u00e9e reste aussi compatible avec ces r\u00e9sultats, tout comme une explication nettement plus simple, il est possible que ce soit les tests qui sont d\u00e9pass\u00e9s et pas les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:21) [99%] :\r\nEt on y revient dans un instant avec notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [93%] :\r\nAvis enfin aux fans de bandes dessin\u00e9es le plus c\u00e9l\u00e8bre des cow-boys d\u00e9laisse pour la premi\u00e8re fois les grands espaces am\u00e9ricains Direction les rues de la capitale fran\u00e7aise, le prochain Lucky Luke aura lieu \u00e0 Paris, selon le journal Le Parisien, l'album est attendu pour le 7 novembre alors pourquoi d\u00e9barque -t-il en France, h\u00e9 bien le Cow-Boy rencontre en plein d\u00e9sert, Auguste Bartholdi, le cr\u00e9ateur de la statue de la libert\u00e9, on retrouve notamment son cheval de d'un peu rebaptisant cet album Joli Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:50) [92%] :\r\nFoued Boukari pour journal il est 7 heures et quart merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re dans la suite de cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T05:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B14EB09A-822B-4FE5-A7F2-DB4C6F3C1D10", "internalArchiveId": "B14EB09A-822B-4FE5-A7F2-DB4C6F3C1D10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cambon, Diane ;Hassiba Hady Sarhaoui, membre de M\u00e9decin sans fronti\u00e8re;G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC;Denis Zacharia, footballer, milieu de terrain de l'\u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/AQUARIUS) Cela faisait neuf jours qu'ils erraient sur la M\u00e9diterran\u00e9e... \r\nHier, l'odyss\u00e9e des 629 rescap\u00e9s de l'Aquarius a pris fin dans le port de Valence. \r\nLes autorit\u00e9s espagnoles ont pris en charge ces migrants, qui disposent d'un titre de s\u00e9jour exceptionnel... une faveur du nouveau gouvernement socialiste. \r\nMais si leur p\u00e9riple en mer est termin\u00e9... ils sont maintenant au d\u00e9but d'un long chemin pour tenter d'otbenir le droit d'asile... Diane Cambon\r\n((Originaires d'Afrique sub-saharienne, du Pakistan, d'Afghanistan ou encore de Syrie, les  rescap\u00e9s de l'Aquarius ont connu un d\u00e9nouement heureux, m\u00eame si leur avenir est loin d'\u00eatre garanti. Ils ont quitt\u00e9 le port, hier soir, r\u00e9partis en trois groupes distincts. Les femmes enceintes ont rejoint l'h\u00f4pital de la ville, les hommes adultes ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s dans un grand centre \u00e0 Cheste, \u00e0 30 kilom\u00e8tres de la valence, et les 123 mineurs non accompagn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris en charge et achemin\u00e9s vers la bourgade de Castell\u00f3n. Pour Hassiba Hady Sarhaoui, membre de M\u00e9decin sans fronti\u00e8re et qui a fait partie du sauvetage en mer des migrants, les savoir en Espagne est un soulagement m\u00eame si elle sait bien que leur avenir n'est pas rose. \r\n\u00ab des personnes qui ont subi des tortures et qui ne sont pas au bout d eleur peine. L'accueil en europe est ce qu'il est  on esp\u00e8re qu'ils obtiendront une aide juridique et qu'ils vont savoir les options qu'ils ont\u00bb\r\nLe nouveau gouvernement du socialiste Pedro Sanchez se montre g\u00e9n\u00e9reux. La situation administrative de chaque migrant va \u00eatre examin\u00e9e cas par cas. Les autorit\u00e9s espagnoles ont annonc\u00e9 qu'ils vont tous b\u00e9n\u00e9ficier d'une carte de s\u00e9curit\u00e9 sociale permettant l'acc\u00e8s gratuit aux soins et d'un permis de s\u00e9jour exceptionnel de 45 jours sera accord\u00e9 \u00e0 chacun d'entre eux, pour des raisons humanitaires. Apr\u00e8s ce d\u00e9lai, chacun devra suivre le parcours du combattant habituel du demandeur d'asile. \r\nDiane cambon, pour RTSINFO Valence))\r\n(Migration F-Libye) Et les questions migratoires... ont fait l'objet d'un t\u00e9l\u00e9phone hier soir... entre le pr\u00e9sident Emmanuel Macron et le premier ministre libyen Fayez al Sarraj\r\nLes deux dirigeants veulent renforcer leur coop\u00e9ration en la mati\u00e8re...\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 de travailler main dans la main pour \"mieux ma\u00eetriser les flux migratoires\"... et pour lutter contre les fili\u00e8res de traite des \u00eatres humains.\r\n(Colombie) **** Le futur pr\u00e9sident colombien s'appell Yvan Duk\u00e9... il a 41 ans... et il vient de la droite dure\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier par 54% des votants... face au candidat de gauche Gustavo Petro... qui a lui recueilli 42% des suffrages\r\nUn scrutin qui pourrait marquer un tournant... dans les relations entre le gouvernement colombien et l'ancienne gu\u00e9rilla des farc\r\nCar Yvan Duk\u00e9 est connu pour \u00eatre un farouche opposant \u00e0 l'accord de paix sign\u00e9 en 2016\r\nIl a d'ailleurs fait savoir peu apr\u00e8s son \u00e9lection qu'il allait apporter des corrections \u00e0 ce trait\u00e9\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du parti farc... on appelle le futur dirigeant \u00e0 faire preuve de bon sens.\r\n(Japon) Le Japon... \u00e0 nouveau frapp\u00e9 par un puissant s\u00e9isme\r\nUn tremblement de terre d'une magnitude de 6.1 sur l'\u00e9chelle de richter... qui s'est d\u00e9clench\u00e9 t\u00f4t ce matin dans l'ouest du pays... dans la r\u00e9gion d'Osaka.\r\nSelon un premier bilan des autorit\u00e9s... au moins deux  personnes sont mortes. \r\nLa secousse a provoqu\u00e9 des coupures de courant... et la suspension du trafic ferroviaire. \r\nAucune activit\u00e9 anormale n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans les centrales nucl\u00e9aires de la r\u00e9gion.\r\n(11/RAIFFEISEN PRESSIONS WEEKEND PA) ***** Raiffeisen a v\u00e9cu un week-end mouvement\u00e9...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la troisi\u00e8me banque suisse se sont r\u00e9unis samedi \u00e0 Lugano... avec en toile de fond le scandale de gestion d\u00e9loyale autour de l'ancien patron Pierin Vincenz\r\nDeux membres du Conseil d'administration ont d\u00e9missionn\u00e9 ... avec effet imm\u00e9diat.\r\nLe vote sur la d\u00e9charge des administrateurs et de la direction est, lui, report\u00e9 \u00e0 novembre. \r\nRomain Bardet, la pression sur la banque n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte.\r\n((Pour preuve: cette interview hier dans la presse al\u00e9manique du direteur de la Finma, le gendarme des march\u00e9s financier. Mark Branson s'explique pour la premi\u00e8re fois. Le Conseil d'administration a commis une grave violation du devoir de surveillance r\u00e9p\u00e8te-t-il. Car la FINMA a publi\u00e9 jeudi un rapport accablant juste avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Lugano. Mark Branson assume le timing...plus les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient d'informations, mieux c'\u00e9tait dit-il dans les colonnes de la NZZ am Sonntag. La FINMA apparait donc plus que jamais offensive sur ce dossier.\r\nAutre personnalit\u00e9 sous pression: l'actuel patron de Raiffeisen Patrick Gisel, m\u00eame si aucune proc\u00e9dure n'a \u00e9t\u00e9 ouverte contre lui. La SonntagsZeitung rapporte que l'homme utilise fr\u00e9quemment son propre avion..qu'il pilote lui-m\u00eame...pour ses voyages d'affaires. Et se fait rembourser une partie des co\u00fbts. Pas un probl\u00e8me selon lui. Mais le journal rappelle que Pierrin Vincenz, l'ancien patron faisait de m\u00eame avec un h\u00e9licopt\u00e8re et qu'il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de d\u00e9penses excessives, sans lien avec son activit\u00e9 \u00e0 la banque.))\r\n(TF2/SITUATION PSYCHOLOGUES AU PARLEMENT) ****** Cette inqui\u00e9tude qui fait son chemin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... celle des psychologues ... concernant le remboursement de leurs th\u00e9rapies... par l'assurance maladie.\r\nIls d\u00e9non\u00e7aient r\u00e9cemment sur nos ondes le syst\u00e8me qui les lie aux psychiatres ...\r\nEt leurs t\u00e9moignages r\u00e9v\u00e9laient qu'ils leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 50% de leurs revenus, 70% m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation. \r\nAujourd'hui, Alexandra Richard... c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est interpel\u00e9 et press\u00e9 d'agir.\r\n((Oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir le syst\u00e8me de facturation pour les psychologues: c'est ce que demande la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand-Balet qui ne comprend pas pourquoi le gouvernement a gel\u00e9 la r\u00e9forme en cours, apr\u00e8s cinq ans de travaux.\r\nLe projet pr\u00e9voyait de changer le mod\u00e8le de facturation \u00e0 l'assurance de base. Actuellement, pour \u00eatre rembours\u00e9s, les psychologues sont soumis au mod\u00e8le de la d\u00e9l\u00e9gation. Autrement dit, ils d\u00e9pendent d'un psychiatre.\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de passer au mod\u00e8le de la prescription, comme les physio - o\u00f9 c'est un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui peut prescrire une th\u00e9rapie,10 s\u00e9ances par exemple. \r\nC'est ce que revendiquent les psychologues, qui ont aujourd'hui trouv\u00e9 un relais au parlement. Selon eux, ce changement permettrait d'\u00e9viter les abus, mais aussi de gagner du temps pour prendre en charge le patient rapidement, alors que les listes d'attente sont actuellement tr\u00e8s longues. ))\r\n---\r\nDes th\u00e9rapies plus accessibles... Au risque de voir les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmenter encore? \r\nL'auteur de l'interpellation, la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand-Balet, rejette cet argument. \r\nAu contraire, pour elle... retarder la prise en charge du patient aurait des cons\u00e9quences plus lourdes \u00e0 long terme:\r\n---\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Eglises protestantes) La f\u00e9d\u00e9ration des eglises protestantes de suisse ne sera pas dirig\u00e9e par une femme\r\nLa zurichoise Rita Famos n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'actuel pr\u00e9siden... le bernois Gottfried Locher\r\nLes candidats s'opposaient notamment sur leur vision de la position des femmes... au sein de l'Eglise... et dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n(13/SUISSE-BRESIL ITW ZACHARIA) ***** L'\u00e9quipe de Suisse de football \u00e0 r\u00e9ussi un exploit pour son entr\u00e9e en lice dans la coupe du monde!\r\nElle est parvenue \u00e0 r\u00e9sister au Br\u00e9sil.. et \u00e0 obtenir un match nul 1 \u00e0 1 ... hier \u00e0 Rostov.\r\nLes br\u00e9siliens avaient pourtant ouvert la marque... avec un tir splendide de Coutinho... \u00e9lu homme du match par la FIFA\r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 une excellente deuxi\u00e8me p\u00e9riode... les Suisses sont revenus au score... sur une t\u00eate de Stever Zuber... \u00e0 la 50e minute.\r\nIls obtiennent ainsi un point extr\u00eamement pr\u00e9cieux... de l'avis du milieu de terrain Denis Zacharia.\r\nDenis Zacharia... r\u00e9pondait \u00e0 Bernardin Allemann  \r\nPour son prochain duel... la suisse se confrontera \u00e0 la Serbie... vendredi soir \u00e0 20h\r\nEt en attendant... trois rencontres \u00e0 suivre aujourd'hui sur RTS2\r\nSu\u00e8de-Cor\u00e9e du Sud \u00e0 14h\r\nBElgique Panama \u00e0 17h\r\nEt Tunisie Angleterre \u00e0 20h", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637123", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-18T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-18T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9637143", "ece-9637123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-24T04:50:44Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est le journal de Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour, bonjour \u00e0 tous, ils sont enfin sur la terre ferme les 629 rescap\u00e9s de l'Aquarius ont d\u00e9barqu\u00e9 hier dans le port espagnol de Valence, la fin d'un long p\u00e9riple en mer, mais vous l'entendrez, ils ne sont pas au bout de leurs peines elle non plus n'est pas au bout de ses peines, la banque Falzone tente tant bien que mal de braver la temp\u00eate d\u00e9clench\u00e9e par son ancien directeur, la pression est forte sur le num\u00e9ro 3 bancaire helv\u00e9tique et son nouveau patron, pourrait en faire les frais, et puis ce n'est pas une victoire, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un exploit, l'\u00e9quipe de Suisse de football, a r\u00e9ussi \u00e0 tenir t\u00eate au Br\u00e9sil, hier soir, un partout et surtout un point pr\u00e9cieux pour la suite de la comp\u00e9tition un avenir que les joueurs abordent avec optimisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nCela faisait 9 jours qu'ils erraient sur la M\u00e9diterran\u00e9e hier l'odyss\u00e9e des 629 rescap\u00e9s de l'Aquarius a pris fin dans le port de Valence, les autorit\u00e9s espagnoles ont pris en charge ces migrants qui disposent d'un titre de s\u00e9jour exceptionnel une faveur du nouveau gouvernement socialiste mais si leur p\u00e9riple en mer est termin\u00e9, ils sont maintenant au d\u00e9but d'un long chemin pour tenter d'obtenir le droit d'asile Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nOriginaires d'Afrique subsaharienne du Pakistan, d'Afghanistan ou encore de Syrie, les rescap\u00e9s de l'Aquarius ont connu un d\u00e9nouement heureux, m\u00eame si leur avenir est loin d'\u00eatre garanti, ils ont quitt\u00e9 le port hier soir, r\u00e9partis en 3 groupes distincts les femmes enceintes ont rejoint l'h\u00f4pital de la ville, les hommes adultes ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s dans un grand centre Hatcher c'\u00e9tait \u00e0 30 kilom\u00e8tres de Valence et les 123 mineurs non accompagn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 prises en charge et achemin\u00e9s vers la bourgade de Castell\u00f3n pour Hassiba Hady Sarhaoui membre de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et qui fait partie du sauvetage en mer des migrants, les savoir en Espagne est un soulagement, m\u00eame si elle sait bien que leur avenir n'est pas rose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [91%] :\r\nDonc, des personnes tr\u00e8s tr\u00e8s fragilis\u00e9, des personnes qui ont subi la torture des exactions et et qui maintenant et il ne s'en rend pas compte n\u00e9cessairement vont devoir faire face \u00e0 \u00e0 \u00e0 beaucoup d'autres difficult\u00e9s parce que l'accueil en Europe et est ce qu'il est et on esp\u00e8re \u00e9galement, avec le soutien des diff\u00e9rents volontaire que ces personnes b\u00e9n\u00e9ficieront d'aide juridique pour savoir quels sont leurs droits, quelles sont les options qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [97%] :\r\nLe nouveau gouvernement du socialiste Pedro Sanchez se montre g\u00e9n\u00e9reux la situation administrative de chaque migrant va \u00eatre examin\u00e9 cas par cas les autorit\u00e9s espagnoles ont annonc\u00e9 qu'ils vont tous b\u00e9n\u00e9ficier d'une carte de S\u00e9curit\u00e9 sociale permettant l'acc\u00e8s gratuit aux soins et d'un permis de s\u00e9jour exceptionnel de 45 jours qui sera accord\u00e9 \u00e0 chacun d'entre eux pour des raisons humanitaires apr\u00e8s ce d\u00e9lai, chacun devra suivre le parcours du combattant habituel du demandeur d'asile Diane Cambon rtsinfo Valence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [94%] :\r\nEt les questions migratoires ont fait l'objet d'un t\u00e9l\u00e9phone hier soir entre le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et le 1er ministre libyen Fayez Al-Charq Al-Sarraj, les 2 dirigeants veulent renforcer leur coop\u00e9ration en la mati\u00e8re, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de travailler main dans la main pour mieux ma\u00eetriser les flux migratoires et pour lutter contre les fili\u00e8res de traite des \u00eatre s'humains, le futur pr\u00e9sident colombien s'appelle Ivan donc et il a 41 ans, et il vient de la droite dure, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier par 54 pourcent des votants, face au candidat de gauche Costa vos Petro, qui lui a recueilli 42 pourcent des suffrages, un scrutin qui pourrait marquer un tournant dans les relations entre le gouvernement colombien et l'ancienne gu\u00e9rilla des Farc car Yvan Duke est connu pour \u00eatre un farouche opposant \u00e0 l'accord de paix sign\u00e9 en 2016, il a d'ailleurs fait savoir peu apr\u00e8s son \u00e9lection, qu'il allait apporter des corrections \u00e0 ce trait\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du parti Farc on appelle le futur dirigeant \u00e0 faire preuve de bon sens, le Japon \u00e0 nouveau frapp\u00e9 par un puissant s\u00e9isme un tremblement de terre d'une magnitude de6,1 sur l'\u00e9chelle de Richter qui s'est d\u00e9clench\u00e9 t\u00f4t ce matin, dans l'ouest du pays, dans la r\u00e9gion d'Osaka, selon un 1er bilan des autorit\u00e9s au moins 2 personnes sont mortes, la secousse a provoqu\u00e9 des coupures de courant et la suspension du trafic ferroviaire, aucune activit\u00e9 anormale n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans les centrales nucl\u00e9aires de la r\u00e9gion Raiffeisen a v\u00e9cu un week- end mouvement\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la 3\u00e8me, banque suisse se sont r\u00e9unis samedi \u00e0 Lugano, avec en toile de fond le scandale de gestion d\u00e9loyale autour de l'ancien patron Pierin Vinzenz de membres du conseil d'administration ont d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat et le vote sur la d\u00e9charge des administrateurs et de la direction est lui report\u00e9 \u00e0 novembre roman Bardet la pression sur la banque n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [96%] :\r\nPour preuve, cette interview hier dans la presse al\u00e9manique du directeur de la Finma, le gendarme des march\u00e9s financiers, Mark Branson s'explique pour la premi\u00e8re fois le conseil d'administration a commis une grave violation du devoir de surveillance, r\u00e9p\u00e8te -t-il, car la FINMA a publi\u00e9 jeudi un rapport accablant, juste avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Lugano Mark Branson assume le timing plus les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient d'informations, mieux c'\u00e9tait, dit -il dans les colonnes de la NZZ AM Sonntag, la FINMA appara\u00eet donc plus que jamais offensive sur ce dossier, autre personnalit\u00e9 sous pression, l'actuel patron de Reisen, Patrick Gisel, m\u00eame si aucune proc\u00e9dure n'a \u00e9t\u00e9 ouverte contre lui la SonntagsZeitung rapporte que l'homme utilise fr\u00e9quemment son propre avion qu'il pilote lui- m\u00eame pour ses voyages d'affaires et se fait rembourser une partie des co\u00fbts, pas un probl\u00e8me, selon lui, mais le journal rappelle que Pierin Vinzenz, ancien patron faisait de m\u00eame avec un h\u00e9licopt\u00e8re et qu'il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de d\u00e9penses excessives, sans lien avec son activit\u00e9 \u00e0 la banque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [90%] :\r\nCette inqui\u00e9tude maintenant qui se fait jusqu'\u00e0 Berne \u00e0 celle des psychologues concernant le remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie, il d\u00e9non\u00e7ait r\u00e9cemment sur nos ondes, le syst\u00e8me qui les lie aux psychiatres et leurs t\u00e9moignages r\u00e9v\u00e9laient qu'il leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 50 pourcent de leurs revenus, 70 pourcent m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation aujourd'hui, Alexandra Richard c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est interpell\u00e9 et press\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [96%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir le syst\u00e8me de facturation pour les psychologues, c'est ce que demande la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand qui ne comprend pas pourquoi le gouvernement a gel\u00e9 la r\u00e9forme en cours, apr\u00e8s 5 ans de travaux, le projet pr\u00e9voyait de changer le mod\u00e8le de facturation \u00e0 l'assurance de base actuellement pour \u00eatre rembours\u00e9s, les psychologues sont soumis au mod\u00e8le de la d\u00e9l\u00e9gation, autrement dit ils d\u00e9pendent d'un psychiatre, l'id\u00e9e \u00e9tait de passer au mod\u00e8le de la prescription, comme les physio, o\u00f9 c'est un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui peut prescrire une th\u00e9rapie 10 s\u00e9ances par exemple, c'est ce que revendiquent les psychologues qui ont aujourd'hui trouv\u00e9 un relais au Parlement, selon eux, ce changement permettrait d'\u00e9viter les abus, mais aussi de gagner du temps pour prendre en charge le patient rapidement alors que les listes d'attente sont actuellement tr\u00e8s longues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nDes th\u00e9rapies plus accessibles au risque de voir les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmenter encore l'auteur de l'interpellation la concerne nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet rejette cet argument, au contraire, pour elle, retarder la prise en charge du patient aurait des cons\u00e9quences plus lourdes \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:47) [91%] :\r\nDes gens qui vivent des difficult\u00e9s soci\u00e9tal professionnel ou familial des de des situations de crise des situations de stress important de toute fa\u00e7on des probl\u00e8mes inh\u00e9rents de la sant\u00e9 surgiront \u00e0 un moment donn\u00e9, donc si on prend pas en amont, si on ne pr\u00e9vient pas cette prise en charge des patients dans les frais de traitements par la suite, seront de toute fa\u00e7on beaucoup plus cons\u00e9quent, donc je pense que c'est un mauvais calcul financier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse ne sera pas dirig\u00e9e par une femme, la zurichoise Rita femme hausse n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'actuel pr\u00e9sident le bernois Gottfried Locher les candidats s'opposaient notamment sur leur vision de la position des femmes au sein de l'\u00e9glise et dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et on termine ce journal avec du sport et cette bonne nouvelle, l'\u00e9quipe de Suisse de football, a r\u00e9ussi un exploit pour son entr\u00e9e en lice dans la Coupe du monde, hier soir, elle est parvenue \u00e0 r\u00e9sister au Br\u00e9sil et \u00e0 obtenir un match nul 1 1 hier \u00e0 Rostov les br\u00e9siliens avaient pourtant ouvert la marque avec un Tir splendide de Coutinho, \u00e9lu homme du match par la FIFA, mais gr\u00e2ce \u00e0 une excellente 2\u00e8me p\u00e9riode les Suisses sont revenus au score sur une t\u00eate de Steven Zuber \u00e0 la 50\u00e8me minute, ils obtiennent ainsi un point extr\u00eamement pr\u00e9cieux, de l'avis du milieu de terrain Denis Zacharia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [88%] :\r\nOn est vraiment tr\u00e8s heureux de partir avec ce plan, maintenant on va se concentrer sur le second match, ce qui est tr\u00e8s important pour nous et maintenant ben c'est vraiment prendre le train, c'est quoi qui vous marquent le plus aujourd'hui c'est le match nul obtenu, c'est la fa\u00e7on que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 jouer dans ce match vraiment la fa\u00e7on parce que je pense, pour ma carte de cet \u00e9tat d'esprit tout au long du match et je pense que quand on joue comme \u00e7a vraiment aller loin dans cette, dans cette Coupe du monde, donc il faut continuer comme \u00e7a, a travailler dur et par \u00e7a, un r\u00eave \u00e9veill\u00e9 pour moi parce que Roland tout jeune, j'ai r\u00eav\u00e9 Jack club r\u00e9sident c'est pour moi la meilleure \u00e9quipe au monde et et d'\u00eatre sur le terrain compte c'est bonjour c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [90%] :\r\nDenis Zacharia r\u00e9pondait \u00e0 Bernardin allait mener pour son prochain duel la suisse se confrontera \u00e0 la Serbie vendredi soir \u00e0 20 heures en attendant trois rencontres \u00e0 suivre aujourd'hui sur RTS 2 Su\u00e8de- Cor\u00e9e du Sud \u00e0 14 heures Belgique Panama \u00e0 17 heures et Tunisie Angleterre Avantage c'\u00e9tait Marielle sa voix pour le journal, il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re bon d\u00e9but de semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD940C5D-FC7B-497F-B59F-AF765C999FFD", "internalArchiveId": "AD940C5D-FC7B-497F-B59F-AF765C999FFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le peuple pourrait revoter sur l'initiative pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du mariage", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien examine actuellement la possibilit\u00e9 de recourir contre le r\u00e9sultat de la votation sur son initiative pour la suppression de la p\u00e9nalisation du mariage, rejet\u00e9e de justesse en 2016. Le PDC estime en effet que la campagne a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s.\r\n\r\n* * Le peuple pourrait revoter sur l'initiative pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du mariage  \r\nLe peuple suisse pourrait revoter l'initiative populaire pour la suppression de la p\u00e9nalisation du mariage... Le PDC qui avait lanc\u00e9 ce texte examine actuellement la possibilit\u00e9 de recourir contre le r\u00e9sulat de la votation. Cette initiative avait \u00e9r\u00e9 rejet\u00e9e de justesse en 2016. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens estiment en effet que la campagne a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s. Maurice Doucas... \r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des contribution vient de reconna\u00eetre son erreur de calcul. Jusqu'ici, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tendait que seuls 80'000 couples mari\u00e9s et partenaires enregistr\u00e9s \u00e9taient - selon le PDC - p\u00e9nalis\u00e9s par le fisc au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct... Or, l'Office des contributions reconnait qu'il n'a pas tenu compte des couples \u00e0 deux revenus... avec enfants... Ce serait en r\u00e9alit\u00e9 454'000 couples mari\u00e9s qui seraient ainsi concern\u00e9s. \r\n*** Cette affaire est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par l'Office des contributions... \r\nUn office qui a a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il allait proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate interne pour identifier l'origine de cette erreur. Le ministre des finances Ueli Maurer a - quant \u00e0 lui - ordonn\u00e9 un examen interne des methodes d'estimation...  \r\n*** De son c\u00f4t\u00e9, le PDC est tr\u00e8s remont\u00e9. \r\nIl n'a pas de mot assez fort pour d\u00e9noncer cela ... Les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pensent qu'on leur a ainsi vol\u00e9 une victoire certaine...  Pour eux, cette  initiative populaire - qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de justesse par 50,8% des voix en f\u00e9vrier 2016 - aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, avec ces nouveaux chiffres qui sont 5 fois plus \u00e9lev\u00e9s que ceux pr\u00e9sent\u00e9s initialement ... Et c'est pour cette raison que le PDC envisage maintenant de faire recours... pour que le peuple suisse puisse s'exprimer \u00e0 nouveau sur cet objet...", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637172", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le peuple pourrait revoter sur l'initiative pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du mariage / 12H30_2018-06-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien examine actuellement la possibilit\u00e9 de recourir contre le r\u00e9sultat de la votation sur son initiative pour la suppression de la p\u00e9nalisation du mariage, rejet\u00e9e de justesse en 2016. Le PDC estime en effet que la campagne a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9637172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-24T10:40:21Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe peuple suisse pourrait revoter l'initiative populaire pour la suppression de la p\u00e9nalisation du mariage, le PDC qui avait lanc\u00e9 ce texte examine actuellement la possibilit\u00e9 de recourir contre le r\u00e9sultat de la votation, cette initiative avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de justesse en 2016 et d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien estime en effet que la campagne a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s et Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des contribution vient de reconna\u00eetre son erreur de calcul, jusqu'ici, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tendait que seuls 80000 couples mari\u00e9s et partenaires enregistr\u00e9s \u00e9taient selon le PDC p\u00e9nalis\u00e9s par le Fisc au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, or l'Office des contributions, reconna\u00eet qu'il n'a pas tenu compte des couples \u00e0 deux revenus avec enfants, ce serait ainsi en r\u00e9alit\u00e9 454000 personnes et couples mari\u00e9s qui seraient ainsi concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [94%] :\r\nCette affaire est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par l'Office des contributions marines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nUn office qui a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il allait proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate interne pour identifier l'origine de cette erreur, le ministre des Finances ou Lima horaire a quant \u00e0 lui, ordonn\u00e9 un examen externe sur ses m\u00e9thodes d'estimation des c\u00f4t\u00e9 le PDC, lui, est tr\u00e8s remont\u00e9, il n'a pas de mots assez forts pour d\u00e9noncer cela, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pensent qu'on leur a ainsi vol\u00e9 une victoire certaine pour eux cette initiative populaire qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de justesse par50,8 pourcent des voix en f\u00e9vrier 2016 aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, avec ces nouveaux chiffres qui sont 5 fois plus \u00e9lev\u00e9s que ceux pr\u00e9sent\u00e9s initialement et c'est pour cette raison que le PDC envisage maintenant de faire recours pour que le peuple suisse puisse s'exprimer \u00e0 nouveau sur cet objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [94%] :\r\nMaurice Doucas en Direct de nos studios de Fribourg Fribourg on ira. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3BEFD37-CC81-4951-925D-03C2F6A680DA", "internalArchiveId": "E3BEFD37-CC81-4951-925D-03C2F6A680DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) exige un nouveau vote populaire sur son initiative \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 une p\u00e9nalisation du mariage\"", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DomenjCh ;CATINFO_JUI2018\r\nLe PDC exige un nouveau vote populaire sur son initiative \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 une p\u00e9nalisation du mariage\". Le parti a d\u00e9pos\u00e9 une plainte dans huit cantons. Il estime que la campagne de 2016 a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s.\r\n\r\n* * Recours du PDC contre la votation sur la p\u00e9nalisation du mariage  TEMOIN ANTENNE\r\nChristian : Et on commence avec cette question: les suisses devront-ils revoter sur la p\u00e9nalisation fiscale du mariage? \r\n*** C'est en tout cas l'exigence du PDC qui demande un nouveau vote populaire sur son initiative \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 une p\u00e9nalisation du mariage\". Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une plainte dans 8 cantons, dont Vaud, Valais ou Berne.\r\nIls estiment que la campagne, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e 2016,  a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s.  On sent Maurice Doucas, que le PDC est aujourd'hui tr\u00e8s remont\u00e9... \r\nUne d\u00e9sinformation scandaleuse.... Les termes utilis\u00e9s aujourd'hui par les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont sans ambiguit\u00e9s... Ils pensent qu'on leur a vol\u00e9 en 2016 une possible victoire. Il faut savoir que l'office des contributions vient de reconna\u00eetre une erreut de calcul. Jusqu'ici, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tendait que seuls 80'000 couples mari\u00e9s et partenaires enregistr\u00e9s \u00e9taient - selon le PDC - p\u00e9nalis\u00e9s par le fisc au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. Or. l'Office des contributions reconna\u00eet qu'il n'a pas tenu compte des couples \u00e0 deux revenus.... - avec enfants... Ce sont ainsi 454 mille couples mari\u00e9s qui seraient ainsi concern\u00e9s... \r\nA la lumi\u00e8re de ces nouveaux chiffres, le PDC est convaincu qu'une majorit\u00e9 de la population ce serait prononc\u00e9e en faveur de son initiative, qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en 2016 par une majorit\u00e9 des cantons, mais qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de justesse par 50,8% des votants...  \r\n*** Et \u00e0 Berne, cette erreur de l'Office des contributions n'est pas prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re...\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement f\u00e2cheux... Cet offfice a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il allait proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate interne pour identifier l'origine de cette erreur... Le Ministre des finances Ueli Maurer a - quant \u00e0 lui - ordonn\u00e9 un examen externe des m\u00e9thodes d'estimation...       \r\n*** Et ce c'est pas la premi\u00e8re fois - Maurice - que l'administration f\u00e9d\u00e9rale se trompe\r\nLors de la campagne en 2008 sur RIE2 - la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises - le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait mal \u00e9valu\u00e9 les pertes fiscales dues \u00e0 cette r\u00e9vision. Il avait alors \u00e9voqu\u00e9 le chiffre de 83 millions de francs. En r\u00e9alit\u00e9, la diminution effective des recettes avoisinait les 7 mrds de francs sur 10 ans. Des recours avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour que l'on revote. Des recours qui avaient finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... Mais cette affaire avait d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la confiance que l'on pouvait avoir dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale...", "durationSec": 138, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637186", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "famille", "initiative populaire", "fiscalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Recours du PDC contre la votation sur la p\u00e9nalisation du mariage / FOR_2018-06-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC exige un nouveau vote populaire sur son initiative \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 une p\u00e9nalisation du mariage\". Le parti a d\u00e9pos\u00e9 une plainte dans huit cantons. Il estime que la campagne de 2016 a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9637186"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:57Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl a commenc\u00e9 cette \u00e9mission Christelle avec cette question, les suisses devront -ils revoter sur la p\u00e9nalisation fiscale du mariage, c'est en tout cas d'exigence du PDC qui demande aujourd'hui un nouveau vote populaire sur son initiative pour le couple et la famille, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une plainte dans 8 cantons dont Vaud Valais ou encore Berne, ils estiment que la campagne qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2016 a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s, on sent Maurice Doucas que le PDC est aujourd'hui tr\u00e8s remont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nUne d\u00e9sinformation scandaleuse les termes utilis\u00e9s aujourd'hui par les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont sans ambigu\u00eft\u00e9 : ils pensent qu'on leur a vol\u00e9 en 2016 une possible victoire il faut savoir que l'Office des contributions vient de reconna\u00eetre une erreur de calcul, jusqu'ici, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tendait que seuls 80000 couples mari\u00e9s et partenaires enregistr\u00e9s \u00e9taient selon le PDC p\u00e9nalis\u00e9s par le Fisc au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, or l'Office des contributions, reconna\u00eet qu'il n'a pas tenu compte des couples \u00e0 deux revenus avec enfants, ce sont ainsi 454000 couples mari\u00e9s qui seraient concern\u00e9s, \u00e0 la lumi\u00e8re de ces nouveaux chiffres le PDC est convaincu qu'une majorit\u00e9 de la population, ce serait prononc\u00e9e en faveur de son initiative qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en 2016 par une majorit\u00e9 des cantons mais qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de justesse par50,8 pourcent des votants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nC'est Maurice \u00e0 Berne, cette erreur de l'Office des contributions n'est pas prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, c'est un \u00e9v\u00e9nement f\u00e2cheux cet office a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il allait proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate interne pour identifier l'origine de cette erreur, le ministre des Finances ou Lima horaire a quant \u00e0 lui, ordonn\u00e9 un examen externe des m\u00e9thodes d'estimation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nEt puis Maurice n'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que l'administration f\u00e9d\u00e9rale se trompe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [96%] :\r\nLors de la campagne en 2008 sur et Rio de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait mal \u00e9valu\u00e9 les pertes fiscales dues \u00e0 cette r\u00e9vision, il avait alors \u00e9voqu\u00e9 le chiffre de 83 millions de francs en r\u00e9alit\u00e9 la diminution effective des recettes avoisinait les 7 milliards de francs sur 10 ans des recours avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour que l'on revote des recours qui avait finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais cette affaire avait d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la confiance que l'on pouvait avoir dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale Maurice Doucas en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et Guillaume bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75D1DAC9-0258-4BDC-B322-EDF9138EA710", "internalArchiveId": "75D1DAC9-0258-4BDC-B322-EDF9138EA710", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) suisse veut un nouveau vote sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s: interview de Guillaume Barazzone conseiller national genevois PDC", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nLe PDC exige un nouveau vote populaire sur son initiative \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 une p\u00e9nalisation du mariage\" rejet\u00e9e de justesse en 2016. Il estime que la campagne a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s. Interview de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE).\r\n\r\n* * Le PDC veut un nouveau vote sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s: interview de Guillaume Barazzone  TEMOIN ANTENNE\r\nChristian : Et on commence avec cette question: les suisses devront-ils revoter sur la p\u00e9nalisation fiscale du mariage? \r\n*** C'est en tout cas l'exigence du PDC qui demande un nouveau vote populaire sur son initiative \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 une p\u00e9nalisation du mariage\". Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une plainte dans 8 cantons, dont Vaud, Valais ou Berne.\r\nIls estiment que la campagne, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e 2016,  a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s.  On sent Maurice Doucas, que le PDC est aujourd'hui tr\u00e8s remont\u00e9... \r\nUne d\u00e9sinformation scandaleuse.... Les termes utilis\u00e9s aujourd'hui par les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont sans ambiguit\u00e9s... Ils pensent qu'on leur a vol\u00e9 en 2016 une possible victoire. Il faut savoir que l'office des contributions vient de reconna\u00eetre une erreut de calcul. Jusqu'ici, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tendait que seuls 80'000 couples mari\u00e9s et partenaires enregistr\u00e9s \u00e9taient - selon le PDC - p\u00e9nalis\u00e9s par le fisc au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. Or. l'Office des contributions reconna\u00eet qu'il n'a pas tenu compte des couples \u00e0 deux revenus.... - avec enfants... Ce sont ainsi 454 mille couples mari\u00e9s qui seraient ainsi concern\u00e9s... \r\nA la lumi\u00e8re de ces nouveaux chiffres, le PDC est convaincu qu'une majorit\u00e9 de la population ce serait prononc\u00e9e en faveur de son initiative, qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en 2016 par une majorit\u00e9 des cantons, mais qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de justesse par 50,8% des votants...  \r\n*** Et \u00e0 Berne, cette erreur de l'Office des contributions n'est pas prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re...\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement f\u00e2cheux... Cet offfice a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il allait proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate interne pour identifier l'origine de cette erreur... Le Ministre des finances Ueli Maurer a - quant \u00e0 lui - ordonn\u00e9 un examen externe des m\u00e9thodes d'estimation...       \r\n*** Et ce c'est pas la premi\u00e8re fois - Maurice - que l'administration f\u00e9d\u00e9rale se trompe\r\nLors de la campagne en 2008 sur RIE2 - la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises - le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait mal \u00e9valu\u00e9 les pertes fiscales dues \u00e0 cette r\u00e9vision. Il avait alors \u00e9voqu\u00e9 le chiffre de 83 millions de francs. En r\u00e9alit\u00e9, la diminution effective des recettes avoisinait les 7 mrds de francs sur 10 ans. Des recours avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour que l'on revote. Des recours qui avaient finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... Mais cette affaire avait d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la confiance que l'on pouvait avoir dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale...", "durationSec": 416, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637192", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["couple (relation)", "fiscalit\u00e9", "famille", "votation"], "thematicPersons": ["administration f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Le PDC veut un nouveau vote sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s: interview de Guillaume Barazzone / FOR_2018-06-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC exige un nouveau vote populaire sur son initiative \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 une p\u00e9nalisation du mariage\" rejet\u00e9e de justesse en 2016. Il estime que la campagne a eu lieu sur la base de chiffres erron\u00e9s. Interview de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-9637192"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:57Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIsra\u00ebl et Guillaume Barazzone nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, je ne vois alors recours dans 8 cantons parce que vous estimez que sur la base de ces chiffres erron\u00e9s, la population a \u00e9t\u00e9 induite en erreur faut parler m\u00eame de d\u00e9sinformation de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration le motF. et c'est \u00e7a veut dire qu'il y a une volont\u00e9 de de tromper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nAlors, d\u00e9sinformation, il y a eu puisque on parle maintenant de 450000 couples, plus de 450000 couples, on a parl\u00e9 lors de la campagne uniquement 80000 couples elle d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque, les opposants nous disaient mais \u00e7a concerne que les couples 80000 couples en plus les plus riches de Suisse, on se rend compte maintenant que si on ajoute les rentiers, c'est plus d'un 1000000 4 personnes qui sont concern\u00e9es, donc est -ce qu'il y avait une maladie, c'est ce qu'il avait l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Jean pas s\u00fbr parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vous le rappelle, soutenait l'initiative mais une erreur crasse c'est clairement de la d\u00e9sinformation et clairement, cela a eu des cons\u00e9quences puisque c'\u00e9tait l'argument principal des opposants, c'est-\u00e0-dire qu'il avait que 80000 couples qui \u00e9taient concern\u00e9s par cette r\u00e9forme, donc maintenant on d\u00e9pose des plaintes, on tente de d\u00e9poser des plaintes, puisqu'on a un d\u00e9lai de 3 jours pour le faire, je rappelle que l'info, on a eu vendredi, donc on a eu uniquement le week- end pour travailler sur ces plans dans 8 cantons, ensuite c'est les conseillers d'\u00c9tat ou les conseils Les gouvernements cantonaux qui prendront une d\u00e9cision qui seront soumis ensuite un recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais j'esp\u00e8re que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral permettra \u00e0 la population de revoter parce que sinon ce que cela veut dire, et pas uniquement pour notre initiative, c'est que pour toutes les initiatives si vous allez factuel qui sont extr\u00eamement importants et je rappelle que la conf\u00e9d\u00e9ration comme les cantons doivent \u00eatre neutres, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire qu'on peut, a finalement ratifi\u00e9 des erreurs de ce type qui ont clairement chang\u00e9 le l'opinion du du pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'en 2008 compte la 2\u00e8me imposition, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises avaient \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 avant mi- voix vers 1000 voix pr\u00e8s, c'\u00e9tait tr\u00e8s proches, mais aussi sur, sur la base de chiffres faux, on aurait d\u00fb revoter \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre, je n'en sais rien, je connais pas l'effet de l'\u00e9poque, mais en tout cas pour cette initiative du PDC, ce n'est pas le PDC finalement qu'est frustr\u00e9, c'est le peuple entier ses49,8 pourcent des gens qui ont vot\u00e9 oui, qui se sentent l\u00e9s\u00e9s depuis plus de 20 ans, plus de 30 ans et qui paye plus d'imp\u00f4ts que les couples non mari\u00e9s et donc voil\u00e0, ce n'est que leur rendre justice que de permettre \u00e0 nouveau vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nGuillaume Barazzone question sont peut-\u00eatre un peu un peu basique, mais quand m\u00eame, on vous la pose, la diff\u00e9rence est consid\u00e9rable : entre 80000 et 450000 comment est -ce qu'on arriver \u00e0 d\u00e9couvrir ce chiffre parce que votre initiative n'ayant pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, on aurait pu penser qu'on tourne la page qu'on passe \u00e0 autre chose, c'est un dossier qui va \u00eatre potentiellement r\u00e9ouvert d'ici quelques ann\u00e9es, etc, mais, mais, comment on a mis la main la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, la premi\u00e8re qui souffrent que j'ai envie de poser, c'est comment on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une erreur pareille, parce qu'on n'est pas en train de s'de, de, de, d'estimer des recettes fiscales ou de l'absence de recettes fiscales dans le futur, on est en train de parler de faits objectifs qui sont \u00e0 la disposition de l'AFC, l'administration fiscale des contributions, il suffit d'un tableau Excel de on sait combien il a d'couples mari\u00e9s, combien il y a l'enfant, donc \u00e7a visiblement une erreur crasse qui a \u00e9t\u00e9 commise par quelqu'un au sein de l'administration, j'esp\u00e8re que c'est pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'a commise et et on attend aussi de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des excuses au fond pour cette erreur qui a clairement une influence sur le r\u00e9sultat du vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [91%] :\r\nMais il faut quoi, il faut des excuses, o\u00f9 il faut mettre en place un syst\u00e8me qui fasse qu'on ne commette plus ce genre d'erreur parce que c'est quand m\u00eame fondamental, quand on pense qu'une votation a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 mal \u00e9valu\u00e9s par la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nVoil\u00e0, il faut revoter il faut peut-\u00eatre des excuses du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je le disais tout \u00e0 l'heure, mais il faut surtout que l'administration en forme de mani\u00e8re neutre parce qu'il en va de la libre opinion et la libre formation de l'opinion du du peuple, ce qui est garantie dans notre constitution, on n'est pas en train de parler de jeux politiques, l\u00e0 on est en train de parler de quelque chose d'essentiel que tout le fondement de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [92%] :\r\nGuillaume Barazzone le texte votre initiative pour le couple et la famille ne compte pour ne comprenait pas seulement cette cette question fiscale, mais il y avait aussi cette d\u00e9cision d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme, on en avait aussi beaucoup d\u00e9battu \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, vous \u00eates persuad\u00e9 que cet aspect -l\u00e0 de ce texte n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans dans le r\u00e9sultat que et que finalement c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas sur \u00e7a que les gens ont vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [90%] :\r\nEn super, \u00e7a doit \u00eatre persuad\u00e9 du contraire, j'\u00e9tais au site de ceux qui disaient que vous le savez, je suis pour le mariage pour tous qui disait qu'il y avait une d\u00e9finition qui pouvait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, je rappelle que le Parlement aurait pu adopter une loi qui pr\u00e9voyait le mariage pour tous parce que le PDC qui avait lanc\u00e9 l'initiative, en tout cas une partie avait dit que sur ce point- l\u00e0, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 discuter, \u00e0 n\u00e9gocier \u00e7a a eu une influence, mais ce qui a eu une influence beaucoup plus consid\u00e9rable, c'\u00e9tait, je le rappelle, dans la brochure de votation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en point presse, c'est cette fameuse ces fameux 80000 couples mari\u00e9s qui, aujourd'hui, on d\u00e9couvre qu'ils sont 454000 donc c'est c'est pas une petite erreur, c'est une erreur, c'est une \u00e9norme bourde qui a influenc\u00e9 le peuple suisse dans un, dans le sens que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nLe PDC demande de revoter ce qu'il faudrait revoter sur le m\u00eame texte ou profiter de cette occasion pour pour modifier un peu le texte et et notamment cette d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [92%] :\r\nOn peut discuter de cette question, ce qu'il faut, on verra ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dira : je pense que sa d\u00e9cision, elle est tr\u00e8s importante aussi pour les futures votations mais quoi qu'il arrive sur le fond au fond s'basse, on se bat pour notre initiative, on se bat pour la justice fiscale et on souhaite que \u00e7a soit par le biais d'une votation populaire ou par le biais d'un vote du Parlement qui adopterait la loi qui a pr\u00e9par\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on mette enfin fin \u00e0 cette injustice fiscale qui touche tous les rentiers et les couples mari\u00e9s avec ou sans enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [88%] :\r\nUne couronne \u00e9l\u00e9ments Guillaume Barazzone annuler une votation pour revoter une 2\u00e8me fois ce serait pratiquement une premi\u00e8re dans l'histoire suisse ou Lima horaire a dit lui, qu'il allait d'ores et d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des r\u00e9flexions pour lutter contre la p\u00e9nalisation du mariage, en gros c'est dans le pipeline et ce qu'il ne faut pas peut-\u00eatre aller par cette voie, la voie de la sagesse, plut\u00f4t que de tout le syst\u00e8me sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [94%] :\r\nVoici la voix de la sagesse, \u00e7a nous permet d'obtenir un r\u00e9sultat, mais c'est rien n'est moins s\u00fbr, le PLR et le PS est le parti socialiste suisse ont d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu'il voulait pas forc\u00e9ment de ce syst\u00e8me -l\u00e0, donc \u00e7a garantit pas du tout que le projet soit adopt\u00e9 par le peuple par le Parlement, et c'est la raison pour laquelle nous nous battons aujourd'hui pour faire en sorte que le peuple puisse revoter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [88%] :\r\nIl y avait il y a des ministres des Finances qui sont de de votre parti dans dans les cantons, ils en est toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de de ces chiffres sont il y a pas eu quelques quelques clochettes qui ont qui ont sonn\u00e9 dans la t\u00eate de certains ministres des finances en disant \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame peu, c'est 80000 personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [90%] :\r\nOui, dans la t\u00eate du ministre des Finances, mais \u00e9galement au sein du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, on disait \u00e0 l'\u00e9poque on soutenait l'id\u00e9e que c'est 80000 c'est un chiffre qui nous semble bien trop bas et malheureusement ou heureusement, on verra le l'administration fiscale des contributions nous a nous a donn\u00e9 raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [91%] :\r\nMerci beaucoup, mais Guillaume Barazzone enfin suivre effectivement la la l'\u00e9volution de de cette question par ces ces recours sont sont accept\u00e9es et puis s'il faudra aller jusqu'aux tribunaux pour voir si on va revoter sur cette initiative sur le couple et la famille une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci au revoir avant et on reste dans la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T16:17:16Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EC88A75-9D5F-4168-908E-22E2EA875193", "internalArchiveId": "5EC88A75-9D5F-4168-908E-22E2EA875193", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle place pour l'islam en Suisse ? : Interview de Beno\u00eet Gaillard, socialiste, membre d'Integra Universell, qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses", "publicationDate": "2018-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nLe Parti socialiste a tenu une conf\u00e9rence ce dimanche \u00e0 la Maison des religions \u00e0 Berne autour de la question de la place de l'islam en Suisse. Interview de Beno\u00eet Gaillard, socialiste, membre d'Integra Universell, qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses.\r\n\r\n* * Quelle place pour l'islam en Suisse ? Interview de Beno\u00eet Gaillard  TEMOIN ANTENNE\r\n\u00a8\r\n***Quelle place pour l'islam en Suisse ? L'islam est-t-il soluble dans la d\u00e9mocratie et les valeurs de libert\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9?\r\nDes questions qui ont occup\u00e9 la parti socialiste toute la journ\u00e9e : il a tenu une conf\u00e9rence aujourd'hui \u00e0 la Maison des religions Berne. Un d\u00e9bat sur les musulmans, avec des musulmans. \r\n ITW Beno\u00eet Gaillard\r\n-Pourquoi est-ce que c'est important aux yeux de PS de consacrer une conf\u00e9rence \u00e0 l'islam?\r\n-Ce th\u00e8me est central \u00e0 l'UDC, le PDC a aussi lui a consacr\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions.vous faites dans le suivisme?\r\n-Vous voulez reconnaitre l'islam comme religion officielle en Suisse ? (Levrat a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une reconnaissance par l'Etat)\r\n-Au fond la libert\u00e9 de religion est garantie en Suisse. Pourquoi aller plus loin ? \r\n-Par quoi se traduirait cette reconnaissance dans la vie quotidienne ? \r\nLes musulmans devraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 recevoir les \" taxes eccl\u00e9siastiques \", \u00e0 utiliser les salles de classe et \u00e0 envoyer des repr\u00e9sentants dans les h\u00f4pitaux, les maisons et les prisons. Les universit\u00e9s devraient \u00e9galement offrir la th\u00e9ologie islamique, qui servirait de base \u00e0 l'\u00e9ducation des imams.\r\n-Il y a plusieurs types d'islam. s'il est reconnu, n'y a-t-il pas le risque que des contributions financi\u00e8res aillent dans de mauvaises mains ? \r\n-Aller vous lancer une initiative pour reconnaitre l'islam en Suisse ? \r\n\t-si non, pourquoi ? politiquement trop chaud \u00e0 16 mois des \u00e9lections \tf\u00e9d\u00e9rales ? \r\n          -Si non : alors pourquoi faire une journ\u00e9e de r\u00e9flexion pour n'en rien faire \tensuite ?", "durationSec": 370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9634602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "politique", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Quelle place pour l\u2019islam en Suisse ? Interview de Beno\u00eet Gaillard / FOR_2018-06-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste a tenu une conf\u00e9rence ce dimanche \u00e0 la Maison des religions \u00e0 Berne autour de la question de la place de l'islam en Suisse. Interview de Beno\u00eet Gaillard, socialiste, membre d'Integra Universell, qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses."], "variantIds": ["ece-9634602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:54Z", "speechToTexts": ["23.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n24 heures on revient en Suisse o\u00f9 le Parti socialiste se montrent divis\u00e9s sur les questions religieuses hier se tenait \u00e0 Berne une conf\u00e9rence sur la place de l'Islam en Suisse, nous en parlions dans ce forum, les dirigeants du parti ont notamment d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'une reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses par l'\u00c9tat, une position qui n'est pas partag\u00e9 par tous les membres d'un groupe s'est r\u00e9cemment constitu\u00e9 int\u00e9gral universel compos\u00e9 d'une vingtaine de socialistes et qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses, vous en faites partie Beno\u00eet Gaillard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Lausanne, vous avez suivi hier, cette conf\u00e9rence, la tenue m\u00eame de cette journ\u00e9e de r\u00e9flexion, c'est ce qui vous a fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nNous, on constate que, aujourd'hui, dans le paysage politique suisse, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 des partis qui instrumentalisent les questions religieuses, en particulier l'Islam dont d\u00e9bute d\u00e9magogique et franchement parfois racistes et il cherche \u00e0 r\u00e9duire les personnes qui se reconnaissent, d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans l'Islam \u00e0 leur identit\u00e9, de musulmans, \u00e7a c'est une tendance de l'autre c\u00f4t\u00e9 des milieux religieux qui, de toutes les confessions, essaye de se repositionner sur la sc\u00e8ne publique et de de relancer des actions pour finalement montrer qu'ils ont une place centrale incontournable etc, dans ce contexte -l\u00e0, nous on estime tout simplement que le r\u00f4le du PS, \u00e7a n'est ni d'\u00eatre contre la religion, mais \u00e7a n'est pas en plus d'\u00eatre pour une religion ou une autre, et c'est \u00e7a qui nous a ennuy\u00e9 dans la fa\u00e7on dont cette conf\u00e9rence \u00e9tait organis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, en miroir \u00e0 je dirais des discours nettement quasi raciste de l'UDC, on ne doit surtout pas dire que nous sommes pour l'Islam ou que nous sommes que nous voulons un m\u00eame traitement pour tous les musulmans, parce que les musulmans sont tous diff\u00e9rents et qui sont surtout tr\u00e8s nombreux \u00e0 ne pas se d\u00e9finir d'abord par leur religion, donc cette surtout pas le r\u00f4le du PS que de les d\u00e9finir par leur religion, d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nVous d\u00e9fendez au fond le mod\u00e8le d'un \u00e9tat la\u00efque \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors, en r\u00e9alit\u00e9, c'est la direction du parti qui a choisi de changer de d'orientation par rapport \u00e0 notre programme, notre programme qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 2010 il est donc pas tr\u00e8s ancien, il souhaite un \u00c9tat neutre qui reconna\u00eet la m\u00eame constitution les m\u00eames droits, les m\u00eames lois pour tous et qui vise, disons, \u00e0 une forme de de la\u00efcit\u00e9 dans le rapport au religieux, ce qui ne veut pas dire disons la la recrue tics des religions un peu simple qu'on peut croire parfois devoir faire \u00e0 gauche, donc \u00e7a c'est la position de notre parti, et puis les choses ont un peu chang\u00e9, on a aujourd'hui effectivement notre direction du parti qui prend, disons une une orientation qui ne fait m\u00eame pas l'objet parmi les musulmans eux- m\u00eames, et \u00e7a je crois que c'est fondamental, on a eu hier \u00e0 cette r\u00e9union, un imam monsieur m\u00eame \u00e9thique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, Suisse de l'ann\u00e9e en 2014 par un grand journal al\u00e9manique dominical qui dit non \u00e0 la reconnaissance n'est pas le chemin, pourquoi, parce que vous n'allez reconnaitre que les plus organis\u00e9s que les plus radicaux que les plus rigoristes que ceux pour qui la foi et le plus important et ils ont bien le droit mais le droit qu'ils n'ont pas cette parler au nom de tous les autres, et le PS ne doit pas \u00eatre le parti qui commence \u00e0 dire on classe les citoyens en fonction de leur appartenance confessionnelle, c'est d'abord des citoyens, ils ont d'abord des probl\u00e8mes sociaux, des probl\u00e8mes politiques et puis ensuite, il se trouve qu'ils ont des religions, ils ont bien droit endroits les manifestants dans le droit de le dire, mais \u00e7a n'est pas comme \u00e7a qu'on doit les voir, on doit pas avoir cette forme d'assignation identitaire et ses comptes \u00e7a conservez je tiens juste \u00e0 dire que vous avez dit une vingtaine rien qu'aujourd'hui, on a re\u00e7u des dizaines de mails de gens \u00e0 l'int\u00e9rieur du PS qui disent : nous sommes contents que vous r\u00e9ouvrir ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [89%] :\r\nQuand pourrait ouvriers se d\u00e9bat, on va, on va entendre la concernation socialiste \u00e0 Damara qui \u00e9tait hier avec nous, qui d\u00e9fend \u00e0 l'id\u00e9e d'une reconnaissance de l'Islam par l'\u00c9tat, je vous propose qu'on \u00e9coute un extrait, on se retrouve apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [89%] :\r\nAu fond, nous estimons que reconna\u00eetre ces communaut\u00e9s fera en sorte d'une part elle d'\u00eatre banalis\u00e9 quelque part le moins subir l'islamophobie et de l'autre aussi, \u00e7a ne vous \u00e7a les obligera, en face, \u00e0 se structurer, nous avons des partenaires des associations juridique avec qui discuter, mais \u00e9videmment avec un certain nombre de crit\u00e8res \u00e0 respecter qui pourraient \u00eatre comme dans le canton de Vaud par exemple le temps \u00e9tabli dans dans le pays, la transparence des comptes, et plusieurs autres que c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nPour Ada Marra, la reconnaissance de l'Islam, un pour servir notamment \u00e0 faire baisser l'islamophobie et \u00e0 structurer ces communaut\u00e9s vous partagez pas cette vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nIl y a 2 questions, il y a des cantons qui ont choisi d'avoir un processus de reconnaissance et l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair : \u00e9galit\u00e9 de traitements pour tout le monde pour toutes les religions, tous ceux qui satisfont aux crit\u00e8res doivent pouvoir \u00eatre connu \u00e7a je dirais c'est la vision pragmatique dans le canton de Vaud, \u00e7a se passe comme \u00e7a, et tant mieux, maintenant, en tant que socialiste, quand on se pose la question au niveau d'un parti au niveau du pays entier, h\u00e9 ben on a droit de faire un pas en arri\u00e8re, de se demander : c'est quoi la vision id\u00e9ale et comment on aide aujourd'hui les musulmans, il y a, il y a beaucoup de musulmans qui nous ont aussi dit la m\u00eame chose, comment est -ce qu'on les aide aujourd'hui, mais c'est surtout pas en faisant comme si c'\u00e9tait un groupe homog\u00e8ne, c'est surtout pas en les r\u00e9duisant \u00e0 une esp\u00e8ce de bloc qui aurait des int\u00e9r\u00eats des envies, des besoins communs, non seulement parce que c'est faux, mais parce qu'en plus, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a les met dans les mains de ce discours de droite qui consiste ensuite \u00e0 dire mais vous voyez les musulmans ceci donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [83%] :\r\nDoit laisser ce th\u00e8me, au fond, \u00e0 d'autres quartiers, pas \u00e0 l'UDC par exemple qui, qui est contre aussi cette reconnaissance encore votre position diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nAlors disons il y a 2 choses : d'une part toutes les associations confessionnelles, qu'elle soit reconnue pas reconnu, etc, doivent se faire appliquer la loi, donc on n'a pas besoin de reconnaissance par des associations qui respectent la loi, que je sache, la loi, elle s'applique \u00e0 tout le monde en a pas besoin de processus de reconnaissance pour \u00e7a, ensuite la diff\u00e9rence par rapport au positionnement peut-\u00eatre l'UDC du PDC r\u00e9cemment, c'est que ces gens -l\u00e0, essaie de d\u00e9fendre l'id\u00e9e que on revanche d'autres \u00e9glises, elles ont une esp\u00e8ce de droit, peut-\u00eatre en l'occurrence de droit divin, \u00e0 \u00eatre en Suisse, avoir une place en Suisse, nous ne d\u00e9fendons absolument pas cette position -l\u00e0, quand je me proposais quand je me prom\u00e8ne \u00e0 Lausanne et puis abord\u00e9 par des t\u00e9moins de J\u00e9hovah beaucoup plus maintenant qu'il y a quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien \u00e7a me choque tout autant, et \u00e7a me g\u00eane, tout autant que lorsque l'UDC mais les musulmans dans le dans le tout dans un m\u00eame sac en disant vous voyez en r\u00e9alit\u00e9 puisqu'ils appartiennent, une fa\u00e7on d'une autre \u00e0 cette fois, ils ne peuvent pas \u00eatre devrait Suisse, moi je veux qu'on aide les gens qui habitent en Suisse, je veux qu'on aide nos compatriotes musulmans \u00e0 \u00eatre des Suisses \u00e0 des habitants de la Suisse avec des citoyens pas justement les r\u00e9duire \u00e0 leurs conditions de musulmans, parce que je pense que \u00e7a porte en germe les conflits demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [91%] :\r\nD\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9bat au sein du Parti socialiste aussi Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal \u00e0 Lausanne, merci d'\u00eatre venu avec nous quelques instants reportage et votre position merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-17T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "socialiste, membre d'Integra Universell", "type": "Participant"}]}]}