{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=725&rows=25&query=PDC", "count": 990, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=750&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=965&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=700&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-D15994D0-4ED7-4DDC-B5A9-0BB0E27E1A4F", "internalArchiveId": "D15994D0-4ED7-4DDC-B5A9-0BB0E27E1A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Juillard succ\u00e8de \u00e0 Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC", "publicationDate": "2018-04-21T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9unis samedi \u00e0 Cham (ZG), les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC ont \u00e9lu le ministre jurassien Charles Juillard \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti. Il succ\u00e8de au Valaisan Yannick Buttet, qui s'est retir\u00e9 suite \u00e0 une affaire de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n* * Charles Juillard succ\u00e8de \u00e0 Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC 12h30: PDC: assembl\u00e9e BALLAMAN\r\nRetour en Suisse... on se rend... du c\u00f4t\u00e9 de Zoug... o\u00f9 le \"Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien\"... le PDC... se r\u00e9unit aujourd'hui.\r\nIl a \u00e9lu... ce matin... le conseiller d'Etat... \"Charles.. Juillard\"... \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence.\r\nLe Jurassien... remplace... le valaisan... Yannick Buttet.\r\nMuriel.. Ballaman... on vous retrouve sur place.\r\nL'\u00e9lection a eu lieu.... par acclamation... et on peut le dire... \"Charles.. Juillard\"... a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu... dans un fauteuil...\r\nOui Le jurassien \u00e9tait le seul candidat \u00e0 la fonction de vice pr\u00e9sident. Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Yannick Buttet, il a fallu trouver un rempla\u00e7ant en urgence. C\u00f4t\u00e9 romand, il n'y avait pas l'embarras du choix. Les candidats possibles se comptaient sur les doigts d'une main, et beaucoup d'entre eux n'avaient tout simplement pas la disponibilit\u00e9 n\u00e9cessaire\u00a0\u00e0 cette fonction. \r\nLes yeux se sont donc naturellement tourn\u00e9s vers le ministre des finances jurassien, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances. Une conf\u00e9rence\u00a0qui copilote l'importante r\u00e9forme fiscale 17, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. VOil\u00e0 12 ans qu'il est ministre jurassien, et il n'est pas exclu que Charles Juillard\u00a0se pr\u00e9pare un avenir f\u00e9d\u00e9ral. L'an prochain, lors des \u00e9lections au conseil des \u00e9tats, on pourrait bien retrouver le n\u00e9o vice pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard candidat \u00e0 la succession d'Anne Seydoux Christe. \r\n*** Et au sein... du PDC... Charles Juillard... a promis... de faire entendre... la voix du PDC romand.... \u00e0 la t\u00eate du parti. \r\nC'est une promesse ambitieuse. Parce qu'avec Gerhard Pfister \u00e0 la sa t\u00eate, le PDC a tendance a pencher plus \u00e0 droite. Ce pr\u00e9sident est connu pour \u00eatre parmi les PDC qui votent de mani\u00e8re tr\u00e8s conservatrice au parlement.\u00a0Or, les PDC romands ont tendance \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer une voix plus humaniste. A avoir une politique plus \u00e0 gauche,\u00a0\u00e0 l'image du PDC\u00a0genevois. C'est dire si CHarles Juillard va avoir du pain sur la planche pour faire entendre sa voix\u00a0\u00e0 son pr\u00e9sident Gerhard Pfister.\u00a0Ce matin, il a promis d am\u00e9liorer son allemand. Pas sur que \u00e7a suffise. \r\nMuriel Ballaman... en direct de Zoug.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9485098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Charles Juillard succ\u00e8de \u00e0 Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC / 12H30_2018-04-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.04.2018"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis samedi \u00e0 Cham (ZG), les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC ont \u00e9lu le ministre jurassien Charles Juillard \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti. Il succ\u00e8de au Valaisan Yannick Buttet, qui s'est retir\u00e9 suite \u00e0 une affaire de harc\u00e8lement sexuel."], "variantIds": ["ece-9485098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-27T11:16:10Z", "speechToTexts": ["27.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse pour se rendre du c\u00f4t\u00e9 de Sougou, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le PDC se r\u00e9unit aujourd'hui, il a \u00e9lu ce matin, le conseiller d'\u00c9tat Charles Juillard \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, le Jurassien remplace le valaisan Yannick Buttet, Muriel Ballaman, on vous retrouve en Direct sur place, l'\u00e9lection a eu lieu par acclamation et on peut dire, Muriel Charles Juillard a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un fauteuil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, le jurassien \u00e9tait le seul candidat \u00e0 la fonction de vice- pr\u00e9sident apr\u00e8s la d\u00e9mission de Yannick Buttet il avait fallu trouver un rempla\u00e7ant en urgence c\u00f4t\u00e9 Romand, il n'y avait pas l'embarras du choix des candidats possibles se comptaient sur les doigts d'une main et beaucoup d'entre eux n'avaient tout simplement pas la disponibilit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 cette fonction, les yeux se sont donc naturellement tourn\u00e9s vers le ministre des finances jurassien, \u00e9galement pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances est une conf\u00e9rence qui copilote l'importante r\u00e9forme fiscale 17 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises voil\u00e0 12 ans qu'il est ministre jurassien, il n'est pas exclu que Charles Juillard se pr\u00e9pare un avenir f\u00e9d\u00e9ral l'an prochain, lors des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, on pourrait bien retrouver le n\u00e9o, vice pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard, candidat \u00e0 la succession d'Anne Seydoux Christ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [97%] :\r\nEt au sein du PDC Charles Juillard a promis de faire entendre la voix du PDC Romand, \u00e0 la t\u00eate du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [96%] :\r\nOui, c'est une promesse ambitieuse Nadine parce qu'avec Gerhard Pfister \u00e0 sa t\u00eate le PDC a tendance \u00e0 pencher plus \u00e0 droite, ce pr\u00e9sident est connu pour \u00eatre parmi les PDC qui votent de mani\u00e8re tr\u00e8s conservatrice au Parlement, or les PDC romands ont une sensibilit\u00e9 plus humaniste, ils ont tendance \u00e0 vouloir une politique un peu plus \u00e0 gauche, \u00e0 l'image du PDC Genevois, c'est dire si Charles Juillard va avoir du pain sur la planche pour faire entendre sa voix, son pr\u00e9sident Gerhard Pfister ce matin, il a promis d'am\u00e9liorer son allemand, pas s\u00fbr que cela suffise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [88%] :\r\nMuriel Ballaman, en Direct de Tsuruga. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-21T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27D1CEDD-0B8B-4F68-AF64-E29BEC8DBFC4", "internalArchiveId": "27D1CEDD-0B8B-4F68-AF64-E29BEC8DBFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC ambitionne d'\u00e9largir sa base \u00e9lectorale de 5%: interview de Charles Juillard", "publicationDate": "2018-04-21T00:00:00Z", "summary": "Ce samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a fait part des ambitions qu'elle avait pour son parti. Elle souhaite qu'il obtienne 5% de plus de voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, \u00e9lu ce samedi.\r\n\r\n* * Le PDC ambitionne d'\u00e9largir sa base \u00e9lectorale de 5%: interview de Charles Juillard 18h Le PDC ambitionne d'\u00e9largir sa base \u00e9lectorale de 5%\r\nA un peu plus d'un an et demi avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, les partis d\u00e9voilent leurs ambitions. \r\nAujourd'hui, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 Cham ((KAME)) dans le canton de Zoug, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Doris Leuthard a fait part devant son parti des ambitions qu'elle avait pour lui. Muriel Ballaman, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 Zoug. Et le moins que l'on puisse dire, c'est que Doris Leuthard a de grosses attentes pour le PDC ! \r\n5%. Rien de moins. Ce sont les ambitions de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Et c'est beaucoup, quand on sait que le parti est en perte de vitesse aux \u00e9lections cantonales: depuis 2015, il a perdu 29 si\u00e8ges dans les l\u00e9gislatifs cantonaux. D'autre part, le PDC avait fait 11,6% des voix aux f\u00e9d\u00e9rales de 2015, en perdant 0,7%. \u00e7a voudrait dire que le parti de centre droite devrait mobiliser non seulement les votants qui ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pour lui en 2015, plusss 50%. C'est \u00e9norme. Pour Doris Leuthard, il est temps pour son parti de grandir. Mais quand m\u00eame, l\u00e0, c'est une croissance dop\u00e9e aux hormones. \r\nEt que pense t on au PDC de ce chiffre?\r\nOn relativise. Les ambitions, c'est bien. La r\u00e9alit\u00e9, c'est mieux, nous glisse t on \u00e0 demi mot. Et il y a peu de miracles en politique. Bien sur, le parti veut grandir, comme tous les autres partis. Mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, si le PDC pouvait maintenir son score de 2015, certains de ses membres seraient d\u00e9j\u00e0 contents. \r\nParce que la concurrence est rude... \r\nLe PDC veut \u00eatre le parti \"pont\" entre la gauche et la droite. Mais \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on a \u00e9galement des ambitions: le parti socialiste voudrait d\u00e9passer les 20% - il devra pour \u00e7a augmenter son score de 2015 de 1,2 points... c'est la condition, selon son pr\u00e9sident Christian Levrat, pour briser la majorit\u00e9 de droite. \r\nQuant au PLR, qui a le vent en poupe actuellement, il ambitionne de devenir le 2\u00e8me parti de suisse et de d\u00e9passer le PS en 2019. Actuellement, le PLR occupe la 3\u00e8me place, derri\u00e8re l'UDC et les socialistes. Et pour \u00e7a, le PLR devrait faire un bon de 2 points et demi si le PS fait du surplace. \r\nComment le PDC compte t il s'y prendre pour obtenir 5% d'augmentation? \r\nEn \u00e9tant proche des gens. Il a lanc\u00e9 ce matin son initiative sur les couts de la sant\u00e9. Une initiative d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s attaqu\u00e9e \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. La r\u00e9colte de signature d\u00e9butera \u00e0 l'automne, ce qui permettra au parti d'arpenter les rues en allant \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs. \r\nMais l\u00e0 aussi, il y aura de la concurrence. Le PS compte lancer sa propre initiative sur les couts de la sant\u00e9, \u00e9galement \u00e0 l'automne. Les couts de la sant\u00e9, \u00e7a s'annonce comme la vache \u00e0 lait des politiciens pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\nOn sait le PDC parfois tiraill\u00e9 entre son aide gauche et son aile droite. Laquelle faut il privil\u00e9gier ? \r\nCertains militent clairement pour que le PDC mette en avant sa sensibilit\u00e9 humaniste. Parmi eux, beaucoup de romands, dont le nouveau vice pr\u00e9sident \u00e9lu ce matin, Charles Juillard. Si on se fie aux \u00e9lections genevoises, que le pr\u00e9sident du parti Gerhard Pfister a cit\u00e9 en exemple ce matin \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le PDC pourrait \u00eatre bien inspir\u00e9 \u00e0 mettre en avant son aile gauche. Mais Gerhard Pfister n'est pas de ceux l\u00e0: lui, il figure parmi les PDC du parlement qui vote le plus \u00e0 droite. Charles Juillard devra donc parler tr\u00e8s fort et longtemps pour lui faire entendre la voix des romands.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9485075", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC ambitionne d'\u00e9largir sa base \u00e9lectorale de 5%: interview de Charles Juillard / FOR_2018-04-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.04.2018"], "alternativeSummary": ["Ce samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a fait part des ambitions qu'elle avait pour son parti. Elle souhaite qu'il obtienne 5% de plus de voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, \u00e9lu ce samedi."], "variantIds": ["ece-9485075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:11Z", "speechToTexts": ["28.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn peu plus d'un an et demi avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 les partis d\u00e9voilent leurs ambitions et aujourd'hui lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC dans le canton 2 Hugues, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, a fait part devant son parti des ambitions qu'elle avait pour lui, Muriel Balaban, vous \u00e9tiez ce matin dans le canton de Zoug et le moins que l'on puisse dire c'est que Doris Leuthard, tu as de gros sous, \u00e0 30 pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, mais mettent plus 5 pourcent rien de moins, ce sont donc les ambitions de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et c'est beaucoup quand on sait que le parti est en perte de vitesse aux \u00e9lections cantonales, depuis 2015, il a perdu 29 si\u00e8ges dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, d'autre part, le PDC avait fait11,6 pourcent des voix aux f\u00e9d\u00e9rales de 2015, en perdant0,7 pourcent \u00e7a, \u00e7a voudrait dire que le parti de centre droite devrait mobiliser non seulement les votants qui ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pour lui en 2015 plus 50 pourcent c'est \u00e9norme pour Doris Leuthard dilettante pour son parti de grandir, mais quand m\u00eame, l\u00e0, \u00e7a semble \u00eatre une croissance dop\u00e9e aux hormones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nEt que pense on PDC de ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [93%] :\r\nEh bien, on relativise les ambitions, c'est bien la r\u00e9alit\u00e9, c'est mieux, nous glisse -t-on \u00e0 demi mots et il y a peu de miracles en politique, bien s\u00fbr, le parti veut grandir, comme tous les autres partis, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, si le PDC pouvait maintenir son score de 2015, certains de ses membres seraient d\u00e9j\u00e0 contents oui parce que la concurrence est rude en oui, le PDC veut \u00eatre le parti pont entre la gauche et la droite, mais de part et d'autre, on a \u00e9galement des ambitions, le parti socialiste voudrait d\u00e9passer les 20 pourcent il devra pour \u00e7a, augmenter son score de 2015 de1,2 points, c'est la condition, selon son pr\u00e9sident, Christian Levrat pour briser la majorit\u00e9 de droite quant au PLR qui, avant le qui a le vent en poupe actuellement il ambitionne de devenir le 2\u00e8me parti de Suisse et de d\u00e9passer le PS en 2019 actuellement, le PLR occupe la 3\u00e8me place derri\u00e8re l'UDC le 1er parti du pays et les socialistes, le PLR devrait faire un bond de 2 points et demi pour d\u00e9passer un PS qui lui ferait du surplace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nComment le PDC compte -t-il s'y prendre pour obtenir 5 pourcent d'augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [97%] :\r\nEn \u00e9tant proche des gens, il a lanc\u00e9 ce matin son initiative sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, une initiative d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s attaqu\u00e9e \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, la r\u00e9colte de signature d\u00e9butera \u00e0 l'Automne, ce qui permettra au parti d'arpenter les rues en allant \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs, mais l\u00e0 aussi il y a de la concurrence, le PS compte lancer sa propre initiative sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 a \u00e9galement \u00e0 l'Automne, les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e7a s'annonce comme la vache \u00e0 lait des politiciens pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nOn sait le PDC hein parfois, tiraill\u00e9 entre son aile gauche et son aile droite, laquelle, faut -il privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [92%] :\r\nEh bien, certains militent clairement pour que le PDC mette en avant sa sensibilit\u00e9 humaniste parmi eux beaucoup de romands, dont le nouveau vice pr\u00e9sident \u00e9lu ce matin Charles Juillard, si on se fie aux \u00e9lections genevoises, que le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister a cit\u00e9 en exemple ce matin \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le PDC pourrait \u00eatre bien inspir\u00e9 \u00e0 mettre en avant son aile gauche, mais voil\u00e0 : Gerhard Pfister n'est pas de ceux -l\u00e0, lui, il figure parmi les PDC du Parlement qui vote le plus \u00e0 droite, Charles Juillard devra donc parler tr\u00e8s fort et longtemps pour lui faire entendre la voix des romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nMerci Muriel Madame en Charles Juillard est avec nous, bonsoir, bonsoir, le nouveau vice- pr\u00e9sident du PDC suisse \u00e9lu ce matin vous \u00eates \u00e9galement ministre jurassien alors 5 pourcent de plus de voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 a dit votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ce matin devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, qu'en pensez -vous, est ce qu'elle ne met pas la barre un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [87%] :\r\nOh ben, je crois qu'il faut avoir des ambitions et puis effectivement, si on veut que que ce parti soit vraiment partie du Centre, qui arrive \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer autour de lui les bonnes volont\u00e9s destin\u00e9 \u00e0 continuer de faire prosp\u00e9rer ce ce pays, h\u00e9 bien je crois qu'il faut \u00eatre ambitieux et puis bien au terme des prochaines \u00e9lections fera des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [98%] :\r\nComment allez- vous vous y prendre pour obtenir davantage de voix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [88%] :\r\nMoi je crois que ce qui est important c'est c'est vraiment d'\u00eatre bien \u00e0 l'\u00e9coute de la population \u00e0 la rencontre de la population, \u00e9coutez les aussi ses soucis et je crois qu'on l'a dit, la probl\u00e9matique du co\u00fbt de la sant\u00e9 est un souci extr\u00eamement important pour la plupart des m\u00e9nages de ce pays, il faut oser, apporter des DD mettent sur la table et questions puis apporter des solutions qui sont peut-\u00eatre parfois draconiennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nMettre en avant l'aile humaniste du du parti, \u00e7a, \u00e7a pourrait marcher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:10) [91%] :\r\nOui, je pense, parce que ce parti a d\u00e9montr\u00e9 par le pass\u00e9 que justement en mettant en avant cette cette question humaniste cette ouverture, cette solidarit\u00e9, mais aussi sept subit, h\u00e9 bien il a r\u00e9ussi \u00e0 se construire et puis d\u00e9velopper un certain nombre de projets qui ont \u00e9t\u00e9 profitable pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps Charles Juillard on sait Gerhard Pfister tr\u00e8s \u00e0 droite et l'UDC le 1er parti du pays strat\u00e9giquement et ce qu'il n'y aurait pas plus de voix Apprendre \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [87%] :\r\nMoi je crois que il faut surtout regarder au Centre parce que finalement, si on le constate souvent les votations qui qui sont f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales montrent que le le PDC dans les solutions qu'il propose des solutions qu'il arrive \u00e0 tisser avec ses voisins, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, et souvent gagnant source souvent tr\u00e8s tr\u00e8s souvent en gagnant le pourquoi et je l'ai dit aussi ce matin, nous devons anticiper des solutions comme celle -l\u00e0, ne pas attendre de faire la synth\u00e8se dans des propositions des autres mais venir doubler et oser affirmer nos solutions et puis, si des gens reconna\u00eetront que nous sommes vraiment les constructeurs de ces ponts entre des extr\u00eames qui sont parfois trop marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [88%] :\r\nMais est -ce que le centre n'est pas plus s\u00e9duisant en Suisse romande qu'en qu'en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:18) [90%] :\r\nMoi, je, je suis pas s\u00fbr si on regarde les r\u00e9sultats, le Parti lib\u00e9ral radical qui est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de surtout une s\u00e9rie de questions qui se veut aussi au centre, je crois qu'il y a quand m\u00eame encore quelque chose \u00e0 faire, en marquant bien le fait que, bien s\u00fbr que nous devons avoir une aile qui lib\u00e9ral en mati\u00e8re \u00e9conomique, mais qui doit aussi tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 des familles de la r\u00e9alit\u00e9 de la classe moyenne de la r\u00e9alit\u00e9 des plus faibles ce pays et ainsi construire ensemble une soci\u00e9t\u00e9 qui est pr\u00eat \u00e0 inclure tout le monde, et non pas \u00e0 exclure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [90%] :\r\nOui, parce que le PDC a tout de m\u00eame perdu 29 si\u00e8ges hein Muriel Balamandji le rappelait dans les l\u00e9gislatifs cantonaux depuis 2015, il y a eu juste la le le l'In\u00c9dits victoire si j'ose dire du PDC Genevois qui a, qui a pu obtenir un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [87%] :\r\nIl le PDC neuch\u00e2telois qui a aussi gagn\u00e9 un si\u00e8ge aux derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai, mais le solde est quand m\u00eame reste n\u00e9gatif quand m\u00eame largement n\u00e9gatif donc est -ce que c'est d\u00fb \u00e0 la \u00e0 la direction qui a voulu donner justement Gerhard Pfister au parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [93%] :\r\nOn peut pas je pense lui faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 lui tout seul point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [97%] :\r\nCertains le font \u00e0 Gen\u00e8ve notamment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais enfin ces si\u00e8ges ont \u00e9t\u00e9 perdus, pas seulement lors des derni\u00e8res \u00e9lections, mais enfin \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es que ces si\u00e8ges c'est \u00e0 gauche, \u00e0 droite et et c'est vrai que le constat est difficile \u00e0 assumer, mais il faut ouvrir les yeux, faut le prendre en main. \r\nIl faut essayer de reconqu\u00e9rir parce que je pense qu'\u00e0 certains endroits, il manque peu de suffrages pour arriver \u00e0 gagner des si\u00e8ges si je prends un exemple par exemple du Jura bernois aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales bernoises, il manquait une poign\u00e9e de suffrages au PDC du Jura Sud pour gagner un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [94%] :\r\nEst ce que ce sera difficile d'exister pour vous Charles Juillard sur un plan plus personnel \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un pr\u00e9sident qui tire le parti \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:01) [87%] :\r\nLes j'en sais rien, je suis encore plus vocation de pratiquer directement au sein des instances du parti, les gens qui me connaissent savent qu'au fond, voil\u00e0, quand j'ai une id\u00e9e, je la d\u00e9fends, je la d\u00e9fends le plus loin possible et il faudra certainement parfois country \u00e0 trouver des terrains d'entente mais je suis aussi un homme de dialogue et je suis convaincue que nous aurions retrouver chacun notre place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [94%] :\r\nVous voil\u00e0 donc vice- pr\u00e9sident du PDC suisse et on sait qu'un parti est relativement plus facile, on va dire \u00e0 diriger si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, est ce que vous songez \u00e0 vous pr\u00e9senter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour succ\u00e9der par exemple Anne Seydoux Christe Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:33) [90%] :\r\n\u00e9coutez il je suis \u00e9lue au gouvernement jurassien jusqu'en 2020 la question qui va se poser, c'est, c'est c'est tout bient\u00f4t, mais pour le moment je n'ai pas encore d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [94%] :\r\nDonc, vous ne l'excluez pas en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:46) [91%] :\r\nNon, non, je ne crois pas qu'il faut exclure quoi que ce soit j'arriverai au bout de mouvements d'un gouvernement jurassien, en 2020, donc il faut examiner les opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [93%] :\r\nMerci beaucoup Charles Juillard, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce rame souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-21T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68CCE4BE-B252-45F6-9181-056A95F5B546", "internalArchiveId": "68CCE4BE-B252-45F6-9181-056A95F5B546", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Selon VOTO, analyse de votation, ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation du 4 mars 2018 : interviews de Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande et de  Damiano Lepori, membre du PDC fribourgeois", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nContre toute attente, ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur l'initiative \"No Billag\", selon une analyse VOTO. D\u00e9bat entre Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande, et Damiano Lepori, membre du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Soutien des jeunes au service public: d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet et Damiano Lepori   TEMOIN ANTENNE\r\n***   Ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur nobillag. \r\nSelon l'enqu\u00eate Voto parue ce matin, qui analyse les votations f\u00e9d\u00e9rales pour le compte de la Chancellerie, ils ont \u00e9t\u00e9 80% parmi les 18-29 ans \u00e0 rejeter l'initiative. \r\nContre toute attente, car on disait cette g\u00e9n\u00e9ration Netflix plus r\u00e9ceptive aux arguments des initiants. \r\nDans cette tranche d'\u00e2ge toutefois, la participation reste faible, 35%, bien en dessous de la participation g\u00e9n\u00e9rale. \r\nOr, cette initiative \u00e9tait principalement port\u00e9e par des jeunes PLR et UDC, qui comptaient sur leurs contemporains pour gagner.\r\nNicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande. \r\nVous disiez que les jeunes ne s'identifiaient pas aux m\u00e9dias traditionnels, mais qu'ils souhaitaient payer uniquement ce qu'ils consommaient... manifestement pas... \r\nVous vous attendiez \u00e0 un meilleur score? Comment vous l'expliquez? \r\nNon seulement ils ne vous soutiennent pas, mais ils ne se d\u00e9placent m\u00eame pas pour aller voter. Vous \u00eates d\u00e9\u00e7u? \r\nVous \u00eates en d\u00e9calage avec les gens de votre \u00e2ge? Vous ne les repr\u00e9sentez pas? \r\nQuelles le\u00e7ons, en tant que jeune en politique, vous tirez de cette campagne? c'est un vrai plus pour le CV non? \r\n- Non seulement ils refusent, mais en plus ce sont eux qui demandent le moins de changement pour la SSR... Ils sont 42% \u00e0 demander un redimensionnement de la SSR, contre 58% au total. Etonnant?\r\nQue faire de ce r\u00e9sultat? \r\n- jeunes sont conservateurs?\r\n- quel redimensionnement? quelle SSR d'ici 10 ans? \r\nDamiano Lepori, ancien vice pr\u00e9sident de jdc suisse (jusqu'en octobre dernier), membre du PDC fribourgeois \r\nSeulement 2 jeunes sur 10 ont vot\u00e9 pour l'initiative. Un chiffre qui vous suprend?\r\nLes initiants disaient que les jeunes voteraient en faveur du texte. Vous vous sentiez repr\u00e9sent\u00e9s par eux? \r\nparmi les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, ce sont plut\u00f4t les quadrag\u00e9naires qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 l'initiative, m\u00eame si la majorit\u00e9 a vot\u00e9 contre. Ceux qui paient r\u00e9ellement disent plus volontiers oui \u00e0 nobillag?\r\n- malgr\u00e9 le net refus de l'initiative, 58% des personnes interrog\u00e9es estiment que la SSR est devenue trop grande et qu'il faut en r\u00e9duire l'offre. (42% pour les 18-29 ans, 2/3 chez les s\u00e9niors). \r\nAlors que faire de cet argument?\r\n-  contradictoire?", "durationSec": 576, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479787", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["radio", "initiative populaire", "t\u00e9l\u00e9vision", "votation"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["Soutien des jeunes au service public: d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet et Damiano Lepori / FOR_2018-04-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Contre toute attente, ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur l'initiative No Billag, selon une analyse VOTO. D\u00e9bat entre Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande, et Damiano Lepori, membre du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9479787"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:08Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur nobillag, selon l'enqu\u00eate voto paru ce matin, enqu\u00eate qui analyse les votations f\u00e9d\u00e9rales pour le compte de de la Chancellerie, ils ont \u00e9t\u00e9 80 pourcent parmi les 18 29 ans \u00e0 rejeter cette initiative contre toute attente parce qu'on disait que cette g\u00e9n\u00e9ration Netflix \u00e9tait plus r\u00e9ceptive aux arguments des initiants dans cette tranche d'\u00e2ge, toutefois la participation reste fait 35 pourcent bien en-dessous de la participation g\u00e9n\u00e9rale, or cette initiative \u00e9tait principalement port\u00e9e par des jeunes, les jeunes du PLR et de l'UDC qui comptaient sur leur canton pas contemporains pour gagner 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Nicolas Jutzet bonsoir, bonsoir, jeune PLR neuch\u00e2telois et puis pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande, \u00e9galement avec nous, Damiano les bonsoir, cet ancien vice- pr\u00e9sident de des jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens suisses et jusqu'en octobre dernier, maintenant vous \u00eates membre du PDC fribourgeois Nicolas Jutzet 80 pourcent de rejet de cette initiative nobillag parmi les 18 29 ans d\u00e9j\u00e0, alors que pendant toute la campagne, j'ai dit que finalement vous portiez un changement qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rationnel savent d\u00e9j\u00e0 ce que \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 comme r\u00e9sultat et puisque \u00e7a montre pas que que qu'il y avait peut-\u00eatre un d\u00e9calage entre ce que vous pensez que les jeunes voulaient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [88%] :\r\nBon alors, c'est d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9sentation de la presse est un Storytelling qui int\u00e9ressait la pr\u00e9vu, pr\u00e9sent\u00e9 comme la g\u00e9n\u00e9ration Netflix, nous on a \u00e9videmment port\u00e9 le fait que la fa\u00e7on de consommer avec totalement \u00e9volu\u00e9, je crois qu'ici tout le monde \u00e9tait d'accord, quel que soit le parti, mais ensuite on a tr\u00e8s bien vu que Bill soutien des diff\u00e9rents partis jeunes plut\u00f4t dans l'opposition, \u00e0 l'initiative, c'\u00e9tait pas quelque chose qui \u00e9tait unanime au sein de la jeunesse, donc nous on on va pas se se cacher, on \u00e9tait des jeunes qui d\u00e9fend en effet qu'il est l\u00e0, on avait pas le monopole de la jeunesse, et je crois que dans la fa\u00e7on de consommer c'est clair pour tout le monde que la jeunesse consomme diff\u00e9remment et qu'elle ne regarde que le service public comme le faisaient les \u00e9l\u00e8ves, donc c'est surtout \u00e7a que la campagne a permis de montrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nMais c'est 80 pourcent l'expliquer comment, parce que les 18 29 ans, ce sont ceux qui disent le plus non \u00e0 cette initiative, or c'est ce qui pr\u00e9f\u00e8rent consommer diff\u00e9remment selon vous donc comment \u00e7a s'explique quand m\u00eame ce d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [87%] :\r\nAlors il y a certaines explications qui peuvent \u00eatre trouv\u00e9es notamment l'aspect financier, les la plupart des jeunes ou en tout cas une partie des jeunes ne paye pas encore la redevance, donc c'est un aspect qui a beaucoup pes\u00e9 dans les, dans les diff\u00e9rents sondages qu'on a vu donc beaucoup de personnes vot\u00e9 oui \u00e0 cause de l'aspect financier qui est peut-\u00eatre encore moins pr\u00e9sent dans la partie la plus jeune de la population et ensuite toute la strat\u00e9gie de la peur, mis en place par le le camp des opposants et la la campagne finalement assez offensive et massive dans la rue, a pu influencer certains jeunes \u00e9lecteurs qui sont peut-\u00eatre encore moins r\u00e9sistant que d'personnes qui va lui beaucoup plus monsieur beaucoup plus la FIS dire ensuite qu'on a vu de r\u00e9cemment de r\u00e9cents sondages de GFSBern qui disait que seuls 17 pourcent des jeunes faisaient confiance \u00e0 la presse, donc on voit que les diff\u00e9rents sondages se contredisent un peu c'est assez \u00e9tonnant de voir que dans le sondage d'aujourd'hui dans le box o\u00f9 les jeunes g\u00e9n\u00e9rations finalement soutiendrait le seul public alors que parler, elle ne fait pas confiance aux journalistes, donc je crois pas qu'on puisse faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de ce sondage l\u00e0 il faut voir beaucoup plus aux profondeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est une enqu\u00eate sur les personnes qui ont vot\u00e9, donc c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [86%] :\r\nExactement, oui mais donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qui est important, c'est qu'il faut donner une \u00e9ducation beaucoup plus, beaucoup plus forte aux jeunes prix Bisnode identifier les sources de m\u00e9dias qui puisse faire confiance aux m\u00e9dias, etc, mais je crois pas que ce soit quelque chose qui sort de cette campagne de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [91%] :\r\nDamiano Lepori seulement 2 jeunes sur 10 qui qui vote pour cette initiative est -ce que c'est uniquement pour une question de d'argent parce que finalement, ces jeunes, c'est peut-\u00eatre ce qui paye pas et on voit la tranche qui qui a le plus, dit oui \u00e0 cette initiative, c'est 40 50 ans, c'est-\u00e0-dire ceux qui qui paye peut-\u00eatre le plus de factures et qui ont le moins de moins d'aides. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:24) [89%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, c'est un argument qu'un petit peu court de dire si \u00e7a si \u00e7a reste uniquement au niveau du fait de savoir qui paye ou qui ne payent pas, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s court, au contraire, je pense que les jeunes ont re\u00e7u beaucoup plus loin : ils sont tout \u00e0 fait suffisamment intelligents pour se faire une opinion par eux- m\u00eames, de constater que cette initiative allait beaucoup trop loin, qu'elle en p\u00e9ril un pan important de notre coh\u00e9sion nationale et puis que si on avait d\u00fb mettre aux ench\u00e8res les concessions de la t\u00e9l\u00e9vision publique, elle, qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par les t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res celle qui \u00e9taient en mesure de le faire, ben il se rendait compte aussi pour un argument purement patriotique que il ne fallait pas mettre en p\u00e9ril cet instrument extr\u00eamement solide et qu'\u00e0 la SSR, qu'on soit jeune, moins jeune ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Nicolas Youssef quand il dit finalement que les jeunes doivent pas la payer, parce que souvent c'est leur parents qui, pour les m\u00e9nages payent la redevance avec finalement, voil\u00e0 \u00e7a leur laisser une certaine, une certaine libert\u00e9 par rapport est \u00e9tait quand m\u00eame crucial le prix. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [88%] :\r\nNon mais de toute fa\u00e7on, je pense aussi qu'ils \u00e9taient r\u00e9ceptifs au fait que la redevance va baisser, donc \u00e7a c'est un fait qui est \u00e9tabli, malgr\u00e9 le fait que pendant la campagne, on disait oui, non mais n'a aucune garantie, oui, on a la garantie que \u00e7a va passer d'une part et puis, d'une hauteur, c'est un argument un peu facile, parce que moi je suis jeune, je peux avoir devanc\u00e9 je consid\u00e8re qu'on doit payer aussi le prix juge pour l'information de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [89%] :\r\nNicolas Jutzet il y a un autre chiffre qui frappe un dans dans cette \u00e9tude, c'est le le taux de participation des jeunes 35 pourcent seulement c'est extr\u00eamement faible, c'est en dessous de la participation g\u00e9n\u00e9rale, comment vous expliquez finalement que les jeunes ne soient pas mobiliser davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [89%] :\r\nIl faut plut\u00f4t rendre hommage au jeune, sur ce coup l\u00e0, parce que d'habitude il vaut encore moins l'opinion vot\u00e9 de mani\u00e8re s\u00fbre proportionnel, donc c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant, on a pu voir que durant cette campagne \u00e7a mobiliser les 2 camps de mani\u00e8re assez int\u00e9ressante pour la d\u00e9mocratie et c'est peut-\u00eatre un des grands faits de cette campagne nobillag \u00e0 Cardiff et qu'on a eu un vrai d\u00e9bat de fond qui int\u00e9ress\u00e9, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, on part de loin 35 pourcent, puis on se r\u00e9jouit de la participation au Salon de non sur la sant\u00e9 du syst\u00e8me d\u00e9mocratique non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [89%] :\r\n\u00e9videmment, il y a diff\u00e9rentes mesures qui sont mises en place comme il vivent timbre su\u00e9dois qui permet aux jeunes de voter en comprenant les objets qui sont un peu trop compliqu\u00e9 dans la brochure oui officiellement que il faut plut\u00f4t souligner les pas qui les choses qui vont dans la bonne direction mais je crois qu'un d\u00e9bat de fond, comme nous l'avons eu sur nobillag qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent dans de nombreuses \u00e9coles a permis \u00e0 de nombreux jeunes de s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, nous de notre c\u00f4t\u00e9 en tous cas, on a eu pas mal de jeunes qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique gr\u00e2ce \u00e0 nobillag que c'est un sujet qui leur parlaient, quelle que soit leur avis, je crois que le sujet des m\u00e9dias et la diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de consommer leur parler, donc je crois que c'est plut\u00f4t une choses qu'il faut souligner et salut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [94%] :\r\nDamiano Lepori au PDC aussi ce ce sujet a permis de sensibiliser les jeunes \u00e0 la politique de, de, de pouvoir parler \u00e0 plus de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez on l'esp\u00e8re, mais dans tous les cas, on sait que c'est un probl\u00e8me beaucoup plus profonds, vous parliez d'un peu vous un probl\u00e8me d\u00e9mocratique, je fais partie des gens qui consid\u00e8rent qu'on a la chance immense de b\u00e9n\u00e9ficier d'un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie semi- directe et a priori les jeunes s'y int\u00e9ressent de moins en moins, \u00e7a, c'est aussi d'autres statistiques qui sont sortis r\u00e9cemment, il y a fait : voil\u00e0, je consid\u00e8re que cet objet peut-\u00eatre a permis un petit peu plus de sensibiliser les jeunes, mais je pense qu'il en faudra beaucoup plus pour soigner notre syst\u00e8me qui est quand m\u00eame un petit peu malade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [92%] :\r\nNicolas Jutzet encore un chiffre tir\u00e9 de cette enqu\u00eate voto c'est sur le on a aussi demand\u00e9 s'il fallait redimensionner la la SSR, apr\u00e8s cette votation \u00e7a hein, un chiffre un peu surprenant parce que si le rejet a \u00e9t\u00e9 massif de cette, de cette initiative 72 pourcent 58 pourcent des personnes interrog\u00e9es demande ce qu'il y a des changements redimensionnement la SSR est trop grande, mais l\u00e0 aussi, les jeunes se distingue parce qu'ils ne sont que 42 pourcent \u00e0 demander un redimensionnement \u00e7a montre quand m\u00eame qu'il y a, qu'il y a l\u00e0 encore un d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:48) [89%] :\r\nD\u00e8s que j'ai d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel tout \u00e0 fait marginale disons surtout que ce qu'attendaient les nombreux votants qui ont vot\u00e9 non \u00e0 l'initiative des changements de fond parce qu'on aura promis de nombreuses r\u00e9formes fait les choses qu'on verra maintenant sur la loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques qui concernent notamment les jeunes et c'est ici qu'on verra si toutes les promesses de campagne Mons transform\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9, je crois que \u00e7a fait marquant encore 58 pourcent des gens en g\u00e9n\u00e9ral veulent des changements, un redimensionnement donc c'est ici le principal d\u00e9bat et je crois qu'on a eu de nombreuses promesses et quelque que soit les g\u00e9n\u00e9rations, on attend d\u00e9sormais des changements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [84%] :\r\nDamiano Lepori vous partagez cette vision, il faut des changements redimensionner SSR. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:18) [91%] :\r\nAbsolument, c'est d'ailleurs aussi l'argument qu'on a utilis\u00e9 pour convaincre certains jeunes qui consid\u00e9rait que le syst\u00e8me entend-elle ne ne devait pas \u00eatre remis en cause mais que la SSR devait se reconcentrer sur ses missions, on va dire r\u00e9galiennes et \u00e0 s'\u00eatre l\u00e0, je rejoins tout \u00e0 fait l'analyse de mon coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [98%] :\r\nIl faut commencer par quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:35) [89%] :\r\nAlors moi j'imagine tout d'abord, effectivement, que certaines \u00e9missions qui aujourd'hui parlent de moins en moins \u00e0 la population devrait effectivement pas forc\u00e9ment \u00eatre supprim\u00e9s, mais en tout cas, redimensionner et puis aussi au niveau des co\u00fbts, on remarque quand m\u00eame qu'il y a de fortes diff\u00e9rences entre les m\u00e9dias priv\u00e9s, les m\u00e9dias publics il y a titre- l\u00e0 je pense qu'aussi, de mani\u00e8re \u00e0 rester coh\u00e9rente avec les autres, il y a un redimensionnement quelle SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [85%] :\r\nMais comment on fait pour \u00e9valuer ce qui parle un peu moins parce que se fixer uniquement aux chiffres d'audience, c'est parfois petit peu limite parce qu'il y a des \u00e9missions qu'on peut trouver important dans une r\u00e9flexion de service public, il font pas beaucoup d'audience, mais qu'il faudrait quand m\u00eame maintenir on vous arbitrer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [91%] :\r\nDe toute fa\u00e7on c'est pas moi qui vais faire la politique de la \u00e7a je vous le dis tout de suite, d'une part, mais d'une autre part, je consid\u00e8re quand m\u00eame que les chiffres, malheureusement, c'est un petit peu, on va dire un objectif de base qu'il faut prendre en compte apr\u00e8s moi je consid\u00e8re qu'il y a aussi de la mont\u00e9e de en compte tels que par exemple le service que \u00e7a rend vis-\u00e0-vis du service d\u00e9mocratique passe des vous avez un service public qui doit g\u00e9n\u00e9rer des externalit\u00e9s positives et les examens n'\u00e9tait positive, c'est notamment la coh\u00e9sion nationale et la coh\u00e9sion nationale, vraiment faire des \u00e9missions qui parlent de politique, m\u00eame si \u00e7a n'int\u00e9resse pas, mais je consid\u00e8re qu'il y a d'autres d\u00e9missions qui ont peu de succ\u00e8s dont on pourrait se passer parce qu'elle ne rende pas justement un service qui g\u00e9n\u00e8re des externalit\u00e9s positives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [89%] :\r\nNicolas Jutzet, vous avez \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 pendant la campagne est -ce que sur ces pistes pour la suite, vous rejoignez avec Damiano Lepori. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:47) [89%] :\r\nBon alors les principales puisque nous nous suivons et que nous souhaitons voir imposer maintenant, c'est que les entreprises soient exempt\u00e9s de fait d'avance et c'est des choses qui sont d\u00e9fendus tant par le PLR que par l'UDC donc th\u00e9oriquement il y a une majorit\u00e9 au Parlement, et \u00e7a doit absolument changer, on a eu un rapport sur le service public est extr\u00eamement ti\u00e8de et qui contenait pas de vraies mesures de redimensionnement donc il faudrait que le Parlement prenne ses responsabilit\u00e9s pendant la discussion de sur la loi sur l'\u00e9lectronique, c'est ici si on verra si on tr\u00e8s redimensionnement mais je crois que \u00e7a devient assez compliqu\u00e9, c'est quelque chose qu'on avait d\u00e9nonc\u00e9 pendant la campagne, c'est finalement c'est le politique qui va d\u00e9cider de la mission et du contour de la mission d'SSR et c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui est souhaitable, donc on avait donn\u00e9 une autre une autre option \u00e0 la population a choisi celle -l\u00e0, donc, d\u00e9sormais, on va voir ce qui va se passer \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [94%] :\r\nDes d\u00e9bats qui vont se poursuivre, merci beaucoup Nicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et Damien Damiano les pourris du PDC fribourgeois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T16:22:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lepori, Damiano", "role": "membre du PDC fribougeois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzet, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 \"No Billag\" en suisse romande ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49656E41-6400-45E5-96F1-A538E7618CB4", "internalArchiveId": "49656E41-6400-45E5-96F1-A538E7618CB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La le\u00e7on d'arithm\u00e9tique de la gauche genevoise", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amedro, Yann;Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La le\u00e7on d'arithm\u00e9tique de la gauche genevoise (GAUCHE) L'HDJ\r\nc'est celle d'une le\u00e7on d'arithm\u00e9tique...\r\nGAUCHE 1 \r\n3+1 = 4\r\nle  genevois Pierre VANECK  revoie ses basiques\r\nune addition...\u00e0 la sauce \u00e9lection ...\r\npour le leader d'ENSEMBLE A GAUCHE a GENEVE\r\ncelle des ambitions de la gauche pour le 2\u00e8me tour  au CONSEIL D'ETAT\r\n3 +1 =4 \r\nmais l'addition ...  ressemble surtout \u00e0 une division \r\nGAUCHE 2  \r\nAlors la gauche GE a t-elle rat\u00e9 l'occasion de partir unie?\r\nA -telle manqu\u00e9 d'ambition ?\r\nLe  PS a t-il eu peur de repousser ses lecteurs en s'afichant au cot\u00e9 de la gauche de la gauche ?\r\n  GAUCHE 3\r\nMeme pas peur assure le socialiste G\u00e9rard D\u00e9suse....\r\nalors  on y revient... pourquoi pas  une seule liste \u00e0 4 ?\r\nGAUCHE 4  \r\nUnion raisonnable et raisonn\u00e9e...\r\ndit le PS G\u00e9rard Deshusses...\r\nmais la gauche part bien \u00e0 4...\r\nm\u00eame calcul RASSURANT du c\u00f4t\u00e9 de PIERRE VANEK d'ENSEMBLE \u00e0 gauche\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la droite,\r\nle calcul est le suivant\r\nUne PLR, Natgale FONTANET  et 2 PDC, SERGE DAL BUSCO ET LUC BARTHASSAT sur la liste de l'ENTENTE\r\nL'UDC et le MCG partent eux seuls \r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en MUSIQUE avec IGGY POP\r\nTHE PASSENGER\r\n((a l'affiuche de la 52\u00e8me \u00e9dition MJF )))\r\n(The passenger) \r\n(The passenger)", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476042", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La le\u00e7on d'arithm\u00e9tique de la gauche genevoise / LMA_2018-04-18T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.04.2018"], "variantIds": ["ece-9476042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T03:40:11Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais dr\u00f4le, l'histoire du jour, c'est celle d'une le\u00e7on d'arithm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:04) [83%] :\r\nTrois plus sain comme certains math\u00e9maticiens de haut vol le savent, \u00e7a fait 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nTrois plus Saint-Gall IV le Genevois Pierre Vaneck revoit ses basiques une addition \u00e0 la sauce \u00e9lection pour le leader d'Ensemble \u00e0 Gauche, \u00e0 Gen\u00e8ve, celle des ambitions de la gauche pour le 2\u00e8me tour au Conseil d'\u00c9tat 3 plus 1 \u00e9gal 4 mais l'addition ressemble surtout \u00e0 une division. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nToute la gauche ne partira pas unie pour le 6 mai prochain alors que les socialistes et les Verts ont fait le choix de la raison, hier soir, en partant \u00e0 3 pour ne pas disperser les voix \u00e0 la gauche de la gauche, c'est tout \u00e0 coup senti pousser des ailes et a tent\u00e9 de n\u00e9gocier ch\u00e8rement son soutien ce matin pour une liste commune \u00e0 toute la gauche, la condition \u00e9tait que les candidats Verts et PS s'engage \u00e0 d\u00e9fendre un taux de 16 pourcent pour la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises alors que ces m\u00eames candidats PS et Verts, que ce soit, Antonio Hodgers, Anne Emery-Torracinta ou Thierry Apoth\u00e9loz se sont toujours montr\u00e9s beaucoup plus centr\u00e9 sur la question plus enclins \u00e0 soutenir le projet du Conseil d'\u00c9tat qui, on le rappelle, a opt\u00e9 pour un taux \u00e013,49 pourcent cette question du tout, a d'ailleurs toujours divis\u00e9e, l'alternative de gauche \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a toujours divis\u00e9, m\u00eame au sein des socialistes, conditions inacceptables ont toutefois estim\u00e9 le PS et les Verts, ce matin, qui n'ont pas voulu entrer en mati\u00e8re, la candidate d'Ensemble \u00e0 Gauche, Jocelyne, Allaire partira donc seul de son c\u00f4t\u00e9 pour le second tour au Conseil d'\u00c9tat avec l\u00e0 pour le coup une possible dispersion des voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nAlors la gauche genevoise a -t-elle rat\u00e9 l'occasion de partir unie a -t-elle manqu\u00e9 d'ambition, le PS a -t-il eu peur de repousser ses \u00e9lecteurs en s'affichant aux c\u00f4t\u00e9s de la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [86%] :\r\nNon, le porter ce socialiste n'a pas peur, si par hasard on pouvait obtenir la majorit\u00e9 avec 4 candidats prendrait cette majorit\u00e9, \u00e7a va de soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nM\u00eame pas peur, assure le socialiste G\u00e9rard des userait, responsable de la campagne, alors on y revient, pourquoi pas une seule liste A4. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [87%] :\r\nMais nous, nous partons \u00e0 4 ce matin, nous avons \u00e9tabli ensemble une une union raisonnable, raisonn\u00e9e et solide qui elle se fait dans le respect de certaines diff\u00e9rences d'analyse, il \u00e9tait clair pour nous que nous avons d\u00e8s le d\u00e9part, soutenu l'initiative 0 par ne l'ont fait signer ne serait -ce qu'hier soir, dans notre assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, qui comprenait plus de 300 personnes c'est important et puis aujourd'hui on nous nous nous sommes refus\u00e9s Alien au candidat au Conseil d'\u00c9tat, nous avons quelques chances d'en avoir 2 \u00e0 \u00c9lys\u00e9e sur un chiffre pr\u00e9cis quant \u00e0 quant aux PUF, 17 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\nUnion raisonnable et raisonn\u00e9, dit le socialiste G\u00e9rard des use mais la gauche part bien A4, nous dit -il m\u00eame calcul rassurant du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Vaneck, le leader d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [87%] :\r\nNous partons avec une union qui comportent des diff\u00e9rences \u00e9lecteur va recevoir un bulletin de vote avec l'ensemble des candidats avec en enfilade, socialistes, verts Ensemble \u00e0 gauche et il est clair que nous appelons \u00e0 barrer la route \u00e0 la droite donc voter ses candidats l\u00e0 au d\u00e9triment de, de, de la droite et de et de l'extr\u00eame droite, notre message est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, nous avons avec les 2 listes, la possibilit\u00e9 de d\u00e9ployer ce ce ce message sur des affiches avec le boulot double longue affiche officielle de allez, le second tour affichent tous ensembles, voil\u00e0 Madame Allaire avec les socialistes mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [89%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 fait des photos dans ce sens -l\u00e0, on verra s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [88%] :\r\nIls disent oui, mais nous allons faire pour notre part, vous allons faire une campagne tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, avec un message clair : nous ferons campagne pendant 3 semaines autour de cette question de PF 17 font signer l'initiative 0 p\u00e8re cr\u00e8ve qu'elles \u00e9taient des entreprises, la fiscalit\u00e9 des entreprises que nous soutenons avec les syndicats, mais avec le PS et les Verts, il y a un message concret et une un objet mat\u00e9riel d'unit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la droite, le calcul est le suivant : une PLR et 2 PDC pour la liste de l'entente pour l'UDC pour le MCG, c'est 2 fois en voil\u00e0 on arr\u00eate les math\u00e9matiques pour l'heure 5 heures en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T04:50:00Z"}, {"id": "sound-187610E8-2F00-4C44-9398-964C0EF89EEF", "internalArchiveId": "187610E8-2F00-4C44-9398-964C0EF89EEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a des cons\u00e9quences en Valais", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Darbellay, Conseiller d'Etat VS PDC en charge de l'\u00e9conomie;Lionel Thomas, directeur de Constellium \u00e0 Sierre\r\nQuatre entreprises suisses sont sous le coup des mesures \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es d\u00e9but mars par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ces entreprises sont frapp\u00e9es d'une taxe \u00e0 l'importation de 10%, contre maximum 3% auparavant. Les inqui\u00e9tudes sont particuli\u00e8rement vives en Valais.\r\n\r\n* * La taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a des cons\u00e9quences en Valais  MARIE GIOVANOLA, direct studio Sion + 2 SONS (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\n***7h42....\r\nOn en a passablement parl\u00e9.. elle a suscit\u00e9 l'ire de l'Union Europ\u00e9enne.. \r\nEt bien la taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a aussi des cons\u00e9quences en Suisse.. \r\n4 grandes entreprises sont sous le coup de ces mesures... \r\nConcretement.. cela fait un mois qu'elles paient une taxe \u00e0 l'importation de 10%..  contre maximum 3% auparavant. \r\nBonjour Marie Giovanola! \r\nVous \u00eates notre correspondante en Valais... \r\nLe Valais o\u00f9 les inqui\u00e9tudes sont fortes.. \r\nEt bien oui puisque deux g\u00e9ants mondiaux de l'aluminium, Constellium et Novelis, emploient quelque 1300 personnes en Valais dans la r\u00e9gion sierroise. Le premier travaille principalement pour l'a\u00e9ronautique. Le second poss\u00e8de de gros clients parmi les constructeurs automobiles. Le canton est le plus important fournisseur d'alu du pays.\r\nSur les 230 mille tonnes annuelles transform\u00e9es en Suisse, seules 5000 tonnes partent vers les Etats-Unis. Malgr\u00e9 la faible quantit\u00e9, les effets ne sont pas anodins.\r\nLionel Thomas, directeur de Constellium \u00e0 Sierre.\r\n  1/2 - 0'35'' \r\nDes quantit\u00e9s marginales, mais des sommes importantes on l'imagine, m\u00eame si les montants en jeu ne sont pas d\u00e9voil\u00e9s. \r\n***Que peuvent .. que font... la Suisse et le Valais face \u00e0 cette menace, Marie?\r\nUn important lobbying s'est mis en marche. Le directeur de l'Association suisse de l'aluminium, Marcel Menet, confirme que c'est toute la branche qui est touch\u00e9e par cette situation. Il est en contact avec les milieux \u00e9conomiques et politiques \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer la crise. \r\nLes inqui\u00e9tudes valaisannes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es sur le plan f\u00e9d\u00e9ral via les services du Conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie Christophe Darbellay.\r\n   2/2 - 0'33''\r\nLe Seco nous a confirm\u00e9 que le dossier \u00e9tait en mains des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Amann a \u00e9crit le 19 mars dernier au repr\u00e9sentant am\u00e9ricain du commerce pour demander que la Suisse soit exempt\u00e9e de ces droits de douane. La probl\u00e9matique a en outre \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e dans plusieurs interventions de l'ambassade de Suisse aux Etats-Unis.\r\nL'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 personnellement inform\u00e9 de la position helv\u00e9tique. \r\nUne s\u00e9ance entre le Seco, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'alu, Economie Suisse et Swissmem, l'association qui regroupe les PME et les grandes entreprises de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux, est  d'ailleurs pr\u00e9vue ce vendredi \u00e0 Berne. \r\n***\u00e7a c'est pour la pression am\u00e9ricaine.. Marie,\r\nMais l'industrie suisse de l'alu craint  aussi des entraves europ\u00e9ennes.. \r\nDans la foul\u00e9e des mesures de protection d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait, elle aussi, \u00e0 d'\u00e9ventuelles mesures de sauvegarde. C'est-\u00e0-dire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'introduire des restrictions \u00e0 l'importation. Qui pourraient alors concerner la Suisse.\r\nDe nouvelles incertitudes qui planent sur les producteurs d'aluminium.\r\n****Marie Giovanola, un sujet que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Camille Degott", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476073", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a des cons\u00e9quences en Valais / LME_2018-04-18T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Quatre entreprises suisses sont sous le coup des mesures \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es d\u00e9but mars par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ces entreprises sont frapp\u00e9es d'une taxe \u00e0 l'importation de 10%, contre maximum 3% auparavant. Les inqui\u00e9tudes sont particuli\u00e8rement vives en Valais."], "variantIds": ["ece-9476073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:13:54Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n33 on va parler d'une question qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9voqu\u00e9 dans la presse r\u00e9cemment et qui a suscit\u00e9 l'ire de l'Union europ\u00e9enne, c'est la taxe sur l'aluminium, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump, elle a aussi des cons\u00e9quences en Suisse, cette taxe \u00e0 4 grandes entreprises sont sous le coup de ces mesures, concr\u00e8tement, cela fait un mois qu'elles paient une taxe \u00e0 l'importation de 10 pourcent contre 3 auparavant va auparavant bonjour Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates notre correspondante en Valais le Valais o\u00f9 justement les inqui\u00e9tudes sont fortes \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nEh bien oui puisque deux g\u00e9ants mondiaux de l'aluminium Constellium et Novelis emploient quelque 1300 personnes en Valais dans la r\u00e9gion, Sierre Oise le premier travaille principalement pour l'a\u00e9ronautique, le second poss\u00e8de de gros clients parmi les constructeurs automobiles, le canton est le plus important fournisseur d'alu du pays sur les 230000 tonnes annuelles transform\u00e9es en Suisse, seules 5000 tonnes partent vers les \u00c9tats-Unis, mais malgr\u00e9 cette faible quantit\u00e9, les effets ne sont pas anodins Lionel Thomas, directeur de Constellium \u00e0 Sierre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [86%] :\r\nLes cons\u00e9quences parce que les produits export\u00e9s de la Suisse et les \u00c9tats-Unis sont les produits en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e et le march\u00e9 am\u00e9ricain est int\u00e9ressant et pour nous, dans nos plans \u00e0 venir, c'est un march\u00e9 qui bat donc c'est un pacte et potentiellement nos cultures, des v\u00eatements et surtout \u00e7a nous rend moins comp\u00e9titifs par rapport aux autres acteurs du march\u00e9, puis sp\u00e9cialement les Europ\u00e9ens, et c'est pour \u00e7a que cette taxe pour on nous encore plus p\u00e9nalis\u00e9s, c'est une pr\u00e9occupation d'avoir des entraves les types de tarifs douaniers qui emp\u00eache, voil\u00e0 notre but une action actuelle ne soit le d\u00e9veloppement de notre Business fructueux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nDes quantit\u00e9s marginales, donc, mais des sommes importantes, on l'imagine, m\u00eame si les montants en jeu n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nEt que peut faire que font la Suisse et le Valais face \u00e0 cette menace, Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nEh bien un important lobbying s'est mis en marche, le directeur de l'Association suisse de l'aluminium Marcel Menet confirme que c'est toute la branche qui est touch\u00e9e par cette situation, il \u00e9tait en contact avec les milieux \u00e9conomiques et politiques \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer la crise, les inqui\u00e9tudes valaisannes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es sur le plan f\u00e9d\u00e9ral via les services du conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [92%] :\r\nJe suis intervenu aupr\u00e8s d'\u00e9conomie suisse aupr\u00e8s du Seco secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, il faut faire en sorte qu'on puisse \u00e9viter cette taxe Trump, soit pour l'ensemble du pays, c'est une intervention de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est en cours, on n'a pas de r\u00e9ponse, ou bien alors une exemption par produit, qui semble un peu plus prometteuses, donc le client aux \u00c9tats-Unis peut demander l'exemption ou alors on peut trouver sans doute un moyen par une filiale am\u00e9ricaine de ces 2 entreprises, le but de tram \u00e9tait \u00e9videmment de se pr\u00e9munir contre les importations \u00e0 bas prix qui viennent de Chine, mais pas forc\u00e9ment quand des produits de niche compte, des sp\u00e9cialit\u00e9s qui ont pas beaucoup d'influence sur le march\u00e9 global de l'aluminium aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [94%] :\r\nLe Seco nous a confirm\u00e9 que le dossier \u00e9tait bien en mains des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann a \u00e9crit le 19 mars dernier au repr\u00e9sentant am\u00e9ricain du commerce pour demander que la Suisse soit exempt\u00e9e de ces droits de douane la probl\u00e9matique a en outre \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e dans plusieurs interventions de l'ambassade de Suisse aux \u00c9tats-Unis et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse a \u00e9t\u00e9 personnellement inform\u00e9 de la position helv\u00e9tique une s\u00e9ance entre le Seco l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'alu \u00c9conomie Suisse et suis m'Suisse m\u00eame l'association qui regroupe : PME et grandes entreprises de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux et d'ailleurs pr\u00e9vue apr\u00e8s- demain \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [96%] :\r\n\u00e7a c'est pour la pression am\u00e9ricaine Marie, mais l'industrie suisse de l'alu craint aussi des entraves europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [96%] :\r\nOui, dans la foul\u00e9e des mesures de protection d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait, elle aussi, \u00e0 d'\u00e9ventuelles mesures de sauvegarde, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'introduire des restrictions \u00e0 l'importation, qui pourraient alors concerner la Suisse qui exporte principalement vers l'Union europ\u00e9enne de nouvelles incertitudes qui planent sur les producteurs d'aluminium. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [92%] :\r\nMarie Giovanola en Direct de Sion, un sujet que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Camille de Gaulle merci beaucoup Marie-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF4B9EA1-A4C1-4438-B28C-B36AFA33DE7D", "internalArchiveId": "AF4B9EA1-A4C1-4438-B28C-B36AFA33DE7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, cheffe du gouvernement britanique;Val\u00e9rie Solano, la secr\u00e9taire syndicale du SEV;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la culture\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (09/UK/ITV MAY SUR LES FRAPPES) La Syrie, toujours au coeur de l'actualit\u00e9 ce matin. \r\nLa Syrie et la Russie, qui invoquent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, pour expliquer l'\u00e9chec de la mission de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques.\r\nCette organisation n'a pas pu entrer hier \u00e0 Douma. \r\nElle devait y aller pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e du 7 avril dernier. \r\nUn acc\u00e8s est promis pour demain.\r\nMais la crainte de cette organisation, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de preuve puissent \u00eatre d\u00e9truits d'ici l\u00e0, avant la venue des inspecteurs, donc.\r\nUne accusation d\u00e9mentie par le chef de la diplomatie russe.\r\n--\r\n***En attendant, Theresa May a d\u00e9fendu hier les frappes occidentales en Syrie, devant la chambre des communes.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique l'assure: ces frappes \u00e9taient morales et l\u00e9gales \u00e0 ses yeux.\r\nUn point que conteste le leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn. \r\nIl reproche \u00e0 Theresa May de ne pas avoir cherch\u00e9 au pr\u00e9alable \u00e0 obtenir le feu vert du Parlement. \r\nLa cheffe du gouvernement britannique balaie de telles critiques. \r\n  0'38''  - Traduit\r\n(07/UE - POSITION SYRIE, ANALYSE) L'Union europ\u00e9enne appuie \u00e9galement ces frappes contre l'arsenal chimique syrien. \r\nLes ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Huit ont donn\u00e9 hier leur soutien \u00e0 la France et au Royaume-Uni, coauteurs de ces frappes avec les Etats-Unis. \r\nUne attitude compr\u00e9hensive qui cache bien des divisions. \r\nC'est l'analyse de Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles.\r\n   0'54''\r\nEt puis, sur le terrain, la d\u00e9fense a\u00e9rienne syrienne a abattu plusieurs missiles. \r\nDes missiles qui \u00e9taient entr\u00e9s dans l'espace a\u00e9rien au-dessus de Homs. \r\nC'est une ONG proche des rebelles qui fait \u00e9tat de fortes explosions pr\u00e8s de trois bases militaires.\r\nWashington indique ne pas avoir d'activit\u00e9 militaire dans cette r\u00e9gion.\r\n(Sanctions russes) *** On reste encore dans cette probl\u00e9matique avec Donald Trump. Donald Trump qui calme le jeu face \u00e0 Vladimir Poutine. \r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis pr\u00e9f\u00e8re reporter les nouvelles sanctions pr\u00e9vues contre la Russie. \r\nA moins que Moscou ne se livre \u00e0 des cyberattaques ou \u00e0 des provocations.\r\nL'objectif affich\u00e9 par les Etats-Unis aujourd'hui reste de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe. \r\nN\u00e9gocier sur la Syrie et sur la r\u00e9glementation d'Internet, entre autres.\r\n(06/GE/ TPG ACCORDS ITV SOLANO) *** On se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 la direction des Transports publics et les syndicats ont sign\u00e9 un accord. \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier. \r\nCet accord vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail, en pr\u00e9voyant notamment l'embauche d'une centaine de nouveau collaborateurs sur 3 ans.\r\nL'objectif, c'est avant tout de renforcer les effectifs des conducteurs. \r\nVoil\u00e0 qui met un terme au pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. \r\nEt Val\u00e9rie Solano dit sa satisfaction \u00e0 Tania Sazpinar. \r\nVal\u00e9rie Solano est la secr\u00e9taire syndicale du SEV.\r\n  0'48''\r\n(GE partis) On va rester \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis ont \u00e9labor\u00e9 leur strat\u00e9gie hier soir.  \r\nLes socialistes lancent deux candidats, pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois. \r\nAnne Emery-Torracinta sera accompagn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz.\r\nLa magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire, donc. \r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y aura \u00e9galement deux candidats.\r\nSerge Dal Busco, 3\u00e8me au premier tour, et Luc Barthassaz, qui se pr\u00e9sentera, malgr\u00e9 son 9e rang de dimanche. \r\nQuant aux PLR, aux Verts, au MCG et \u00e0 l'UDC, tous ces partis afficheront un seul candidat.\r\nCe 2\u00e8me tour aura lieu le 6 mai.\r\n(Netflix) *** Netflix a le vent en poupe. Le service am\u00e9ricain de vid\u00e9o en ligne affiche de meilleures performances qu'attendu.\r\nEn tout cas pour le premier trimestre de l'ann\u00e9e.\r\nSon b\u00e9n\u00e9fice net est en hausse de 60% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour se fixer \u00e0 278 millions de francs. \r\nAvec un autre chiffre \u00e9loquent: 7 millions 410 mille. C'est le nombre d'abonn\u00e9s suppl\u00e9mentaires que compte Netflix. \r\nLe groupe affiche aujourd'hui 125 millions d'abonn\u00e9s de par le monde, la plupart \u00e9tant payants. \r\nLa bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'entreprise a fait bondir de plus de 6% son titre \u00e0 la bourse de wall street.\r\n(12/ROMANDE ENERGIE, LIBERALISATION PA) On va rester sur des r\u00e9sultats \u00e9conomiques, de la Romande Energie cette fois-ci.\r\nLe groupe \u00e9nerg\u00e9tique vaudois a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6% l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 une baisse de son chiffre d'affaires. \r\nMais le groupe souhaite \u00e0 pr\u00e9sent se concentrer sur l'avenir. \r\nSon objectif est d'\u00eatre le plus agile possible sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e qu'est devenu le march\u00e9 de l'\u00e9nergie. Cynthia Racine.\r\n  0'55''\r\n(02/PLATEFORME 10, ITV AMARELLE) *** Trois tableaux de F\u00e9lix Valloton, deux de Louis Soutter, et un de Giovanni Giacometti.\r\n\u00e7a fait r\u00eaver. \r\nEh bien ces diff\u00e9rentes oeuvres viendront enrichir les collections du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts \u00e0 Lausanne.\r\nElles proviennent de la collection de Jean Claude Givel, un chirurgien passionn\u00e9 d'art, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015.\r\nC'est son h\u00e9ritier qui a d\u00e9cid\u00e9 de s'acquitter de l'imp\u00f4t sur la succession, en c\u00e9dant ces tableaux \u00e0 l'Etat.\r\nUne d\u00e9marche possible, pour autant que ces oeuvres soient consid\u00e9r\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat patrimonial majeur, comme l'explique la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la culture, Cesla Amarelle.\r\n   0'34''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden.\r\n(Football Sion) Le FC Sion est priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour les deux prochaines saisons, et devra payer une amende de 235 mille euros.\r\nOn parle donc de football. \r\nCette d\u00e9cision \u00e9mane de l'UEFA, qui sanctionne ainsi une irr\u00e9gularit\u00e9 commise par le club valaisan, \u00e0 la suite du transfert du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey, les faits remontent \u00e0 2013. \r\nEn cause, un impay\u00e9 de 950'000 francs que Sion devait au club de Sochaux, montant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss Football League.\r\nLe club admet les faits, mais il annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-04-17T06:00:04_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-04-17T06:00:04_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9474404", "ece-9474395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T03:49:37Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal Dominique Choffat bonjour Dominique bonjour, Theresa May, a plaid\u00e9 pour sa d\u00e9fense, elle explique les frappes occidentales qui ont vis\u00e9 la Syrie un plaidoyer \u00e9galement exprim\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, en tout cas sur le plan officiel parce que si l'on regarde dans les d\u00e9tails \u00e0 l'\u00e9chelle des 28 ministres europ\u00e9ens, h\u00e9 bien, le soutien \u00e0 ces frappes reste tr\u00e8s mesur\u00e9 d\u00e9cryptage en ouverture de ce journal, on \u00e9voquera aussi des n\u00e9gociations qui roule avec un accord \u00e0 la cl\u00e9, entre la direction des transports publics Genevois et les syndicats, r\u00e9sultat des courses : plus de conducteur, pas de gr\u00e8ve et puis on prendra la direction du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, il poss\u00e8de de nouvelles Oeuvres noires sa collection, des tableaux qui ont permis \u00e0 leur d\u00e9tenteur de payer ses imp\u00f4ts, la d\u00e9marche est originale, mais elle n'est possible qu'\u00e0 certaines conditions, on vous explique tout \u00e7a vie si quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [96%] :\r\nLa Syrie, toujours au coeur de l'actualit\u00e9 ce matin, la Syrie et la Russie qui invoque des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour expliquer l'\u00e9chec de la mission de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques, cette organisation n'a pas pu entrer hier \u00e0 Douma, elle devait y aller pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e de du 7 avril dernier un acc\u00e8s est promis pour demain, mais la crainte de cette organisation, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de preuve puissent \u00eatre d\u00e9truits d'ici l\u00e0, une accusation d\u00e9mentie par le chef de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nAussi, en attendant, Theresa May, a d\u00e9fendu hier les frappes occidentales en Syrie devant la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nOui, la premi\u00e8re ministre britannique l'assure, ces frappes \u00e9taient morales et l\u00e9gales, \u00e0 ses yeux \u00e0 un point que conteste le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn il reproche \u00e0 Theresa May, de ne pas avoir cherch\u00e9 au pr\u00e9alable \u00e0 obtenir le feu Vert du Parlement, la chef du gouvernement britannique balaie de telles critiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [87%] :\r\nLa mais il y a, il est parfaitement clair \u00e0 mes yeux que nous avons agi dans l'int\u00e9r\u00eat national \u00e0 Chlons et \u00e9mu. \r\nEt ses il est dans l'int\u00e9r\u00eat national de dissuader la Syrie de recourir \u00e0 nouveau \u00e0 des armes chimiques et de d\u00e9fendent le consensus international selon lequel de telles armes ne doivent pas \u00eatre utilis\u00e9e car le recours aux armes chimiques ne peut pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9 qu'il s'agisse du territoire syrien des rues de Grande-Bretagne ou ailleurs, nous n'avons donc pas fait cela parce que le pr\u00e9sident Trump nous l'a demand\u00e9, ce qui, nous l'avons fait parce que nous estimions que c'\u00e9tait la bonne chose \u00e0 faire, et nous ne sommes pas les seuls \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [95%] :\r\nEt puis l'Union europ\u00e9enne, appuie \u00e9galement ces frappes contre l'arsenal chimique syrien, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Huit ont donn\u00e9 hier leur soutien \u00e0 la France et au Royaume-Uni, coauteurs de ces frappes avec les \u00c9tats-Unis, une attitude compr\u00e9hensive qui cache bien des divisions, c'est l'analyse de Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [94%] :\r\nCes frappes sont une op\u00e9ration unique et elle doit le demeurer selon Jean Asselborn, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Luxembourg expriment une crainte r\u00e9pandue : celle de rompre tout dialogue avec la Russie, alli\u00e9e du r\u00e9gime syrien en se rangeant derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, sans la Russie, il est impossible de r\u00e9soudre ce conflit a aussi reconnu et comme le chef de la diplomatie allemande, \u00e0 l'\u00e9chelle des 28 ministres, \u00e7a se traduit par un soutien tr\u00e8s mesur\u00e9 aux frappes en Syrie, il n'aurait pas pu aller plus loin dans leur d\u00e9claration commune, selon une source diplomatique, les Europ\u00e9ens craignent aussi la rupture avec l'Iran, l'autre grand alli\u00e9 de Damas, raison pour laquelle il temporise face aux injonctions de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain exige un durcissement des sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran, mais les 28 n'ont pris aucune d\u00e9cision hier \u00e0 ce sujet, cette r\u00e9action refl\u00e8te l'attitude g\u00e9n\u00e9rale des Europ\u00e9ens dans le conflit syrien un conflit o\u00f9 il ne joue qu'un r\u00f4le de second plan, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nEt justement, parlons -en de ce conflit, la d\u00e9fense a\u00e9rienne syrienne a abattu plusieurs missiles cette nuit des missiles qui \u00e9tait entr\u00e9s dans l'espace a\u00e9rien au-dessus de Homs c'est une ONG proche des rebelles, qui fait \u00e9tat de fortes explosions pr\u00e8s de trois, bases militaires Washington de son taux c\u00f4t\u00e9 indique ne pas avoir d'activit\u00e9 militaire dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [92%] :\r\nEt en Corse, dans ce dossier syrien Donald Trump, qui calme le jeu face \u00e0 Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pr\u00e9f\u00e8re reporter les nouvelles sanctions pr\u00e9vues contre la Russie, \u00e0 moins que Moscou ne se livre \u00e0 des cyber attaque ou \u00e0 des provocations, l'objectif affich\u00e9 par les \u00c9tats-Unis aujourd'hui reste de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe n\u00e9gocier sur la r\u00e9cit sur la Syrie, pardon et sur la r\u00e9glementation d'Internet entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [94%] :\r\nOn se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve ou de la direction des transports publics et les syndicats ont sign\u00e9 un accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier, cet accord vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail en pr\u00e9voyant notamment l'embauche d'une centaine de nouveaux collaborateurs sur 3 ans, l'objectif c'est avant tout de renforcer les effectifs des conducteurs, voil\u00e0 qui met un terme au pr\u00e9avis de gr\u00e8ve \u00e9galement et Val\u00e9rie Solano dit sa satisfaction \u00e0 Tania Zaz pinard Val\u00e9rie Solano et la secr\u00e9taire syndicale du SEV. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:57) [89%] :\r\nEn tout cas, ils l'ont jug\u00e9 bon, on l'accepte en votation, hein, et je pense que sur le papier, cet accord r\u00e9pond maintenant il faudra sur la dur\u00e9e et dans l'effet des mesures jug\u00e9es si c'est suffisant et c'est l\u00e0 que nous les syndicats, nous allons devoir \u00eatre tr\u00e8s vigilant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [84%] :\r\nVigilant, et ce que vous \u00eates optimiste. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:14) [85%] :\r\nNous le sommes toujours optimistes mais \u00e9videmment en accord ce qu'un accord, et ensuite il faut par comment il se concr\u00e9tise dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [85%] :\r\nEt l'occasion va vers un apaisement des relations entre employ\u00e9 employeur au aux TPG et qui sont un peu houleuses depuis plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:31) [92%] :\r\nOui c'est, c'est en tout cas, c'est ce qu'on esp\u00e8re c'est ce qu'on signe aussi \u00e0 travers l'accord, on s'engage \u00e0 un certain apaisement maintenant vraiment c'est dans les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises et qui vont changer les conditions de travail que que cet apaisement va se r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [93%] :\r\nOn va rester \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis ont \u00e9labor\u00e9 leur strat\u00e9gie, hier soir, les socialistes lancent de candidats pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Anebri Torracinta sera accompagn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz la magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y aura \u00e9galement 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nSerge Dal Busco 2\u00e8me 3\u00e8me au 2\u00e8me tour au 1er tour pardon \u00e9lu Barthassat qui se pr\u00e9sentera malgr\u00e9 son 9\u00e8me rang de dimanche quant aux PLR, ouvert au MCG et \u00e0 l'UDC bien tous ces partis afficheront un seul candidat, ce 2\u00e8me tour aura lieu le 6 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e9conomique et Netflix, qui a le vent en poupe le service am\u00e9ricain de vid\u00e9o en ligne affiche des meilleures performances qu'attendues je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [96%] :\r\nEn tout cas pour le 1er trimestre de l'ann\u00e9e, son b\u00e9n\u00e9fice Net est en hausse de 60 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour se fixer \u00e0 278 millions de francs avec un autre chiffre \u00e9loquent : 7 1000000 410000 c'est le nombre d'abonn\u00e9s suppl\u00e9mentaires que compte Netflix, le groupe affiche aujourd'hui 125 millions d'abonn\u00e9s de par le monde, la plupart \u00e9tant payants : la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'entreprise a fait bondir de plus de 6 pourcent son titre \u00e0 la Bourse de Wall Street et on va rester sur les r\u00e9sultats \u00e9conomiques de la Romande \u00c9nergie, cette fois -ci le groupe \u00e9nerg\u00e9tique Vaudois a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 une baisse de son chiffre d'affaires, mais le groupe souhaite \u00e0 pr\u00e9sent se concentrer sur l'avenir, son objectif est d'\u00eatre le plus Agile possible sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e qu'est devenu le march\u00e9 de l'\u00e9nergie Xynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [94%] :\r\nLa lib\u00e9ralisation du march\u00e9 va venir, qu'on le veuille ou non, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande \u00c9nergie Pierre-Alain Huret et r\u00e9sign\u00e9 et, surtout, se dit pr\u00eat \u00e0 affronter d\u00e8s 2020, m\u00eame s'il le faut, en march\u00e9 ouvert, il semble avoir pris la mesure des propos de Doris Leuthard d'en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a annonc\u00e9 vouloir acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et pour y faire face, Romande \u00c9nergie a mis en place une nouvelle strat\u00e9gie, le groupe mise sur le d\u00e9veloppement des services \u00e9nerg\u00e9tiques, la soci\u00e9t\u00e9 Romande \u00c9nergie Services sacr\u00e9s il y a un peu plus d'un an a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses effectifs et son chiffre d'affaires, l'objectif est de maintenir cette croissance, autre mesure le groupe \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e9voit \u00e9galement un plan de r\u00e9duction des co\u00fbts de 20 millions d'ici 2020, mais le groupe pr\u00e9cise, il n'est pas possible pour l'heure, de dire si ces mesures d'\u00e9conomie auront des cons\u00e9quences sur le personnel, le groupe pr\u00e9voit de donner plus de d\u00e9tails cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [95%] :\r\nTrois tableaux de F\u00e9lix Vallotton deux de Louis Soutter et un de Giovanni Giacometti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait r\u00eaver, h\u00e9 bien ces diff\u00e9rentes Oeuvres viendront enrichir les collections du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, elles proviennent de la collection de Jean Claude Givel, un chirurgien, passionn\u00e9 d'art, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015 c'est son h\u00e9ritier qui a d\u00e9cid\u00e9 de s'acquitter de l'imp\u00f4t sur la succession, on sait donc ces tableaux \u00e0 l'\u00c9tat une d\u00e9marche possible pour autant que ces Oeuvres soient consid\u00e9r\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat patrimonial majeur comme l'explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la culture Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:56) [92%] :\r\nL\u00e0 c'est le le conservateur du Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts, le service de la culture qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00f4le d\u00e9cisionnel important et c'est vrai que ce qui a \u00e9t\u00e9 comment dire embl\u00e9matique dans ce choix, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de fait de choisir par exemple des Oeuvres de Valloton, qui incarne toute la carri\u00e8re, on fait tout le parcours artistique du peintre Valloton a a a fait tout un parcours ces ces Oeuvres sont tr\u00e8s marqu\u00e9es par des s\u00e9quences temporelles et c'est vrai qu'on a choisi une oeuvre parmi chaque s\u00e9quence temporelle de sa vie et c'est cela qui il pr\u00e9valu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden et puis on termine avec le FC Sion, qui est priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour les 2 prochaines saisons et qu'il devra payer une amende de 235000 euros, on parle donc de football cette d\u00e9cision \u00e9mane de l'UEFA qui sanctionne ainsi une irr\u00e9gularit\u00e9 commise par le club valaisan, \u00e0 la suite du transfert du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey. Les faits remontent \u00e0 2013 en cause un impay\u00e9 de 950000 francs que Sion devait au club de Sochaux, montant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss football League ce club admet les faits mais il annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [99%] :\r\nMerci Dominique Choffat c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AC1A321-D5FB-4872-82E1-445EF2E2407C", "internalArchiveId": "6AC1A321-D5FB-4872-82E1-445EF2E2407C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ma\u00eetre  Alexandra Lopez, avocate de la partie plaignante oppos\u00e9e \u00e0 Erwin Sperisen;Ahmet Insel, politologue turc;Pierre Alain Urech (\u00fcrek) directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande Energie;Dave Sutter, d\u00e9fenseur HC Zurich;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/GE REUNION LES OFFICINES PS PI) *** A Gen\u00e8ve, les partis resserrent leurs listes pour le second . \r\nIls ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi  pour annoncer leurs candidats au tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois le 6 mai... \r\nLa plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair, rapidement. 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat.. \r\nA gauche, on retrouvera le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nSandrine Salerno, a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n 1'07''\r\n Dans le camp MCG Mauro Poggia sera l'unique candidat. \r\nAutre d\u00e9cision prise hier (lun), celle de l'UDC, qui maintient Yves Nidegger dans la course.\r\n(05/GE/PROCES SPERISEN ITV LOPEZ) *** Le troisi\u00e8me proc\u00e8s d'Erwin Sperisen s'est ouvert hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nL'ancien chef de la police nationale du Guatemala, qui doit r\u00e9pondre de 10 assassinats, a annonc\u00e9 qu'il ne s'exprimera pas durant les d\u00e9bats.\r\nFace au silence de l'accus\u00e9, la pr\u00e9sidente du tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les d\u00e9bats qui reprendront aujourd'hui... \r\nSes avocats ont aussi soulev\u00e9 hier une s\u00e9rie d'incidents de proc\u00e9dure - en vain... le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre le proc\u00e8s. \r\nMaitre Alexandra Lopez, avocate de la partie plaignante, d\u00e9nonce cette strat\u00e9gie des d\u00e9fenseurs d'Erwin Sperisen.\r\n  0'43''\r\nAlexandra Lopez r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu Cupelin.\r\n(Bve Syrie) Leur mission retard\u00e9e. Les experts de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques devraient entrer demain  dans la ville syrienne de Douma selon le Kremlin... \r\nCes experts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9der au site, hier pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e du 7 avril.\r\nLa Syrie et la Russie ont alors invoqu\u00e9 des \"probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9\".\r\nMoscou affirme que les routes menant \u00e0 cette ville doivent encore \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9es des mines.\r\nLes Etats-Unis accusent quant \u00e0 eux la Russie de vouloir gagner du temps et d'avoir \"falsifi\u00e9\" des preuves.\r\n(TF5/ERDOGAN - POINT SUR LES LIBERTES ET LA DEMOCRATIE PI) *** Il y a un an, la Turquie \u00e9crivait une nouvelle page de son histoire : par r\u00e9f\u00e9rendum, le peuple turc donnait son feu vert \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel fort... \r\nMettant  fin \u00e0 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle de tradition parlementaire. \r\nRecep Tayyip Erdogan arrachait alors de justesse un oui \u00e0 la r\u00e9forme de la Constitution, accept\u00e9e par un plus de 51% des votants...\r\nUn texte \u00e9crit sur mesure pour satisfaire les ambitions du pr\u00e9sident turc, accus\u00e9 de d\u00e9rive autoritaire, notamment depuis le putsch avort\u00e9 de juillet 2016. \r\nUn apr\u00e9s la r\u00e9forme de la Consitution, l'ensemble du pouvoir serait aujourd'hui dans les mains d'un seul homme, Alain Franco...\r\n(13/ROMANDE ENERGIE, LIBERALISATION ITV URECH) *** Romande Energie se pr\u00e9pare \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nLors de la pr\u00e9sentation de ses r\u00e9sultats hier le groupe \u00e9nerg\u00e9tique vaudois a annonc\u00e9 revoir enti\u00e8rement sa strat\u00e9gie...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9voit notamment un plan de r\u00e9duction des co\u00fbts de 20 millions de francs d'ici 2020 et mise sur le d\u00e9veloppement des services \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\nEcoutez Pierre Alain Urech (\u00fcrek) directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande Energie.\r\n BOB\r\nDes propos receuillis par Cynthia Racine\r\nRomande Energie qui a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6% l'an dernier.\r\nSon chiffre d'affaire a lui recul\u00e9 ((de 4.5%)) pour s'inscrire \u00e0 575 millions de francs. \r\nDes r\u00e9sultats que le groupe qualifie de satisfaisants.\r\n(16/HOCKEY  ITV ZURICH - SUTTER) *** Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse de Hockey sur glace.\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battanr Zurich 3 \u00e0 0. \r\nPremi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs... \r\nComme lors des deux premiers rencontres, ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. \r\nMais cette fois Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et le plus r\u00e9aliste. \r\nLe d\u00e9fenseur zurichois Dave Sutter le reconnait humblement...\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLugano men\u00e9 donc 2 victoire \u00e0 une dans cette finale.\r\nProchain match demain  \u00e0 Zurich.\r\n(Bve FC Sion) *** Le FC Sion priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour deux ans\r\nEn danger de rel\u00e9gation, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 durement sanctionn\u00e9 hier par l'UEFA.\r\nLe club valaisan ne pourra participer \u00e0 aucune comp\u00e9tition europ\u00e9enne lors des deux prochaines saisons.\r\nSion \u00e9cope \u00e9galement d'une amende de 235'000 euros, montant correspondant aux gains r\u00e9alis\u00e9s par les S\u00e9dunois lors de l'Europa League cette ann\u00e9e. \r\nMandat\u00e9 par l'UEFA pour effectuer un audit, le cabinet Deloitte a constat\u00e9 que le FC Sion n'avait pas vers\u00e9 dans les temps l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due au FC Sochaux dans le cadre d'un transfert. \r\nLe club valaisan, a fait recours contre cette d\u00e9cision aupr\u00e8s du TAS, le tribunal arbitral du sport.\r\n(Bve Arbide Foot LDC) L'arbitre britannique Michael Oliver, qui a offici\u00e9 lors du match retour de Ligue des champions entre le Real Madrid et la Juventus, la semaine derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous protection judiciaire. \r\nIl fait l'objet de menaces sur les r\u00e9seaux sociaux depuis qu'il a accord\u00e9 un penalty d\u00e9cisif aux Madril\u00e8nes et expuls\u00e9 le gardien italien Gigi Buffon.\r\nL'entourage de l'arbitre Michael Oliver est \u00e9galement vis\u00e9.  \r\nLe num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de sa femme a notamment \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur un r\u00e9seau social.", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474425", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-04-17T06:30:24_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-04-17T06:30:24_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9474446", "ece-9474425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:18:38Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est 6 heures et demie et c'est le journal de Foued Boukari, le parti socialiste resserre les rangs \u00e0 Gen\u00e8ve pour gagner son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, perdu en 2009, le PS qui lance 2 candidats pour le 2\u00e8me tour la magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire, il y a un an, la Turquie, disait oui au r\u00e9f\u00e9rendum permettant de faire passer les institutions d'un r\u00e9gime parlementaire \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, gr\u00e2ce \u00e0 ce vote, Recep Tayyip Erdogan est lui pass\u00e9 de 1er ministre moderniste \u00e0 pr\u00e9sident \u00e0 la main de fer nous expliquera Alain Franco du hockey sur glace \u00e9galement dans ce journal et Lugano, qui a relev\u00e9 la t\u00eate hier soir en finale pour le titre de champion de Suisse, les Tessinois ont battu Z\u00fcrich 3 \u00e0 0 et reviennent \u00e0 2 1 dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:42) [93%] :\r\nEt on commence ce journal \u00e0 Gen\u00e8ve Foued \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis resserrent leurs listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nPour le second tour, ils ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi pour annoncer leur candidat au second tour de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois le 6 mai la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits, celui de l'entente est devenu clair rapidement 3 candidats le la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, on retrouvera le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne air d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno a donc d\u00e9cid\u00e9 de se retirer, Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 une affluence qui laisse pr\u00e9sager de longues discussions entre camarades l'Assembl\u00e9e du PS n'a dur\u00e9 qu'une demi- heure hier soir : faut -il lancer 2 ou 3 candidats au 2\u00e8me tour la r\u00e9ponse s'est quand Sandrine Salerno a pris la parole, malgr\u00e9 son 8\u00e8me rang final \u00e0 l'termin\u00e9 derni\u00e8re de la liste socialiste dimanche une place synonyme de retrait pour elle, elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, de quoi \u00e9viter de nouvelles tensions internes au PS, apr\u00e8s celles qui ont suivi la primaire de mai dernier, on \u00e9coute Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [92%] :\r\nEst ce que les tumultes de l'assembl\u00e9e d\u00e9signation moi \u00e0 calmer le jeu, oui et non, non, parce qu'il y a une coh\u00e9rence, je fais ce que j'avais dit que je ferai et puis en m\u00eame temps, oui, en partie parce que je pense que mes camarades et mon parti pour affronter dans de bonnes conditions, le second tour ils ont besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils ont besoin d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [90%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts ne lanceront que le sortant Antonio Hodgers, ses 2 colistiers du 1er tour se sont retir\u00e9s enfin ensemble \u00e0 gauche, a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, le maintien de Jocelyne, Allaire dans la course, reste \u00e0 savoir si elle rejoindra les candidats Verts et socialistes sur un m\u00eame ticket les discussions en ce sens doivent se tenir ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nEt dans le camp MCG Mauro Paul sera l'unique candidat autre d\u00e9cision prise hier, celle de l'UDC qui maintient Yves Nidegger dans le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [95%] :\r\nCourse le 3\u00e8me proc\u00e8s d'Erwin Sperisen s'est ouvert hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [94%] :\r\nL'ancien chef de la police nationale du Guatemala, doit r\u00e9pondre de 10 assassinats et l'annonc\u00e9 hier qu'il ne s'exprimera pas durant les d\u00e9bats face au silence de l'accus\u00e9, la pr\u00e9sidente du tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les d\u00e9bats qui reprendront aujourd'hui, ses avocats ont aussi soulev\u00e9 hier une s\u00e9rie d'incidents de proc\u00e9dure en vain, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre le proc\u00e8s, Me Alexandra Lopez, avocate de la partie plaignante d\u00e9nonce cette strat\u00e9gie des d\u00e9fenseurs d'Erwin Sperisen. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [86%] :\r\nC'est la technique de la d\u00e9fense depuis le d\u00e9but, on remet en cause des t\u00e9moins, on remet en cause le dernier, le procureur, on met en cause des juges, on remet en cause la partie plaignante, ce qui est surprenant, c'est qu'on Vienne apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, remettre en question des d\u00e9cisions qui sont d\u00e9sormais d\u00e9finitive, il y a quand m\u00eame un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui pose le cas du d\u00e9bat, alors on ne peut pas tout \u00e0 la fois cri\u00e9 ah d'erreurs judiciaire \u00e0 l'acquittement Mons basant sur un arr\u00eat et puis en m\u00eame temps, remettre en question en permanence au m\u00eame arr\u00eat et dire que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, finalement il a rien compris, je veux dire, \u00e7a va passer, irrespectueux et c'est tr\u00e8s aga\u00e7ant qu'est -ce que vous esp\u00e9rez pour ce nouveau proc\u00e8s, vous esp\u00e9rez toujours une condamnation s\u00e9v\u00e8re, j'attends une confirmation pure et simple des d\u00e9cisions pr\u00e9c\u00e9dentes, comme Monsieur Sperisen sont reconnus coupables, en qualit\u00e9 de coauteur d'esth\u00e8tes assassinat voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [95%] :\r\nAlexandra Lopez qui r\u00e9pondent peu \u00e0 Mathieu plein leur mission retard\u00e9e, les experts de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques devraient entrer demain dans la ville syrienne de Douma, selon le Kremlin, ces experts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9der au site hier pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e du 7 avril la Syrie et la Russie ont alors invoqu\u00e9 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, Moscou affirme que les routes menant \u00e0 cette ville doivent encore \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9es des mines : les \u00c9tats-Unis accusent quant \u00e0 eux, la Russie, de vouloir gagner du temps et d'avoir falsifi\u00e9 des preuves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [90%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un an, les Turcs, par r\u00e9f\u00e9rendum, donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nFort mettant fin \u00e0 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle de traditions parlementaires Redjep Type Erdogan arrachait alors de justesse, oui \u00e0 la r\u00e9forme de la Constitution, accept\u00e9e par un peu plus de 51 pourcent des votants un texte \u00e9crit sur mesure pour satisfaire les ambitions du pr\u00e9sident turc, accus\u00e9 de d\u00e9rive autoritaire, notamment depuis le putsch avort\u00e9 de juillet 2016, un an apr\u00e8s cette r\u00e9forme de la Constitution, l'ensemble du pouvoir serait aujourd'hui dans les mains d'un seul homme, Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [98%] :\r\nSeul ma\u00eetre \u00e0 bord, c'est ainsi qu'appara\u00eet Recep Tayyip Erdogan \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat turc, un an apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum modifiant l'\u00e9quilibre des pouvoirs au b\u00e9n\u00e9fice du seul pr\u00e9sident, c'est lui qui d\u00e9tient toutes les manettes, analyse le politologue turc Ahmet Insel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:59) [93%] :\r\nTayyip Erdogan est \u00e0 la fois pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et il est chef du parti majoritaire, il a mis au pas l'arm\u00e9e, il contr\u00f4le la justice, on peut dire que, aujourd'hui, ils contr\u00f4lent une grande partie des pouvoirs publics. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [90%] :\r\nAu Parlement, 3 partis tentent de faire opposition et sur le papier quelques contre- pouvoir existe, mais \u00e0 la marge, comment alors qualifi\u00e9 le r\u00e9gime turc aujourd'hui r\u00e9ponse d'Ahmet Insel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:25) [90%] :\r\nOn utilise ce th\u00e8me l'autocratie, puisque c'est le pouvoir de Tayyip Erdogan personnellement qui s'imposent et en m\u00eame temps c'est le r\u00e8gne de l'arbitraire, les gens sont arr\u00eat\u00e9s, on ne sait pas pourquoi les gens sont maintenus en d\u00e9tention d'une mani\u00e8re \u00e0 13 il y a des jeux mise en cause de droits de propri\u00e9t\u00e9 d'une mani\u00e8re arbitraire, il suffit que vous soyez, accus\u00e9 par le pouvoir et votre conjoint Pearl son passeport, il n'y a m\u00eame pas le principe de base, comme quoi les crimes ou les fautes s'individuel, on ne punit pas la famille enti\u00e8re o\u00f9 sont millage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [89%] :\r\nL'arbitraire Mehmet conna\u00eet cet universitaire a fui la Turquie apr\u00e8s l'arrestation de plusieurs coll\u00e8gues avant de parler aux journalistes, il demande ne donner ni mon pr\u00e9nom ni ma ville d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [96%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [98%] :\r\nRomande \u00e9nergie se pr\u00e9pare \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nC'est lors de la pr\u00e9sentation de ses r\u00e9sultats, hier, le groupe \u00e9nerg\u00e9tique Vaudois a annonc\u00e9 revoir enti\u00e8rement sa strat\u00e9gie, la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9voit notamment un plan de r\u00e9duction des co\u00fbts de 20 millions de francs d'ici 2020 et mise sur le d\u00e9veloppement des services \u00e9nerg\u00e9tiques, \u00e9coutez Pierre Alain Urech, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [89%] :\r\nLa lib\u00e9ralisation du march\u00e9, elle va venir, qu'on le veuille ou non, elle est d\u00e9j\u00e0 partiel aujourd'hui pour tous les grands consommateurs Madame Letarte souhaite l'introduire tr\u00e8s rapidement pour l'ensemble des consommateurs en Suisse, on doit s'y pr\u00e9parer et c'est la raison pour laquelle nous avons fait toute une strat\u00e9gie que si ce march\u00e9 s'int\u00e9gralement o\u00f9 il y aura \u00e9galement des baisses de marges, c'est normal pour ce qui est une comp\u00e9titivit\u00e9 compl\u00e8te dont on puisse compenser ces baisses de marche par de nouvelles activit\u00e9s, de nouveaux remous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine Romande \u00c9nergie, qui a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6 pourcent l'an dernier, son chiffre d'affaires, lui, recule de4,5 pourcent pour s'inscrire \u00e0 575 millions de francs des r\u00e9sultats que le groupe qualifie de satisfaisants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [92%] :\r\nIl Hockey sur glace avec Lugano qui revient dans la course pour le titre de champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [87%] :\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battant Zurich 3 \u00e0 0, premi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs, comme lors des 2 premi\u00e8res rencontres ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, mais cette fois, Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et plus r\u00e9aliste, le d\u00e9fenseur z\u00fcrichois des sous terre le reconnais humblement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [89%] :\r\nCe soir, malheureusement, on a eu quelques occasions mais on n'a pas de r\u00e9ussir \u00e0 les mettre au fond, on isole une fait preuve de plus r\u00e9aliste que nous devant le but et voil\u00e0 ce qu'on n'a pas non plus fait tout juste ce soir mais on n'a pas vraiment cr\u00e9er comme on l'a fait le match pr\u00e9c\u00e9dent, on n'a pas mis assez de monde devant le but pour g\u00eaner aussi par leur gardien et on va devoir faire \u00e7a pour justement cr\u00e9er plus de trafic devant le but pour pouvoir cr\u00e9er un peu le chaos dans leur zone d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [90%] :\r\nLe propos recueillis par Bernardin Allemann et Lugano men\u00e9 donc 2 victoires \u00e0 une dans cette finale prochain match demain \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:09) [86%] :\r\nLe FC Sion et priv\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [94%] :\r\nCoupe d'Europe, pour 2 ans en danger de rel\u00e9gation, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 durement sanctionn\u00e9 hier par l'UEFA, le club valaisan ne pourra participer \u00e0 aucune comp\u00e9tition europ\u00e9enne lors des 2 prochaines saisons sion \u00e9cope \u00e9galement d'une amende de 235000 euros, montant correspondant aux gains r\u00e9alis\u00e9s par les S\u00e9dunois lors de l'Europa League cette ann\u00e9e, mandat\u00e9 par l'UEFA pour effectuer un audit, le cabinet Deloitte a constat\u00e9 que le FC Sion n'avait pas vers\u00e9 dans le temps l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due au FC Sochaux dans le cadre d'un transfert le club valaisan qui a fait recours aupr\u00e8s du TAS, le Tribunal arbitral du sport, toujours en football, l'arbitre britannique Michael Oliver qui a offici\u00e9 lors du match retour de la Ligue des champions entre le Real Madrid, aller la Juventus, la semaine derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous protection judiciaire, il fait l'objet de menaces sur les r\u00e9seaux sociaux depuis qu'il a accord\u00e9 un penalty d\u00e9cisif aux Madril\u00e8nes expuls\u00e9 le gardien bouffonne depuis l'\u00e9limination de la l'entourage de l'arbitre de Michael Oliver, est \u00e9galement vis\u00e9 le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de sa femme, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur un r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:08) [93%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re dans la suite de cette matinale a lu vos journaux Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F201B6-1459-4347-8700-BF786A5D0A63", "internalArchiveId": "74F201B6-1459-4347-8700-BF786A5D0A63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Legrain , Christophe;Pereira, Tania\r\nLe PLR est d\u00e9sormais le parti politique le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. Les lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pass\u00e9 d'un si\u00e8ge l'UDC qui cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois. Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n\r\n* * C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse  C\u00e9line Amaudruz   -   Direct studio GE  - +41 79 **\r\n  Technique Ch. Legrain  +41 79 ** ou 7342\r\n  +  accueil Tania Pereira +41 76 ** ou 7342\r\n*****7h18... \r\nOn va parler politique suisse.. avec cette question : Que se passe-t-il \u00e0 l'UDC? \r\nLe parti cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois... \r\nDerni\u00e8res en date : c'\u00e9tait ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve, lors des \u00e9lections cantonales. \r\nEt \u00e0 Zurich aussi.. lors des \u00e9lections communales... \r\nAlors l'UDC, premier parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a-t-elle atteint son plafond ? \r\nLa nouvelle direction autour d'Albert R\u00f6sti est-elle capable de redresser la barre d'ici les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? \r\nOn en parle avec vous\r\nBonjour C\u00e9line Amaudruz! \r\nConseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC suisse...\r\n*****Comment expliquez-vous cette mauvaise passe? \r\n- mauvais r\u00e9sultats \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.. \r\n- L'UDC n'est plus le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux.. c'est d\u00e9sormais le PLR.. \r\nPourquoi \u00e0 votre avis? \r\nLe PLR captent les d\u00e9cus de l'UDC? \r\n- li\u00e9s \u00e0 vos positions sur l'\u00e9conomie? \r\nDIRECTION: \r\n*****Certains d\u00e9nonce une direction du parti trop passive, pas assez charismatique...  \r\nAlbert R\u00f6sti, est-il en partie responsable de ces mauvais r\u00e9sultats ? \r\n- vous \u00eates la figure de proue  l'UDC en Suisse romande... d'ailleurs la vice-pr\u00e9sidente romande.. \r\nVous perdez 3 si\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve... votre canton.\r\nVous \u00eates affaiblie aujourd'hui ?\r\n*****Est-ce que l'UDC a atteint son plafond sur le plan f\u00e9d\u00e9ral avec 29 % des suffrages ? \r\n- Comment corriger le tir d'ici les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ? \r\n***Au fonds... est-ce que la vitalit\u00e9 de l'UDC n'est pas d\u00e9pendant de la conjoncture ? si il y a une augmentation de la migration, vous allez gagner... si non vous \u00eates condamner \u00e0 stagner... \r\n**** C'est le PLR qui profite g\u00e9n\u00e9ralement de votre recul dans les cantons... \u00e0 Zurich, \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9cement... est-ce que cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 est \u00e0 m\u00eame de remettre en question les alliances UDC PLR dans les cantons ?\r\n- Lors des \u00e9lections majoritaires l'UDC soutient souvent le PLR et le PDC... et on a l'impression que vous n'obtenez pas grand chose en retour... (VD et FR notamment) \r\nRELEVE\r\n*****En Suisse romande il y a eu plusieurs scandales qui ont touch\u00e9 votre parti : les affaires Despot, Voiblet, Clottu... dans les autres partis tout le monde ne \"s'aime\" pas forc\u00e9ment, mais il n'y a pas d'affaire d'une telles ampleur... Pourquoi y-a-t-il autant de querelles de personnes \u00e0 l'UDC ? \r\n***Votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle d'un souci de recrutement \u00e0 l'UDC... vous avez un probl\u00e8me de qualit\u00e9 des nouveau militants ?\r\nTopo sur ce qu'elle m'a dit au t\u00e9l\u00e9phone : \r\nConstat : \r\nA Gen\u00e8ve : on est canibalis\u00e9 par le MCG et le GEM. sur les 4 % du GEM, 2 % pourraient venir chez nous. Stauffer avait demand\u00e9 \u00e0 entrer \u00e0 l'UDC mais on a dit non. Je continue \u00e0 penser que c'est une bonne chose. Stauffer est destructeur. \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement : On est dans un cycle ou le PLR gagne et on perd. C'\u00e9tait l'inverse durant longtemps. Attendons le prochain cycle. \r\nQue faire : \r\nSi je savais je le ferais. Il faut en tout cas une sacr\u00e9e remise en question. Continuer \u00e0 \u00eatre proche des gens. Mener une campagne de proximit\u00e9. \r\nPour les \u00e9lections majoritaire, il faut d\u00e9livrer une message positif. Ce n'est pas par l'opposition qu'on gagne des voix au del\u00e0 du parti. \r\nSur les alliances : elle dit que \u00e9videmment si l'UDC ne re\u00e7oit rien en retour, il faudra repenser \u00e7a... mais le risque c'est de favoriser la gauche... dilemme.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474422", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse / LME_2018-04-17T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR est d\u00e9sormais le parti politique le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. Les lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pass\u00e9 d'un si\u00e8ge l'UDC qui cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois. Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-9474422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:23:37Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n19 on va parler politique suisse maintenant avec cette question : que se passe -t-il \u00e0 l'UDC, le parti cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois, derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Zurich aussi, lors des \u00e9lections communales alors l'UDC quand m\u00eame 1er parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a -t-elle atteint son plafond est -ce que la nouvelle direction autour d'Albert R\u00f6sti est capable de de redresser la barre d'ici les les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va poser cette question \u00e0 vous, C\u00e9line Amaudruz, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale genevoise, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse comment vous expliquez -vous cette mauvaise passe, parce que votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y avait 2 \u00e9tudes qui avaient \u00e9t\u00e9 une qui avait \u00e9t\u00e9 fait par l'enqu\u00eate Selects qui disait notamment que l'UDC \u00e9tait le parti qu'il r\u00e9ussissait le mieux \u00e0 mobiliser ses \u00e9lecteurs potentiels, pire, \u00e0 cela s'ajoutait \u00e0 la recherche, l'enqu\u00eate de la fondation de la recherche en sciences sociales, qui expliquait que, lorsqu'il y avait les les absent\u00e9 l'absent\u00e9isme revenait souvent \u00e0 l'UDC, ce qui veut dire a contrario que si le il y a un fort taux d'absent\u00e9isme, les premiers qui est en subissent les cons\u00e9quences, c'est l'UDC et donc un des gros probl\u00e8mes aujourd'hui je dirais de l'UDC c'est ce ce cette capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 avoir je dirais jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, qui aujourd'hui nous n'arrivons moi \u00e0 le faire et pourquoi on a tout conserv\u00e9 travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi la d\u00e9mobilisation, selon vous, nouveaux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 voir toujours le verre \u00e0 plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 plein et donc, je dirais qu'une des cons\u00e9quences qui est assez, qui peut dire est assez clair pour moi, c'est que la population a beaucoup soutenu l'UDC notamment dans, dans ses initiatives, et aujourd'hui on voit que lorsque l'on passe de la votation populaire qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 la concr\u00e9tisation la mise en application de ces initiatives, h\u00e9 bien le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas sa volont\u00e9 donc lorsque je parle aux citoyens dans la rue pour essayer de comprendre un peu lorsque nous faisons des, des, des, des enqu\u00eates, nous voyons que les gens nous disent mais finalement lorsqu'on soutient beau projet qui ne sont bons qu'il nous semble essentiel, h\u00e9 bien, apr\u00e8s plus personne de les met en application, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien de voter et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que l'UDC a un travail \u00e0 faire et surtout de de dire aux gens : si vous vous ne continuez pas \u00e0 nous soutenir, h\u00e9 bien, non seulement peut-\u00eatre vous aurez pas les textes, mais vous aurez encore des moins bonnes mises en application et c'est l\u00e0 en fait pour notre parti, toute la difficult\u00e9 de Dauphine de, de, de, de r\u00e9ussir, bah un \u00e0 garder nos membres, je dirais, avec une certaine motivation et, apr\u00e8s, de mobiliser les gens qui ne se sont pas des gens directement impliqu\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [90%] :\r\nSi on regarde un petit peu les r\u00e9sultats de de de ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau des parlements cantonaux, on voit que vous perdez 10 si\u00e8ges que les socialistes en gagne 15 17 pour les Verts 25 pour le PLR, le PLR qui devient le 1er parti dans ces gouvernements cantonaux il captent des d\u00e9\u00e7us de l'UDC, \u00e0 votre avis, sa cause de ces ses positions, vous avez notamment li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie, C\u00e9line Amaudruz c'est une explication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y a plusieurs explications, je crois que jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 le tra\u00eene \u00e9tait toujours pour l'UDC en d\u00e9faveur du PLR aujourd'hui, il y a eu un un un renversement mais j'aimerais quand m\u00eame relativiser votre versement, m\u00eame si je ne minimise pas la situation pour l'UDC nous parlons d'un si\u00e8ge de diff\u00e9rence entre, d'un si\u00e8ge de l'UDC du PLR au niveau suisse des des d\u00e9p\u00f4ts des et des et des \u00e9lections au niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est le constat fait C\u00e9line Amaudruz on va essayer de voir quel qu'est -ce que vous, vous pouvez faire, il y en a certains qui, hors micro, assez clairement pointe du doigt la la direction et notamment Albert R\u00f6sti il manquerait de charisme d'id\u00e9e de de d'impulsion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il est toujours facile lorsqu'on dit hors micro, de dire beaucoup de choses, certains m'ont m\u00eame dit oui mais peut-\u00eatre Albert R\u00f6sti n'est pas pr\u00e9sent assez en Suisse romande, je tiens \u00e0 rappeler que Toni Brunner qui \u00e9taient annexes pr\u00e9sident mais ne parlait pas fran\u00e7ais ne venait jamais, nous avons un un, un pr\u00e9sident qui a d'ailleurs men\u00e9 la campagne f\u00e9d\u00e9rale 2015, aux c\u00f4t\u00e9s de Toni Brunner, donc moi je n'ai pas pour coutume de essayer toujours de d'accabler une personne, je pense que la politique c'est, c'est un travail d'\u00e9quipe, je fais partie du du comit\u00e9 de direction avec Albert R\u00f6sti donc dans ce cas, je suis tout autant responsables que monsieur Rushdie, nous devons effectivement revenir le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait, nous avons identifi\u00e9 des probl\u00e8mes et apr\u00e8s il y a les probl\u00e8mes au niveau de chaque qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents, m\u00eame s'il y a des ressemblances et puis je tiens encore \u00e0 pr\u00e9ciser que le parti UDC est un parti qui part du haut vers le bas, c'est-\u00e0-dire que l'UDC a toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup plus forte au niveau des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qu'au niveau des des \u00e9lections cantonales et encore mon niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [87%] :\r\n\u00e7a fait d'ailleurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez \u00e0 29 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est un est-ce que c'est selon vous un plafond, est-ce que vous attendez \u00e0 une baisse et puis, sur quoi vous avez tabl\u00e9 pour ses f\u00e9d\u00e9rales ont souvent parl\u00e9 de de 2 migration d'immigration allaient continuer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que bon d\u00e9j\u00e0 faut voir l\u00e0 les plus grandes pr\u00e9occupations des citoyens de ce pays qui reste toujours l'immigration, je crois que l'actualit\u00e9 fera aussi les th\u00e8mes de campagne et celui, vous allez dire \u00e7a tombe bien pour le lyc\u00e9e, mais je m'en r\u00e9jouis, et puis finalement peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment cette ou ces accords militaires au et les rapports que la Suisse a avec l'Union europ\u00e9enne et je crois que le seul parti qui a toujours \u00e9t\u00e9 clair et d\u00e9fendu la souverainet\u00e9 et l'ordre de plan danse du pays de notre pays, elle UDC donc pour nous le th\u00e8me sera clair, nous avons nos initiatives, mais vous savez en politique il y a des moments o\u00f9 vous gagnez puis \u00e0 des moments o\u00f9 vous perdez et je pense qu'il faut savoir gagner sans arrogance et savoir perdre avec le sourire, m\u00eame si c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a des gens qui sont engag\u00e9s dans tous les partis et effectivement aujourd'hui pour l'UDC c'est une p\u00e9riode qui n'est pas tr\u00e8s amusante, a \u00e9t\u00e9 difficile mais je pense tout particuli\u00e8rement \u00e0 toutes les personnes qui s'engagent dans les campagnes et qui sont d\u00e9\u00e7us de pas \u00eatre \u00e9lu ou de la perte des si\u00e8ges, mais je veux dire c'est pas pour autant que l'UDC va baisser les bras, je vais tout faire pour que finalement au niveau f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC gagne 6 si\u00e8ges garde son son score et m\u00eame augmente parce que il probl\u00e8me que nous connaissons, restent les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [86%] :\r\nIl reste 18 mois C\u00e9line Amaudruz j'allais m'y atteler avec un grand sourire, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu en Direct ce matin pr\u00e8s merci bonne journ\u00e9e Alter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDC6ECCE-1088-464F-86DE-838518CC4EF3", "internalArchiveId": "EDC6ECCE-1088-464F-86DE-838518CC4EF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, vice-pr\u00e9sident du PS; Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/STORY INTERVIEW FALCIANI) Il se d\u00e9crit comme un lanceur d'alerte....la justice suisse...l'a condamn\u00e9 pour \"espionnage \u00e9conomique\"...\r\nHerv\u00e9 Falciani est libre...mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Espagne depuis 12 jours...\r\nL'ex-banquier de HSBC Gen\u00e8ve...avait d\u00e9rob\u00e9...puis transmis...des milliers des comptes bancaire non-d\u00e9clar\u00e9s.\r\nEn 2015, la  justice suisse l'avait condamn\u00e9....\u00e0 cinq ans de prison ferme.\r\nHerv\u00e9 Faltchiani nous accorde ce matin...une interview exclusive ..(on l'entendra en d\u00e9tail...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h42...)...\r\nEt on prend tout de suite la direction de l'Espagne...\r\nVal\u00e9rie Demon...vous avez rencontr\u00e9 Herv\u00e9 Faltchiani...hier soir...un mot d'abord sur les conditions de cet entretien...\r\n---LIVE \r\n Cette rencontre s'est pass\u00e9e loin de Madrid, sur la c\u00f4t\u00e9 espagnole o\u00f9 r\u00e9side actuellement Herv\u00e9 Falciani. Il peut sortir de chez lui, doit se pr\u00e9senter chaque semaine \u00e0 un tribunal proche et doit demander au juge de Madrid en charge de son dossier l'autorisation de se d\u00e9placer en Espagne. Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 entourent toujours Herv\u00e9 Falciani. On nous a d'abord donn\u00e9 rendez vous avec une tierce personne sur une place publique pour vous emmener sur les lieux de l'interview, en dehors de son domicile .. Herv\u00e9 Falciani n'est apparu qu'ensuite. C'est un homme tranquille et d\u00e9tendu que j'ai pu rencontr\u00e9 en public, dans les rues de la ville o\u00f9 il habite. Il insiste sur la volont\u00e9 de la Suisse de l'extraditer. La Suisse profiterait, selon lui, de la difficile situation politique et judiciaire espagnole face au probl\u00e8me catalan. Une leader ind\u00e9pendantiste catalane se trouve en effet sur le territoire suisse, sous le coup d'une demande d'extradition par la justice espagnole. Herv\u00e9 Falciani serait-il une monnaie d'\u00e9change ou un simple pion sur un \u00e9chiquier politique complexe ? Voici sa r\u00e9ponse.\r\nRELANCE JULIEN : On entend Herv\u00e9 Falciani...Comment est-ce qu'il envisage.... cette seconde demande d'extradition ?\r\nRelance : ce lanceur d'alerte franco-italien, habile et malin, voit dans cette nouvelle demande d'extradition une opportunit\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la strat\u00e9gie suisse et marteler son message et ses objectifs. Il reste persuad\u00e9 que l'Espagne reste int\u00e9ress\u00e9e avant tout par l'extradition de Carles Puigdemont, actuellement en Allemagne. Et pense que la Suisse n'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour l'Espagne. Ces proc\u00e9dures d'extradition ne semblent pas l'inqui\u00e9ter outre-mesure. Et ne le d\u00e9tournent en tout cas pas de son nouveau projet : il travaille d\u00e9sormais sur les crypto-monnaies et alerte : ce sont les nouveaux paradis fiscaux. \r\nVal\u00e9rie Demon, en direct de Madrid...\r\nEt Rendez-vous...donc tout \u00e0 l'heure...\u00e0 7h40...pour cette interview compl\u00e8te et exclusive...d'Herv\u00e9 Falciani...\r\n(03/GE REUNION LES OFFICINES PS / ITV DE SAINTE MARIE) ***A Gen\u00e8ve, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s...vers le 6 mai...et le 2e Tour du Conseil d'Etat....et les partis resserrent leurs listes!\r\nIls ont jusqu'\u00e0 ce midi pour annoncer leurs candidats....mais la plupart de choix sont d\u00e9j\u00e0 faits. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair rapidement hier ... 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet, ainsi que les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat. \r\nA gauche, ils seront 4: le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche et 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nExit donc la PS Sandrine Salerno, pourtant 8\u00e8me du premier tour dimanche. \r\nN'est-ce pas un manque d'ambition du Parti ? Guillaume Rey a pos\u00e9 la question \u00e0 Romain de Sainte-Marie, vice-pr\u00e9sident du parti. \r\n   0'45''\r\nEt puis autres candidats en lice au 2e tour: le ministre sortant Mauro Poggia, seul candidat MCG \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle lancera le conseillle national,  Yves Nidegger.\r\n(TF1/DIALOGUE UDC) ***L'UDC....qui n'est  plus le parti le mieux r\u00e9pr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux.  \r\nAvec les 3 si\u00e8ges perdus dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner cette ann\u00e9e.... 6 fauteuils cantonaux. \r\nLe premier parti du pays a aussi perdu des plumes lors des communales zurichoises ce week-end. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEst-ce que cette baisse de r\u00e9gime de l'UDC annonce un recul durable ?\r\nC'est en tout cas l'inqui\u00e9tude des dirigeants de l'UDC... parce que le parti perd non seulement \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel... ou Berne. Mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon communal jusque dans son fief Zurichois. Y compris dans les zones p\u00e9riurbaines ou les th\u00e9matiques de l'UDC faisaient un tabac. Autre constat, l'UDC n'arrive toujours pas \u00e0 s'imposer dans des \u00e9lections majoritaire : ses candidats sont incapables d'obtenir suffisement de voix au del\u00e0 du socle \u00e9lectoral du parti. \r\n***Comment les dirigeants de l'UDC expliquent-t-ils ces d\u00e9faites successives ? \r\nEt bien, ils peinent \u00e0 l'expliquer... le Pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle de d\u00e9mobilisation de la base, d'un parti qui ronronne et qui s'est coup\u00e9 de ses \u00e9lecteurs. Mais on peut distinguer deux maux qui affectent le parti : \r\nD'une part les scandals qui ont min\u00e9s plusieurs sections : on pense aux affaires Voiblet  et Despot dans le canton de Vaud ou les affaires Perrin et Clottu \u00e0 Neuch\u00e2tel. Ca touche \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti. Et puis, il y a un souci de quantit\u00e9 et surtout de qualit\u00e9 de la rel\u00e8ve. Probl\u00e8me qui n'est pas nouveau mais que l'UDC n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre. En fait, les id\u00e9es de l'UDC portent, mais le parti manque de personnel fiable pour les porter. \r\n***Les id\u00e9es de l'UDC portent St\u00e9phane.. \u00e7a veut dire que malgr\u00e9 la tendance, le parti ne va pas forc\u00e9ment reculer lors des \u00e9lections  2019 ? \r\nC'est vrai que les enjeux fiscaux, \u00e9conomiques, de r\u00e9volution num\u00e9rique... profitent aujourd'hui au PLR. Mais attention : en 2019 le combat se jourera sur le plan f\u00e9d\u00e9ral avec des th\u00e9maique de politique f\u00e9d\u00e9rale. Et l\u00e0 l'UDC sait y faire. L'immigration reste consid\u00e9r\u00e9 comme le probl\u00e8me le plus urgent \u00e0 r\u00e9gler par les citoyens selon l'insitut Gfs Bern... Le parti pourra th\u00e9matiser sur l'initative dites sur les juges \u00e9tranger et celle sur la Burqa. Et puis l'UDC veut tester une nouvelle forme de campagne de proximit\u00e9, \u00e0 l'am\u00e9ricaine... Donc, si il est incontestable que l'UDC est dans une mauvaise passe, il serait bien imprudent de pr\u00e9dire sa d\u00e9faite aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(Syrie - Update) ****L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....De nouveaux missiles auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s cette nuit...par la d\u00e9fense a\u00e9rienne...du r\u00e9gime syrien...\r\nC'est ce qu'affirme...l'agence de presse officielle Sanaa : des missiles abattus au dessus de la province de Homs...\r\nUne des r\u00e9gions cibl\u00e9es...samedi dernier...par les frappes occidentales.\r\nL'arm\u00e9e syrienne...n'aurait pas identifi\u00e9 l'origine des missiles tir\u00e9s cette nuit.\r\nLe Penatagone... nient toute implication...des Etats-Unis... et de ses alli\u00e9s...\r\n***Et de leur c\u00f4t\u00e9...les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques...n'ont toujours pas pu rentrer dans Douma...\r\nImpossible pour l'instant d'acc\u00e9der \u00e0 cette ville...\u00e0 l'origne de la col\u00e8re occidentale....\r\nLa Syrie et la RUssie...ont invoqu\u00e9...des \"probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9\".\r\nLes Etats-Unis soup\u00e7onnent Moscou....de vouloir masquer des preuves.\r\nR\u00e9plique hier soir...du gouvernement russe : ces accusatins sont sans fondements...il ne s'agit en aucun cas d'une entrave...aux inspecteurs.\r\n(Sperisen ne r\u00e9pondra plus aux questions) En bref...Erwin Sperisen se mure dans le silence...\r\nL'ex-chef de la police du Guatemala...a d\u00e9cid\u00e9 hier...de ne plus r\u00e9pondre...aux questions...de la chambre p\u00e9nale d'appel de Gen\u00e8ve...\r\n\"Le minst\u00e8re public m'a trait\u00e9 comme une homm en fuite...alors que j'avais montr\u00e9 ma disponbilit\u00e9 \u00e0 collaborer...\"\r\nD\u00e9claration d'Erwin Sperisen...en ouverture...de ce qui est son trosi\u00e8me proc\u00e8s...Il est accus\u00e9 d'avoir fait ex\u00e9cut\u00e9 dix d\u00e9tenus au Guatemala.\r\nSuspendue hier...l'audience doit reprendre aujourd'hui.\r\n(01/RAPPORT DE FINANCE DFAE ET  DDC RH ET RAPPORT SCIENTIFIQUE PA) (Retour en Suisse...)\r\nLa centralisation de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, ne passe pas l'examen du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nDans un audit publi\u00e9 ce matin, les experts rel\u00e8vent plusieurs points probl\u00e9matiques qui restent encore \u00e0 am\u00e9liorer... \r\nPourtant...Marc Menichini, cette r\u00e9organisation des services de la DDC dure depuis bient\u00f4t dix ans, \r\n   0'55''\r\n((L'audit du Controle f\u00e9d\u00e9ral des finances s'est int\u00e9ress\u00e9 au transfert de plusieurs services de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, vers le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE. Une centralisation entam\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t 10 ans. \r\nSi le Controle federal des finances ne se prononce pas sur le succ\u00e8s ou non de cette r\u00e9organisation, diff\u00e9rents points restent encore \u00e0 r\u00e9gler: des r\u00e9sistances internes \u00e0 la DDC contre ces changements, certains disfonctionnements ou des doublons entre la DDC et le DFAE notamment au niveau de la planification financi\u00e8re... l\u00e0 une meilleure d\u00e9limitation des t\u00e2ches et des responsabilit\u00e9s est imp\u00e9ratif, \u00e9crit le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nSon audit r\u00e9v\u00e8le un autre probl\u00e8me: le corps suisse d'aide humanitaire qui fait partie de la DDC a sa propre \u00e9quipe de ressources humaines. Les experts du Controle federal, se demande si l'existence de cette division est encore \u00e9conomiquement justifi\u00e9e. ))\r\n(TF9/FC SION PRIVE DE COUPE D'EUROPE PA) On vous le disait en titre...en footbal...le FC Sion est  suspendu de Coupe d'Europe pour les deux prochaines saisons.\r\nD\u00e9cision de l'UEFA, qui sanctionne le club valaisan pour une irr\u00e9gularit\u00e9 commise \u00e0 la suite d'un vieux transfert, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'02''\r\n((Ce transfert, c'est celui du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey, que Sochaux avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Sion en 2013, mais que Sion n'a pas voulu transf\u00e9rer, malgr\u00e9 un accord contractuel entre les deux \u00e9quipes.\r\nMandat\u00e9 par l'UEFA, le cabinet Deloitte a constat\u00e9 que le club valaisan n'a pas vers\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due \u00e0 Sochaux dans les temps.\r\nUn montant de 950 000 francs est longtemps rest\u00e9 impay\u00e9. Sion a fini par s'en aquitter en juin 2017. Mais il ne l'a pas mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss Football League, dans le cadre du processus d'attribution des licences. Au contraire: Sion avait certifi\u00e9 qu'il n'avait aucun arri\u00e9r\u00e9.\r\nLe club admet les faits, mais il invoque une mauvaise interpr\u00e9tation  du r\u00e8glement par son manager. Il annonce d\u00e9j\u00e0 un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport.\r\nCette suspension est assortie d'une amende de 235 000 euros...qui correspond aux gains r\u00e9alis\u00e9s lors de sa tr\u00e8s courte campagne en Europa League, l'\u00e9t\u00e9 dernier. Sion avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice par les Lituaniens de Suduva.\r\nSion qui ne pouvait de toute fa\u00e7on pas r\u00eaver d'Europe cette saison puisqu'il est en danger de rel\u00e9gation.))\r\n(Hockey finale) Toujours au chapitre sportif...Lugano....se relance dans la finale des play-offs...\r\nLes Tessinois se sont impos\u00e9s...hier soir...3-0...sur leur glace...face \u00e0 Zurich...\r\nIls ne sont plus men\u00e9s que 2-1 dans cette s\u00e9rie au meilleur des sept matches.\r\nLes Lions vont-ils maintenir leur break d'avance?\r\nR\u00e9ponse..demain soir...pour l'acte 4....au Hallenstadion....de Zurich...\r\n(TF7/ GENETIQUE CHEVEUX PI) ***Et une question existentielle maintenant... : est-ce que les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes? \r\n(pas forc\u00e9ment....)\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e hier  dans la revue Nature Genetics apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. \r\nLes chercheurs ont d\u00e9couvert une centaine de nouveaux g\u00e8nes qui donnent leur couleur aux cheveux...\r\nun trait physique beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, Lucia Sillig.\r\n  1'31''\r\n((Jusqu'ici, on ne connaissait qu'une douzaine de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la couleur de nos cheveux. \r\nOr l'\u00e9tude publi\u00e9e hier en identifie au moins 124, dont un situ\u00e9 sur le chromosome X - Ce chromosome que les femmes ont \u00e0 deux exemplaires, alors que les hommes n'en ont qu'un. \r\nUne piste pour expliquer comment il est possible qu'en Europe du moins, il y ait une diff\u00e9rence de pigmentaion entre les hommes et les femmes: les femmes ayant tendance \u00e0 avoir les cheveux plus clairs.\r\nPourquoi plus clairs? Probablement \u00e0 cause d'une forme de s\u00e9lection sexuelle, comme l'explique Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam.\r\nSON 27''\r\nOn n'a pas d'explication simple sur l'\u00e9claircissement de la couleur des yeux ou des cheveux au cours de l'\u00e9volution, contrairement \u00e0 la peau, par exemple, o\u00f9 on pense que c'est d\u00fb \u00e0 l'adaptation \u00e0 l'exposition au soleil, \u00e0 la vitamine B, au m\u00e9tabolisme du calcium, etcetera. Du coup, depuis longtemps, l'id\u00e9e c'est que le choix du partenaire - la s\u00e9lection sexuelle, donc - a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9volution de la couleur des yeux et des cheveux. Et peut-\u00eatre que notre \u00e9tude apporte quelques \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires dans ce sens.\r\nEn gros, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes, ou quelques chose de cet ordre l\u00e0, et ceci depuis des mill\u00e9naires.\r\nSON 10''\r\nM\u00eame dans les soci\u00e9t\u00e9s actuelles, on sait que la pigmentation des yeux, des cheveux, mais aussi de la peau, joue un r\u00f4le dans le choix du partenaire sexuel. Et donc on peut partir du principe que c'\u00e9tait aussi le cas dans le pass\u00e9.\r\nMieux comprendre ces bases g\u00e9n\u00e9tiques, c'est aussi, comme le rappelle Manfred Kayser, mieux pouvoir pr\u00e9dire la couleur des cheveux d'une personne, sur la base de l'ADN laiss\u00e9 sur une sc\u00e8ne de crime par exemple. \r\nUne pratique en vigueur aux Pays-Bas, et peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi en Suisse, puisqu'elle est en discussion au parlement.))\r\n(Prix Pullitzer) Des journalistes du New-York Times...et du magazine New-Yorker...ont re\u00e7u...hier soir le Prix Pulitzer...\r\nLa plus haute r\u00e9compense du journalisme am\u00e9ricain.\r\nIls avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9...d\u00e9but octobre.. les agissements du producteur Harvey Weinstein...sur la base de plusieurs t\u00e9moiganges d'actrices.\r\nL'un des journalistes...prim\u00e9s...s'appelle Ronan Farrow....fils d'un certain...Woody Allen...\r\nEt le Pulitzer...c\u00f4t\u00e9 musique...est d\u00e9cern\u00e9...\u00e0 cet artiste...\r\n-----LAMAR\r\nKendrick Lamar...\u00e0 l'honneur pour son album \"Damn\"..\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un artistes..de la sc\u00e8ne Hip-Hop remporte...le Pulitzer...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474428", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9474450", "ece-9474428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:33:47Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le journal c'est avec Julien Bangerter, bonjour, Julien, bonjour \u00e0 tous, je ne suis pas un pion utile d\u00e9claration d'Herv\u00e9 Falciani l'ex- informaticien d'HSBC Gen\u00e8ve dans une interview exclusive \u00e0 la RTS libre mais bloqu\u00e9s en Espagne, vous entendrez comment il affronte sa 2\u00e8me demande d'extradition vers la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, les partis ont d\u00e9j\u00e0 fait leur choix, liste r\u00e9duite pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'entente misera sur 2 PDC y compris Luc Barthassat alors qu'\u00e0 gauche, la PS Sandrine Salerno renoncer, \u00e7a manque d'ambition, vous entendrez le pr\u00e9sident des socialistes Genevois dans ce journal, \u00e9galement de nouveaux ennuis judiciaires pour le FC Sion l'UEFA va suspendre le club valaisan en raison d'un vieux transfert et puis c\u00f4t\u00e9 science on vous expliquera aussi pourquoi les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nIl se d\u00e9crit comme un lanceur d'alerte la justice suisse l'a condamn\u00e9 pour espionnage \u00e9conomique, Herv\u00e9 Falciani est libre mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Espagne depuis 12 jours, l'ex- informaticien de HSBC Gen\u00e8ve avait d\u00e9rob\u00e9 puis transmis des milliers de comptes bancaires non d\u00e9clar\u00e9s en 2015 la justice suisse l'avait condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme, Herv\u00e9 Faltchiani nous accorde ce matin une interview exclusive, ce sera vers 7 heures 50 c'est bien \u00e7a romaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:15) [82%] :\r\nEn fait, avant m\u00eame 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nVers 45 et puis on va avant cela prendre tout de suite la direction de l'Espagne pour retrouver notre correspondante Val\u00e9rie de Mont bonjour, bonjour, Julien, c'est vous qui avez rencontr\u00e9 Herv\u00e9 Faltchiani hier soir, un mot d'abord sur les les conditions de cet entretien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, cette rencontre s'est pass\u00e9e loin de Madrid, sur la c\u00f4te espagnole, o\u00f9 r\u00e9side actuellement Herv\u00e9 Falciani, alors il peut sortir de chez lui, doit se pr\u00e9senter chaque semaine \u00e0 un tribunal proche et doit demander au juge de Madrid, en charge de son dossier, l'autorisation de se d\u00e9placer en Espagne, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 entourent toujours Herv\u00e9 Falciani, on m'a d'abord demand\u00e9, on m'a d'abord donn\u00e9 rendez- vous avec une tierce personne sur une place publique pour emmener sur les lieux de l'interview en dehors de son domicile, Herv\u00e9 Falciani n'est apparu qu'ensuite, c'est un homme tranquille et d\u00e9tendu que j'ai pu rencontrer en public, dans les rues de la ville o\u00f9 il habite, alors il insiste sur la volont\u00e9 de la Suisse de l'extrader la Suisse profiterait, selon lui, de la situation politique difficile et judiciaire espagnole face au probl\u00e8me catalan une leader ind\u00e9pendantiste catalane se trouve en effet sur le territoire suisse sous le coup d'une demande d'extradition par la justice espagnole Herv\u00e9 Falciani serait -il une monnaie d'\u00e9change ou un simple pion sur un \u00e9chiquier politique complexe, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [81%] :\r\nJe pense pas que que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 pion utiles qui ont compliqu\u00e9 \u00e0 la rigueur, c'est pas simple pour, je pense, ceux qui voudraient le le manoeuvrer o\u00f9 ou vous les bouger les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 avec la premi\u00e8re et tradition en activant cela, ils s'en sont retrouv\u00e9s, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [93%] :\r\nAlors on entend Herv\u00e9 Falciani comment est -ce qu'il envisage cette seconde demande d'extradition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nAlors, cet ancien informaticien habile et malin voit dans cette nouvelle demande d'extradition, une opportunit\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la strat\u00e9gie suisse et marteler son message et ses objectifs, il reste persuad\u00e9 que l'Espagne reste int\u00e9ress\u00e9e avant tout par l'extradition de Carles s pousse actuellement en Espagne et pense que la Suisse n'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour l'Espagne, ces proc\u00e9dures d'extradition ne semblent pas l'inqui\u00e9ter outre mesure et ne le d\u00e9tournent pas en tout cas de son nouveau projet, il travaille d\u00e9sormais sur les crypto- monnaies et alerte, ce sont les nouveaux paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nValeur de en Direct de Madrid et rendez- vous donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 45 pour cette interview compl\u00e8te et exclusive d'Herv\u00e9 Falciani. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers le 6 mai et le 2\u00e8me tour du Conseil d'\u00c9tat, les partis resserrent leurs listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nElles ont jusqu'\u00e0 ce midi pour annoncer leurs candidats, mais la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits, celui de l'Entente est devenu clair rapidement hier, 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet, ainsi que les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, ils seront 4 le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche et 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz excite donc la PS Sandrine Salerno pourtant 8\u00e8me du 1er tour dimanche n'est -ce pas l\u00e0 un un manque d'ambition du Parti Guillaume Rey a pos\u00e9 la question \u00e0 Romain de Sainte-Marie, vice- pr\u00e9sident du PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [89%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit un manque d'ambition, en tout cas c'est une preuve de sagesse et de raison, \u00e7a c'est certain, c'est assurer l'objectif qui \u00e9tait le nom de regagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge c'est peut-\u00eatre de ne pas \u00eatre gourmand en se disant qu'est la tentation d'en avoir un 3\u00e8me d'un coup de passer \u00e0 3 si\u00e8ges mais cette tentation dangereux aussi, et c'est l\u00e0 la volont\u00e9 du parti, c'est de se dire que c'est raisonnable d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge plut\u00f4t que \u00e7a de tout perdre, ou de n'en avoir qu'un seul quant \u00e0 Sion dangereuses vous dites pourquoi tentation dangereuse parce que quand on propose 3 candidats au 2\u00e8me tour, alors vous nous n'avons qu'un seul si\u00e8ge actuellement, on n'est pas \u00e0 couvert, je dirais, de rivalit\u00e9 et finalement je dirais entre candidats et entre qu'au-del\u00e0 de l'alternative et donc c'est beaucoup plus s\u00fbr aujourd'hui d'assurer ce 2\u00e8me si\u00e8ge au vu des r\u00e9sultats du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [94%] :\r\nEt puis, autre candidat en lice au 2\u00e8me tour le ministre sortant Mauro Bolkiah pour le MCG quant \u00e0 l'UDC lancera le conseiller national Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [96%] :\r\nEt politique encore avec l'UDC qui n'est plus le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nAvec les 3 si\u00e8ges perdus dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner cette ann\u00e9e 6 fauteuils cantonaux le 1er parti du pays, a aussi perdu des plumes lors des communales z\u00fcrichois ce week- end, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que cette baisse de r\u00e9gime de l'UDC, a annonc\u00e9 un recul durable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [94%] :\r\nAlors, c'est en tout cas l'inqui\u00e9tude des dirigeants de l'UDC, parce que le parti perd non seulement \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou Berne mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon communal jusque dans son fief z\u00fcrichois, y compris et c'est int\u00e9ressant dans les zones p\u00e9ri- urbaines ou les th\u00e9matiques de l'UDC faisaient un tabac, autre constat, l'UDC n'arrive toujours pas \u00e0 imposer \u00e0 s'imposer dans des \u00e9lections majoritaire ses candidats sont incapables d'obtenir suffisamment de voix au del\u00e0 du socle \u00e9lectoral du parti alors comment est -ce que les dirigeants de l'UDC, expliquent ces d\u00e9faites successives, alors le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle de d\u00e9mobilisation de la base d'un parti qui qui ronronne en quelque sorte et qui s'est coup\u00e9 de ses \u00e9lecteurs, mais on peut distinguer 2 mots qui affectent le parti d'une part, les scandales qui ont min\u00e9s plusieurs sections, on pense aux affaires Voiblet despote dans le canton de Vaud ou les affaires Perrin et Clottu \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e7a, h\u00e9 bien, \u00e7a touche \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti, et puis il y a un souci de quantit\u00e9 et surtout de qualit\u00e9 de la rel\u00e8ve, probl\u00e8me qui n'est pas nouveau mais que l'UDC n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre, en fait, les id\u00e9es de l'UDC portent, mais le parti manque de personnel fiable pour les porter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [94%] :\r\nLa ville des de l'UDC portent St\u00e9phane \u00e7a veut dire que malgr\u00e9 la tendance, le parti ne va pas forc\u00e9ment reculer lors des \u00e9lections en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [93%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, m\u00eame si c'est vrai que les enjeux fiscaux \u00e9conomiques la num\u00e9risation aussi tout \u00e7a profite aujourd'hui au PLR mais en 2019, le combat se jouera sur le plan national, avec des th\u00e9matiques de politique f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, h\u00e9 bien, l'UDC sait y faire : l'immigration reste consid\u00e9r\u00e9 comme le probl\u00e8me le plus urgent \u00e0 r\u00e9gler par les citoyens, selon l'institut GFSBern, le parti pourra aussi capitaliser sur ses initiatives, notamment celle sur la burqa et puis l'UDC testera une nouvelle forme de campagne de proximit\u00e9, un peu \u00e0 l'am\u00e9ricaine, donc s'il \u00e9tait incontestable que l'UDC, \u00eatre dans une mauvaise passe, aujourd'hui, il serait bien imprudent de pr\u00e9dire sa d\u00e9faite aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales analyse sign\u00e9e St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [96%] :\r\nOn y reviendra d'ailleurs tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal avec C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec ces nouveaux missiles qui auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s cette nuit par la d\u00e9fense a\u00e9rienne du r\u00e9gime syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [96%] :\r\nC'est ce qu'affirme l'agence de presse officielle Sanaa des missiles abattus au-dessus de la province de Homs, une des r\u00e9gions cibl\u00e9es samedi dernier par les frappes occidentales, l'arm\u00e9e syrienne n'aurait pas identifi\u00e9 l'origine des missiles tir\u00e9s cette nuit le Pentagone nie toute implication des \u00c9tats-Unis et de ses alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [98%] :\r\nEt de leur c\u00f4t\u00e9, les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques n'ont toujours pas pu entrer dans Douma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [96%] :\r\nImpossible pour l'instant d'acc\u00e9der \u00e0 cette ville, \u00e0 l'origine de la col\u00e8re occidentale, la Syrie et la Russie ont invoqu\u00e9 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Moscou de vouloir masquer des preuves r\u00e9plique hier soir du gouvernement russe, ces accusations sont sans fondement, il ne s'agit en aucun cas d'une entrave aux inspecteurs en bref Erwin Sperisen se mure dans le silence, l'ex- chef de la police du Guatemala a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne plus r\u00e9pondre aux questions de la chambre p\u00e9nale d'appel de Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public m'a trait\u00e9 comme un homme en fuite alors que j'avais montr\u00e9 ma disponibilit\u00e9 \u00e0 collaborer, d\u00e9claration d'Erwin Sperisen en ouverture de ce qui est son 3\u00e8me proc\u00e8s il est accus\u00e9 d'avoir fait ex\u00e9cut\u00e9 dix d\u00e9tenus au Guatemala suspendue hier l'audience doit reprendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [93%] :\r\nPuis retour en Suisse avec la centralisation de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration cette centralisation ne passent pas l'examen du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [89%] :\r\nDans un auditeur publi\u00e9 ce matin, les experts rel\u00e8vent plusieurs points probl\u00e9matiques qui restent encore \u00e0 am\u00e9liorer, pourtant Marc Meunier qui nie cette r\u00e9organisation des services de la DDC dure depuis bient\u00f4t 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [96%] :\r\nL'audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances s'est int\u00e9ress\u00e9 au transfert de plusieurs services de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration vers le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le DFAE une centralisation entam\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t 10 ans, si le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ne se prononce pas sur le succ\u00e8s ou non de cette r\u00e9organisation diff\u00e9rents points restent encore \u00e0 r\u00e9gler des r\u00e9sistances internes \u00e0 la DDC contre ces changements certains dysfonctionnements ou des doublons entre la DDC et le DFAE notamment au niveau de la planification financi\u00e8re l\u00e0 une meilleure d\u00e9limitation des t\u00e2ches et des responsabilit\u00e9s de chacun est imp\u00e9ratif, \u00e9crit le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances son audit r\u00e9v\u00e8le aussi un autre probl\u00e8me, le Corps suisse d'aide humanitaire qui fait partie de la DDC a sa propre \u00e9quipe de ressources humaines, les experts du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral se demande si l'existence de cette division est encore \u00e9conomiquement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [90%] :\r\nOn vole des en titre en football : le FC Sion est suspendu de Coupe d'Europe pour les 2 prochaines saisons, d\u00e9cision de l'UEFA qui sanctionne le club valaisan pour une irr\u00e9gularit\u00e9 commise \u00e0 la suite d'un vieux transfert J\u00e9r\u00f4me Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [93%] :\r\nCe transfert, c'est celui du Ghan\u00e9en Isma\u00ebl Yartey que Sochaux avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Sion en 2013 mais que Sion n'avait pas voulu transf\u00e9rer malgr\u00e9 un accord contractuel entre les 2 \u00e9quipes a mandat\u00e9 par l'UEFA, le cabinet dit est \u00e0 constater que le club valaisan n'a pas vers\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due \u00e0 Sochaux dans les temps un montant de 950000 euros est longtemps rest\u00e9 impay\u00e9 sion a fini par s'en acquitter en juin 2017, mais il ne l'a pas mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss football League, dans le cadre du processus d'attribution des licences au contraire Sion avait certifi\u00e9 qu'il n'avait aucun arri\u00e8r\u00e9 le club admet les faits mais il invoque une mauvaise interpr\u00e9tation du r\u00e8glement par son manager il annonce d\u00e9j\u00e0 un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport, cette suspension est assortie d'une amende de 235000 euros, somme qui correspond aux gains r\u00e9alis\u00e9s lors de la tr\u00e8s courte campagne d'Europa League l'\u00e9t\u00e9 dernier sion avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice, par les Lituaniens de soude va Sion, qui ne pouvait de toute fa\u00e7on pas r\u00eaver d'Europe cette saison puisqu'il est actuellement en danger de rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [93%] :\r\nToujours au chapitre sportif, Lugano se relance dans la finale des playoff de hockey-sur-glace, les Tessinois sont impos\u00e9s hier soir 3 0 sur leur glace face \u00e0 Zurich, ils ne sont plus men\u00e9s que 2 1 dans cette s\u00e9rie au meilleur des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:39) [91%] :\r\nEt une question manifestement existentielle maintenant Julien, est ce que les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [94%] :\r\nAlors Jean Le tout dire, pas forc\u00e9ment, mais une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue nature Genetics apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, les chercheurs ont d\u00e9couvert une centaine de nouveaux g\u00e8nes qui donnent leur couleur aux cheveux un trait physique beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:59) [95%] :\r\nJusqu'ici, on ne connaissait qu'une douzaine de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la couleur de nos cheveux, or l'\u00e9tude publi\u00e9e hier en identifie au moins 124, d'autres un situ\u00e9 sur le chromosome X Ce chromosome que les femmes ont \u00e0 deux exemplaires alors que les hommes n'ont donc un une piste pour expliquer comment il est possible qu'en Europe du moins il y a une diff\u00e9rence de pigmentation les hommes et les femmes, les femmes ayant tendance \u00e0 avoir les cheveux plus clairs, pourquoi plus clairs, probablement \u00e0 cause d'une forme de s\u00e9lection sexuelle, comme l'explique Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [93%] :\r\nFort : on n'a pas d'explication simple pour l'\u00e9claircissement de la couleur des yeux ou des cheveux au cours de l'\u00e9volution, contrairement \u00e0 la pompe, par exemple, o\u00f9 on pense que c'est d\u00fb \u00e0 l'adaptation \u00e0 l'Exposition au soleil \u00e0 la vitamine B au m\u00e9tabolisme de calcium etc alors depuis longtemps l'id\u00e9e, c'est que le choix du partenaire la s\u00e9lection sexuelle donc a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9volution de la couleur des yeux et des cheveux et peut-\u00eatre que notre \u00e9tude apporte quelques \u00e9l\u00e9ments dans ce sens, danse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:00) [96%] :\r\nEn gros, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes ou quelque chose de cet ordre -l\u00e0 et ceci depuis des mill\u00e9naires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [95%] :\r\nIl veut nous sommes actuellement on sait que la pigmentation des yeux et des cheveux, mais aussi de la peau joue un r\u00f4le dans le choix du partenaire sexuel, donc on peut partir du principe que c'\u00e9tait aussi le cas avant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [96%] :\r\nMieux comprendre ces bases g\u00e9n\u00e9tiques, c'est aussi, comme le rappelle Manfred Kayser mieux pouvoir pr\u00e9dire la couleur des cheveux d'une personne sur la base de l'ADN laiss\u00e9 sur une sc\u00e8ne de Crime, par exemple, une pratique en vigueur aux Pays-Bas et peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi en Suisse, puisqu'elle est en discussion au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [94%] :\r\nEt puis sachez encore des journalistes du New York Times du magazine New Yorker ont re\u00e7u hier soir le prix Pulitzer, la plus haute r\u00e9compense du journalisme am\u00e9ricain, ils avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre les agissements du producteur Harvey Weinstein, sur la base de plusieurs t\u00e9moignages d'actrices, l'un des journalistes prim\u00e9s s'appelle Ronan Farrow, fils d'un certain Woody Allen et puis c\u00f4t\u00e9 musique aussi, il y a des Pulitzer c'est Kendrick Lamar qui a re\u00e7u le prix principal pour son album dames, c'est la premi\u00e8re fois qu'un artistes de la sc\u00e8ne Hip-Hop remporte le Pulitzer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [80%] :\r\nLe Journal de Julien bancaire terre 7 heures et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8263F9B-CB77-4503-973F-886469F3EA61", "internalArchiveId": "C8263F9B-CB77-4503-973F-886469F3EA61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tristan Cerf, porte-parole pour la Suisse romande  \"Composter au lieu de JAVELLISER\"; Nathalie Jaccard, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Vaudois et auteure du postulat;Sandrine Salerno, Conseill\u00e8re administrative ps genevoise;Boukari, Fouad;Dave Sutter, d\u00e9fenseur HC Zurich\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:46 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/ METTRE FIN A LA JAVELLISATION DES INVENDUS PI) Les initiatives se multiplient pour lutter contre le gaspillage alimentaire. \r\nDans le canton de Vaud, un postulat des Verts sera notamment discut\u00e9 cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil. \r\nIl demande au gouvernement d'interdire aux grandes surfaces de rendre les aliments invendus impropres \u00e0 la consommation... \r\nC'est d\u00e9ja le cas par exemple en France, ou une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9. \r\nSelon les \u00e9cologistes de l'eau de Javel est parfois d\u00e9verser sur les poubelles de Supermarch\u00e9 qui contiennent des aliments consommables... \r\nLe sujet de Martine Clerc.\r\n(TF6/GE REUNION LES OFFICINES PS PI) *** Les partis politiques ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi  pour annoncer leurs candidats au second tour de l'\u00e9lection du gouvernement genevois... \r\nLa plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits en vu du 6 mai. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair, rapidement. 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat.. \r\nA gauche, on retrouvera le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nSandrine Salerno, a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n Dans le camp MCG Mauro Poggia sera l'unique cand idat. \r\nAutre d\u00e9cision prise hier (lun), celle de l'UDC, qui maintient Yves Nidegger dans la course.\r\n(Bve Israel) Un maire francais emp\u00each\u00e9 d'entrer en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott\r\nLe maire communiste de Gennevilliers, pr\u00e8s de Paris, s'est vu interdire hier l'entr\u00e9e en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott de ce pays selon le gouvernement isra\u00e9lien.\r\nRefoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Jordanie et la Cisjordanie occup\u00e9e par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes Patrice Leclerc, a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab humiliation \u00bb et l'\u00ab arbitraire intol\u00e9rable \u00bb pratiqu\u00e9 selon lui par l'Etat h\u00e9breu envers \u00ab ceux qui agissent pour le droit des Palestiniens \u00e0 disposer d'un \u00c9tat libre et ind\u00e9pendant \u00bb.\r\n(08/US/COHEN DEVANT LA JUSTICE PORTRAIT) *** Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Manhattan, \u00e0 New York, th\u00e9\u00e2tre hier d'une extraordinaire audience.\r\nMichael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump au banc des accus\u00e9s, l'actrice de films X Stormy Daniels, ex-ma\u00eetresse pr\u00e9sum\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la salle et son commentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m\u00eal\u00e9 au scandale.... \r\nCette audience, une semaine exactement apr\u00e8s les perquisitions  par le FBI du bureau et du domicile de Michael Cohen, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle pleine \u00e0 craquer, devant plus d'une centaine de journalistes... \r\nRapha\u00ebl Grand, les avocats de Donald Trump ont tent\u00e9, en vain , d'exiger un droit de regard prioritaire sur les document saisis... \r\n---\r\nDurant l'audience hier  \u00e0 New York, Michael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'un des ses clients \u00e9tait Sean Hannity, le commentateur vedette de Fox News... \r\nEt grand d\u00e9fenseur de Donald Trump sur la chaine de t\u00e9l\u00e9vision conservatrice.\r\n(Bve Facebook) Un juge am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 hier recevable la demande de plainte en nom collectif (\"class action\") contre Facebook sur des accusations de collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es priv\u00e9es d'utilisateurs li\u00e9es \u00e0 outil de reconnaissance faciale.\r\nInterrog\u00e9 \u00e0 ce sujet plusieurs fois la semaine derni\u00e8re au cours de ses auditions au Congr\u00e8s, le PDG Mark Zuckerberg avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 que le groupe collectait bien d'autres donn\u00e9es que celles que ses usagers partagent sur leur profil.\r\n(14/UE SAISIT OMC PA) L'Union europ\u00e9enne saisit l'Organisation mondiale du commerce concernant  les taxes am\u00e9ricaines sur les importations d'acier et d'aluminium. Elle exige des d\u00e9dommagements de la part des Etats-Unis. L'OMC l'a indiqu\u00e9 hier (lun). \r\nL'Union europ\u00e9enne est pourtant exempt\u00e9e de ces droits de douane am\u00e9ricains, mais provisoirement. Romain Bardet.\r\n  0'53''\r\n(17/TRESOR  DANOIS PA) *** Luca 13 ans \u00e0 l'origine de la d\u00e9couverte d'un tr\u00e9sor en Allemagne...\r\nA l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal dans un champ, sur l'ile de R\u00fcgen, le jeune homme et un arch\u00e9ologue amateur mettrent au jour des pi\u00e8ces de monnaies ainsi que des objets pr\u00e9cieux datant du 10\u00e8 si\u00e8cle.\r\nUne d\u00e9couverte unique, qui pourrait faire le lien entre les croyances vikings et la christianisation du pays.\u00a0\r\nLe tr\u00e9sor a une dimension nationale, Pierre-Etienne Joye\r\n   51''\r\n Extro: Et c'est aussi en son honneur que la technologie de communication sans fil Bluetooth a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e. Le symbole du Bluetooth est d'ailleurs un m\u00e9lange de deux lettres d'alphabets runiques repr\u00e9sentant les initiales du roi Harald.\r\n(Bve Enzyme Plastique) Des chercheurs am\u00e9ricains et britanniques ont con\u00e7u - par hasard?! - une enzyme gloutonne capable de d\u00e9truire du plastique en le d\u00e9vorant.\r\nl'Ideonella sakaiensis, une prot\u00e9ine, pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me mondial li\u00e9 \u00e0 ce type de pollution, affirme une \u00e9tude publi\u00e9e hier.\r\nPlus de huit millions de tonnes de plastique aboutissent dans les oc\u00e9ans chaque ann\u00e9e.\r\nLes enzyme qui servent de catalyseur \u00e0 nombre de r\u00e9actions chimiques... \r\nElles les acc\u00e9l\u00e8rent. \r\nCertaines enzymes catalysent ainsi en quelques millisecondes une r\u00e9action qui prendrait, en leur absence, plusieurs millions d'ann\u00e9es.\r\n(16/HOCKEY  ITV ZURICH - SUTTER) *** Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse de Hockey sur glace.\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battanr Zurich 3 \u00e0 0. \r\nPremi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs... \r\nComme lors des deux premiers rencontres, ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. \r\nMais cette fois Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et le plus r\u00e9aliste. \r\nLe d\u00e9fenseur zurichois Dave Sutter le reconnait humblement...\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLugano men\u00e9 donc 2 victoire \u00e0 une dans cette finale.\r\nProchain match demain  \u00e0 Zurich.\r\n(Bve Pulitzer) Des journalistes du New York Times et du magazine The New Yorker ont re\u00e7u hier le prix Pulitzer, plus haute r\u00e9compense du journalisme aux Etats-Unis, pour leur couverture de l'affaire Harvey Weinstein qu'ils ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9e d\u00e9but octobre.\r\nA noter aussi Le rappeur am\u00e9ricain Kendrick Lamar r\u00e9compens\u00e9 lui aussi par le prestigieux prix Pulitzer dans la cat\u00e9gorie musique pour son album \"DAMN.\".\r\nUne premi\u00e8re pour un artiste hip-hop et plus largement pour la musique populaire moderne.\r\nSi le prix Pulitzer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1917, la cat\u00e9gorie musique est elle apparue en 1943. Elle a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement attribu\u00e9e \u00e0 des oeuvres de musique classique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-04-17T07:59:07_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-04-17T07:59:07_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9474462", "ece-9474435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:28:46Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec le Tour de Romandie et jouer sport de forts ralentissements sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de la toujours en direction de Lausanne et sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et Nyon en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, c'est assez simple, aujourd'hui, il va faire beau, un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur toute la Suisse, il va faire, d'o\u00f9 aussi 8 degr\u00e9s ce matin 21 sur le plateau avec un peu de bise 24 en Valais et puis ce temps ensoleill\u00e9 et doux va se poursuivre jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\nBonjour C\u00e9line \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nBonjour, vous venez pour tout un monde d'ici une dizaine de minutes je sais pas, qu'est ce que vous avez vos programme ce bien \u00e9coutez on va analyser les relations am\u00e9ricano- russes, mais vu de Moscou quelle perception, on a de tout \u00e7a, de l'affaire Skripal du conflit syrien et puis sur des sanctions \u00e9conomiques, on va voir tout \u00e7a avec notre correspondante \u00e0 Moscou et puis Igor Delano\u00eb et on verra aussi bas ce que \u00e7a implique cette d\u00e9cision de Donald Trump cette nuit de reporter un nouveau train de sanctions, on verra si c'est une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9tente ou pas un frein, on fera une analyse men\u00e9e mission C\u00e9line merci Romane, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures place au journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nFoued Boukari impos\u00e9e au supermarch\u00e9 de recycler leurs invendus alimentaires plusieurs initiatives demande une loi pour limiter le gaspillage de nourriture des aliments jet\u00e9s \u00e0 la poubelle et dans certains cas, asperg\u00e9 d'eau de Javel, selon les Verts Vaudois, le PS, je ne vois lance 2 candidats au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le Parti socialiste qui resserre les rangs pour regagner son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2009, des centaines de pi\u00e8ces, des perles ou encore un marteau de Thor, un tr\u00e9sor unique ayant pu appartenir au roi danois Harald a la dent bleue a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert sur une \u00eele allemande par un enfant, un roi qui a aussi donn\u00e9 son nom au Bluetooth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [96%] :\r\nLes initiatives se multiplient pour lutter contre le gaspillage alimentaire dans le canton de Vaud un postulat des Verts sera notamment discut\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil, il demande au gouvernement d'interdire aux grandes surfaces de rendre les aliments invendus impropres \u00e0 la consommation, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas par exemple en France, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, selon les \u00e9cologistes de l'eau de javel et parfois d\u00e9verser sur les poubelles de supermarch\u00e9s qui contiennent des aliments encore consommables, le sujet de Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [92%] :\r\nLes Verts ont choisi un titre choc pour leur postulat composter au lieu de javellis\u00e9e selon eux, les grandes surfaces verserait de l'eau de javel sur les invendus pour les rendre immangeable, les \u00e9cologistes ne communique pas le nom des distributeurs potentiellement concern\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 de Migros, on d\u00e9ment formellement, on \u00e9coute Tristan Cerf, porte- parole pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:03) [85%] :\r\nPour colporter ici des rumeurs vraiment d'une l\u00e9gende urbaine, \u00e7a n'existe pas, n'existe pas chez nous, \u00e7a co\u00fbterait de faire une chose comme \u00e7a, vous imaginez une entreprise qui a, qui a 600 filiale qui s'amuserait \u00e0 mettre la Javel dans les poubelles, c'est comme absurde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [95%] :\r\nLe groupe Coop d\u00e9ment lui aussi et les chimistes cantonaux que nous avons contact\u00e9s n'ont pas connaissance d'une telle pratique, n'emp\u00eache que ce n'est pas interdit en Suisse, les Verts veulent donc inscrire dans la loi l'interdiction de d\u00e9truire les invendus ou de les rendre immangeable, il faut aussi imposer d'autres mesures concr\u00e8tes pour lutter contre le gaspillage, explique Nathalie Jaccard d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Vaudois et auteure du postulat. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:41) [90%] :\r\nIl faudrait inciter \u00e0 la jamais radiation des bonnes pratiques existantes en mettant par exemple en place un r\u00e9seau de tri et de redistribution de la nourriture consommables, aupr\u00e8s des associations, il faudrait aussi assouplir les normes cantonales pour le recyclage en faveur d'un alimentation animale ou pour le compostage ou le m\u00e9thanisation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [94%] :\r\nChaque ann\u00e9e, le gaspillage alimentaire co\u00fbte environ 10 millions de francs \u00e0 la grande distribution, les invendus finissent principalement en biogaz, seuls 5 pourcent sont redistribu\u00e9s \u00e0 des Oeuvres d'entraide pour nourrir les d\u00e9munis pour la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, ce n'est clairement pas assez, elle invite les distributeurs \u00e0 modifier leurs pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [92%] :\r\nLes partis politiques ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi pour annoncer leur candidat au second tour de l'\u00e9lection du gouvernement, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [94%] :\r\nEt la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits en vue du 6 mai celui de l'entente est devenu clair rapidement 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, on retrouvera le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 une affluence qui laisse pr\u00e9sager de longues discussions entre camarades l'Assembl\u00e9e du PS n'a dur\u00e9 qu'une demi- heure hier soir : faut -il lancer 2 ou 3 candidats au 2\u00e8me tour la r\u00e9ponse s'est impos\u00e9 quand Sandrine Salerno a pris la parole, malgr\u00e9 son 8\u00e8me rang final \u00e0 la termin\u00e9 derni\u00e8re de la liste socialiste dimanche une place synonyme de retrait pour elle, elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, de quoi \u00e9viter de nouvelles tensions internes au PS, apr\u00e8s celles qui ont suivi la primaire de mai dernier, on \u00e9coute Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [92%] :\r\nEst ce que les tumultes de l'Assembl\u00e9e d\u00e9signation moi \u00e0 calmer le jeu, oui et non, non, parce qu'il y a une coh\u00e9rence, je fais ce que j'avais dit que je ferai et puis en m\u00eame temps, oui, en partie parce que je pense que mes camarades et mon parti pour affronter dans de bonnes conditions, le second tour ils ont besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils ont besoin d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [90%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts ne lanceront que le sortant Antonio Hodgers, ses 2 colistiers du 1er tour se sont retir\u00e9s enfin ensemble \u00e0 gauche, a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, le maintien de Jocelyne, Allaire dans la course, reste \u00e0 savoir si elle rejoindra les candidats Verts et socialistes sur un m\u00eame ticket les discussions en ce sens doivent se tenir ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [96%] :\r\nEt dans le camp MCG Mauro Pauget sera donc l'unique candidat autre d\u00e9cision prise hier, celle de l'UDC qui maintient Yves Nidegger dans la course, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et un maire fran\u00e7ais emp\u00each\u00e9s d'entrer en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott, le maire communiste de Gennevilliers pr\u00e8s de Paris, qui s'est vu reprocher son soutien au mouvement BDS refoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Jordanie et la Cisjordanie occup\u00e9e par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes Patrice Leclerc a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une humiliation et l'arbitraire intol\u00e9rable, dit -il, pratiqu\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu envers ceux qui agissent pour le droit des Palestiniens \u00e0 disposer d'un \u00c9tat libre et ind\u00e9pendant, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [95%] :\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Manhattan, \u00e0 New York, th\u00e9\u00e2tre hier d'une extraordinaire audience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [96%] :\r\nMichael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump au banc des accus\u00e9s, l'actrice de films X Stormy Daniels ex- ma\u00eetresse pr\u00e9sum\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la salle et son commentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m\u00eal\u00e9 au scandale cette audience, une semaine exactement apr\u00e8s les perquisitions par le FBI du bureau et du domicile de Michael Cohen s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle pleine et devant plus d'une centaine de journalistes Rapha\u00ebl Grand les avocats de Donald Trump ont tent\u00e9 en vain d'exiger un droit de regard prioritaire sur les documents saisis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [92%] :\r\nMichael Cohen \u00e9tait sous surveillance depuis de longs mois \u00e0 ses e-mails, ses appels t\u00e9l\u00e9phoniques, ces r\u00e9unions ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9s par le FBI, l'avocat personnel de Donald Trump est un maillon peut-\u00eatre m\u00eame l'un des rouages principaux de la machine Trump depuis des ann\u00e9es, cet avocat de 51 ans tra\u00eene une r\u00e9putation sulfureuse il serait li\u00e9 \u00e0 des affaires de fraude et de blanchiment d'argent, c'est aussi lui qui a vers\u00e9 130000 dollars \u00e0 une actrice de films X pour taire une relation pr\u00e9sum\u00e9e avec le pr\u00e9sident Michael Cohen aurait aussi minutieusement enregistr\u00e9 ces interactions avec ses clients, il repr\u00e9sente sans doute une mine d'informations pour les enqu\u00eateurs, si pour le pr\u00e9sident, une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie par la justice qui enqu\u00eate sur ces affaires pass\u00e9es l'inculpation de Cohen, c'est aussi la certitude que la pr\u00e9sidence Trump r\u00e9serve encore son lot de surprises Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [94%] :\r\nUn juge am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 hier recevable la demande de plainte en nom collectif les classes Action contre Facebook sur des accusations de collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es priv\u00e9es d'utilisateurs li\u00e9es \u00e0 un outil de reconnaissance faciale, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet plusieurs fois la semaine derni\u00e8re au cours de ces auditions au Congr\u00e8s, le PDG Mark Zuckerberg avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 que le groupe collectait bien d'autres donn\u00e9es que celles que ses usagers partagent sur leur profil, l'Union europ\u00e9enne saisit l'Organisation mondiale du commerce concernant les taxes am\u00e9ricaines sur les importations d'acier et d'aluminium, elle exige des d\u00e9dommagements de la part des \u00c9tats-Unis, l'OMC, l'a indiqu\u00e9 hier l'Union europ\u00e9enne et pourtant exempt\u00e9e de ces droits de douane am\u00e9ricains mais provisoirement Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:28) [92%] :\r\nL'UE avait en effet obtenu cette exemption apr\u00e8s des n\u00e9gociations men\u00e9es \u00e0 Washington une exemption temporaire jusqu'au 1er mai prochain mais Bruxelles a toujours dit, ces tarifs 25 pourcent sur l'acier et 10 pourcent sur l'aluminium, ces tarifs ne sont pas l\u00e9gitimes, fin mars, l'union avait m\u00eame ouvert une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer si son secteur sid\u00e9rurgique \u00e9tait p\u00e9nalis\u00e9 par ces droits de douane aux \u00c9tats-Unis craignent en effet que son march\u00e9 ne soit inond\u00e9s d'acier chinois, russe ou indien, Bruxelles r\u00e9clame aujourd'hui des d\u00e9dommagements, l'union n'accepte pas l'argument am\u00e9ricain comme quoi ces taxes sont une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale, il y a une semaine, la Chine avait annonc\u00e9 qu'elle portait plainte devant l'OMC contre les \u00c9tats-Unis, l'UE lui embo\u00eete aujourd'hui le pas, de quoi renforcer l'Organisation mondiale du commerce, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, organisation qui a souffert ces derni\u00e8res semaines alors que la voie multilat\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 au profit de n\u00e9gociations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [96%] :\r\nUn enfant de 13 ans Lucas \u00e0 l'origine de la d\u00e9couverte d'un tr\u00e9sor en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [95%] :\r\n\u00e0 l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal dans un Champ sur l'\u00eele de R\u00fcgen, le jeune homme et un arch\u00e9ologue amateur ont mis au jour des pi\u00e8ces de monnaie, ainsi que des objets pr\u00e9cieux datant du Xe si\u00e8cle, une d\u00e9couverte unique qui pourrait faire le lien entre les croyances vikings et la christianisation de la r\u00e9gion, le Tr\u00e9sor a une dimension nationale, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:44) [92%] :\r\nEt de fait, il appartient d\u00e9sormais au pays, mais l'histoire de la d\u00e9couverte restera la propri\u00e9t\u00e9 des 2 adeptes de chasse au tr\u00e9sor, donc un homme pratiquant l'arch\u00e9ologie comme hobby, accompagn\u00e9 d'un \u00e9colier, tous 2 se trouvent sur l'\u00eele de R\u00fcgen en mer Baltique sur territoire allemand, c'est \u00e0 l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal qu'il d\u00e9terre une centaine de pi\u00e8ces, des perles un marteau de la divinit\u00e9 tort des broches ou des anneaux bris\u00e9s, l'arch\u00e9ologue responsable de la r\u00e9gion, cit\u00e9 par l'agence explique qu'il s'agit d'un cas rare d'une d\u00e9couverte \u00e9clairante sur l'histoire des pi\u00e8ces du tr\u00e9sor ont en effet \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e comme datant du royaume d'Harald 1er en plein coeur du Xe si\u00e8cle, le souverain roi unificateur est \u00e0 l'origine du rejet par l'ensemble de son pays des religions vikings, c'est lui qui a finalement impos\u00e9 le christianisme au Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [92%] :\r\nEt c'est aussi en son honneur que la technologie de communication sans fil Bluetooth a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 le symbole du Bluetooth et d'ailleurs, un m\u00e9lange de de lettres d'alphabets unique repr\u00e9sentant les initiales du roi Harald, des chercheurs am\u00e9ricains et britanniques ont con\u00e7u par hasard une enzyme gloutonne capable de d\u00e9truire du plastique en le d\u00e9vorant l'id\u00e9e au nez l\u00e0 Sacai M6, une prot\u00e9ine qui pourrait donc contribuer \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me mondial li\u00e9 \u00e0 ce type de pollution, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier plus de 8 millions de tonnes de plastique aboutissent dans les oc\u00e9ans, chaque ann\u00e9e, les enzyme qui sert de catalyseur nombre de r\u00e9actions chimiques les acc\u00e9l\u00e8rent en fait certaines enzymes quelques millisecondes, une r\u00e9action qui prendrait en leur absence, plusieurs millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [93%] :\r\nEn sport encaisse sur glace Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [88%] :\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battant Zurich 3 \u00e0 0, premi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs, comme lors des 2 premi\u00e8res rencontres ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, mais cette fois, Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et plus r\u00e9aliste, le d\u00e9fenseur z\u00fcrichois sous terre le reconnais humblement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:36) [91%] :\r\nCe soir, malheureusement, on a eu quelques occasions mais on n'a pas de r\u00e9ussir \u00e0 les mettre au fond une fait preuve de plus r\u00e9aliste que nous devant le but et voil\u00e0 ce qu'on n'a pas non plus fait tout juste ce soir on a pas vraiment cr\u00e9er comme on l'a fait le match pr\u00e9c\u00e9dent, on n'a pas mis assez peu de monde devant le but pour g\u00eaner aussi par leur gardien et on va devoir faire \u00e7a pour justement cr\u00e9er plus de trafic devant le but pour pouvoir cr\u00e9er un peu le chaos dans leur zone d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann Lugano menait donc 2 victoires \u00e0 une dans cette finale prochain match le 4\u00e8me ce sera demain \u00e0 Z\u00fcrich, des journalistes du New York Times et du magazine New Yorker ont re\u00e7u hier le prix Pulitzer plus haute r\u00e9compense du journalisme aux \u00c9tats-Unis pour leur d\u00e9couverte de l'affaire Herv\u00e9 Weinstein, qu'ils ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre \u00e0 noter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [92%] :\r\nLe rappeur am\u00e9ricain Kendrick Lamar r\u00e9compens\u00e9 lui aussi par le prestigieux prix Pulitzer dans la cat\u00e9gorie musique pour son album Diamond, une premi\u00e8re pour un artiste Hip-Hop et plus largement pour la musique populaire moderne, si le prix Pulitzer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1917 la cat\u00e9gorie musique est -elle apparue en 1943 elle a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement attribu\u00e9e \u00e0 des Oeuvres de musique classique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:46) [95%] :\r\nMerci Foued Boukari c'est pas tous les jours qu'on termine le journal de 8 heures avec du Kendrick Lamar \u00e0 demain vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D82895F-6D3E-4325-A0DD-30D6B36F7A6C", "internalArchiveId": "6D82895F-6D3E-4325-A0DD-30D6B36F7A6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative \"Monnaie pleine\": d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Patrick Dimier", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "L'initiative \"Monnaie pleine\", soumise au peuple le 10 juin, divise fortement. Certains la voient comme une chance pour la Suisse, d'autres comme la garantie de sa ruine. D\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE), et Patrick Dimier, d\u00e9put\u00e9 genevois (MCG).\r\n\r\n* * Initiative \"Monnaie pleine\": d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Patrick Dimier *** On va parler maintenant de Monnaie pleine, une initiative que certains voient comme une chance pour la Suisse, alors que pour d'autres, c'est la garantie de sa ruine. \r\nL'initiative poursuit deux objectifs: les banques commerciales ne pourront pr\u00eater que l'argent qu'elles poss\u00e8dent physiquement dans leurs coffres.\r\n2\u00e8me but: la banque nationale suisse doit mettre en circulation de l'argent sans exiger une contrepartie. Argent attribu\u00e9 directement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, aux cantons ou \u00e0 la population.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est oppos\u00e9 \u00e0 ce texte. Il a lanc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi sa campagne. \r\nLes suisses voteront le 10 juin prochain. \r\nPour en d\u00e9battre, \r\nGuillaume Barazzone, conseiller national PDC, membre de la commission de l'\u00e9conomie et de redevences. \r\nVous aimez les d\u00e9fis habituellement... Pourquoi vous opposer \u00e0 Monnaie pleine? La Suisse serait pionni\u00e8re! \r\nFinalement, on se dit que c'est le bon sens: avoir l'argent physiquement dans son coffre avant de le pr\u00eater... Voil\u00e0 qui est s\u00fbr! \r\nPourtant avec cette initiative le BNS pr\u00eaterait de l'argent sans contrepartie: on veut des avions de combat? on demande 8 milliards \u00e0 la BNS... \r\nPatrick Dimier, d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e9lu (dimanche) au grand conseil genevois. \r\nApr\u00e8s tout, notre place financi\u00e8re s'en sort pas si mal, en comparaison internationale... pourquoi vouloir changer une \u00e9quipe qui gagne? \r\nOn l'entendait aujourd'hui: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer trouve cette intiative trop risqu\u00e9e: vous voulez faire de la suisse une \u00eele au milieu du monde? \r\nLa BNS pourrait subir des pressions politiques pour obtenir de l'argent pour tel ou tel projet... puisque l'argent serait octroy\u00e9 sans contrepartie... \r\nUeli Maurer pense que la place financi\u00e8re serait affaiblie si cette initiative passait... et on sait l'importance de la place financi\u00e8re genevoise... vous voulez l'affaiblir? \r\n(banques seraient limit\u00e9es dans les octrois de cr\u00e9dit, et financement des investissements.... obligation de se financer ailleurs... plus cher!) \r\n- Concentration du pouvoir \u00e0 la BNS... centralisation des cr\u00e9dits \u00e0 la BNS.... menaces sur l'ind\u00e9pendance de la BNS, plus sous influence du politique... complique la politique mon\u00e9taire. \r\n- le CF et le Parlement ont pris des mesures apr\u00e8s la derni\u00e8re crise financi\u00e8re: accru exigences en mati\u00e8re de fonds propres et liquidit\u00e9s pour toutes les banques: pas suffisant??", "durationSec": 770, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474467", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative \"Monnaie pleine\": d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Patrick Dimier / FOR_2018-04-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative \"Monnaie pleine\", soumise au peuple le 10 juin, divise fortement. Certains la voient comme une chance pour la Suisse, d'autres comme la garantie de sa ruine. D\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE), et Patrick Dimier, d\u00e9put\u00e9 genevois (MCG)."], "variantIds": ["ece-9474467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:03Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nParler maintenant de l'initiative Monnaie pleine, une initiative que certains voient comme une chance pour la Suisse, alors que pour d'autres c'est une dangereuse exp\u00e9rimentation l'initiative poursuit 2 objectifs : les banques commerciales ne pourront pr\u00eater que l'argent qu'elles poss\u00e8dent physiquement dans leurs coffres 2\u00e8me but la Banque nationale suisse doit mettre en circulation de l'argent sans exiger une contrepartie argent qui sera attribu\u00e9 directement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons ou \u00e0 la population, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est oppos\u00e9 \u00e0 ce texte, il a lanc\u00e9 d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi sa campagne les suisses voteront le 10 juin prochain pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s Guillaume Barazzone bonsoir bonsoir cette conseiller national PDC Genevois, membre de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances, \u00e9galement avec nous Patrick Dimier bonsoir, bonsoir madame cette d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e9lu ce dimanche au Grand conseil Genevois alors Guillaume Barazzone souvent aux \u00c9mile et les d\u00e9fis, j'imagine, pourquoi pas, pourquoi vous opposer \u00e0 cette initiative Monnaie pleine, ce serait une mani\u00e8re tout \u00e0 fait neuve la Suisse serait pionni\u00e8re dans ce dans ce domaine de, de, de l'argent de la cr\u00e9ation d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nJe m'y oppose comme la majorit\u00e9 des partis parce que cette initiative, elle est inutile, elle est co\u00fbteuse, elle est dangereuse alors pour prendre le premier argument, elle est inutile, parce qu'on nous dit qu'on aurait pu r\u00e9soudre la crise que il aurait fallu faire en sorte que les gens ne se ruent pas sur les guichets des banques pour retirer tous en m\u00eame temps leurs avoirs, on sait que la crise a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par la fragilit\u00e9 des banques commerciales qui ont fait des mauvais investissements, et cette initiative, elle permettra pas \u00e0 des banques de faire des mauvais investissements, et puis elle est inutile, parce que depuis la crise, il y a 2 types de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, d'une part, le syst\u00e8me bancaire, les banques sont \u00e9troitement contr\u00f4l\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont des fonds propres qui leur leur emp\u00eache de faire de prendre trop de risques de pr\u00eater \u00e0 n'importe qui est n'importe quelles conditions et puis les d\u00e9posants que l'initiative soit prot\u00e9g\u00e9, \u00e7a je crois que tout le monde est d'accord, h\u00e9 bien sont aujourd'hui prot\u00e9g\u00e9s par la loi qui prot\u00e8ge tous les comptes \u00e0 hauteur \u00e0 concurrence de 100000 francs et on nous dit cette initiative qu'elle va prot\u00e9ger l'ensemble des comptes, or tous les sp\u00e9cialistes en tout cas une grande partie des sp\u00e9cialistes de ce pays s'accordent pour dire que les comptes courants seront prot\u00e9g\u00e9s, mais que les comptes d'\u00e9pargne, c'est-\u00e0-dire les \u00e9conomies de monsieur et madame monde nos \u00e9conomies ne seront pas prot\u00e9g\u00e9s par cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [87%] :\r\nPatrick Dimier, vous entendez ces ces arguments les les comptes \u00e9pargne et \u00e7a, c'est ce qui concerne la la plupart de de nous tous, enfin tous les auditeurs ne seraient pas prot\u00e9g\u00e9s exp\u00e9rimentation un peu compliqu\u00e9e qui va quand m\u00eame un peu trop lent, pourquoi remettre au fond en question un syst\u00e8me qui qui fonctionne et qui a \u00e9t\u00e9 encore am\u00e9lior\u00e9 apr\u00e8s la derni\u00e8re crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [86%] :\r\nMoi je pense que Monsieur Barazzone mal lu l'initiative puisque pr\u00e9cis\u00e9ment l'initiative vise \u00e0 propos de si\u00e9ger les comptes \u00e9pargne puisque ce sont 2 d\u00e9p\u00f4ts, donc les d\u00e9p\u00f4ts qui dit compte de d\u00e9p\u00f4t did de comptes hors bilan qui n'est pas dans les actifs de la banque donc son prot\u00e9g\u00e9 alors sur ces convainquons, si vous me permettez, les comptes courants, eux, sont expos\u00e9s, mais \u00e0 une petite diff\u00e9rence entre dire qu'un compte et prot\u00e9g\u00e9, \u00e0 hauteur de 100000 ce qui est un joli montant, on est bien d'accord, face \u00e0 une protection totale de l'ensemble de, de, de, de compte qui est en d\u00e9p\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les les les comptes courants et \u00e9pargn\u00e9 mais de \u00e9poques et les 2 d\u00e9p\u00f4ts, pardon, sur le principe m\u00eame, pourquoi vouloir tout remettre en question et changer compl\u00e8tement le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [93%] :\r\nUn bon compromis si vous pensez que de dire que l'on va \u00e9mettre de la monnaie pleine, c'est-\u00e0-dire la monnaie \u00e9mise par la Banque nationale, c'est changer l'ensemble du syst\u00e8me, je pense que c'est un tout petit peu court au niveau de l'art de l'argumentation, ce qui va se passer en esp\u00e9rant que Monnaie pleine passe, c'est que les comptes de cr\u00e9dits \u00e9mis par des banques continueront \u00e0 \u00eatre \u00e9mis les banques ne sont absolument pas restreinte dans leur capacit\u00e9 d'\u00e9mettre du cr\u00e9dit. \r\nLa Monnaie pleine est une monnaie qui elle sera \u00e9mise par la Banque nationale, si vous voulez que je vous donne un petit ratio les chiffres de l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous disent que la BNS a \u00e9mis \u00e0 peu pr\u00e8s pour 800 milliards de francs et de leur c\u00f4t\u00e9, les banques ont cr\u00e9\u00e9 un milliard 1200 milliards de substituts mon\u00e9taire, or si vous lisez l'article 84 du code des obligations, les substituts mon\u00e9taire ne sont pas d\u00e8s s'des moyens de paiement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites Guillaume Barazzone finalement est -ce que ce serait pas plus raisonnables, on est l\u00e0, typiquement, en face du d\u00e9fi avec cette initiative, c'est de bien comprendre de quoi on parle, parce que c'est des citoyens qui vont devoir arbitrer votre initiative Patrick Dimier Guillaume Barazzone finalement le message assez clair, c'est-\u00e0-dire c'est plus raisonnables de passer par la BNS on sait de quoi on parle facilement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [91%] :\r\nMais c'est surtout beaucoup plus co\u00fbteux le syst\u00e8me que qui est pr\u00e9conis\u00e9 par l'initiative, il remet en cause le syst\u00e8me actuel qui fait en sorte que les banques commerciales et banques cantonales \u00e0 Rafah Insein PostFinance accorde des pr\u00eats aux particuliers, ils peuvent d\u00e9cider \u00e0 tout moment quand elles accordent des pr\u00eats en fonction des besoins de l'\u00e9conomie, \u00e7a peut \u00eatre boulanger du coin, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 \u00e0 vous, \u00e0 moi pour qu'on acquiert un bien immobilier, \u00e7a peut-\u00eatre pourra leasing et \u00e0 l'avenir le syst\u00e8me continuera \u00e0 passer par les banques locales mais c'est la BNS qui d\u00e9cidera qui fixera r\u00e9guli\u00e8rement la c\u00f4te quantit\u00e9 de monnaie en circulation, et le risque c'est que les cr\u00e9dits se rench\u00e9rissent pourquoi, parce que quand il y a pas assez d'argent octroy\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il y a potentiellement, pas assez de cr\u00e9dit accorder le cr\u00e9dit \u00e9tant rares, h\u00e9 bien le cr\u00e9dit se rench\u00e9rit donc \u00e7a va devenir beaucoup plus cher, et puis j'ajoute enfin que les banques qui auront moins de cr\u00e9dits accord\u00e9s, vont devoir se r\u00e9mun\u00e9rer autrement et aujourd'hui les comptes bancaires que nous avons chacun dans notre banque nous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s, peu, tr\u00e8s peu d'argent quelques francs par ann\u00e9e \u00e0 l'avenir, c'est plusieurs centaines de francs \u00e7a pourrait co\u00fbter \u00e0 monsieur et madame tout le monde, donc elle est co\u00fbteuse et puis surtout, elle est dangereuse, j'ajoute un dernier argument, elle est dangereuse parce qu'elle remet fondamentalement en cause l'ind\u00e9pendance de la Banque nationale si \u00e7a, \u00e7a ne fait la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [94%] :\r\nOn va peut-\u00eatre y venir Guillaume Barazzone tout d'abord Patrick Dimier argument relativement facile \u00e0 comprendre et \u00e0 2 Guillaume Barazzone par rapport finalement \u00e0 une initiative qui red\u00e9finit l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit, et \u00e7a c'est quelque chose que tout le monde, que tout le monde conna\u00eet tout le monde est concern\u00e9 par \u00e7a, est ce que l\u00e0 on prend un risque majeur pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [91%] :\r\nAlors lorsque vous affrontez un conseiller national dans un d\u00e9bat, vous avez toujours peur parce qu'il conna\u00eet les lois, il les conna\u00eet mieux que vous, qui \u00eates un modeste \u00e9lu Cantonales : je me con, je me rends compte que Monsieur Barazzone ne conna\u00eet pas la loi sur la Banque nationale parce que la premi\u00e8re obligation de la Banque nationale, c'est de veiller \u00e0 l'alimentation en suffisance de cr\u00e9dits dans le syst\u00e8me donc de venir nous dire qu'il y aura un ass\u00e8chement du cr\u00e9dit sur l'histoire de la BNS c'est faux, puis la 2\u00e8me, le 2\u00e8me argument pourtant simple \u00e0 comprendre, c'est que je mets au d\u00e9fi Monsieur Barazzone ses amis de me trouver une phrase dans cette initiative, qui dit que les banques ne pourrait plus faire de cr\u00e9dit, les banques continueront \u00e0 faire du cr\u00e9dit, les banques continueront \u00e0 faire du cr\u00e9dit avec leurs substituts mon\u00e9taire lorsque Monsieur Barazzone nous dit : on ne pourra plus faire des cr\u00e9dits \u00e0 l'\u00e9picier ou \u00e0 des PME, vous avez dit n'est -ce pas qui co\u00fbterait plus cher, j'ai pas dit qu'on pourrait pas en faire un cette de jeunes variation par rapport \u00e0 votre mentor Monsieur Roth, on commence \u00e0 se rapprocher de la v\u00e9rit\u00e9, donc c'est pas que \u00e7a sera plus cher aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s cher qu'on pay\u00e9 m\u00eame ainsi Patrick Dimier les comptes de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [87%] :\r\nLes coupables, excusez -moi, non, mais non parce que l\u00e0, il faut quand m\u00eame bien comprendre quel est vraiment le but est le sens de votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [94%] :\r\nLe but est le sens de notre initiative et de rendre totalement sur la circulation de la monnaie, on parle pas des substituts mon\u00e9taires des banques, on parle de la monnaie Guillaume \u00e0 la monnaie l\u00e9gale, faut -il le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [90%] :\r\nGuillaume Barazzone \u00e7a \u00e7a \u00e7a exprime peut-\u00eatre une une d\u00e9fiance qui a eu, notamment apr\u00e8s la derni\u00e8re crise financi\u00e8re o\u00f9 on avait l'impression que, que l'argent qu'on a mis \u00e0 la banque \u00e9tait absolument plus s\u00fbr et que cette cette cr\u00e9ation de monnaie, cette circulation de la monnaie, a besoin de de plus de 2 garde- fous, c'est \u00e7a que qu'exprime aussi cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [92%] :\r\nOui c'est, c'est une crainte qui est fond\u00e9, en revanche, l'initiative en termes de solutions elle rate compl\u00e8tement sa cible suis d\u00e9sol\u00e9 de dire que je ne comprends toujours pas quel est le but de signer cette initiative en tout cas que les solutions pr\u00e9conis\u00e9es me semble hasardeuse, voire dangereuse et co\u00fbteuse, encore une fois, je ne dis pas que la Banque nationale ne pourra plus accorder cr\u00e9dit aux banques commerciales, je dis simplement qu'elle pourra pas en temps r\u00e9el, d\u00e9cider quels sont les besoins de l'\u00e9conomie, on comprend bien que la Rapha\u00ebl zone de votre village comprend peut-\u00eatre mieux les besoins du paysan ou du boulanger ou du boucher du village alors que la BNS elle va d\u00e9cider d'un montant de liquidit\u00e9s qu'elle met sur le march\u00e9, donc forc\u00e9ment il y aura une disque r\u00e9ponse entre les besoins de l'\u00e9conomie, est ce que la Banque nationale risque de ma\u00eetre sur le march\u00e9 et c'est pour \u00e7a que l'argent va se tarir les cr\u00e9dits, ce sera plus compliqu\u00e9 d'en accorder et dans la mesure o\u00f9 ils deviennent rares, je crois que tout le monde peut comprendre que ce qui est rare devient cher les cr\u00e9dits vont vont vont devenir plus ch\u00e8res et c'est l'ensemble de l'\u00e9conomie qui va \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9, mais l'argument le plus important et je crois qu'il est, il est pas de il est de taille, c'est que cette initiative, elle met en p\u00e9ril l'ind\u00e9pendance parce que l'initiative, elle dit que lorsqu'il y a plus assez d'argent sur le march\u00e9, h\u00e9 bien, la BNS doit injecter des liquidit\u00e9s via la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, vous l'avez dit dans votre introduction et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on aujourd'hui, il y a une s\u00e9paration entre la planche \u00e0 billets, donc la cr\u00e9ation de monnaie et les politiques, c'est un politicien qui vous le dit, c'est une extr\u00eame, c'est une tr\u00e8s bonne chose, pourquoi, parce que les politiciens d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats sectoriels pour leur population, alors que la Banque nationale, elle a pour but de d\u00e9fendre une politique mon\u00e9taire de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et dans le syst\u00e8me propos\u00e9 les politiciens feront \u00e9norm\u00e9ment, pression sur la Banque Nationale qui va mettre en p\u00e9ril \u00e7a politique mon\u00e9taire et puis surtout \u00e7a donnera un tr\u00e8s mauvais signal aux politiques qui vont d\u00e9penser sans compter et l'\u00c9tat, on fera pas des \u00e9conomies dans le budget, on la Suisse qui est prosp\u00e8re depuis dix, des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 sa belle sa stabilit\u00e9 politique et mon\u00e9taire, h\u00e9 bien elle sera en danger on qu'un seul, agir en Europe, 1er on serait le seul pays en Europe \u00e0 tester s'syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [88%] :\r\nPatrick Dimier politisation de de la BNS et puis c'est c'est vrai qu'il y a une certaine propension des politiciens vouloir d\u00e9penser beaucoup d'argent, tout d'un coup, il y aura plus ce garde- fou de de de la BNS BNS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [89%] :\r\nEncore une fois, je m'\u00e9tonne de la m\u00e9connaissance de de Monsieur Barazzone mais tout le monde le sait : conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien non, mais le Patrice mieux excusez -moi ce je, moi je me contente de lire les textes, or les textes disent de Xavi\u00e8re quelconque pour qu'on la constitution, pardon la Constitution f\u00e9d\u00e9rale dit que la BNS \u00e9mettre la monnaie sur demande de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui est le seul \u00e9metteur de monnaie l\u00e9gale il y en a pas de il y en a qu'un, donc la la BNS est bel et bien l'outil m\u00e9canique, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:33) [87%] :\r\nMais l'air de la mission de la voiture \u00e7a sur sa politique pour l'instant, comment dites -vous, elle est ind\u00e9pendante sur sa politique, c'est est ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [92%] :\r\nSa politique o\u00f9 elle d\u00e9pend de BlackRock ou de quelques banques am\u00e9ricaines, \u00e0 votre avis est -il normal que la Banque nationale, nous ne le sachions pas autrement qu'en allant espionner et nous renseigner sur le site de la SEC aux \u00c9tats-Unis ou investi la BNS et comme par hasard, on y d\u00e9couvre que la BNS un ben si majoritairement dans des titres qu'on peut traiter de pourris am\u00e9ricains et que r\u00e9cemment des banques am\u00e9ricaines ont pris des parts tr\u00e8s importante du capital de la BNS, autrement dit de venir nous dire qu'il est pas normal que la BNS soit sous l'influence de son peuple, c'est-\u00e0-dire celui qui est \u00e0 mon avis, le propri\u00e9taire de la BNS alors qu'elle est sous influence \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:25) [92%] :\r\nEh bien je vous remercie messieurs le peuple suisse a jusqu'au 10 juin pour se d\u00e9cider sur cette initiative Monnaie pleine merci Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Patrick Dimier nouvelle \u00e9lu du MCG au Parlement Genevois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [85%] :\r\nTous les 2, merci, je veux dire simplement, soit j'aime beaucoup Monsieur Barak un un ami de tr\u00e8s longue date, donc je n'ai rien contre monsieur Barataud nouveau \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [93%] :\r\nC'\u00e9tait juste sur le fond, d\u00e9bat, merci beaucoup, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dimier, Patrick", "role": "D\u00e9put\u00e9 au MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Maire de Gen\u00e8ve, Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1671135", "internalArchiveId": "AA1804671451", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9388788", "ece-9388494", "ece-10627492", "ece-9492453"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:14:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038048\r\nDate de transcription : 23-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:10 > 0:00:11) [99%] : \r\nDu caramel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:00:19 > 0:00:21) [84%] : \r\nDonc, mais pas des petits pots de carotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:26) [96%] : \r\nJe voulais faire \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:27 > 0:00:29) [82%] : \r\nAh oui, bient\u00f4t il est impatient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:32 > 0:00:36) [95%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:38 > 0:00:38) [97%] : \r\n\u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:52 > 0:00:54) [76%] : \r\nEt je pense que demain imprimer des trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:55 > 0:00:56) [83%] : \r\nMais c'est pas quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:03:36) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet les candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 gauche, le suspense a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin, les alli\u00e9s du 1er tour feraient-ils front commun le 6 mai l'ISACA nous livre son analyse dans un instant, nous irons en Valais \u00e0 quelques semaines de la votation sur la candidature Sion 2000 26 le comit\u00e9 annonce des changements sur la carte des comp\u00e9titions le Chablais valaisan qui n'accueillait jusqu'ici aucun \u00e9v\u00e9nement rejoint la liste des sites certaines \u00e9preuves de curling devrait se tenir \u00e0 Champ\u00e9ry, nous serons \u00e0 Montreux o\u00f9 il y a quelques minutes, les organisateurs de Montreux Jazz d\u00e9voil\u00e9 l'affiche de cette nouvelle \u00e9dition, ils seront pr\u00e8s de 120 artistes \u00e0 se produire du 29 juin au 14 juillet pour une cuv\u00e9e qualifi\u00e9e de consistante sur place Viviane Gabriel nous dit tout dans un instant, nous irons \u00e0 Paris, dont l'un des plus prestigieux h\u00f4tel mettent en vente des bouts de son histoire 10000 pi\u00e8ces provenant du Ritz les Noirs lit coiffeuse pour l'occasion trois suites du palace ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es et nous recevons le r\u00e9alisateur suisse Marcus libre au fil vient nous parler de son dernier film, eldorado, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir \u00e0 Lyon dans le cadre de Visions du r\u00e9el : Un documentaire qui aborde le th\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s entrem\u00eal\u00e9s de souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:37 > 0:03:54) [91%] : \r\nIls avaient jusqu'\u00e0 midi pour se d\u00e9cider, les partis Genevois viennent de d\u00e9poser leurs listes de candidats pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, qui aura donc lieu le 6 mai mais hier soir d\u00e9j\u00e0, lors des assembl\u00e9es de partis, les grandes lignes strat\u00e9giques sont apparus Flore Amos elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:54 > 0:04:07) [94%] : \r\nL'heure est \u00e0 la remobilisation PDC apr\u00e8s le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, dimanche dernier, si Serge Dal Busco est arriv\u00e9 en 3\u00e8me position, l'autre magistrat PDC sortants Luc Barthassat s'est fait distancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:07 > 0:04:16) [81%] : \r\nLa position de satisfait pas, ce n'est pas notre ambition de le voir, c'est notre ambition de la parmi les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:16 > 0:04:22) [94%] : \r\nIl y a eu un coup de semonce, je l'ai entendu, on l'a compris et on part au combat, un combat qui sera men\u00e9e avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:22 > 0:04:39) [91%] : \r\nSes alli\u00e9s lib\u00e9raux- radicaux de l'entente sur un ticket commun \u00e0 3 puisque le PLR Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour Nathalie Fontanet repr\u00e9sentera le PLR aux c\u00f4t\u00e9 de de PDC avec le m\u00eame mot d'ordre pour tout le monde, votez group\u00e9s au 2\u00e8me tour pour maintenir la majorit\u00e9 de l'entente \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:39 > 0:04:46) [86%] : \r\nYann vraie menace parce que la gauche a fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, ils ont le vent en poupe, nous, on doit, on doit pas discuter, on a vot\u00e9 les 3 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:05:03) [93%] : \r\nCe bon r\u00e9sultat de la gauche \u00e9tait aussi au centre de l'assembl\u00e9e socialiste d'hier soir, la sortante, Anne Emery-Torracinta et son colistier Thierry Apoth\u00e9loz sont arriv\u00e9s en 5\u00e8me et 6\u00e8me position lors du 1er tour l'espoir pour le PS, de retrouver un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat le 6 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:03 > 0:05:13) [93%] : \r\nCet enjeu de gagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste qui \u00e9tait notre objectif depuis le d\u00e9but de la campagne semble \u00e0 port\u00e9e de main \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s heureux, mobilisant et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:15 > 0:05:21) [97%] : \r\nEt pour ne pas disperser les voix entre de trop nombreux candidats Sandrine Salerno a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:21 > 0:05:26) [94%] : \r\nSi on veut \u00eatre cr\u00e9dible, on veut une majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat au 2\u00e8me tour, il faut que la gauche soit unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:46) [91%] : \r\nAnne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz feront liste commune avec le Vert, Antonio Hodgers, apr\u00e8s une matin\u00e9e de n\u00e9gociations ensemble \u00e0 gauche ne les rejoindra finalement pas Jocelyne, Allaire part seul au combat le MCG mise aussi sur un candidat, le sortant Moreau d\u00e9j\u00e0 l'UDC elle maintient la candidature du conseiller national Yves Nidegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:47 > 0:06:00) [84%] : \r\n\u00c9lisa casher ou les jeux sont donc fait les listes ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es \u00e0 d\u00e9poser, \u00e0 midi, alors \u00e0 droite tr\u00e8s vite, on a compris que Luc Barthassat serait maintenu sur ce ticket \u00e0 \u00e0 3 par contre \u00e0 gauche les le suspense a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:00 > 0:07:01) [90%] : \r\nOui, on attendait de savoir si la candidate Ensemble \u00e0 Gauche, Jocelyne, Allaire allez rejoint les socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz et le Vert, Antonio Hodgers pour former une union sacr\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de ces grands partis en fait, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis dimanche qu'on annonce vouloir partir group\u00e9e avec une gauche forte l'objectif : r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat et renforcer l'image du bloc au Grand Conseil, mais du c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche qui n'a pas grand chose \u00e0 perdre en fait pour ce 2\u00e8me tour cette \u00e9longation, c'\u00e9tait l'occasion id\u00e9ale de n\u00e9gocier en assembl\u00e9e, hier soir, le parti a accept\u00e9 une liste commune, \u00e0 la condition qu'un accord soit trouv\u00e9 sur la r\u00e9forme de la fiscalisation des entreprises, c'est le gros dossier qui attend la prochaine l\u00e9gislature, en d'autres termes, le parti n'\u00e9tait d'accord de se marier que si un contrat pr\u00e9nuptial, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 mais apr\u00e8s une matin\u00e9e de discussion, le contrat a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e l'alternative partira donc seulement avec ces 3 candidats : l'annulation de mariage ne laisse toutefois ne les laisse toutefois pas f\u00e2ch\u00e9, puisque la candidate d'ensemble, la gauche qui sera seul sur sa liste appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tout faire pour barrer la route \u00e0 la droite pour le second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:02 > 0:07:49) [91%] : \r\nL ISACA charroi Gen\u00e8ve, merci beaucoup, cette manifestation paysanne ce matin \u00e0 Berne devant l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, le Syndicat unitaire d\u00e9nonce la pression, notamment sur les prix exerc\u00e9e sur le monde agricole en Suisse, selon l'organisation chaque jour 3 fermes et 6 postes de travail disparaissent les manifestants appellent \u00e0 l'abandon du libre- \u00e9change et \u00e0 davantage de proximit\u00e9, il demande d'asile sont en baisse au 1er trimestre moins 14 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier 4051 demandes d'asile exactement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au total \u00e0 noter par ailleurs que la contribution de la Suisse au programme de relocalisation mis en place par l'Union europ\u00e9enne est arriv\u00e9e \u00e0 son terme, au total, la Suisse a accueilli depuis septembre 2000 15500 demandeurs d'asile en provenance de Gr\u00e8ce et d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:08) [94%] : \r\nLe plaidoyer d'Emmanuel Macron pour une Europe souveraine et d\u00e9mocratique, c'\u00e9tait ce matin devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, un an apr\u00e8s son \u00e9lection, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'adressait pour la premi\u00e8re fois aux d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, un test pour celui qui veut redonner un nouvel \u00e9lan \u00e0 l'Union, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:10 > 0:08:29) [95%] : \r\nEmmanuel Macron arrive \u00e0 Strasbourg pour son 1er grand Oral devant les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, accueilli par le pr\u00e9sident du Parlement, Antonio Tajani macron l'europ\u00e9en porteur d'un projet ambitieux pour le continent, ardent d\u00e9fenseur du mod\u00e8le d\u00e9mocratique face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:51) [94%] : \r\nJe ne veux pas laisser s'installer cette illusion mortif\u00e8re qui, ne l'oublions jamais ici moins qu'ailleurs, a pr\u00e9cipit\u00e9 notre continent vers le gouffre l'illusion du pouvoir fort du nationalisme, de l'abandon des libert\u00e9s et je r\u00e9cuse cette id\u00e9e qui gagne m\u00eame l'Europe que la d\u00e9mocratie serait condamn\u00e9e \u00e0 l'impuissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:52 > 0:09:00) [94%] : \r\nCelui qui a vaincu, Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle, fustige les peuples europ\u00e9ens qui c\u00e8de aux sir\u00e8nes des partis nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:01 > 0:09:17) [96%] : \r\nMoi, je ne veux pas appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de somnambules, je ne veux pas appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui aura oubli\u00e9 son propre pass\u00e9, mais je veux appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui aura d\u00e9cid\u00e9 fermement de d\u00e9fendre sa d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:09:28) [94%] : \r\nEmmanuel Macron mais les Europ\u00e9ens face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, choisir entre une Europe du repli ou une Europe de l'ambition et des r\u00e9formes capables de prot\u00e9ger les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:30 > 0:09:36) [91%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Strasbourg 7 en Emmanuel Macron tr\u00e8s combatif que vous avez entendu ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:39 > 0:10:26) [92%] : \r\nOui, parce que ce qu'il faut bien voir que ce qu'on a vu ce matin, c'est le coup d'envoi en de la campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2000 19 et donc Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 de faire un discours tr\u00e8s politique vraiment tr\u00e8s centr\u00e9 sur les valeurs, il a dramatis\u00e9 le moment dans lequel l'Europe se trouve actuellement en utilisant par exemple, c'est ces mots de on est il y a une forme de guerre civile europ\u00e9enne, il a mis en garde contre la tentation autoritaire la tentation illib\u00e9ral clairement en pensant \u00e0 ce qui peut se passer en Pologne ou en Hongrie et lui, \u00e9videmment, h\u00e9 bien il se pose en chef de l'autre camp, et du coup, le camp des des europ\u00e9istes et du coup, h\u00e9 bien le critique a d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui n'aiment pas l'Europe mais il critique aussi ceux qui, aujourd'hui, tra\u00eene les pieds et n'ont pas le courage de la r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:27 > 0:10:29) [93%] : \r\nEst ce qu'il y a une chance que ce message soit entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:31 > 0:11:10) [90%] : \r\nAlors c'est toute la question, hein, parce que c'est aussi pour \u00e7a qu'il a parl\u00e9 surtout des valeurs et pas tellement de ces propositions concr\u00e8tes qui qui sont \u00e9gratign\u00e9s, hein, sur lesquels il y a, il y a beaucoup de r\u00e9sistance, et on voit monter la r\u00e9sistance notamment en Allemagne, ces derniers jours, les Allemands ne veulent pas de toutes les id\u00e9es de r\u00e9forme de la zone Euro qu'Emmanuel Macron a pu porter donc l\u00e0- dessus il est vraiment en difficult\u00e9 sur le concret d'ailleurs un de ses alli\u00e9s lui a lanc\u00e9 : ah, vous savez, compar\u00e9 aux conservateurs en Europe h\u00e9 bien r\u00e9former enfin la SNCF c'est un bastion de r\u00e9formiste, sous- entendu : ben en Europe non plus, \u00e7a va pas \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:10 > 0:11:31) [93%] : \r\nIsabelle Ory, \u00e0 Strasbourg, merci beaucoup, un nouveau point inscrit sur la carte des sites de la candidature Sion 2026 Champ\u00e9ry fait son entr\u00e9e dans la liste, annonce faite ce matin par le comit\u00e9, le village pourrait accueillir des \u00e9preuves de curling conjointement avec Vi\u00e8ge jusque l\u00e0, aucune comp\u00e9tition n'\u00e9tait pr\u00e9vue dans le Chablais valaisan Jaggy Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:33 > 0:11:48) [92%] : \r\nChamp\u00e9ry pourrait accueillir des \u00e9preuves de curling de Sion 2026 conjointement avec Vi\u00e8ge dans le Haut-Valais, l'Association pour une candidature olympique suisse l'a annonc\u00e9 ce matin, jusque-l\u00e0, aucune preuve n'\u00e9tait pr\u00e9vue dans le Chablais valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:48 > 0:12:07) [92%] : \r\nOn a eu beaucoup de remont\u00e9e du Chablais, qui avait l'impression de se sentir bien et \u00e0 quelques pas, mais je pense qu'ils ont aussi \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 la base et un village olympique \u00e9tait pr\u00e9vu, il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 aujourd'hui, h\u00e9 bien on va \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 d'avoir \u00e7a, donc c'est vrai que maintenant, h\u00e9 bien on attend des Chablaisiens de savoir si dans cette configuration l\u00e0, ils sont pr\u00eats \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:07 > 0:12:19) [95%] : \r\nChamp\u00e9ry \u00e0 son centre de glace sont reconnues sur le plan international en mati\u00e8re de curling le village accueillera d'ailleurs les \u00e9preuves de cette discipline lors des prochains Jeux olympiques de la jeunesse en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:32) [88%] : \r\nOn a des capacit\u00e9s, on a prouv\u00e9 qu'on est capable d'organiser des des comp\u00e9titions mondialement international de curling et le prend le maximum pour r\u00e9ussir notre mission et nos prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:49) [94%] : \r\nDes \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 doivent encore \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s notamment pour \u00e9tudier l'impact financier d'une telle d\u00e9localisation, la question des transports doit \u00e9galement \u00eatre examin\u00e9 les Valaisans on le rappelle, se prononceront le 10 juin prochain sur les JO de Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:50 > 0:13:22) [92%] : \r\nEt en attendant, les Jeux olympiques, l'\u00e9v\u00e9nement sportif en Valais, cette semaine, c'est bien s\u00fbr la Patrouille des Glaciers coup d'envoi ce soir 22 heures de la 1\u00e8re course le parcours de cette \u00e9preuve mythique de ski- alpinisme conduira les concurrents de Zermatt \u00e0 Verbier, au total 4000 m\u00e8tres d'ascension \u00e0 gravir, de jour comme de nuit, pour l'heure, il sacrifie, vous le voyez au rituel d'avant- d\u00e9part contr\u00f4le du mat\u00e9riel briefing s\u00e9curit\u00e9 et Pierre-Alain Dupuis, vous \u00eates sur place, la fi\u00e8vre monte, on l'imagine, et au niveau m\u00e9t\u00e9o en tout cas, tous les voyants sont ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:14:16) [91%] : \r\nAbsolument, la fi\u00e8vre monte effectivement 500 patrouilles s'il y aura 500 patrouilles au d\u00e9part, \u00e7a fait 1500 patrouilleurs qui proc\u00e8de, vous l'avez dit au contr\u00f4le du mat\u00e9riel, un contr\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s rigoureux, on ne badine pas avec la montagne, on ne badine pas avec la s\u00e9curit\u00e9, l'ambiance est tr\u00e8s euphorique, il y a de l'excitation, il y a aussi un peu d'appr\u00e9hension car effectivement c'est un \u00e9norme effort 4000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 10 12 heures d'efforts en \u00e9quipe chaque patrouille comporte 3 participants mais les conditions m\u00e9t\u00e9o sont exceptionnelles, on s'attend \u00e0 une \u00e9dition, que ce soit dans les courses de ce soir, \u00e0 demain ou encore celle de vendredi \u00e0 samedi, on s'attend \u00e0 des courses magnifique avec des paysages extraordinaires, certes le r\u00e9chauffement a engendr\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes, le d\u00e9but du parcours par exemple ici \u00e0 l'air by \u00e0 Zermatt pardon a \u00e9t\u00e9 quelque peu modifi\u00e9 mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on peut s'attendre \u00e0 une formidable l'\u00e9dition de la Patrouille des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:16 > 0:14:48) [94%] : \r\nPierre-Alain Dupuis \u00e0 Zermatt merci beaucoup et c'est bien s\u00fbr \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rentes \u00e9ditions cette Patrouille des glaciers, on revient en pleine, le Siams, le salon de l'industrie microtechnique a ouvert ses portes ce matin \u00e0 Moutier ce rendez- vous bisannuel est l'occasion pour les PME de l'Arc jurassien d'exposer leurs nouveaut\u00e9s dans le domaine de la haute technologie, cette ann\u00e9e, l'accent est mis sur la digitalisation et l'automatisation et les gains en productivit\u00e9 ainsi g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s de 15000 visiteurs sont attendus sur 4 jours je vous propose d'\u00e9couter le directeur de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:48 > 0:15:05) [93%] : \r\nUne partie des robots qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ici sont des robots dit collaboratif, \u00e7a veut dire que ce sont des machines qu'on met en place dans les ateliers et qui travaille avec l'\u00eatre humain, donc ce n'est pas destin\u00e9 \u00e0 remplacer l'\u00eatre humain, mais c'est vraiment destin\u00e9 \u00e0 aider l'\u00eatre humain pour certaines op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:06 > 0:15:33) [94%] : \r\n48,6 pourcent c'est le taux de tri de d\u00e9chets urbains atteint \u00e0 Gen\u00e8ve le canton pr\u00e9sentait ce matin son bilan pour l'ann\u00e9e 2017 en 4 ans, le taux de tri a augment\u00e9 de plus de 3 pourcent notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction de la poubelle verte destin\u00e9e \u00e0 favoriser la r\u00e9colte des d\u00e9chets organiques, le canton, dernier bastion en Suisse, \u00e0 ne pas avoir de taxe au sac se rapproche ainsi du seuil de 50 pourcent fix\u00e9s pour tenter d'\u00e9viter l'introduction de cette taxe, on \u00e9coute le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:33 > 0:15:54) [95%] : \r\nOn est sur un mouvement ascendant, donc on n'a pas atteint un certain plateau les cantons qui introduisent la taxe, il constate une grande progression puis apr\u00e8s ils sont sur un plateau, nous on n'a pas atteint ce plateau alors on continue \u00e0 monter tranquillement et puis le pire des pires qu'on pourrait faire ses r\u00e9compenser notre population en lui mettant une taxe alors qu'elle a fait tout juste jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:55 > 0:16:17) [93%] : \r\nEt puis une image encore en provenance de Fribourg qui prend des airs cariocas une r\u00e9plique de 12 m\u00e8tres de la c\u00e9l\u00e8bre statue du Christ r\u00e9dempteur de Rio de Janeiro a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 ce matin boulevard de P\u00e9ronne, elle vient comm\u00e9morer le bicentenaire de Nova Friburgo cette cit\u00e9 br\u00e9silienne, fond\u00e9e par des colons suisses une r\u00e9plique d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich en 2016 elle de rester \u00e0 Fribourg, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:18 > 0:16:28) [89%] : \r\nDu sport avec en hockey sur glace, le 3\u00e8me acte de la finale des play- off Lugano vainqueur de Z\u00fcrich, hier soir, n'est plus men\u00e9 que 2 victoires \u00e0 une, r\u00e9cit sign\u00e9 David Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:30 > 0:16:36) [96%] : \r\nLugano n'a pas dit son dernier mot, c'est le message clair et puissant envoy\u00e9 hier soir par les Tessinois dans leur patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:16:45) [81%] : \r\nCe soir, il fallait voil\u00e0 seulement la gagner sur la grande commence \u00e0 construire la derni\u00e8re main partie \u00e0 Z\u00fcrich en prolongation, on a bien jou\u00e9, on a battu son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:46 > 0:17:14) [90%] : \r\nEt pourtant, la prolongation du dernier match, c'\u00e9tait bien l'\u00e9quipe de Hans Kossmann qui l'avait remport\u00e9 un coup d\u00e9cisif au moral de l'adversaire, pensait-on encore samedi soir alors que Zurich men\u00e9 2 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie pour le titre mais Lugano a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0, c'\u00e9tait en demi- finale contre Bienne et le match d'hier a prouv\u00e9 une fois de plus que cette saison ses ressources mentales semble sans limite, un \u00e0 0 rageur de Sannitz est inscrit alors que venait de se terminer une p\u00e9riode \u00e0 5 contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:17 > 0:17:24) [89%] : \r\nDans le 2\u00e8me tiers, les Tessinois sont domin\u00e9s, mais l'enfant du pays et fils de la l\u00e9gende Sandro Alessio Bertaggia marque le 2 \u00e0 0 en contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:27 > 0:17:35) [91%] : \r\nLe 3 0 finale est l'oeuvre de l'un des hommes cl\u00e9s de ce HC Lugano Gr\u00e9gory Hofmann, le doute passe du c\u00f4t\u00e9 z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:38 > 0:17:49) [81%] : \r\nJe pense qu'apr\u00e8s les premi\u00e8res Mathieu ils ont am\u00e9lior\u00e9 le l'orgueil mais Pinault Alain rester au m\u00eame niveau, je pense qu'maintenant dans la finale alors \u00e9voqu\u00e9, on enl\u00e8ve non mais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:50 > 0:17:52) [80%] : \r\n4\u00e8me manche demain Wallemme Stadium de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:54 > 0:18:52) [92%] : \r\nEt puis un mot de football avec cette lourde sanction pour le FC Sion l'UEFA suspend le club valaisan de toute comp\u00e9tition europ\u00e9enne pour les 2 prochaines ann\u00e9es le club \u00e9cope en outre d'une amende de 235000 euros, soit les gains r\u00e9alis\u00e9s lors de l'Europa League cette saison en cause le paiement en retard en 2017 au club fran\u00e7ais de Sochaux, de la Somme li\u00e9s au transfert d'Ishmael Yartey des faits reconnus par le FC Sion, qui s'depuis acquitt\u00e9 de la somme et annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport Charlotte Gainsbourg to Cairo Massive Attack niquer Jamie Hoyos encore \u00c9tienne Daho, pour la soir\u00e9e d'ouverture, le Montreux Jazz Festival a d\u00e9voil\u00e9 tout \u00e0 l'heure sa programmation au total pr\u00e8s de 120 artistes se produiront entre le 29 juin et le 14 juillet sans parler des concerts gratuits et les organisateurs \u00e9voque, je cite, une cuv\u00e9e consistante et vous vous Viviane Gabriel, qui \u00e9tiez sur place ce matin, vous relevez \u00e9galement une tonalit\u00e9 furieusement rock'n'roll dans cette programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:20:07) [89%] : \r\nOui, absolument, il va y avoir du rock, du cuir, notamment \u00e0 l'auditorium Stravinski ici \u00e0 Montreux, il y a les dinosaures du genre par exemple le groupe dit par Paul qui est un peu ici, Colm \u00e0 la maison, il a compos\u00e9 ce qui est devenu l'hymne du festival, ce manque de Water, il jouera ici pour la 9\u00e8me fois plus iguane que dinosaures Iggy Pop sera \u00e9galement de la partie, il est venu, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2006 avec son groupe les Stooges il y aura aussi John Quayle l'acolyte de Lou Reed dans le Velvet, homme de Brown, \u00e7a c'est pour les dinosaures, il y a aussi ce que le festival appelle les jeunes princes du rock'n'roll, le groupe am\u00e9ricain Nine Inch mais qui vient ici pour la premi\u00e8re fois les Queen of de Stoner je de Josh Homme qui s'est d\u00e9j\u00e0 produit en 2005 et Jack White, Jack White, le leader des White Stripes dont tout le monde conna\u00eet le Savannah Sean Army qui se chante dans les stades de foot bien Jack White qui est d\u00e9j\u00e0 venu par le pass\u00e9, avec 2 formations diff\u00e9rentes Dedouador et les racontars jouera cette ann\u00e9e en solo h\u00e9las votre not least, en terme de rock'n'roll, Alice Cooper et le guitariste d'a\u00e9rosols Miss Joe Perry seront \u00e9galement ici avec Johnny Depp, oui, l'acteur Johnny Depp dans une formation qu'ils ont baptis\u00e9 aller au-devant, par ailleurs, les vampires d'Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:07 > 0:20:32) [90%] : \r\nMerci beaucoup Viviane Gabriel et bien s\u00fbr Montreux Jazz ce sera aussi dans toutes nos \u00e9ditions durant tout l'\u00e9t\u00e9 vous balader dans les suites d'un palace l\u00e9gendaire, peut-\u00eatre m\u00eame en acheter, ne serait-ce qu'en morceaux, un lit drap de bain c'est possible dans quelques jours \u00e0 Paris 10000 pi\u00e8ces en provenance de l'h\u00f4tel Ritz, seront mis aux ench\u00e8res, et pour l'occasion trois suites du palace de la place Vend\u00f4me ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es au si\u00e8ge de la maison de vente Sophie veulent GAN Markus mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:34 > 0:20:53) [88%] : \r\nUn voyage dans le pass\u00e9, le temps d'une semaine baignoire coiffeuse lustre ou encore rideaux du Ritz, sont mises en vente trois suites du palace ont reconstitu\u00e9 au si\u00e8ge de la maison de ventes au rond-point des Champs- \u00c9lys\u00e9es, l'occasion de se plonger dans le l'hiver dans des palaces les plus connus au monde, ouvert par le Valaisan C\u00e9sar Ritz en 1898.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:13) [87%] : \r\n\u00e7a donne l'impression, quand on arrive d'un petit Ritz les zones G\u00e9rard le il s'est d\u00e9plac\u00e9, il est l\u00e0, et c'est \u00e7a, c'est que je veux que vraiment les gens, enfin, au fond, un voyage dans les pi\u00e8ces du Ritz mais une version amusante et com\u00e9die musicale, c'est pas un Ritz, ce n'est pas une reconstitution du Ritz, c'est un r\u00eave du Ritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:13 > 0:21:27) [94%] : \r\nUn r\u00eave qu'il est possible d'acheter, acqu\u00e9rir par exemple une des suites occuper le temps d'une nuit par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Richard Nixon une commode Style anglais Louis XV ou encore Style Empire des jusqu'ici entrepos\u00e9s dans 124 conteneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:28 > 0:21:42) [96%] : \r\nC'est l'accumulation d'un certain nombre d'objets et de meubles, luminaires qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans les diff\u00e9rentes d\u00e9corations et r\u00e9novations successives et qui se sont accumul\u00e9es au fil des d\u00e9cennies dans les entrep\u00f4ts \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:21:58) [92%] : \r\nComme cette baignoire l'h\u00f4telier helv\u00e9tique avait apparemment une notion assez pr\u00e9cise de l'hygi\u00e8ne, chaque chambre \u00e9tait muni d'une salle de bain, une premi\u00e8re pour un h\u00f4tel de l'\u00e9poque 3500 lots mis aux ench\u00e8res avec des prix de d\u00e9part de 300 \u00e0 400 francs, de quoi s'offrir un peu de nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:59 > 0:22:10) [95%] : \r\nLe monde d'aujourd'hui est un monde qui bouge \u00e0 200 \u00e0 l'heure, les choses se change les choses se succ\u00e8dent dans un rythme effr\u00e9n\u00e9 et finalement le Ritz, il incarne une continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:10 > 0:22:16) [96%] : \r\nLes gains de la vente sont estim\u00e9s \u00e0 un 1000000 800 1000 francs mais ce montant pourrait tripler au cours des ench\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:17 > 0:22:31) [88%] : \r\nApr\u00e8s Morgan, un documentaire choc sur le d\u00e9clin des abeilles, il revient aujourd'hui avec eldorado, un film qui aborde le th\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s entrem\u00eal\u00e9s de souvenirs d'enfance, le r\u00e9alisateur suisse Marco aussi mois fait votre invit\u00e9 Julia bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:31 > 0:23:02) [92%] : \r\nBonjour, c'est parce qu'il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 dans sa jeunesse par les trag\u00e9dies de la Seconde Guerre mondiale et parce qu'il en avait marre de voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ces millions de femmes et d'hommes sur le bateau de fortune, tentant de rejoindre les c\u00f4tes europ\u00e9ennes qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'aller sur place, cam\u00e9ra au poing, Marcos Imhoff bonjour dans eldorado, vous \u00e9voquez le destin des r\u00e9fugi\u00e9s d'aujourd'hui des destins que vous rattach\u00e9 \u00e0 votre propre histoire et notamment \u00e0 celle d'une jeune r\u00e9fugi\u00e9e italienne que vos parents avaient accueilli chez vous en 1945 est ce que vous aviez besoin de \u00e7a pour exorciser quelque chose d'une histoire qui vous appartenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:17) [89%] : \r\nDonc j'ai voulu cacher, c'\u00e9tait le secret des films mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller avec la marine italienne de tourner ces sc\u00e8nes sur la mer et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:17 > 0:23:51) [87%] : \r\nJ'avais toujours parler \u00e0 mes amis un peu de Johanna mais dans un disque dans une discussion avec la production, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 corriger quand j'ai parl\u00e9 de Johanna j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pleurer et j'ai dit mais c'est c'est essayer de raconter dans ce c'est une histoire Rome Julia qui \u00e9tait cass\u00e9 par l'\u00c9tat, S\u00e9oul et cr\u00e9mi\u00e8re, histoire d'amour, j'ai rencontr\u00e9 une vraie r\u00e9fugi\u00e9s la guerre qui bien dans ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:23:54) [96%] : \r\nEt \u00e7a m'a marqu\u00e9 pour toute la mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:54 > 0:23:58) [97%] : \r\n\u00e7a fait du bien d'en parler dans ce film de de de l'ext\u00e9rioriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:00 > 0:24:09) [86%] : \r\nJ'esp\u00e8re, c'est un bon exemple comment \u00e7a pourrait faire fonctionner si les mentions en accepte l'\u00e9motion avec avec l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:09 > 0:24:13) [92%] : \r\nJe vous propose, pour savoir de quoi on parle de regarder l'extrait c'est les premi\u00e8res minutes du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:17 > 0:24:39) [69%] : \r\nUne somme des sur la valeur moi ne m'autonome mais je m'\u00e9tonne gute pas au moins de flux, ce qui dans ce et je vais alterner grosso-modo d'abus peut quand m\u00eame Mitchell Toscane c'est un passeport et Giovanna tous puissent \u00eatre longue voil\u00e0 mais je me suis heurt\u00e9 sera et \u00e7a on ne sous Zine ben c'est \u00e0 unique mais c'est une ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:08) [91%] : \r\nMarco Simone, on le voit l\u00e0 dans cette image, votre film et par moments, tr\u00e8s violent, tr\u00e8s dur, j'imagine que le tournage l'a \u00e9t\u00e9 aussi, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par la violence de ce que vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:10 > 0:25:34) [80%] : \r\nEn tonnage doit essayer de pas tomber dans l'eau et l'Aline, vous vous faites travailler, c'est plut\u00f4t la nuit que quand on r\u00e9fl\u00e9chit, qu'est ce que vous avez vu et si aux osez au pass\u00e9 dans le bateau, voyez-les tous et figure tous ces histoires derri\u00e8re, qu'est ce qu'ils ont laiss\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:36 > 0:25:47) [89%] : \r\nEt c'est une cette contradiction entre la violence et l'humanit\u00e9, ce sont des des et femmes et enfants comme comme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:25:54) [81%] : \r\nEt c'est j'essaye de de faire, c'est de \u00e7a la r\u00e9ponse : comment r\u00e9soudre le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:55 > 0:25:59) [90%] : \r\nVous donnez pas vraiment de r\u00e9ponse vous montrer les choses de mani\u00e8re assez cash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:00 > 0:26:11) [86%] : \r\nGC en montant le film, on a essay\u00e9, qu'est ce qu'on veut provoquer que les spectateurs quand il va boire un verre apr\u00e8s qu'est-ce qu'ils vont discuter ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:12 > 0:26:23) [88%] : \r\nOui, c'est un film qui marque en tout cas, il y a beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion, moi j'ai beaucoup, vous m'avez fait beaucoup pleurer vraiment c'est c'est assez fort, vous dites-vous que vos images sont subjectives vous entendez quoi par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:24 > 0:27:00) [90%] : \r\nJe ne vais pas faire un Lexicon, c'est mon histoire avec les r\u00e9fugi\u00e9s que je raconte, avec des des histoires personnelles de et qui est avec sagesse invite le public de pas parler des r\u00e9fugi\u00e9s comme des chiffres tous les \u00e9lections sans un a\u00e9roport en fait sur le dos des et fig\u00e9 et des fois heureux, on se rend compte que ce sont des \u00eatre s'humains et c'est \u00e7a les soirs c'est cette contradiction avec moi et le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:00 > 0:27:06) [97%] : \r\nL'exil, c'est vraiment un th\u00e8me qui vous habite depuis toujours je vous propose de regarder ce portrait sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:09 > 0:27:28) [91%] : \r\nFin 2013 l'Europe lance l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum pour eldorado Marcus Imhoff assiste au sauvetage en pleine mer de milliers d'immigr\u00e9s clandestins, des images tristement famili\u00e8re des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, le r\u00e9alisateur al\u00e9manique suisse \u00e9migrants dirig\u00e9 vers l'Italie et parfois vers la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:29 > 0:27:33) [65%] : \r\nSi la Suisse reclass\u00e9 d'\u00e9taler des Ulis savane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:34 > 0:27:57) [96%] : \r\nCe film t\u00e9moigne du terrible quotidien de ces r\u00e9fugi\u00e9s quand la recherche d'un paradis peut virer \u00e0 l'enfer, l'exil, un th\u00e8me cher \u00e0 Marcoussis Imhoff en 1981 d\u00e9j\u00e0 la barque est pleine aborde par la fiction, la question des r\u00e9fugi\u00e9s juifs pendant la Seconde Guerre mondiale et l'attitude de la Suisse, il \u00e9crit sur la pellicule, dit-il, ce qu'il n'a pas trouv\u00e9 dans les livres d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:57 > 0:28:06) [58%] : \r\nDonc, mais reine de Ceuta, j'aime sniffent je peux effectuait une avait enfin de se remette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:07 > 0:28:26) [89%] : \r\nPour neige de printemps Marcus Imhoff convint 90 habitants du village o\u00f9 il tourne de jouer les figurants dans les raisons du coeur, il explore la plan\u00e8te des sentiments, que ce soit dans ses fictions ou ses documentaires, le r\u00e9alisateur pose un regard plein d'humanit\u00e9 militant aussi qui interroge le monde et ceux qui l'habitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:29 > 0:28:34) [99%] : \r\nSi les abeilles venaient \u00e0 dispara\u00eetre, l'humanit\u00e9 n'aurait plus que 4 ann\u00e9es devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:36 > 0:29:05) [90%] : \r\nAvec Morgan renie en fran\u00e7ais des abeilles et des hommes, le r\u00e9alisateur questionne frontalement la disparition mondiale des abeilles et la cupidit\u00e9 des hommes ces insectes film\u00e9 au plus pr\u00e8s, font de ce documentaire, le plus grand succ\u00e8s du genre en Suisse, un \u00e9tat des lieux \u00e0 la fois lucides et po\u00e9tiques, inspir\u00e9s par un grand- p\u00e8re apiculteur des pesticides, route de l'exil Marcoussis Imhoff un Style dans ces r\u00e9cits, quelques gouttes de son histoire personnelle et nous renvoie \u00e0 notre responsabilit\u00e9 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:09 > 0:29:13) [79%] : \r\nEn cause, Imhoff, est ce que vous vous consid\u00e9rez comme un r\u00e9alisateur militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:16 > 0:29:30) [90%] : \r\nJe crois, c'est un mot dangereux, je dirais, c'est l'amour qui me pousse \u00e0 faire ses voyages, ses aventures et je peux pas supporter voir quelqu'un qui souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:31 > 0:29:31) [96%] : \r\nC'est \u00e7a le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:33 > 0:29:42) [96%] : \r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure en coulisse que vous faisiez pas un travail journalistique, mais pour moi, vous faites un travail journalistique vous montrer les choses, peut-\u00eatre qu'on ne voit pas dans les m\u00e9dias, vous vous en rendez compte ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:43 > 0:30:00) [83%] : \r\nC'est, c'est c'est le cas, je suis heureuse, je vais fait peur faire pas d\u00e9mentent je lis 3 journaux s't\u00f4t le matin et je vais faire, je peux, je peux pas m'asseoir et \u00eatre vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:00 > 0:30:09) [92%] : \r\nMais cette empathie que vous avez eu l'envie de prendre soin de la terre, des gens \u00e7a vous vient de vos parents, justement, qui avait accueilli Giovanna par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:09 > 0:31:00) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre, j'ai beaucoup lutt\u00e9 avec mon p\u00e8re qui a voulu que je sois bien \u00e9duqu\u00e9s, je je deviens professeur et j'ai refus\u00e9 les feux de d'\u00eatre bien \u00e9duqu\u00e9s, mais en fait c'est lui ma m\u00e8re qui m'en donner ses exp\u00e9riences avec Joanna par exemple aussi avec l'amour pour la nature et que vos aides qui nous sommes une partie de de taux, c'est pas le petit jardin et notre famille \u00e9tait dans tous les pays du monde, et avait un an que l'on a un Am\u00e9rique de chute, une tente en \u00c9gypte et c'\u00e9tait naturel pour moi qu'on peut vous habitez partout sur le globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:00 > 0:31:13) [89%] : \r\nDans votre film dans eldorado, un moment, il y a les les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent sur le bateau, qui sont, ils sont pris en charge et un homme qui leur dit : ici on vous promet pas le paradis, mais tous les jours \u00e7a ira un peu mieux, vous y croyez vous \u00e0 \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a va aller un peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:13 > 0:31:57) [86%] : \r\nSurtout, dessert, c'est un mensonge pour calmer les gens qui ont peur, mais on voit bien que c'est pas le paradis, c'est la politique pour les r\u00e9fugi\u00e9s, on veut, on veut en enl\u00e8ve pas en veut les rejet\u00e9e, on peut pas accepter que nous tous le l'humanit\u00e9 \u00e9tait n\u00e9 en Afrique et on n'accepte pas que nous \u00e9tions tous noirs, il y a 180 10 ans 180 millions d'ann\u00e9es 108 ans 100 ans, c'est-\u00e0-dire le paradis \u00e9tait en Afrique et puis lentement, les hommes sont venus en Europe et c'est c'est devenu nous et puis on a invent\u00e9 le fils par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:58 > 0:32:04) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Marcus Imhoff, je rappelle que eldorado sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir au Visions du r\u00e9el et il sortira en salles le 9 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:05 > 0:32:16) [93%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 de la visite, mais si vous dire encore qu'\u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Darius Rochebin tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nos demain midi 45 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:25 > 0:32:28) [94%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:49 > 0:32:57) [76%] : \r\nJe crois peut-\u00eatre, sans doute, il faut, c'est que sous la par tout oui si oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:04 > 0:33:28) [74%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a sympa ce ma carte ouvre pas non, j'ai une carte visiteurs qui fait quand m\u00eame cette voil\u00e0 bonjour salut ne peut se voil\u00e0, film sur les ah ben, super, enfin l'apiculture en famille, on a ador\u00e9, mais voil\u00e0, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:31 > 0:33:45) [76%] : \r\nC'est vrai, femme on n'avait peut-\u00eatre parl\u00e9 le foie, le nom, ce cas d'accord de l'optique, le pilote r\u00e9seau ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:47 > 0:33:55) [92%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place avec lui, nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:59 > 0:34:02) [76%] : \r\n\u00e7a peut-\u00eatre au courant oui je suis au courant oui n'avait pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:02 > 0:34:09) [90%] : \r\nBienvenue en place, c'est la bonne image oui c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:11 > 0:34:19) [92%] : \r\nMesdames et messieurs, bonjour l'anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place et, avec lui nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:21 > 0:34:26) [84%] : \r\nIl reste combien il reste combien \u00e0 peu pr\u00e8s tu sais encore 2 minutes 30 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:36 > 0:34:37) [70%] : \r\nLe micro, \u00e7a la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:42) [68%] : \r\nToute Thomas ben tout Thomas, Bennett.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:08 > 0:35:16) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place et avec v\u00e9cu, nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:35 > 0:38:19) [91%] : \r\nMesdames et messieurs, bonjour l'anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place nous vaudra un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine sur l'image satellite ou voyons d\u00e9j\u00e0 cette zone de ciel d\u00e9gag\u00e9 qui correspond \u00e0 la mise en place de l'anticipions des A\u00e7ores, il va se renforcer au cours des prochaines 24 heures est rest\u00e9 solide pratiquement jusqu'en fin de semaine dans ces conditions il m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ensemble du pays, hormis quelques petits cumulus qui pourront se d\u00e9velopper en r\u00e9gion de montagne, tr\u00e8s peu d'chose l'ann\u00e9e prochaine nous aurons un ciel tr\u00e8s d\u00e9gag\u00e9 de tr\u00e8s bonnes conditions pour les premi\u00e8res \u00e9quipes de la Patrouille des glaciers qui partiront aux \u00e0, aux alentours de 22 heures heure locale, les temp\u00e9ratures aujourd'hui sont tr\u00e8s 12 21 22 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 24 en Valais et puis on a 0 degr\u00e9 qui va fr\u00f4ler les 3 millim\u00e8tres, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il continuera de monter dans les prochaines 24 heures la bise est d\u00e9j\u00e0 en place, elle est plut\u00f4t faible et puis nous avons des vents faibles en r\u00e9gion de montagne demain nous retrouverons ce soleil g\u00e9n\u00e9reux avec encore quelques brouillards, comme ce matin on la r\u00e9gion de Z\u00fcrich et le lac de Constance et puis dans l'apr\u00e8s- midi, le soleil va s'imposer partout avec l\u00e0 encore quelques petits cumulus en r\u00e9gion de montagne, mais vraiment, vraiment pas grand chose, il fera doux demain le matin temp\u00e9ratures minimales entre 5 et 7 degr\u00e9s localement 10 l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 23 24 degr\u00e9s sur le plateau 25 \u00e0 26 degr\u00e9s en Valais, ce sera la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e qu'on atteindra les 25 degr\u00e9s sur Sion par exemple et puis de 0 degr\u00e9 continuera \u00e0 monter pour atteint 3800 m\u00e8tres pratiquement 4000 m\u00e8tres la habit sera toujours pr\u00e9sente sur le plateau plut\u00f4t faible et puis des vents plut\u00f4t faible en r\u00e9gion de montagne voil\u00e0 nous finissons-en avec cette bonne image prise ce matin dans la r\u00e9gion d'Anvers ou il y avait simplement de petits cubes d\u00e9coratif, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804673300", "durationSec": 50, "title": "MI TAPIS MJF_RTS000001453952", "excerpt": "Archives d'artistes qui se produiront au Montreux Jazz Festival 2018, comme Deep Purple, Nine Inch Nails, Jack White et Hollywood Vampires avec Johnny Depp.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673301", "durationSec": 33, "title": "MI TAPIS COURSE PDG_RTS000001454625", "excerpt": "Itw de Pierre-Yves Kohler, directeur du SIAMS, le salon de l'industrie microtechnique de Moutier.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1804673302", "durationSec": 17, "title": "MI SONORE SIAMS_RTS000001454608", "excerpt": "Itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement genevois Daniel Chambaz sur bilan du recyclage dans le canton de Gen\u00e8ve. La taxe au sac est encore \u00e9cart\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673303", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE RECYCLAGE_RTS000001454657", "excerpt": "L'association pour une candidature olympique suisse a annonc\u00e9 que la commune de Champ\u00e9ry pourrait accueillir dans son centre de glace des \u00e9preuves de curling de Sion 2026 , conjointement avec Vi\u00e8ge. Le Chablais valaisan est ainsi int\u00e9gr\u00e9 dans le projet. Itw du conseiller d'Etat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et du pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry Luc Fellay.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673304", "durationSec": 79, "title": "MI SITES SION 2026_RTS000001454638", "excerpt": "Arriv\u00e9e \u00e0 Zermatt des participants \u00e0 la premi\u00e8re partie de la Patrouille des Glaciers 2018. Le mat\u00e9riel est contr\u00f4l\u00e9 et le d\u00e9part de la petite PDG sera donn\u00e9 dans la soir\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "CHAMPERY"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673305", "durationSec": 29, "title": "MI PDG PREPARATIFS_RTS000001454635", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Moutier du SIAMS, le salon de l'industrie microtechnique.", "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673306", "durationSec": 25, "title": "MI OUVERTURE SIAMS JU_RTS000001454609", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du programme de la 52e \u00e9dition du Montreux Jazz Festival 2018.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "INDUSTRIE DES MACHINES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673307", "durationSec": 30, "title": "MI MONTREUX JAZZ_RTS000001454617", "excerpt": "Manifestation paysanne \u00e0 Liebefeld devant l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture (OFAG) pour d\u00e9noncer la politique agricole suisse, notamment la pression sur les prix, organis\u00e9e par le syndicat Uniterre et l'Alliance pour la souverainet\u00e9 alimentaire.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673308", "durationSec": 28, "title": "MI MANIFS PAYSANS_RTS000001454633", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui a battu le Zurich SC sur le score de 3 \u00e0 0 lors du match 3 de la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League. Le Zurich SC m\u00e8ne par 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.", "thematicGeographicals": ["LIEBEFELD"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLITIQUE AGRICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673309", "durationSec": 85, "title": "MI HOCKEY PLAY OFFS_RTS000001454531", "excerpt": "Les candidats au 2e tour des \u00e9lections cantonales genevoises pour le Conseil d'Etat sont connus. A droite, l'Entente pr\u00e9sente une liste \u00e0 3 avec la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat, arriv\u00e9 seulement 10e au 1er tour. A gauche, l'Alternative pr\u00e9sente le Vert Antonio Hodgers et les PS Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. Sandrine Salerno renonce. Jocelyne de Haller part seule sur la liste de l'Alliance de gauche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673310", "durationSec": 113, "title": "MI GE DEUXIEME TOUR_RTS000001454627", "excerpt": "10000 objets en provenance de l'h\u00f4tel Ritz de Paris seront mis aux ench\u00e8res. Pour l'occasion trois suites du palace de la Place Vend\u00f4me ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es au si\u00e8ge de la maison de vente Artcurial. Itw du sc\u00e9nographe Vincent Darr\u00e9 et du directeur de Artcurial Fran\u00e7ois Tajan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1673073"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673311", "durationSec": 22, "title": "MI FC SION_RTS000001454507", "excerpt": "Une r\u00e9plique de 12 m\u00e8tres de la statue du Christ R\u00e9dempteur de Rio de Janeiro a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e au  boulevard de P\u00e9rolles \u00e0 Fribourg. Elle comm\u00e9more le bicentenaire de Nova Friburgo, cit\u00e9 br\u00e9silienne fond\u00e9e par des colons suisses."}, {"internalArchiveId": "AA1804673312", "durationSec": 106, "title": "MI ENCHERES RITZ_RTS000001454653", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du D\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture donnant le bilan du recyclage dans le canton de Gen\u00e8ve. Le tri des d\u00e9chets urbains est de 48,6%, avec une augmentation de 3% gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction de la poubelle verte pour les d\u00e9chets organiques. Gen\u00e8ve est le seul canton suisse sans taxe au sac.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WOELDGEN, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673313", "durationSec": 27, "title": "MI CHRIST GEANT FR_RTS000001454547", "excerpt": "Extrait du film \"Eldorado\" du r\u00e9alisateur suisse Markus Imhoff, sur le sort des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["STATUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673314", "durationSec": 24, "title": "MI BILAN RECYCLAGE GE_RTS000001454656", "excerpt": "Portrait du r\u00e9alisateur suisse Markus Imhoff avec des extraits des films \"Eldorado\", \"La barque est pleine\", \"Neige de printemps\", \"Les raisons du coeur\" et \"More than Money\" ou \"Des abeilles et des hommes\".", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673315", "durationSec": 25, "title": "MI ASILE BAISSE_RTS000001454655"}, {"internalArchiveId": "AA1804673316", "durationSec": 44, "title": "FRIGO EXTRAIT FILM ELDORADO 1004 PAD_RTS000001448140", "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673317", "durationSec": 122, "title": "FRIGO ELDORADO PORTRAIT MARKUS 1004 PAD_RTS000001448385", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673318", "durationSec": 83, "title": "MI MACRON DISCOURS_RTS000001454668", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804673374", "summary": "Gen\u00e8ve, 16.04.2018 : Membres du PDC Gen\u00e8ve en assembl\u00e9e avec Luc Barthassat et Serge Dal Busco, candidats au Conseil d'Etat genevois sortants. Itw Luc Barthassat. Itw Bertrand Buhs, pr\u00e9sident PDC genevois. \nGen\u00e8ve, 15.04.2018 : Pierre Maudet, Serge Dal Busco, Nathalie Fontanet, Luc Barthassat, candidats, marchant dans la rue.\nGen\u00e8ve, 16.04.2018 : Assembl\u00e9e PS genevois avec Sandrine Salerno, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz, candidats au Conseil d'Etat genevois. Itw Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente PS Gen\u00e8ve. Itw Sandrine Salerno. \nGen\u00e8ve, 15.04.2018 : Brefs plans Antonio Hodgers, candidat Les Verts sortant, Jocelyne Haller, candidate Ensemble \u00e0 gauche, Mauro Poggia, candidat MCG.\nAffiche \u00e9lectorale UDC avec Yves Nidegger.", "id": "1673073", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "DAL BUSCO, SERGE", "SALERNO, SANDRINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673483", "summary": "Plateau : itw Markus Imhoff, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1673182"}, {"internalArchiveId": "AA1804673534", "summary": "Lugano, patinoire de la Resega : hockeyeurs du HC Lugano se f\u00e9licitant \u00e0 la fin du match.\nItw Maxim Lapierre, hockeyeur HC Lugano.\nHans Kossmann, entra\u00eeneur Zurich SC, regardant le match.\n3 buts marqu\u00e9s pour le HC Lugano par les hockeyeurs Raffaele Sannitz, Alessio Bertaggia et Gregory Hofmann.\nItw Inti Pestoni, hockeyeur Zurich SC.", "id": "1673233", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["HC LUGANO", "ZURICH SC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Zermatt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Strasbourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737268", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038048", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A10E3133-C042-48AE-B69B-3544ADE99A4F", "internalArchiveId": "A10E3133-C042-48AE-B69B-3544ADE99A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - R\u00e9sultats apr\u00e8s la journ\u00e9e d'\u00e9lections genevoises", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - R\u00e9sultats apr\u00e8s la journ\u00e9e d'\u00e9lections genevoises (GENEVE) L'HDJ\r\nc'est celle d'un dimanche d'\u00e9lections..\r\nGE 1 \r\nEt \u00e0 l'heure des premi\u00e8res estimations...\r\n\u00e0 la mi-journ\u00e9e...\r\nc'est Pierre MAUDET qui fait la course en t\u00eate\r\nle conseiller d'Etat PLR... loin devant ses camarades\r\nles r\u00e9sultats d\u00e9finitifs le confirment quelques heures plus tard... \r\navec plus de 50 000 voix, il est r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour\r\nGE 2 \r\n  Un CONSEIL D'ETAT...\r\nqui pourrait ne plus compter parmi ses membres\r\nLUC BARTHATSAT\r\nLe ministre PDC n'est arriv\u00e9 que 9 \u00e8me...\r\npourquoi ce d\u00e9samour ?\r\nla r\u00e9ponse du ppal int\u00e9ress\u00e9\r\nGE 3 \r\nEt si LUC BARTHASSAT a de quoi s'inqui\u00e8ter pour son si\u00e8ge\r\nsa coll\u00e8gue spocialiste ANNE EMERY THORACINTA\r\nsemble elle assurer de conserver le sien\r\nmalgr\u00e9 une campagne marqu\u00e9e par les pol\u00e9miques\r\ngestion de l'affaire RAMADAN, conflit d'int\u00e9r\u00eat dans son d\u00e9partement... \r\nla cheffe de l'instruction publique est arriv\u00e9e a la 5 \u00e8me place...\r\nGE 4 \r\nEt si les r\u00e9sultats du 1er tour se confirment le 6 mai..\r\nle gouvernement compterait 3 \u00e9lus de gauce, 3 de droite ...\r\net au milieu le MCG...\r\nle ministre sortant MAURO POGGIA, arriv\u00e9 deuxi\u00e8me est pr\u00eat \u00e0 endosser... ce role...\r\nGE 5 \r\nLe MCG qui se maintient au conseil d'Etat\r\nmais chute au GRAND CONSEIL... avec 11 si\u00e8ges...9 de moins qu'\u00e0 la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente...\r\nGE 6  \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 aussi des perdants ...\r\nle pari rat\u00e9 d'ERIC STAUFFER\r\nsa formation GENEVE EN MARCHE n'envoie aucun \u00e9lu au GRAND CONSEIL...\r\nle constat n'a pas tard\u00e9... une formation dissoulue... et le retour\r\n\u00e0 la vie normale pour l'ancien \u00e9lu MCG... \r\nGE 7 \r\nEt on reviendra sur ces r\u00e9sultats des \u00e9lections genevoises...  dans nos prochains journaux  \r\n5Hxxx\r\nMARIE MODIANO\r\nPAUVRE CHANSON\r\n(Pauvre chanson) \r\n(Pauvre chanson)", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471227", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour \u2013 R\u00e9sultats apr\u00e8s la journ\u00e9e d'\u00e9lections genevoises / LMA_2018-04-16T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 16.04.2018"], "variantIds": ["ece-9471227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T03:53:15Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'une journ\u00e9e d'\u00e9lections, le canton de Gen\u00e8ve renouvelle ses autorit\u00e9s \u00e9lection du Parlement et 1er tour pour le Conseil d'\u00c9tat, ce dimanche, oui, heure des premi\u00e8res estimations \u00e0 la mi- journ\u00e9e, c'est Pierre Maudet, qui fait la course en t\u00eate le conseiller d'\u00c9tat PLR loin devant ses camarades, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs le confirment, quelques heures plus tard, avec plus de 50000 voix il est r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nMerci, merci \u00e0 toutes celles et tous ceux qui vont travailler leur confiance et qui, \u00e0 travers cette \u00e9lection c'est vrai historique parce que il a eu peu d'\u00e9lections au 1er tour avec un bar \u00e0 50 pourcent confirment aussi une certaine fa\u00e7on de faire de la politique, j'ai \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 sur la fa\u00e7on de faire les r\u00e9formes de les mener et j'esp\u00e8re que le Conseil d'\u00c9tat qui sortira des urnes le 6 mai sera un Conseil d'\u00c9tat renforc\u00e9 quant aux partis pr\u00e9sents au Grand Conseil \u00e0 un Conseil d'\u00c9tat qui puisse s'appuyer sur une majorit\u00e9 gouvernementale solide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [93%] :\r\nUn Conseil d'\u00c9tat qui pourrait ne plus compter parmi ses membres, Luc Barthassat, le ministre PDC n'est arriv\u00e9e que 9\u00e8me alors pourquoi ce d\u00e9samour, la r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez sur quelqu'un qui va pas simplement au contact, qui a pris quelques dossiers un petit peu d\u00e9licat, on a reparl\u00e9 de la travers\u00e9e du lac qui emb\u00eate un petit peu la rive gauche, la d\u00e9charge bio- actifs, pas simplement une chose qui concerne les transports, parce que \u00e7a touche les gens du, d'Alger \u00e0 tous les jours maintenant, la question qu'il faut se poser, c'est : si il y a plus Barthassat qui c'est quand m\u00eame quelqu'un qui referme la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine ou alors qu'il ferme la rue du Rh\u00f4ne o\u00f9 la rue de la Servette ou la rue de Carouge, si vous voulez retourner 50 ans en arri\u00e8re, en remettant \u00e0 la gauche plut\u00f4t verte, les transports de retour en arri\u00e8re, tout simplement, est ce que c'est pas aussi un probl\u00e8me de personnalit\u00e9 est ce que vous ne cliv\u00e9 pas trop mais \u00e9coutez ma personnalit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gr\u00e2ce ma personnalit\u00e9, peut-\u00eatre que je serai mis \u00e0 la porte, gr\u00e2ce \u00e0 elle, \u00e7a c'est c'est l'\u00c9tat \u00e9lecteurs qui le d\u00e9cideront, je crois que c'est surtout sur les actes et ces actes -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est vrai que \u00e7a chamboule un petit peu les choses, on est all\u00e9 tr\u00e8s vite, on sait, on a pris en main, \u00e9norm\u00e9ment de dossiers Ice \u00e9norm\u00e9ment de choses qui ont boug\u00e9, la loi sur la mobilit\u00e9 coh\u00e9rente la la gare en souterrain, l'\u00e9largissement de l'autoroute, la cr\u00e9ation de nouvelles routes le d\u00e9blocage des dossiers et c'est vrai que, ben voil\u00e0, \u00e7a casse un petit peu du monde \u00e7a cr\u00e9e aussi des jalousies et puis en m\u00eame temps, encore une fois il faut remobiliser les troupes, on est dans un taux de participation qui est minimaliste et \u00e7a c'est pas normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [91%] :\r\nEt si Luc Barthassat de quoi s'inqui\u00e9ter pour son si\u00e8ge, sa coll\u00e8gue socialiste Anne Emery-Torracinta semble elle assur\u00e9 de conserver le sien, malgr\u00e9 une campagne marqu\u00e9e par les pol\u00e9miques, la gestion de l'affaire ramadan conflit d'int\u00e9r\u00eat dans son d\u00e9partement, la cheffe de l'Instruction publique est arriv\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [89%] :\r\nJe crois surtout que les citoyennes et les citoyens savent juger les personnes sur un bilan sur 4 ans et demi et pas sur le montage en \u00e9pingle par un ou 2 journalistes, je dirais m\u00eame de journaliste pour \u00eatre pr\u00e9cis, de pseudo- affaire donc on peut reprocher beaucoup choses aux personnes, on peut leur reprocher d'avoir fait des erreurs, je crois que tous au Conseil d'\u00c9tat, on a fait des erreurs, on en fait, si on ne faisait rien, si on n'\u00e9tait pas actifs dans le fera pas d'\u00eatre il y a que les gens qui ne font rien, qui ne font pas d'efforts, je crois que la population s'il s'y est pas tromp\u00e9 : elle a d\u00e9cid\u00e9 de d'\u00e9valuer un bilan moi j'en suis tr\u00e8s content mais j'aimerais vous dire aussi que je suis tr\u00e8s heureuse de voir que les socialistes ont fait de mani\u00e8re group\u00e9e un tr\u00e8s bon score que la gauche se renforce au Parlement et qu'on a bon espoir d'arriver \u00e0 un Conseil d'\u00c9tat qui soient plus \u00e9quilibr\u00e9s, parce que d'avoir eu un verre et une socialiste, c'est-\u00e0-dire de responsables, enfin, demande de l'alternative au Conseil d'\u00c9tat sur cette \u00e7a ne repr\u00e9sente pas la population, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour nous, relativement difficile malgr\u00e9 le le c\u00f4t\u00e9 sympathique de mes coll\u00e8gues avaient aucun probl\u00e8me \u00e0 travailler avec mes coll\u00e8gues, mais sur le plan politique, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [91%] :\r\nEt si les r\u00e9sultats du 1er tour se confirment le 6 mai le gouvernement compterait 3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et au milieu le MCG le ministre sortant Malraux, Paul Girot arriv\u00e9 2\u00e8me des suffrages hier, se dit pr\u00eat \u00e0 endosser ce r\u00f4le d'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [95%] :\r\nLe MCG aura ce r\u00f4le d'arbitre quand je le dis, je le dis avec pr\u00e9caution parce que le but ce n'est pas d'\u00eatre qu'un arbitre entre les id\u00e9es des uns et celle des autres, le but c'est d'\u00eatre une force de proposition aussi, n\u00e9anmoins le fait de devoir compter sur un parti comme le MCG pour faire passer les projets donne une force ind\u00e9niable au parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [87%] :\r\nLe MCG qui se maintient au Conseil d'\u00c9tat, mais qui d\u00e9gringole au Grand Conseil 11 si\u00e8ges de 11 si\u00e8ges au total, ces 9 de moins qu'\u00e0 la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [94%] :\r\nCe serait mentir que de vous dire que je suis tr\u00e8s heureux de ce qui se passe, je vous rappelle tout de m\u00eame que nous aurons la prochaine l\u00e9gislature, si nous restons dans cette configuration, avec un d\u00e9put\u00e9 de plus que les Verts aujourd'hui et avec le m\u00eame nombre de d\u00e9put\u00e9s que le PDC aujourd'hui, personne n'a parl\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9lection d'effondrement des Verts ou du PDC par compte c'est vrai qu'avec un parti qui a progress\u00e9 comme il a progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es le MCG, le fait de perdre autant d\u00e9put\u00e9s peut-\u00eatre pas autant, parce que nous sommes 15 aujourd'hui, compte tenu de d\u00e9fections en cours de l\u00e9gislature pour les raisons que vous connaissez et sur lesquels je ne reviens pas aujourd'hui, \u00e7a reste une perte mais bien moins importante que ce que l'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [95%] :\r\nEt autre perdant de la journ\u00e9e, \u00c9ric Stauffer, le pari rat\u00e9 de sa formation Gen\u00e8ve en marche, elle n'envoie aucun \u00e9lu au Grand Conseil, le constat n'a pas tard\u00e9 une formation dissolue et le retour \u00e0 la vie normale pour l'ancien \u00e9lu MCG. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [90%] :\r\nJe l'avais dit seul patron pop et le jour o\u00f9 le peuple ne veut plus me voir sur les planches de la politique, il ne faut savoir par les urnes, c'est le cas aujourd'hui je encore une fois je ne regrette absolument pas, mais raisonnes politique c'\u00e9tait passionnant, j'ai fait un des plus beaux au monde \u00e9lectif qui est d'\u00eatre maire dans la commune o\u00f9 j'ai grandi, je me suis battu pour les Genevois, c'est encore une fois, je l'ai fait par passion, par conviction aujourd'hui c'est sans regret que je passerai \u00e0 autre chose, ah, ah, vous le savez, j'ai vendu ma soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, ben, je suis un peu, un peu \u00e0 la retraite ou donc, je vais profiter de ma famille et vivre totalement diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [94%] :\r\nEt on reviendra sur ce d\u00e9part de la vie politique d'\u00c9ric Stauffer sur tous les r\u00e9sultats de ce 1er tour des \u00e9lections genevoises, les analyses, les r\u00e9actions et les strat\u00e9gies qui se mettent en place pour le 2\u00e8me tour, tout \u00e7a, ce sera dans nos prochains journaux dans la matinale pour l'heure, il est 5 heures d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6F17E7E-73ED-40EC-B961-5559C91E7046", "internalArchiveId": "D6F17E7E-73ED-40EC-B961-5559C91E7046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...  vous nous emmenez, pour commencer, dans un monde dans lequel on ne quitte jamais son poste de travail...\r\nLe monde merveilleux des grandes entreprises technologiques: Apple, Facebook, Google... elles remettent au go\u00fbt du jour, nous explique la Basler Zeitung, un ancien concept, celui des Company Town. Des logements contruits autour d'une usine, et de donner l'exemple de celle de l'inventeur des wagons-lits Pullmann, \u00e0 Chicago \u00e0 la fin du 19\u00e8me. Ecole, th\u00e9\u00e2tres, bar - un seul - \u00e9taient estampill\u00e9s \"Pullmann\" et contr\u00f4l\u00e9s par le patron. \r\nAujourd'hui, ce n'est plus \"ville de l'entreprise\", mais \"campus\". \r\nL'id\u00e9e, explique la Basler Zeitung, est de transf\u00e9rer le mod\u00e8le de campus des universit\u00e9s am\u00e9ricaines dans le monde professionnel et d'exploiter la proximit\u00e9 spatiale entre le travail et l'habitat, pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9. Mais \u00e9changer des id\u00e9es avec ses coll\u00e8gues autour d'une bi\u00e8re, c'est joli sur le papier mais \u00e7a dissout la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e. \r\nCa introduit, aussi, un contr\u00f4le social permanent. Et il n'est pas certain, conclut l'article, qu'un esprit cr\u00e9atif \u00e9merge dans avec un tel contr\u00f4le. \r\n*** Les entreprises, encore, et la taxe sur le CO2... les partis bourgeois veulent les exempter totalement de cette taxe...\r\nLe PLR, l'UDC et le PDC tentent d'affaiblir un instrument important de la politique climatique, lit-on ce matin dans le Bund, le Tages Anzeiger et la Berner Zeitung.\r\nIls veulent que la mise en oeuvre de l'accord de Paris sur le climat p\u00e8se le moins possible sur les entreprises. Et pour y arriver, ils proposent donc, dans le cadre de l'\u00e9laboration de la nouvelle loi sur le CO2 pour la p\u00e9riode 2**, d'exempter les 600 mille entreprises du pays. \r\nMais cette exemption opposerait la Suisse \u00e0 L'OCDE - l'organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique: elle a recommand\u00e9 \u00e0 la Suisse de r\u00e9duire autant que possible les r\u00e8gles d'exon\u00e9ration de la taxe sur le CO2 afin d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de la taxe.\r\n*** Les entreprises et les femmes: le Temps nous emm\u00e8ne en Islande...\r\nC'est pour illustrer la deuxi\u00e8me cause que le journal entend d\u00e9fendre cette ann\u00e9e, ann\u00e9e de ses 20 ans: l'\u00e9galit\u00e9. \r\nEn Islande, donc, le gouvernement a introduit une loi qui oblige les entreprises \u00e0 prouver qu'elles ne discriminent personne. \r\nDescritpion de postes, anciennet\u00e9, niveau de formation, autant de donn\u00e9es converties en points sur une grille salariale, compar\u00e9e ensuite aux salaires effectifs, explique une statisticienne engag\u00e8e tout expr\u00e8s pour la mise en oeuvre de ladite loi. \r\nLoi dont la principale nouveaut\u00e9 est l'inversion du fardeau de la preuve: l'employ\u00e9e ne doit plus prouver qu'elle n'est pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, c'est l'employeur qui doit d\u00e9montrer qu'il ne discrimine personne. \r\n***Et puisqu'on parle d'\u00e9galit\u00e9... les filles seraient discrimin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole, par les enseignants...\r\nTrois d\u00e9put\u00e9es vaudoises demandent dans un postulat une meilleure formation des professeurs, qu'elles accusent d'interagir de fa\u00e7on in\u00e9galitaire avec les \u00e9l\u00e8ves, lit-on dans le Matin. \r\nLes gar\u00e7ons auraient en moyenne deux fois plus la parole en classe, disent ces d\u00e9put\u00e9es. Une discrimination inconsciente des enseignants, notent-elles. La hi\u00e9rarchie des genres a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au fil de l'histoire de note soci\u00e9t\u00e9. Elle est reproduite aujourd'hui de mani\u00e8re passive. \r\n***Incontournables ce matin, les \u00e9lections cantonales genevoises sont abondamment comment\u00e9es, jusque dans la presse al\u00e9manique...\r\nRetour \u00e0 des temps plus calmes, dit le correspondant de la NZZ en Suisse romande. C'est la fin des 3 blocs. \r\nUn troisi\u00e8me bloc - le MCG - qui retourne au fond de la classe, \u00e9crit Pierre Ruetschi dans son \u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 10 ans de gesticulation et de politique de tablo\u00efd, les genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de se rabattre sur des partis plus constructifs. Car si le MCG a su poser les bonnes questions, il n'avait point de solutions. \r\nGen\u00e8ve est de retour en Suisse, s'exclame David Haeberli dans le Temps. \r\nRetour en Suisse, car retour \u00e0 une \u00e8re apais\u00e9e, avec moins de blocages.\r\nLa gauche reprend quelques couleurs, se r\u00e9jouit le Courrier. Mais avertit pour la suite: il faut certes une strat\u00e9gie offensive de toute la gauche au second tour; mais limer les dents de l'Entente de droite au gouvernement ne fait pas un programme.\r\n***la fin d'un \u00e9poque maintenant: celle o\u00f9 l'on pouvait enregistrer ses baggages et obtenir sa carte d'embarquement \u00e0 la gare CFF...\r\nUn service unique au monde, nous expliquent ce matin la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura, le Courrier et le Quotidien Jurassien. \r\nUn service pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s connu, qui faisait aussi la fiert\u00e9 du tourisme helv\u00e9tique depuis 30 ans. \r\nMais voil\u00e0, en 30 ans, les r\u00e9glementations concernant la s\u00e9curit\u00e9 pour le transport a\u00e9rien sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res.\r\nPar exemple: toute personne qui a acc\u00e8s \u00e0 des bagages avion doit d\u00e9sormais passer un examen de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial. Cela concernerait des centaines d'employ\u00e9s des CFF.\r\nTout cela co\u00fbterait beaucoup trop cher, pour r\u00e9sumer. \r\nEt puis, les roulettes se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es sous nos valises, ce qui all\u00e8ge quand m\u00eame le fardeau.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-16T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-16T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9471268", "ece-9471245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:43:51Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt donc, \u00e0 8 heures moins quart me retrouve Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie pour la revue de presse vont nous emmener pour commencer dans un monde dans lequel on ne quitte jamais son poste de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nLe monde merveilleux des grandes entreprises technologiques, Apple, Facebook Amazone, Google elles remettent au go\u00fbt du jour nous explique la base leur Zeitung, un ancien concept, celui des Company Town des logements construits autour d'une usine et de donner l'exemple de celle de l'inventeur des wagons-lits Pullmann \u00e0 Chicago \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9cole th\u00e9\u00e2tres bar il y en avait qu'un \u00e9taient estampill\u00e9s Pullmann et contr\u00f4l\u00e9s par le patron, alors aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est plus, ville de l'entreprise mais campus Campus de l'entreprise, l'id\u00e9e, explique la base hors Zeitung et de transf\u00e9rer le mod\u00e8le de campus des universit\u00e9s am\u00e9ricaines dans le monde professionnel et d'exploiter la proximit\u00e9 spatiale entre le travail et l'habitat pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9, mais bon, \u00e9changer des id\u00e9es avec ses coll\u00e8gues autour d'une bi\u00e8re c'est joli sur le papier mais \u00e7a dissout la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e s'introduit aussi en contr\u00f4le social permanent et il n'est pas certain, conclut l'article qu'un esprit cr\u00e9atif \u00e9merge avec untel, contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [83%] :\r\nNon, oui, mais c'est un peu ce qu'on a connue au 19\u00e8me si\u00e8cle et compris ici en Suisse avec les, les, ce qu'on appelle les cit\u00e9s jardins o\u00f9 on a install\u00e9 comme \u00e7a d\u00e8s les petites des petites maisons ouvri\u00e8res avec des jardinets parce que bah, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quand, en en incitant les ouvriers \u00e0 jardiner on allez vous croit les \u00e9loigner du vice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [94%] :\r\nJean-Pierre Danthine voyais prendre des notes, c'est vrai que, comment vous vous percevez -vous cette dissolution de la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e et qu'on qu'on consent tous les jours qu'on vit tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [80%] :\r\nCe n'est pas l\u00e0- dessus que je prenais des notes, je dirais, c'est ce qui fait qu'on le une dire ou mais je, je peux, oui, je pense que \u00e7a c'est pas j'aurais -je je pense que c'est, c'est un probl\u00e8me, c'est une question de je ne suis pas certain que les entreprises soient soient gagnants dans dans cette situation -l\u00e0, je suis pas certain que ce soit, que ce qu'appellent Apple recherche, je pense qu'il a dans la vie priv\u00e9e doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9e de la vie, travail et je pense qu'il faut des moments of pour avoir des moments qui soit qu'il soit productif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [97%] :\r\nOn parle encore des entreprises Jean-Pierre Danthine de la taxe CO2 dans la presse ce matin, les partis bourgeois veulent les exempter totalement de cette taxe justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nOui, le PLR, l'UDC le PDC tentent d'affaiblir un instrument important de la politique climatique, lit -on ce matin dans le Bund le Tages-Anzeiger il \u00e0 Bernard Zeitung ces partis veulent que la mise en oeuvre de l'accord de Paris sur le climat p\u00e8se le moins possible sur les entreprises et pour y arriver, propose donc dans le coeur de l'\u00e9laboration de la nouvelle loi sur le CO2 pour la p\u00e9riode 2020, 2030 d'exempter les 600000 entreprises du pays mais cette exemption opposerait la Suisse \u00e0 l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle a recommand\u00e9 \u00e0 la Suisse de r\u00e9duire autant que possible les r\u00e8gles d'exon\u00e9ration justement de la taxe sur le CO2 afin d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [96%] :\r\nLes entreprises et les femmes maintenant le temps nous emm\u00e8ne ce matin en Islande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [93%] :\r\nOui, c'est pour illustrer la 2\u00e8me cause que le journal entend d\u00e9fendre cette ann\u00e9e ann\u00e9e de ses 20 ans c'est l'\u00e9galit\u00e9 en Islande, donc le gouvernement a introduit une loi qui oblige les entreprises \u00e0 prouver qu'elle ne discrimine personne et donc surtout pas les femmes, description de postes anciennet\u00e9 niveau de formation, autant de donn\u00e9es converties en points sur une grille salariale qui est compar\u00e9e ensuite aux salaires, effectifs, explique une statisticienne qui \u00e9tait engag\u00e9 tout expr\u00e8s dans une entreprise pour la mise en oeuvre de cette loi, une loi dont la principale nouveaut\u00e9 donc l'inversion du fardeau de la preuve, l'employ\u00e9 ne doit plus prouver qu'elle n'est pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e c'est l'employeur qui doit d\u00e9montrer qu'il ne discrimine personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [96%] :\r\nEt puis on parle aussi d'\u00e9galit\u00e9, les filles seraient discrimin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole par les enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nOui trois d\u00e9put\u00e9es vaudoises demandent dans un postulat : une meilleure formation des professeurs qu'elles accusent d'interagir de fa\u00e7on in\u00e9galitaire avec les \u00e9l\u00e8ves, lit -on dans Le Matin les gar\u00e7ons auraient en moyenne 2 fois plus la parole en classe, disent ces d\u00e9put\u00e9es une discrimination inconsciente des enseignants, note -t-elle la hi\u00e9rarchie des genres a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au fil de l'histoire de notre soci\u00e9t\u00e9 et elle est reproduite aujourd'hui de mani\u00e8re passive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [89%] :\r\nJean-Pierre Danthine comment vous observez vraiment si ce qui se passe au niveau international, comment vous expliquez qu'en qu'en Suisse, le le la politique autant de peine \u00e0 entrer dans la r\u00e9gulation, c'est vraiment, c'est vraiment cette crise sur ces questions d'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est vraiment une question culturelle ou c'est du conservatisme, on ne veut pas toucher au march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [88%] :\r\nJe ne me l'explique pas, je ne m'a, je pense, on revenait en lien avec le le CO2, il y a, il y a cette notion de d'auto- r\u00e9glementation qui qui serait plus efficace que la la la r\u00e9glementation elle- m\u00eame n'y croyait pas et il y a une une justification \u00e0 cela, c'est ce qu'on peut peut-\u00eatre atteinte des objectifs \u00e0 moindre co\u00fbt et plus fait plus efficacement plus intelligemment, plut\u00f4t que par une r\u00e8gle impos\u00e9e de l'ext\u00e9rieur et qui est aveugle, cela dit, bon pour le prendre, le cas du CO2, je crois que l\u00e0 on a un autre Paris, je veux bien vous faire un test, un sondage, entre autres, les \u00e9conomistes dirais 99 pourcent pensent que la taxe la ou de est absolument indispensable que ces cellules l'outil principal pour arriver \u00e0 nos objectifs en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement soutenable, alors l'id\u00e9e de le faire par soi -m\u00eame et d'\u00e9viter la taxe, c'est un peu un peu curieux parce que si on est vraiment bon \u00e0 diminuer le CO2, on ne va pas payer de taxe, comme la taxe sur la cigarette si je fume pas, je la paye pas, donc je ne j'ai j'ai du p\u00e8re la peine \u00e0 suivre le raisonnement qui favorise en fait, ce qui ne vont pas pouvoir vraiment contribuer \u00e0 cet objectif commun en mati\u00e8re de discrimination, je ne comprends pas le message de du du patronat en g\u00e9n\u00e9ral, je pense qu'on doit tous ce qu'\u00eatre contraint discrimination : trouver les meilleurs outils, il y a des outils qui sont relativement bon march\u00e9, et moi j'en bois tr\u00e8s plut\u00f4t l'pas, j'ai beaucoup regrett\u00e9 quand on a en tant que r\u00e9gulateur et souvent dit aux banquiers mais d'accord, vous n'\u00eates pas d'accord avec les vous n'\u00eates pas content des r\u00e9glementations qu'on vous impose mais si vous \u00eates d'accord avec l'objectif, et vous devez l'\u00eatre stabiliser proposez une des instruments plus intelligent, je pense que B\u00e2le pour la discrimination des femmes, on pourrait faire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [92%] :\r\nMais c'est quoi l'instrument dont vous parlez, qui peut \u00eatre efficace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [89%] :\r\nMoi je pense que ce sont des, des, des, des, des obus en tout cas l'information, la transparence est absolument indispensable et l'et on pourrait mettre en faire un concours qui propose la mani\u00e8re \u00e0 moins cher de faire en sorte qu'on sache exactement o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 l'discrimination pourquoi et puis il y a des diff\u00e9rences salariales qui peuvent \u00eatre justifi\u00e9es et donc est le r\u00e9sidu en mati\u00e8re de discrimination et \u00e7a, je ne crois pas que \u00e7a co\u00fbterait \u00e9norm\u00e9ment de paperasse, aux entreprises, aux entrepreneurs, aux entreprises, en tout cas si on trouve la personne si \u00e9videmment on l'impose de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a risque d'\u00eatre beaucoup plus lourd. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [87%] :\r\nAlors oui, petite question cette antenne, vous avez parl\u00e9 de de l'autor\u00e9gulation, hein, c'est vraiment un principe fondamental \u00e0 Berne, pas seulement pour les banques, ou le CO2, mais aussi par exemple le sucre, un taux de sucre dans l'on dit toujours non, non, les entreprises s'autor\u00e9gule et c'est \u00e7a qui est beaucoup plus efficace, on s'entendent m\u00eame l'autor\u00e9gulation, vous avez un petit peu de peine \u00e0 y croire, non, je pense que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [87%] :\r\nC'est bien que les que les les principaux concern\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la bonne mani\u00e8re de faire de la r\u00e9glementation, mais il faut mais et donc et il y a des l'autor\u00e9glementation mati\u00e8re est int\u00e9ressante en Suisse parce qu'il est importante, mais elle est sanctionn\u00e9e par la Finma, donc on s'est auto- puis on a demand\u00e9 \u00e0 la Chine, meubles, v\u00e9rifier qu'on fait bien s\u00fbr c'est c'est pas, c'est pareil, c'est pas idiot comme syst\u00e8me, mais parfois l'autor\u00e9glementation en tout cas dans certaines \u00e7a semble \u00eatre une mani\u00e8re pour dire ce qu'ils peut faire les choses de mani\u00e8re relativement peu co\u00fbteuse, faire et ce qu'ils peuvent pas le faire, on va, plus j'ai regard\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a ne va pas, il faut, il faut pouvoir, il faut voir que que tout le monde soit participent \u00e0 cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [88%] :\r\nUn autre th\u00e8me incontournable ce matin, on n'en a pas simplement parl\u00e9 dans cette matinale, ce sont les \u00e9lections cantonales genevoises, elles sont tr\u00e8s comment\u00e9e jusqu'en Suisse al\u00e9manique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [93%] :\r\nOui, retour \u00e0 des temps plus calme, dit le correspondant de la NZZ en Suisse romande, c'est la fin des 3 blocs en troisi\u00e8me bloc qui retourne au fond de la classe, \u00e9crit Pierre Ruetschi dans son \u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 10 ans de gesticulation et de politique de tablo\u00efd les Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de se rabattre sur des parties plus constructifs, Gen\u00e8ve est de retour en Suisse, s'exclame David Haeberli dans le ton retour en Suisse car, retour \u00e0 une \u00e8re apais\u00e9e avec moins de blocages, la gauche reprend des couleurs, se r\u00e9jouit le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [95%] :\r\nEt puis la fin d'une \u00e9poque maintenant Val\u00e9rie, celle o\u00f9 l'on pouvait enregistrer ses bagages et obtenir sa carte d'embarquement \u00e0 la gare CFF oui un service unique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [90%] :\r\nAu monde, nous explique ce matin la libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la cour que Journal du Jura le Courrier et Le Quotidien Jurassien en service, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s connu, qui faisait aussi la fiert\u00e9 du tourisme helv\u00e9tique depuis 30 ans, mais voil\u00e0 : en 30 ans, les r\u00e9glementations concernant la s\u00e9curit\u00e9 pour le transport a\u00e9rien sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res, par exemple, toute personne qui a acc\u00e8s \u00e0 des bagages avion doit d\u00e9sormais passer un examen de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial cela concernerait des centaines d'employer des CFF tout cela co\u00fbterait beaucoup trop cher pour r\u00e9sumer et puis aussi les roulettes ce sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es sous nos valises, ce qui all\u00e8ge quand m\u00eame le fardeau, la revue de presse de Val\u00e9rie Droux, \u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F820FF2-7886-41ED-96F4-E73070E36AF4", "internalArchiveId": "9F820FF2-7886-41ED-96F4-E73070E36AF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques?", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC;Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste;Pascal Sciarini, politologue\r\nLe r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le Grand Conseil genevois. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis du centre de l'\u00e9chiquier politique, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC.\r\n\r\n* * Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques?   ***Mathieu Cupelin - DIR ST GE - +41 78 **\r\n 3 SONS DIGAS - A ENVOYER DEPUIS LAUSANNE***\r\nIntro\r\nEt \u00e0 7h4X, retour sur les \u00e9lections genevoises, et plus particuli\u00e8rement sur le Grand Conseil... Le r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le parlement sortant. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis classiques, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC. \r\nMathieu Cupelin, on vous rejoint dans notre studio de Gen\u00e8ve, certains en appellent maintenant \u00e0 des alliances et des compromis au centre, notamment autour des Verts et du PDC, pour sortir Gen\u00e8ve des blocages...\r\nOui, des Verts qui \u00e0 Gen\u00e8ve sont connus pour un certain pragmatisme, et qui retrouvent des couleurs. Lamin\u00e9s en 2013, ils ont regagn\u00e9 5 si\u00e8ges hier, pour atteindre 15 d\u00e9put\u00e9s.\r\nQuant au PDC, qui a une fibre sociale tr\u00e8s forte \u00e0 Gen\u00e8ve, avec ses 12 si\u00e8ges, il a su stabiliser ses positions, et m\u00eame les \u00e9tayer avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire.\r\nAlors les \u00e9lus de ces deux partis se sentent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re au centre de l'\u00e9chiquier - pour chercher des majorit\u00e9s sur les grands dossiers trop souvent en rade. On \u00e9coute Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC.\r\n((Digas 7:42 1/3 Bertrand Buchs \r\n\"Sur beaucoup de sujets on a vu que nous on est tr\u00e8s proches des Verts, et que \u00e7a peut faire avancer, parce qu'il y a la question du d\u00e9veloppement du canton qui doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, il y a beaucoup d'autres questions sur la pollution, sur le bruit, sur la mobilit\u00e9... donc l\u00e0 vraiment il faudra se mettre tous ensemble pour trouver des solutions qui soient p\u00e9rennes - et on va y arriver.\"))\r\n- Mathieu, et comment r\u00e9agissent les Verts \u00e0 cette main tendue du PDC?\r\nLe d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Lefort rappelle que son parti a d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec le PDC \u00e0 plusieurs occasions. Et il analyse le vote d'hier comme un signal pour aller plus loin dans cette direction. Fran\u00e7ois Lefort:\r\n((Digas 7:42 2/3 Fran\u00e7ois Lefort  \r\n\"Il y a une r\u00e9organisation que la population a voulue, sur des forces qu'ils doivent estimer raisonnables, la r\u00e9sultante est une nouvelle assembl\u00e9e qui nous permet des consensus, qui nous permet moins de frictions inutiles, ce nouveau parlement, plus \u00e9quilibr\u00e9, pour pouvoir trouver des majorit\u00e9s de travail, oui, donc j'en suis content\".))\r\n- Alors on l'entend, les Verts comme le PDC affichent leurs bonnes intentions. Mais ensemble, ils n'ont que 27 si\u00e8ges - sur 100. Ils ne peuvent pas faire grand-chose \u00e0 eux seuls...\r\nEffectivement - mais la nouveaut\u00e9, c'est qu'ils pourront jeter des ponts soit avec le PLR, soit avec la gauche - et que ce sera suffisant pour trouver des majorit\u00e9s. Plus besoin donc de forc\u00e9ment composer avec l'impr\u00e9visible MCG. Car ce parti s'est effondr\u00e9. Et m\u00eame s'il aime consid\u00e9rer qu'il garde le r\u00f4le de faiseur de majorit\u00e9s, le MCG n'est plus en r\u00e9alit\u00e9 un interlocuteur aussi incontournable qu'auparavant.\r\nOn \u00e9coute le politologue Pascal Sciarini:\r\n((Digas 7:42 3/3 Pascal Sciarini  \r\n\"C'est vrai que l'affaiblissement du troisi\u00e8me p\u00f4le, populiste pour faire simple, est peut-\u00eatre une volont\u00e9 de redonner aux partis plus classiques plus de force, et donc plus de possibilit\u00e9s de travailler ensemble, et ce serait effectivement souhaitable, je crois, en terme de gouvernabilit\u00e9.\"))\r\nCar ce repositionnement du Grand Conseil autour de ces forces centristes et pragmatiques pourrait aussi am\u00e9liorer les relations avec le Conseil d'Etat. Ce serait le seul moyen pour Gen\u00e8ve de sortir vraiment de l'orni\u00e8re, apr\u00e8s une l\u00e9gislature de tiraillements st\u00e9riles entre gouvernement et parlement.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques? / LME_2018-04-16T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 16.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le Grand Conseil genevois. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis du centre de l'\u00e9chiquier politique, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC."], "variantIds": ["ece-9471253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:33:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n42 on va revenir sur les \u00e9lections genevoises et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le Grand Conseil qui est sorti des urnes, c'est une nouvelle configuration, fini les trois blocs de force presque \u00e9gale qui ont marqu\u00e9 le parlement sortant hier les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis classiques au d\u00e9triment du MCG et de l'UDC bonjour Mathieu Cupelin bonjour, alors les lendemains d'\u00e9lections, souvent c'est le d\u00e9but des discussions, et certains \u00e0 Gen\u00e8ve appelle maintenant \u00e0 des alliances et \u00e0 des compromis au centre, notamment autour des Verts et du PDC Mathieu pour sortir Gen\u00e8ve des blocages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui des Verts qui \u00e0 Gen\u00e8ve a sont connus pour un certain pragmatisme et qui retrouvent des couleurs lamin\u00e9s en 2013 ils ont regagn\u00e9 5 si\u00e8ges, hier, pour atteindre 15 d\u00e9put\u00e9s quant au PDC qui a une fibre sociale tr\u00e8s forte \u00e0 Gen\u00e8ve, avec ses 12 si\u00e8ges, il a su stabiliser ses positions et m\u00eame les \u00e9tayer avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire alors les \u00e9lus de ces 2 partis se sentent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re au centre de l'\u00e9chiquier pour chercher des majorit\u00e9s sur les grands dossiers trop souvent en rade, on l'\u00e9coute Bertrand Books, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [91%] :\r\nSur beaucoup de sujets, on a vu qu'on \u00e9tait tr\u00e8s proches des Verts et que \u00e7a peut faire avancer parce qu'il y a des de la question du d\u00e9veloppement du canton qui devra \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e il y a, il y a beaucoup d'autres questions sur le bruit sur la la pollution atmosph\u00e9rique qui devront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e la mobilit\u00e9, donc l\u00e0, vraiment, il faudra se battre tous ensemble pour trouver des solutions qui soient p\u00e9rennes et on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [83%] :\r\nMain tendue assez clair, Mathieu, comment r\u00e9agissent les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [99%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Lefort rappelle que son parti a d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec le PDC \u00e0 plusieurs reprises et il analyse le vote d'hier comme un signal pour aller plus loin dans cette direction, Fran\u00e7ois Lefort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [93%] :\r\nIl y a une r\u00e9organisation que la population a voulue sur des forces qui doivent estimer \u00eatre raisonnables la r\u00e9sultante une nouvelle assembl\u00e9e qui nous permet des consensus qui nous permet moins de frictions inutiles, ce nouveau parlement plus \u00e9quilibr\u00e9 pour pouvoir construire des majorit\u00e9s de travail oui, donc je suis content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nPlein de bonnes intentions pour les Verts et le PDC Mathieu Cupelin mais c'est vrai qu'ensemble, ils n'ont que 27 si\u00e8ges sur 100, ils vont pas pouvoir faire grand- chose tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, effectivement, mais la nouveaut\u00e9, c'est qu'ils pourront jeter des ponts, soit avec le PLR, soit avec la gauche et que ce sera suffisant pour trouver une majorit\u00e9 plus besoin donc de forc\u00e9ment composer avec l'impr\u00e9visible MCG car ce parti s'est effondr\u00e9 et m\u00eame s'il aime consid\u00e9rer qu'il garde le r\u00f4le de faiseur de majorit\u00e9s le MCG n'est plus en r\u00e9alit\u00e9 un interlocuteur aussi incontournable qu'auparavant, on \u00e9coute le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [90%] :\r\nC'est vrai que l'affaiblissement du troisi\u00e8me p\u00f4le, un populiste, pour faire simple, et peut-\u00eatre une volont\u00e9 de redonner aux partis plus classiques, plus de force et donc plus de possibilit\u00e9s de de travailler ensemble et \u00e7a serait je crois effectivement souhaitable, en terme de gouvernabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [97%] :\r\nCar ce repositionnement du Grand Conseil autour de ces forces centristes et pragmatiques pourrait aussi am\u00e9liorer les relations avec le Conseil d'\u00c9tat, ce serait le seul moyen pour Gen\u00e8ve de sortir vraiment de l'orni\u00e8re apr\u00e8s une l\u00e9gislature de tiraillements st\u00e9riles entre gouvernement et Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [91%] :\r\nMathieu Cupelin en Direct de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Mathieu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-599192BF-16B6-49CF-ADE8-FF9AF5E44AAD", "internalArchiveId": "599192BF-16B6-49CF-ADE8-FF9AF5E44AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Says, Fr\u00e9d\u00e9rique;Simonet;James Comey, ancien directeur du FBI;Roger Golay, conseiller national MCG, GE;Boukari, Fouad;Thomas Castella, gardien du Lausanne-Sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(11/INTERVIEW MACRON, SON SYRIE) De la fermet\u00e9 sur tous les dossiers...\r\nEmmanuel Macron a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\nInterogg\u00e9 par les journaliste  Jean-Jacques Bourdin pour RMC et Edwy Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident francais a du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie...\r\n(10/INTERVIEW MACRON, ANALYSE) Syrie, mais aussi col\u00e8res sociales, ou encore loi asile-immigration...\r\nLes \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e9s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nLa France ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17h au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie. Washington de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue de soutenir le r\u00e9gime d'Assad.\r\n(TF3/USA ITV JAMES COMEY) *** L'ancien directeur du FBI James Comey repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\nDes millions d'Am\u00e9ricains avaient les yeux riv\u00e9s hier soir sur leur poste de t\u00e9l\u00e9vision. \r\nL'ancien patron du FBI James Comey, s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des Etats-Unis en mai dernier. \r\nJuste avant la parution de son livre \"M\u00e9moires\", qui met en rage Donald Trump, il a accord\u00e9 5 heures d'interveiw \u00e0 la Cha\u00eene ABC.\r\nApr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de \"pr\u00e9sident immoral\" dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement \"inapte\" \u00e0 diriger les Etats-Unis.\r\nLe r\u00e9cit  \u00e0 Washington de Pauline Simonet...\r\n(04/GE itv MCG, GOLAY) L'actualit\u00e9 en Suisse et les \u00e9l\u00e9ctions genevoise avec Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu et Luc Barthassat en danger... \r\nCe sont les principaux r\u00e9sultats du premier tour de l'\u00e9lection du Gouvernement qui s'est tenue hier. \r\nA ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite... le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant non r\u00e9\u00e9lu, si cela venait \u00e0 se confirme dans 3 semaines lors du 2\u00e8me tour... \r\nUn second tour que le ministre MCG Mauro Poggia peut lui aborder sereinement. \r\nMalgr\u00e9 les attaques, il s'est class\u00e9 deuxi\u00e8me hier. \r\nEn revanche son parti, coule au Grand Conseil. \r\nDeuxi\u00e8me force du canton il y a 5 ans, le MCG perd 9 si\u00e8ges. \r\n Roger Golay, son conseiller national veut rester positif. \r\n  0'30''\r\nPropos r ecueillis par Tania Sazpinar.\r\nEt puis au-del\u00e0 du MCG, un autre parti perd des plumes au Grand Conseil genevois: l'UDC, 3 si\u00e8ges de moins... de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'Eric Stauffer, manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement et n'atteint pas le quorum ((fix\u00e9 \u00e0 7%)). \r\nL'\u00e9lection d'hier a plut\u00f4t renforc\u00e9 les partis traditionnels...\r\nLe PLR, premier parti du canton, gagne 4 si\u00e8ges, les verts 5... le PS et le PDC progressent \u00e9galement. Enfin Ensemble \u00e0 gauche reste stable.\r\n(Bve Barcelone) Les Catalans battent \u00e0 nouveau le pav\u00e9 dans les rues de Barcelone. \r\nAu cri de \"libert\u00e9 pour les prisonniers politiques\", quelques centaines de milliers d'entre eux ont manifest\u00e9, hier apr\u00e9s-midi, pour protester contre la d\u00e9tention de neuf figures de l'ind\u00e9pendantisme accus\u00e9es de \"r\u00e9bellion\".\r\nIl reste cinq semaines aux ind\u00e9pendantistes pour investir un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence catalane, faute de quoi de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront organis\u00e9es en juillet.\r\n(21/FOOT BALE-LAUSANNE ITV CASTELLA) *** Une d\u00e9faite \u00ab cruelle \u00bb pour le Lausanne-Sport lors de la 29e journ\u00e9e de Super League...\r\nLes footbaleurs lausannois esperaient repartir hier avec le point du match nul face au FC B\u00e2le...\r\nMais les Vaudois ont encaiss\u00e9 un deuxi\u00e8me but en fin de match, dans le temps additionnel...  \r\nL'\u00e9quipe lausannois domin\u00e9e par un sentiment de frustration,  selon son gardien Thomas Castella, \u00e0 l'issue de la rencontre. \r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nEt au classement Lausanne est \u00e0 pr\u00e9sent dernier \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le FC Sion...\r\nLes Valaisan qui pos\u00e9dent un meilleur goal-average:\r\nLe FC Sion qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0...\r\nEn t\u00eate du classement, victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 \u00e0 0. \r\nYoung-Boys qui compte 13 points d'avance sur le FC B\u00e2le...\r\n(Bve Ville raleuse) Terminons ce journal par ce que certains consid\u00e8re \u00eatre un clich\u00e9 et d'autre une simple v\u00e9rit\u00e9.\r\nLes francais pays d'irr\u00e9ductibles r\u00e2leurs... \r\nUne \u00e9tiquette reconnue, m\u00eame au sein de l'Hexagone ou \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier un classement des villes ou l'on rale le plus... \r\nEt dand ce classement, et bien la capitale fran\u00e7aise ne faillit pas \u00e0 sa r\u00e9putation. \r\nParis est la ville la plus \"r\u00e2leuse\" de France, selon l'\u00e9tude d'une application de messagerie qui a comptabilis\u00e9 le nombre d'\u00e9moticone \"grognons\"... \r\nElle devance Clermont-Ferrand et Brest. \r\nLes villes du sud du pays arrivent loin derri\u00e8re...\r\nMarseille notamment n'est class\u00e9e que 33e... Il faut croire que le soleil joue un peu...", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471247", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9471272", "ece-9471247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:28:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une et c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour questions incisives \u00e9changes muscl\u00e9s hier soir entre Emmanuel Macron et les 2 journalistes de RMC de Mediapart, une interview de pr\u00e8s de 3 heures, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est notamment pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant au coeur du jeu diplomatique pour la Syrie, la droite genevoise dans doute tandis que la gauche retrouve des couleurs, r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9lections genevoises, qui se sont tenues hier, nous ferons le point complet dans quelques minutes et puis \u00e9galement du football avec le FC Sion, qui n'est plus lanterne rouge de Super League la derni\u00e8re place revient au Lausanne- Sport battu hier 2 buts \u00e0 un, dans les derniers instants du match contre B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nDe la fermet\u00e9 sur tous les dossiers, Emmanuel Macron a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, interrog\u00e9 par le journaliste Jean-Jacques Bourdin pour RMC et de vie Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [91%] :\r\nLes Russes, regardez l'histoire des derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque vous d\u00e9finissez des lignes rouges qui viennent les tester et que rien n'est fait pour les faire respecter leur discours est clair et leur propagande l'est tout autant, lyc\u00e9e Jean de la communaut\u00e9 internationale, ils sont bien gentils, ce sont des faibles, il a compris que ce n'\u00e9tait plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la Syrie, mais aussi de la col\u00e8re sociale ou encore la loi asile immigration les \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e8s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [92%] :\r\nJe n'ai pas peur, voici comment l'on pourrait r\u00e9sumer cette interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'Emmanuel Macron pas peur en choisissant de m'exprimer, face \u00e0 2 journalistes r\u00e9put\u00e9s pour leur opini\u00e2tret\u00e9 Edwy Plenel du site Mediapart et Jean-Jacques Bourdin de BFM TV pas peur non plus en assumant les frappes contre le r\u00e9gime syrien, Emmanuel Macron, note d'ailleurs qu'il n'y a pas de surench\u00e8re de la part des alli\u00e9s de Damas, en particulier la Russie et l'Iran, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit vouloir d\u00e9sormais des n\u00e9gociations avec tous les acteurs pour aboutir \u00e0 une solution politique en Syrie, pas peur enfin des mouvements de contestation qui agitent la France cheminots, \u00e9tudiants, personnels hospitaliers, ces mouvements r\u00e9pondent \u00e0 des col\u00e8res diff\u00e9rentes et donc ne se quoi Liseron pas veut croire Emmanuel Macron ses partisans, ils verront du courage ses opposants, un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nLa France, ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17 heures au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie : Washington, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue donc de soutenir le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [96%] :\r\nEt puis autre interview, c'est celle de l'ancien directeur du FBI, James Comey, qui repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nDes millions d'Am\u00e9ricains avaient les yeux riv\u00e9s hier soir sur leur poste de t\u00e9l\u00e9vision, l'ancien patron du FBI qui s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, en mai dernier, juste avant la parution de son livre M\u00e9moires qui met en rage, Donald Trump il a accord\u00e9 5 heures d'interview \u00e0 la cha\u00eene ABC, apr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de pr\u00e9sident immoral dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement inapte \u00e0 diriger les \u00c9tats-Unis, le r\u00e9cit \u00e0 Washington de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [94%] :\r\nComme dans son livre \u00e0 para\u00eetre ce mardi, l'ancien patron du FBI brosse un portrait au vitriol du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, James Comey, l'accuse d'\u00eatre obs\u00e9d\u00e9 par son image peu soucieux du bien public, un menteur en s\u00e9rie et de traiter les femmes comme de la viande \u00e0 la question de savoir si le juge donc inapte \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident Comey r\u00e9pond sans h\u00e9sitation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:18) [87%] :\r\nIl y a maintenant l'ann\u00e9e oui, oui, mais je ne pense pas comme le disent certains, qu'il soit mentalement incomp\u00e9tent ou d\u00e9ment, il m'a fait l'effet d'une personne plus intelligent que la moyenne, je ne pense pas qu'il soit m\u00e9dicalement inaptes, je pense qu'il est moralement inapte \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident c'\u00e9tait pages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [93%] :\r\nMais les accusations les plus graves concerne sans doute l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, limog\u00e9 par Donald Trump, alors qu'il enqu\u00eatait justement sur ce dossier, James Comey, estime que le pr\u00e9sident pourrait s'\u00eatre rendu coupable d'obstruction \u00e0 la justice et il n'exclut pas que les Russes et des dossiers compromettants sur Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [84%] :\r\nEh ben ben oui, c'\u00e9tait bon oui votre China va basculer le Times anyone est -il une roche, c'est ce sur quoi nous en question \u00e0 l'\u00e9poque, qu'est ce que quelqu'un conspir\u00e9 avec les Russes, il y avait certainement beaucoup de fum\u00e9e autour de \u00e7a, mais ce qu'il y a du feu, je ne sais pas, c'est possible, que les Russes, c'est quelque chose de compromettant sur lui, je ne pensais pas dire \u00e7a d'un pr\u00e9sident un jour mais c'est possible, le belge, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s cette Spoelstra se voit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [93%] :\r\nUne interview qui en tous les cas, mis hors de lui, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avant la diffusion du programme dont on connaissait les grandes lignes, Donald Trump \u00e0 envoyer un flot de Kuyt couvrant d'insultes, l'ancien patron du FBI Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant avec les \u00e9lections genevoises et Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu, Luc Barthassat, lui, est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [94%] :\r\nCe sont des principaux r\u00e9sultats du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement qui s'est tenue hier \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite, le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant non r\u00e9\u00e9lu si cela venait \u00e0 se confirmer, dans 3 semaines lors du 2\u00e8me tour un second tour que le ministre MCG Mauro Codjia peut lui aborder sereinement, malgr\u00e9 les attaques, il s'est class\u00e9e 2\u00e8me hier en revanche son parti coule au Grand Conseil 2\u00e8me force du canton, il a 5 ans le MCG perd 9 si\u00e8ges, Roger Golay, son conseiller national veut pourtant rester positif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [92%] :\r\nOn reviendra, nettement plus fort, puisqu'on a travers\u00e9 vraiment une temp\u00eate, voire une mer houleuse, maintenant on sait o\u00f9 on va naviguer tous ces probl\u00e8mes sont derri\u00e8re nous, on a le quorum, c'est l'essentiel, on sera toujours l\u00e0 on si\u00e8ges je vous rappelle que c'est ce qu'avait le PDC et les Verts ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'autre l\u00e9gislature, nous sommes avec 11 d\u00e9put\u00e9s dans une bonne moyenne et ce qui est important, c'est qu'on aura toujours un r\u00f4le cl\u00e9 au sein du Parlement, nous saurons l'arbitre puisque la droite n'a pas de majorit\u00e9 pour la gauche non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard et puis au-del\u00e0 du MCG un autre parti perd des plumes au Grand Conseil, je ne vois l'UDC 3 si\u00e8ges de moins, de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'\u00c9ric Stauffer manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement et n'atteint pas le quorum fix\u00e9 \u00e0 7 pourcent de l'\u00e9lection d'hier a plut\u00f4t renforc\u00e9 les partis traditionnels, le PLR 1er parti du canton gagne 4 si\u00e8ges, les Verts en gagne 5 le PS et le PDC progressent \u00e9galement, et puis enfin, Ensemble \u00e0 gauche reste stable, les Catalans battent \u00e0 nouveau le pav\u00e9 dans les rues de Barcelone, au cri de libert\u00e9 pour les prisonniers politiques, quelques centaines de milliers d'entre eux ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s- midi pour protester contre les d\u00e9tentions de neuf figures de l'ind\u00e9pendantisme accus\u00e9es de r\u00e9bellion, il reste 5 semaines aux ind\u00e9pendantistes pour investir un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence catalane, faute de quoi de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront organis\u00e9es en juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [95%] :\r\nDu sport avec cette d\u00e9faite qui fait mal au Lausanne- Sport lors de la 29\u00e8me journ\u00e9e de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [96%] :\r\nFootballeurs lausannois qui esp\u00e9rait repartir avec le point du match nul face au FC B\u00e2le mais les Vaudois ont encaiss\u00e9 un 2\u00e8me but en fin de match dans le temps additionnel, l'\u00e9quipe lausannois domin\u00e9e par un sentiment de frustration selon son gardien Thomas Castella \u00e0 l'issue de la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est vraiment d\u00e9cevant quand tu te bats comme \u00e7a tu souffres que que tous solidaires de de repartir avec 0 point, d'autant plus que on comprend le but \u00e0 la derni\u00e8re minute, il reste encore des matches sa situation aujourd'hui est difficile, mais \u00e0 quoi faire, quelles solutions pour aller chercher des points maintenant avoir un peu plus de r\u00e9ussite offensivement plus de percussion et voil\u00e0 on est 5 \u00e9quipes pour lesquelles c'est assez difficile, les points seront pr\u00e9cieux \u00e0 la fin, surtout les confrontations directes seront tr\u00e8s importantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz au classement Lausanne est \u00e0 pr\u00e9sent dernier \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le FC Sion les Valaisans qui poss\u00e8de un meilleur goal-average le FC Sion, qui s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 en t\u00eate du classement de Super League : victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 0 Young-Boys qui compte 13 points d'avance sur le FC B\u00e2le terminons ce journal romaine par ce que certains consid\u00e8rent \u00eatre un clich\u00e9 ou d'autres, une simple v\u00e9rit\u00e9 les Fran\u00e7ais pays d'irr\u00e9ductibles r\u00e2leurs une \u00e9tiquette reconnue, m\u00eame au sein de l'Hexagone et o\u00f9 \u00e9tait publi\u00e9 hier un classement des villes o\u00f9 l'on a le plus et, dans ce classement, h\u00e9 bien la capitale fran\u00e7aise ne faillit pas sa r\u00e9putation, Paris, ville la plus r\u00e2leuse de France, selon l'\u00e9tude d'une application de messagerie qui en fait comptabiliser le nombre d'\u00e9motic\u00f4nes grognons, elle devance Clermont-Ferrand et Brest, les villes du sud du pays arrivent loin derri\u00e8re Marseille, notamment des classiques 33\u00e8me il faut croire que le soleil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [94%] :\r\nIl est pour beaucoup, il para\u00eet que c'est moins p\u00e9nible au soleil sont en tout cas ce que disait Aznavour merci beaucoup Foued pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24EDDB51-7212-42D0-927A-A8581CD67524", "internalArchiveId": "24EDDB51-7212-42D0-927A-A8581CD67524", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Lepick, chercheur \u00e0 la fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des armes chimiques;Say, Fr\u00e9d\u00e9ric;Kevin Fickentscher, gardien du FC SION;Vittorio Taviani, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2 (avec peut-'etre 5/) /GENEVE DIALOGUE) Quelle composition pour le futur Conseil d'Etat genevois ?\r\nLe PLR Pierre Maudet, est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'issue  du premier tour...d'hier\r\nJust derri\u00e8re..le MCG Mauro Poggia, le PDC Serge dal Busco et le Vert Antonio Hodgers peuvent aborder le 2e tour du 6 mai....sereinement...\r\nUn 2\u00e8me tour pour le reste...tr\u00e8s ouvert. \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite. \r\nLe PDC Luc Barthassat semble.... en danger et la majorit\u00e9 actuelle...de l'Entente au Gouvernement vacille. \r\nBonjour Tania Sazpinar...!\r\n(...)\r\nVous \u00eates en direct de Gen\u00e8ve, les partis affutent d\u00e9j\u00e0 leurs strat\u00e9gies...\r\nTout d'abord concernant l'entente PLR-PDC il y a une crainte: la locomotive Maudet dispara\u00eet de la liste et il n'y a personne pour reprendre ce r\u00f4le. Sa colisti\u00e8re Nathalie Fontanet n'a pas obtenu un r\u00e9sultat aussi bon que pr\u00e9vu puisqu'elle arrive septi\u00e8me et Serge dal Busco n'a pas le profil d'un meneur. Il va donc falloir faire sans. \r\n*** Donc quels sont les choix \u00e0 faire pour le second tour?\r\nEst-ce qu'il faut se s\u00e9parer des candidats qui n'ont aucune chance? Je pense au 3\u00e8me candidat PLR Alexandre de Senarclens qui arrive dixi\u00e8me mais la question se pose \u00e9galement pour Luc Barthassat qui n'a visiblement pas su convaincre au PLR et qui se place 9\u00e8me au premier tour.\r\nL'option de la lisibilit\u00e9 serait de rester \u00e0 4, les deux PLR et les 2 PDC.. une mani\u00e8re d'afficher une certaine s\u00e9renit\u00e9 face \u00e0 la forte avanc\u00e9e de la gauche dans ce premier tour du gouvernement. \r\n*** Justement, la gauche...qui s'est vu pousser des ailes...\r\nEn tout cas son app\u00e9tit a \u00e9t\u00e9 aiguis\u00e9.. elle est bien plac\u00e9e pour remporter une troisi\u00e8me si\u00e8ge et comme la droite n'est pas vraiment en position de force certains r\u00eavent de placer un quatri\u00e8me au second tour et donc faire basculer \u00e0 gauche la majorit\u00e9 du gouvernement. N'est-ce pas trop gourmand? c'est la question que le PS devra se poser en d\u00e9cidant de maintenir ou non la candidature de Sandrine Salerno qui arrive en 8\u00e8me position devant Luc Barthassat mais derni\u00e8re de la liste socialiste. Hier la tendance semblait \u00eatre \u00e0 la liste resserr\u00e9e: 2 socialistes, 1 Vert et potentiellement 1 Ensemble \u00e0 Gauche. A condition d'\u00eatre unie et r\u00e9aliste la gauche a en tout cas les cartes en mains pour s'assurer une vraie force de frappe.\r\n(Gen\u00e8ve - Extro) Merci, Tani Sazpinar...\r\nLes genevois ont aussi \u00e9lu leur parlement hier..  \r\nLe MCG... s'effondre et perd 9 si\u00e8ges, l'UDC recule...aussi....de 3 si\u00e8ges\r\nEt autre perdant...Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'Eric Stauffer n'atteint pas le quorum...et n'acc\u00e8de pas au parlement.\r\nL'\u00e9lection d'hier a renforc\u00e9 les partis traditionnels: le PLR  gagne 4 si\u00e8ges, les verts 5...\r\nLe Parti socialiste....et le PDC progressent \u00e9galement. Enfin Ensemble \u00e0 gauche reste stable. \r\n***Et on reviendra sur les enjeux autour nouveau parlement Avec Mathieu Cupelin...\u00e0 7h42...\r\n(TF1/OIAC DOUMA PI) ****Oui, puisque....Donald Trump....a r\u00e9pliqu\u00e9 cette nuit \u00e0 Emmanuel Macron...: le pr\u00e9sident am\u00e9ricain souhaite un retour de ses troupes \"d\u00e8s que possible\".... \r\nDonald Trump...pr\u00e9cise que \"la mission am\u00e9ricaine en Syrie n'a pas chang\u00e9\".\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9......les enqu\u00eateurs de l'OIAC ( l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques....) ont ouverte leur enqu\u00eate hier...\r\nIls doivent se rendre \u00e0 Douma...cet ex-ville rebelle...o\u00f9 il y a dix jours...une attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e a fait plus de 40 morts...\r\nAttaque \u00e0 l'origine...des frappes lanc\u00e9es ce week-end...par les Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne.\r\nAlors quelle marge de manoeuvre pour ces experts? Le gouvernement syrien s'est engag\u00e9  \u00e0 les laisser travailler de mani\u00e8re professionnelle.  Mais leur t\u00e2che ne sera pas ais\u00e9e. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9... Alain Franco.\r\n  1'36''\r\n((Une dizaine de jours devraient s'\u00eatre \u00e9coul\u00e9s entre l'attaque chimique et l'arriv\u00e9e des enqu\u00eateurs internationaux, alors que les r\u00e8gles pr\u00e9conisent de ne pas laisser passer plus de 48H pour recueillir des preuves. De quoi rendre leur travail difficile, voire impossible, estime Olivier Lepick, chercheur \u00e0 la fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des armes chimiques.\r\nSyrie 1\r\nMais les enqu\u00eateurs pourront compter sur des \u00e9chantillons de sang ou d'urine exfiltr\u00e9s juste avant la chute de Douma vers des laboratoires ext\u00e9rieurs, et sur d'autres \u00e9l\u00e9ments, comme la g\u00e9olocalisation et les horaires de sorties des avions de l'arm\u00e9e syrienne, qui pourraient avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.\r\nSyrie 2\r\nReste que l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques \u00e0 l'obligation statutaire d'enqu\u00eater sur les violations du trait\u00e9. Mais c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de d\u00e9cider quelles cons\u00e9quences politiques tirer de ses conclusions.))\r\n(12/INTERVIEW MACRON, SON PROBLEMES INTERIEURS) ****En France, Emmanuel Macron mise sur la fermet\u00e9 pour d\u00e9fendre son bilan...\r\nPresqu'un ann\u00e9e apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e...il s'est livr\u00e9 hier soir....\u00e0 trois heures d'interview...\r\nEn direct...sur les cha\u00eenes BMF, RMC et le site Medipart...\r\nSur tous les dossiers, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu afficher...sa d\u00e9termination....\r\nEmmanuel Macron...confront\u00e9 depuis plusieurs jours \u00e0 des mouvement de contestations...\r\nGr\u00e8ve des cheminots...des \u00e9tudiants...et dans les h\u00f4pitaux......et la r\u00e9sistance...face \u00e0 l'\u00e9vacuation...du site de Notre-Dame-des Landes.\r\nPour Emmanuel Macron......il n'y a pas  de \"coagulation\" des protestataires.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais....ferme...aussi sur la question syrienne...\r\n48 heures apr\u00e8s les frappes occidentales...sur des positions du r\u00e9gime....Emmanuel Macron a affirm\u00e9 ne pas avoir d\u00e9clar\u00e9...la guerre \u00e0 la Syrie...\r\nIl a aussi indiqu\u00e9 avoir convaincu Donald Trump...de maintenir les troupes am\u00e9ricaines...dans le pays...\r\nEt sur ce point.l\u00e0...le Fran\u00e7ais s'est sans doute trop avanc\u00e9!\r\n(SLK Manif) Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger....un nouveau rassemblement g\u00e9ant...hier soir...en Slovaquie...\r\nPr\u00e8s de 30 mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Bratislava...pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du chef de la police.\r\nDes manifestants...qui redoutent...qu'une vraie enqu\u00eate ne soit pas men\u00e9e...sur l'assassint du journalsite Jan Kutchiak....qui travaillait sur la corruption...dans le pays...\r\nR\u00e9v\u00e9lations...qui mettaient en cause...des politiciens de haut rang...y compris  dans l'entourage du premier ministre slovaque...\r\n(CAT - Manif) ***Et des protestations dans la rue aussi...en Catallogne...Les partisans de l'ind\u00e9pendance \u00e9taient plus de  350 mille hier...\u00e0 Barcelone....\r\nIls ont r\u00e9clam\u00e9 la remise en libert\u00e9....des dirigeants ind\u00e9pendantistes....emprisonn\u00e9s par la justice espagnole...\r\nNotamment JOrdi Sanchez....celui qu'ils souhaitent voir acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne...\r\nJeudi dernier, le  tribunal supr\u00eame espagnol avait refus\u00e9...de le lib\u00e9rer.\r\n(16/KOF- MONNAIE PLEINE PA) ***Retour en Suisse...A moins de deux mois de son passage devant le peuple suisse, l'initiative monnaie pleine ne s\u00e9duit pas les \u00e9conomistes. \r\nC'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate men\u00e9e par le KOF, en collaboration avec la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\nIls sont 75% \u00e0 la rejeter, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s hier par le centre de recherches conjoncturelles de l'Ecole polytechnique de Zurich. \r\nSelon eux , les risques sont bien plus.... nombreux que les avantages.\r\nOlivier Schorderet\r\n  0'57'''\r\n((Qu'ils travaillent dans des universit\u00e9s ou des instituts de recherche, la centaine d'\u00e9conomistes interrog\u00e9s par le KOF ont pes\u00e9 le pour et le contre. Oui, l'\u00e9mission par la seule BNS de l'argent liquide en circulation \u00e9liminerait le danger pour les banques d'un d\u00e9faut de paiement. Mais comme le risque actuel est jug\u00e9 faible ou m\u00eame tr\u00e8s faible, l'aspect positif de l'initiative s'arr\u00eate l\u00e0, selon eux. Des \u00e9conomistes s\u00e9v\u00e8res avec la s\u00e9paration souhait\u00e9e de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire et de l'octroi de cr\u00e9dit: une mesure inefficace, qui ferait grimper les co\u00fbts du cr\u00e9dit. L'ind\u00e9pendance de la banque nationale suisse, aussi, en prendrait un coup. Ce qui ne veut pas dire que monnaie pleine ne met pas le doigt sur un sujet sensible: la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Si les \u00e9conomistes doutent de l'efficacit\u00e9 et de la pertinence d'une telle initiative pour l'augmenter, un sur deux reconna\u00eet que les mesures r\u00e9glementaires actuelles sont insuffisantes pour l'assurer. Une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 des interrogations parfois l\u00e9gitimes: voil\u00e0 comment les \u00e9conomistes, \u00e0 l'instar du monde politique, consid\u00e8rent monnaie pleine. ))\r\nEXTRO :\r\nLe verict du peuple suisse...dans les urnes...ce sera le 10 jin\r\n***Et  politique mon\u00e9taire...cette initiative \"monnaie pleine\"...on y reviendra d\u00e8s 7h30...avec l'ex-pr\u00e9sident de la Banque nationale Suisse...Jean-Pierre Danthine.\r\n(19/FOOT LUCERNE-SION ITV Fickentscher) ***7h....sur la premi\u00e8re...on parle footbal....Le FC Sion n'est plus lanterne rouge en Super League ! \r\nLes Valaisans ont r\u00e9alis\u00e9 une toute bonne affaire en s'imposant...hier.... \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 \r\nDans le m\u00eame temps...l'un des ses principaux concurrents dans la lutte pour le maintein... le Lausanne-Sport s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 B\u00e2le. \r\nOn respire donc un peu mieux c\u00f4t\u00e9 valaisan...\u00e9coutez le gardien du FC Sion...Kevin Ficken-tscher...\r\n  0'42''  ITW Kevin Fick entscher\r\nA noter hier encore... la victoire du leader Young-Boys 1-0...face \u00e0 Zurich.... \r\nLes Bernois filent vers le titre...alors que la lutte pour le maintien s'annonce palpitante...\r\nD\u00e9sormais, Lausanne ferme la marche...avec le m\u00eame nombre de points que le FC Sion...\r\nEt juste devant les romands...un trio compte un petit point d'avance...Grashoppers, Thoune et Lugano...\r\nUne lutte et un suspense maximal...il reste 7 matchs \u00e0 jouer...\r\n(22/DECES TAVIANI PA) ----EXTRAIT....\r\nL'enfer et le paradis, la mort et l'amour, des th\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s dans le film \"les contes italiens\", des fr\u00e8res Taviani.\r\n Et c'est un hommage qu'on peut leur rendre ce matin, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s ce week-end.... de Vittorio Taviani, l'a\u00een\u00e9 des deux fr\u00e8res....Il avait 88 ans. \r\nKatja Schaer nous dresse son portrait...\r\n 0'36'' \r\n 0'51'' \r\n((Vittorio Taviani c'est plus d'un demi-si\u00e8cle de cin\u00e9ma. Plus m\u00eame, si on songe que la premi\u00e8re production \u00e9tait une s\u00e9rie de documentaires entam\u00e9e dans les ann\u00e9es 50. Mais surtout, c'\u00e9tait un cin\u00e9ma \u00e0 deux - Paolo et Vittorio Taviani ont toujours travaill\u00e9 ensemble - se s\u00e9parer \u00e9taient, disaient-ils, inconcevable - parce que si nos caract\u00e8res sont diff\u00e9rents, nous partageons la m\u00eame nature. Et c'est \u00e0 deux aussi qu'ils re\u00e7oivent la Palme d'Or \u00e0 Cannes au 1977 pour le film embl\u00e9matique \"Padre Padrone\" - une production violente, controvers\u00e9e pour sa brutalit\u00e9 - qui retrace l'histoire d'un enfant sarde \u00e9lev\u00e9 par un berger. Et c'est un film qui raconte le malheur des pauvres. Parce que c'est \u00e7a aussi, les productions des fr\u00e8res Taviani - une critique sociale, une chronique de l'\u00e9volution des moeurs. L'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, malgr\u00e9 la maladie de Vittorio, les deux fr\u00e8res ont cosign\u00e9 leur derni\u00e8re r\u00e9alisation ... une affaire personnelle.))\r\n(Nasa - Nouveau satellite) Et on va refermer ce journal...les yeux vers le ciel...\r\nLa NASA lancera ce soir...depuis la base de Cap Cana-veral....son nouveau t\u00e9lescope spatial....\r\nSa mission : scanner plsu de 200 milles \u00e9toiles...parmi les plus brillantes de notre syst\u00e8me... solaire...\r\nNotamment des ex-plan\u00e8te... ou des plan\u00e8tes...de taille terrestre...suspecptibles...qui sait...d'abriter la vie...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-16T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-16T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9471277", "ece-9471251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:18:47Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa politique \u00e0 la Une de cette matinale politique genevoise fran\u00e7aise ou suisse, on va \u00e9videmment revenir sur les \u00e9lections d'hier dans le canton de Gen\u00e8ve avec la d\u00e9b\u00e2cle du bloc qualifi\u00e9 de populiste, celui du MCG et de l'UDC, elle sonne le glas, cette d\u00e9faite d'un parlement Genevois divis\u00e9 en 3 mod\u00e8les qui a prouv\u00e9 son inefficacit\u00e9 lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature mais comment vont se faire les alliances dor\u00e9navant et qui seront les nouveaux faiseur de rois au bout du lac, commentaires et d\u00e9cryptage dans l'heure qui suit, vous avez peut-\u00eatre suivi hier soir cette interview assez particuli\u00e8re, il faut bien le dire, entre le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais et 2 journalistes vedettes connues pour leur combativit\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, r\u00e9sultat des passes d'armes assez vive un entretien fleuve consacr\u00e9 au bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron, en plein conflit sociaux apr\u00e8s une intervention militaire en Syrie, comment s'en est -il sorti l'exercice est -il r\u00e9ussi pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, on posera la question \u00e0 Denis Sieffert il, directeur de l'hebdomadaire fran\u00e7ais Politis et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin politique suisse, c'est Jean-Pierre Danthine, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la Banque nationale, avec lui nous \u00e9voquerons monnaie pleine cette initiative sur laquelle on vote le 10 juin pour lui ce texte rate sa cible, il nous explique tout \u00e7a dans une demi- heure, l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal c'est avec Julien Moric RPR bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s le 1er tour lors des strat\u00e9gies \u00e0 Gen\u00e8ve Pierre Maudet r\u00e9\u00e9lu le PDC Luc Barthassat distanci\u00e9e, la gauche va -t-elle faire le forcing et reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, l'analyse dans un instant de Tania Sazpinar, les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont en Syrie, ils doivent se rendre \u00e0 Douma, pr\u00e8s de 10 jours apr\u00e8s l'attaque qui provoque la col\u00e8re des pays occidentaux, le r\u00e9gime Al-Assad promet de laisser la voie libre aux experts, mais leur t\u00e2che s'annonce tout de m\u00eame compliqu\u00e9 dans ce journal, \u00e9galement un chass\u00e9-crois\u00e9 roman football vainqueur hier le FC Sion respire un peu mieux et c\u00e8de la lanterne rouge Lausanne Sports et puis hommage \u00e0 Vittorio Taviani le cin\u00e9aste italien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 8 ont 8 ans indissociable de son fr\u00e8re Paolo il aimait marier ses indignations \u00e0 son amour de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [94%] :\r\nQuelle composition pour le futur Conseil d'\u00c9tat Genevois le PLR Pierre Maudet est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'issue du 1er tour d'hier, juste derri\u00e8re le MCG Mauro d\u00e9j\u00e0 le PDC Serge Dal Busco et le Vert, Antonio Hodgers, peuvent aborder le 2\u00e8me tour du 6 mai sereinement un 2\u00e8me tour, pour le reste tr\u00e8s ouvert \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite, le PDC Luc Barthassat semble en danger et la majorit\u00e9 actuelle de l'Entente au Gouvernement vacille bonjour Tania Sazpinar bonjour, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve Tania les partis aff\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 leurs strat\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [94%] :\r\nOui en tout d'abord concernant l'entente PLR PDC il y a une crainte la locomotive Maudet dispara\u00eet de la liste et il n'y a personne pour reprendre ce r\u00f4le sa colisti\u00e8re Nathalie Fontanet, n'a pas obtenu un r\u00e9sultat aussi bon que pr\u00e9vu puisqu'elle arrive septi\u00e8me et Serge \u00e0 l'Busco, n'a pas le profil d'un meneur, il va donc falloir faire sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [91%] :\r\nDonc, Tania, quels sont les choix \u00e0 faire pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [94%] :\r\nEst ce qu'il faut se s\u00e9parer des candidats qui ont peu d'chance pour le second tour, je pense \u00e9videmment au 3\u00e8me, candidat PLR Alexandre de Senarclens, qui arrive dixi\u00e8me, mais la question se pose \u00e9galement pour Luc Barthassat, qui n'a visiblement pas su convaincre PLR et qui se place 9\u00e8me au 1er tour sinon l'option de la lisibilit\u00e9 serait de rester \u00e0 4 les deux PLR et les 2 PDC, une mani\u00e8re d'afficher une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 face \u00e0 la forte avanc\u00e9e de la gauche dans ce 1er tour du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [96%] :\r\nJustement, la gauche qui s'est vu pousser des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [93%] :\r\nEn tout cas son app\u00e9tit a \u00e9t\u00e9 aiguis\u00e9, elle est bien plac\u00e9e pour remporter un 3\u00e8me si\u00e8ge et comme la droite n'est pas vraiment en position de force certains r\u00eavent d'en placer un quatri\u00e8me au second tour et donc de faire basculer \u00e0 gauche la majorit\u00e9 du gouvernement n'est -ce pas trop gourmand, c'est la question que le PS devra se poser en d\u00e9cidant de maintenir ou non la candidature de Sandrine Salerno qui arrive en 8\u00e8me position devant Luc Barthassat mais, derni\u00e8re de la liste socialiste hier la tendance semblait \u00eatre \u00e0 la liste resserr\u00e9e 2 socialistes Vert et potentiellement Ensemble \u00e0 gauche, \u00e0 condition d'\u00eatre unie et r\u00e9aliste, la gauche, en tout cas, toutes les cartes en main pour s'assurer une vraie force de frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [91%] :\r\nMerci Tania Sazpinar les Genevois qui ont aussi \u00e9lu leur Parlement hier le MCG s'effondre et perd 9 si\u00e8ges, l'UDC recule de 3 si\u00e8ges et autre perdant Gen\u00e8ve en marche, nouveau parti d'\u00c9ric Stauffer n'attend pas le quorum n'acc\u00e8de pas au Parlement, l'\u00e9lection d'hier a renforc\u00e9 les partis traditionnels, le PLR gagne 4 si\u00e8ges, les Verts 5 le Parti socialiste et le PDC progressent \u00e9galement, enfin, Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:36) [94%] :\r\nReste stable et on va revenir sur les enjeux autour du nouveau parlement ce sera aux alentours de 8 heures moins quart avec Mathieu plein dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump a r\u00e9pliqu\u00e9 cette nuit \u00e0 Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui souhaite un retour de ses troupes d\u00e8s que possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [92%] :\r\nOui, Donald Trump, qui pr\u00e9cise que la mission am\u00e9ricaine en Syrie n'a pas chang\u00e9, il a, effectivement, a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 la aux d\u00e9clarations ce Week, cet apr\u00e8s- midi aux d\u00e9clarations, excusez -moi, hier soir, donc d'Emmanuel Macron la question syrienne de plus en plus chaude puisque les enqu\u00eateurs de l'OUA, c'est l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques ont ouvert leur enqu\u00eate hier, ils doivent se rendre \u00e0 Douma, cet ex- ville rebelle o\u00f9 il y a 10 jours, une attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e a fait plus de 40 morts attaque \u00e0 l'origine des frappes lanc\u00e9es ce week- end par les \u00c9tats-Unis, la France et la Grande-Bretagne alors quelle marge de manoeuvre pour ces experts, le gouvernement syrien s'est engag\u00e9 \u00e0 les laisser travailler de mani\u00e8re professionnelle mais leur t\u00e2che ne sera pas ais\u00e9e d\u00e9cryptage sign\u00e9 Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [98%] :\r\nUne dizaine de jours devraient \u00eatre \u00e9coul\u00e9s entre l'attaque chimique et l'arriv\u00e9e des enqu\u00eateurs internationaux alors que les r\u00e8gles pr\u00e9conisent de ne pas laisser passer plus de 48 heures pour recueillir des preuves de quoi rendre leur travail difficile, voire impossible, estime Olivier Lepick, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des armes chimiques. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:54) [93%] :\r\nDepuis quelques jours, ce sont les forces syriennes et russes qui occupent le terrain \u00e0 la Douma et on imagine que la tentation a d\u00fb \u00eatre forte pour les pr\u00e9sum\u00e9s coupables de cette attaque chimique h\u00e9 bien d'effacer \u00e9ventuellement des traces. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [96%] :\r\nMais les enqu\u00eateurs pourront compter sur des \u00e9chantillons de sang ou d'urine exfiltr\u00e9s juste avant la chute de Douma vers des laboratoires ext\u00e9rieurs et sur d'autres \u00e9l\u00e9ments comme la g\u00e9olocalisation et les horaires de sorties des avions de l'arm\u00e9e syrienne qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:22) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me de ce type d'op\u00e9ration, c'est que les preuves sont tr\u00e8s compliqu\u00e9s \u00e0 obtenir, elles seront toujours contest\u00e9e, mais je constate que depuis quelques jours, l'arm\u00e9e syrienne et la Russie occupe la Douma et je n'ai pas vu d'images de laboratoires de la r\u00e9bellion susceptibles d'avoir fabriquer du chlore ou des munitions chimiques, donc encore une fois, \u00e9videmment, il faut regarder tous les \u00e9l\u00e9ments qui nous arrivent de Syrie avec beaucoup d'impartialit\u00e9, beaucoup de pr\u00e9cautions, mais ce d\u00e9bat sur l'\u00e9preuve, il me para\u00eet un petit peu sp\u00e9cieux et je crois que aujourd'hui et depuis de nombreuses ann\u00e9es la a suffisamment de preuves pour appliquer la culpabilit\u00e9 du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [96%] :\r\nReste que l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques \u00e0 l'obligation statutaire d'enqu\u00eater sur les violations du trait\u00e9 mais c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de d\u00e9cider quelles cons\u00e9quences politiques tirer de ses conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [92%] :\r\n\u00e0 la question syrienne qui a donc, donc, il a aussi \u00e9t\u00e9 question Banque hier du c\u00f4t\u00e9 de la France avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui avait indiqu\u00e9 que les troupes am\u00e9ricaines allaient finalement rester, il a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par Donald Trump, qui a annonc\u00e9 qu'il allait maintenir les troupes am\u00e9ricaines dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:28) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui misent sur la fermet\u00e9 pour d\u00e9fendre son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [94%] :\r\nOui, presqu'une ann\u00e9e apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il s'est livr\u00e9 hier soir \u00e0 3 heures d'interview en Direct sur les cha\u00eenes BFM, RMC et le site Mediapart sur tous les dossiers, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu afficher sa d\u00e9termination, Emmanuel Macron, confront\u00e9 depuis plusieurs jours \u00e0 des mouvements de contestation, gr\u00e8ve des cheminots, des \u00e9tudiants et dans les h\u00f4pitaux et la r\u00e9sistance face \u00e0 l'\u00e9vacuation du site de Notre-Dame-des-Landes pour Emmanuel Macron, il n'y a pas de coagulation des protestataires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [90%] :\r\nIl n'y en a pas tant que cela et le m\u00e9contentement des cheminots \u00e0 peu \u00e0 voir avec le mal- \u00eatre profond\u00e9ment l\u00e9gitime qui se qui est \u00e0 l'h\u00f4pital et qui dure depuis des ann\u00e9es, vous parlez de Notre-Dame-des-Landes vous parlez d'une col\u00e8re aujourd'hui et la col\u00e8re de qui les gens qui depuis des ann\u00e9es, bloqu\u00e9 un endroit oser construire un a\u00e9roport construit pas et qui aujourd'hui. \r\nVienne continuer \u00e0 protester, je consid\u00e8re que celle -l\u00e0, elle n'est pas l\u00e9gitime de col\u00e8re et donc elle n'a rien \u00e0 voir avec celle des cheminots, elle est li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9cision oui parce qu'il y a des gens qui n'aiment plus l'ordre r\u00e9publicain, moi je consid\u00e8re qu'il est juste et qui prot\u00e8ge nos concitoyens les plus modestes, mais mon objectif reste de r\u00e9concilier et d'unir le pays mais on ne l'unira pas par l'inaction en c\u00e9dant \u00e0 la tyrannie de certaines minorit\u00e9s, qui se sont habitu\u00e9s \u00e0 ce qu'on leur c\u00e8de en refusant de transformer le pays parce que c'est le mandat sur lequel est arriv\u00e9 Emmanuel Magdelaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [96%] :\r\nOn va revenir sur cette interview, ce sera aux alentours de 7 heures et quart avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [94%] :\r\nMais avant cela, direction toujours l'\u00e9tranger un nouveau rassemblement g\u00e9ant hier soir en Slovaquie, pr\u00e8s de 30000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Bratislava pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du chef de la police et des manifestants qui redoutent qu'une vraie enqu\u00eate ne soit pas men\u00e9e sur l'assassinat du journaliste Yann Kulig ah qui travaillait sur la corruption dans le pays, r\u00e9v\u00e9lations qui mettaient en cause des politiciens de haut rang, y compris dans l'entourage du 1er ministre slovaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:11) [95%] :\r\nEt des protestations dans la rue \u00e9galement, \u00e7a se passe en Catalogne, les partisans de l'ind\u00e9pendance \u00e9taient plus de 350000 hier \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [94%] :\r\nIls ont r\u00e9clam\u00e9 la remise en libert\u00e9 des dirigeants ind\u00e9pendantistes emprisonn\u00e9s par la justice espagnole notamment Jordi Sanchez, celui qu'il souhaitait voir acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne jeudi dernier le tribunal supr\u00eame espagnol avait refus\u00e9 de le lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [95%] :\r\nEt on revient en Suisse, \u00e0 moins de 2 mois de son passage devant le peuple, initiative monnaie pleine ne s\u00e9duit pas les \u00e9conomistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [90%] :\r\nC'est ce qui ressort de l'an qui, men\u00e9e par le KOF, en collaboration avec la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, ils sont 75 pourcent \u00e0 la rejeter, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s hier par le Centre de recherche conjoncturel de l'autre l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich, selon eux, les risques sont bien plus nombreux que les avantages olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [94%] :\r\nQu'ils travaillent dans des universit\u00e9s ou des instituts de recherche, la centaine d'\u00e9conomistes interrog\u00e9 par le KOF ont pes\u00e9 le pour et le contre, oui, l'\u00e9mission par la seule BNS de l'argent liquide en circulation \u00e9liminerait le danger pour les banques d'un d\u00e9faut de paiement mais comme le risque actuel est jug\u00e9 faible ou m\u00eame tr\u00e8s faible, l'aspect positif de l'initiative s'arr\u00eate l\u00e0, selon des \u00e9conomistes s\u00e9v\u00e8re avec la s\u00e9paration souhait\u00e9e de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire et de l'octroi de cr\u00e9dit, une mesure inefficace qui ferait grimper les co\u00fbts du cr\u00e9dit, justement, l'ind\u00e9pendance de la Banque nationale suisse aussi en prendrait un coup ce qui ne veut pas dire que monnaie pleine ne met pas le doigt sur un sujet sensible : la stabilit\u00e9 financi\u00e8re si les \u00e9conomistes doutent de l'efficacit\u00e9 de la pertinence d'une telle initiative pour l'augmenter en sur 2 reconna\u00eet que les mesures r\u00e9glementaires actuelles sont insuffisantes pour l'assurer une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 des interrogations parfois l\u00e9gitimes, voil\u00e0 comment les \u00e9conomistes \u00e0 l'instar du monde politique consid\u00e8re monnaie pleine le verdict du peuple suisse dans les urnes, ce sera le 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:56) [89%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on va parler football : le FC Sion n'est plus la lanterne rouge en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [96%] :\r\nAh les Valaisans ont r\u00e9alis\u00e9 une toute bonne affaire en s'imposant hier \u00e0 Lucerne 1 0 dans le m\u00eame temps l'un de ses principaux concurrents dans la lutte pour le maintien, le Lausanne- Sport s'est inclin\u00e9 2 1 \u00e0 B\u00e2le on respire donc un peu mieux c\u00f4t\u00e9 valaisan \u00e9coutez le gardien Kevin Fickentscher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:16) [88%] :\r\nAh, \u00e7a fait du bien, \u00e7a fait du bien moral, \u00e7a fait du bien pour toute l'\u00e9quipe et pour mes co\u00e9quipiers parce qu'on joue, on se tue dans ces mois on donne tout, on est r\u00e9compens\u00e9 5 belles choses et il faut continuer comme \u00e7a, vous n'\u00eates plus dernier aussi psychologiquement, \u00e7a fait du bien, c'est bien mais c'est pas fini, il faut qu'on fasse attention, on a un match important dans dans 3 jours, donc on va bien r\u00e9cup\u00e9rer continuer et rien l\u00e2cher ce grosse semaine un match mercredi Lugano match week- end prochain bal \u00e7a si on va continuer sur la le m\u00eame rythme, oui, je l'esp\u00e8re, il y a pas de raison, on va tout faire pour, on a assez de matches \u00e0 domicile qui sont bienvenues, avec d'autres public qui va venir tr\u00e8s certainement nombreux on va, on va tout donner de nouveau et j'esp\u00e8re qu'on va faire de bons matches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [95%] :\r\n\u00e0 noter, hier encore, la victoire du leader Young Boys 100 0 face \u00e0 Z\u00fcrich les Bernois filent vers le titre, alors que la lutte pour le maintien s'annonce palpitante d\u00e9sormais Lausanne ferme la marche avec le m\u00eame nombre de points que le FC Sion, juste devant les romands un trio compte un petit point d'avance Grasshopper Thoune et Lugano, une lutte et un suspense maximal il reste 7 matches \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:34) [69%] :\r\nAllez faire court 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [90%] :\r\nL'enfer et le paradis, la mort et l'amour des th\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s dans le film, les contes italiens, des fr\u00e8res Taviani et c'est un hommage qu'on peut leur rende ce matin apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s, ce week- end, de Vittorio Taviani l'a\u00een\u00e9 des 2 fr\u00e8res, il avait 8 ont 8 ans Katia cher nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:58) [89%] :\r\nVittorio Taviani, c'est plus d'un demi- si\u00e8cle de cin\u00e9ma plus, m\u00eame si on songe que la premi\u00e8re production \u00e9tait une s\u00e9rie de documentaires entam\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 mais surtout c'\u00e9tait un cin\u00e9ma \u00e0 2 Paolo et Vittorio Taviani ont toujours travaill\u00e9 ensemble se s\u00e9parer \u00e9tait, disait -il inconcevable parce que si caract\u00e8res sont diff\u00e9rents, nous partageons la m\u00eame nature et cette \u00e0 A2 aussi qu'il re\u00e7oive la Palme d'or \u00e0 Cannes en 1977 pour leur film embl\u00e9matique Padre Padrone et une production violente controvers\u00e9 m\u00eame pour sa brutalit\u00e9 qui retrace l'histoire d'un enfant sarde, \u00e9lev\u00e9 par un berger et c'est un film qui raconte le malheur des pauvres, parce que c'est \u00e7a aussi les productions des fr\u00e8res Taviani, une critique sociale : une chronique de l'\u00e9volution des moeurs, l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, malgr\u00e9 la maladie, de Vittorio, les 2 fr\u00e8res ont cosign\u00e9 leur derni\u00e8re r\u00e9alisation commune une affaire personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [94%] :\r\nEt on va refermer ce journal, les yeux vers le ciel, la Nasa lancera ce soir depuis la base de Cap Canaveral, son nouveau T\u00e9l\u00e9com t\u00e9lescope spatial sa mission scanner plus de 200 milles \u00e9toiles parmi les plus brillantes de notre syst\u00e8me solaire, notamment des exoplan\u00e8tes ou des plan\u00e8tes de taille terrestre susceptibles peut-\u00eatre, qui sait, d'abriter la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:08) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Julien Bangerter pour le journal sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 aussi programme jusqu'\u00e0 8 heures, on va retrouver notre chroniqueur \u00e9conome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:46:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-396B8D07-9B51-4869-AC72-AA6596CD0B86", "internalArchiveId": "396B8D07-9B51-4869-AC72-AA6596CD0B86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA, le Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions;Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du parti socialiste GE;Eric Stauffer, fondateur du mouvement \"Gen\u00e8ve en Marche\";Boukari, Fouad;Luc Schindelholz, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse de la ville de Del\u00e9mont\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:43-08:00:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/CAMPAGNE JEUX D ARGENT/PREVENTION PI) Les milieux de la pr\u00e9vention tiraill\u00e9s par la votation du 10 juin sur la nouvelle loi sur les jeux d'argent. \r\nLors des d\u00e9bats au Parlement, les acteurs de la sant\u00e9 avaient vivement critiqu\u00e9 ce texte, et d\u00e9plor\u00e9 l'absence de moyens suppl\u00e9mentaires d\u00e9volus \u00e0 la lutte contre le jeu excessif. \r\nApr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9, ces milieux de la pr\u00e9vention Marc Menichini ne soutiendront pas le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi.\r\n((Si le r\u00e9f\u00e9rendum cible avant tout la possibilit\u00e9 offerte par la nouvelle loi, de bloquer des sites internet \u00e9trangers qui proposent des jeux d'argent en Suisse, les effets de ce r\u00e9f\u00e9rendum pourraient \u00eatre d\u00e9vastateurs, selon Jean F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA, le Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, membre de la coalition nationale pour la protection des joueurs   \r\nSON 14 sec\r\nCette coalition a donc d\u00e9cid\u00e9, avec r\u00e9signation, de rejeter le r\u00e9f\u00e9rendum... malgr\u00e9 la tentation de certains d'ses membres de le soutenir... c'est que la nouvelle loi va, pour la premi\u00e8re fois, permettre aux casinos suisses de d\u00e9velopper des offres en ligne... sans pour autant pr\u00e9voir des moyens de pr\u00e9vention sp\u00e9cifiques. Au grand regret de Jean F\u00e9lix Savary.\r\nSON 18 sec\r\nCet argument n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux r\u00e9f\u00e9rendaires. A leurs yeux, comme les mesures de pr\u00e9vention, pr\u00e9vues par cette nouvelle loi, sont insuffisantes, il faut la rejeter. La coalition pour la protection des joueurs pr\u00e9f\u00e8re elle parler de l\u00e9g\u00e8res am\u00e9liorations... pour justifier son soutien \u00e0 cette loi. ))\r\n(06/GE itv PS, KAST) *** Pierre Maudet \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, Luc Barthassat en danger, et la gauche qui pourrait en profiter... voil\u00e0 les principaux enseignements du premier de l'\u00e9lection du Gouvernement genevois qui s'est tenue hier. \r\nA ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite... le PDC Luc Barthassat serait le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu... A voir si cela se confirme au 2\u00e8me tour, le dimanche 6 mai... \r\nMais avant cela, il sera question de strat\u00e9gie pour les partis... notamment dans le camp PS: en position de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge, doit-il s'en contenter ou la gauche doit-elle viser encore pluss? la R\u00e9ponse de Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du parti socialiste.\r\n  0'48''\r\nCarole-Anne Kast, qui \u00e9voque le PLR \"parmi les grands gagnants de cette \u00e9lection\"... allusion bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9lection du Grand Conseil genevois qui s'est aussi tenue hier (dim). Le PLR, premier parti du canton, gagne 4 si\u00e8ges... autre gagnant: les Verts: 5 \u00e9lus de pluss... le PS et le PDC progressent eux-aussi... A l'inverse, l'UDC perd 3 si\u00e8ges et le MCG, ex-2\u00e8me parti du canton, recule de 9 si\u00e8ges.\r\n(03/GE/ LA FIN DE STAUFFER) *** Apr\u00e8s 13 ann\u00e9es a si\u00e9ger, Eric Stauffer donc rate son pari.\r\nSon nouveau mouvement Gen\u00e8ve en Marche n'a pas atteint le quorum de 7 pourcents pour entrer au parlement. Tania Sazpinar il l'a annonc\u00e9 hier il dissoud son parti et se retire de la politique...\r\n 0'55''\r\n(Bve Trump Comey) L'ancien directeur du FBI James Comey repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\nL'ancien patron du FBI James Comey, s'est exprim\u00e9 hier soir pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des Etats-Unis en mai dernier. \r\nJuste avant la parution de son livre \"M\u00e9moires\", qui met en rage Donald Trump, il a accord\u00e9 5 heures d'interveiw \u00e0 la Cha\u00eene ABC.\r\nApr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de \"pr\u00e9sident immoral\" dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement \"inapte\" \u00e0 diriger les Etats-Unis.\r\n(Bve Syrie OIAC) Une r\u00e9union de l'OIAC est pr\u00e9vue ce lundi, au lendemain du lancement en Syrie de l'enqu\u00eate de ses experts sur l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e qui a entra\u00een\u00e9 des frappes occidentales contre le r\u00e9gime de Bachar al-Assad.\r\nL'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques qui a pour mandat d'enqu\u00eater sur l'utilisation \u00e9ventuelle d'armes chimiques mais pas d'en identifier les auteurs.\r\n(11/INTERVIEW MACRON, SON SYRIE) ***De la fermet\u00e9 sur tous les dossiers... Y compris la Syrie pour Emmanuel Macron... \r\nLe pr\u00e9sident francais tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\nInterogg\u00e9 par les journaliste  Jean-Jacques Bourdin pour RMC et Edwy Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident francais a du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie...\r\n(10/INTERVIEW MACRON, ANALYSE) Syrie, mais aussi col\u00e8res sociales, ou encore loi asile-immigration...\r\nLes \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e9s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nLa France ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17h au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie. Washington de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue de soutenir le r\u00e9gime d'Assad.\r\n(Bve Mont\u00e9n\u00e9gro) Des \u00e9l\u00e9tions \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nVictorieux d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, Milo Djukanovic, dirigeant historique du Mont\u00e9n\u00e9gro, a retrouv\u00e9 hier un pouvoir abandonn\u00e9 il y a moins de deux ans. \r\nLe socialiste devrait obtenir plus de 53,5 % des suffrages, loin devant son plus proche adversaire, Mladen Bojanic, cr\u00e9dit\u00e9 d'un tiers des suffrages. \r\nMilo Djukanovic qui s'est engag\u00e9 \u00e0 ouvrer tout au long de son mandat de cinq ans \u00e0 rapprocher de l'Union europ\u00e9enne son pays de 620 000 habitants.\r\n(08/JU LA TORCHE ITV SCHINDELHOLZ) ** La Torche 2.0 essaime en Suisse romande. \r\nLanc\u00e9e dans le Jura l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce media qui se veut la premi\u00e8re application satirique de proximit\u00e9 a s\u00e9duit d'autres cantons. A l'issue d'une campagne de pr\u00e9-inscription sur internet, Valais, Fribourg et Vaud vont rejoindre l'aventure qui permet de recevoir par abonnement et sur son t\u00e9l\u00e9phone trois dessins humoristiques par semaine. Des caricatures souvent accompagn\u00e9es de billets d'humour et autres satires.  \r\nA l'origine de ce concept, Luc Schindelholz en explique le succ\u00e8s. \r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(20/FOOT BALE-LAUSANNE PA) Du football et le Lausanne-Sport qui a conc\u00e9d\u00e9 hier (dimanche) une d\u00e9faite dans le temps additionnel au Stade Saint-Jacques face au FC B\u00e2le 2 \u00e0 1. Les Vaudois sont d\u00e9sormais derniers, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points avec le FC Sion, mais les S\u00e9dunois totalisent une meilleure diff\u00e9rence de buts. Fabio Celestini pourrait bien jouer sa t\u00eate jeudi \u00e0 l'occasion de la venue du FC Lucerne au Stade de La Pontaise. Les  pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'36''\r\nA noter encore la bonne op\u00e9ration du FC Sion qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 et la victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 \u00e0 0. YB compte 13 points d'avance sur B\u00e2le.\r\nEn fin de classement : le FC Sion est 9\u00e8me et avant-dernier et le Lausanne-Sport est dernier avec - tous deux - 31 points.\r\n(FULL M\u00e9tal Jacket) *** Du cin\u00e9ma et la dispariton de l'acteur am\u00e9ricain Lee Ermey, le sergent instructeur de \"Full Metal Jacket\".\r\nCet ancien militaire du corps des Marines, qui avait fait la guerre du Vietnam, a succomb\u00e9 hier \u00e0 des complications d'une pneumonie. Il avait 74 ans.\r\nLee Ermey qui fait parti de ces acteurs dont la carri\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 marquante...mais qui ont malgr\u00e9 tout  laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des sc\u00e8nes ou des r\u00e9pliques mytique dans l'histoire du cin\u00e9ma... \r\nLa sienne remonte \u00e0 1987 lorsqu'il jouait le sergent Hartman dans le Full Metal Jacket pour Stanley Kubrick.\r\nUn sergent instructeur brutal, sadique, et extr\u00eamement vulgaire formant des jeunes recrues pour le Vietnam.\r\nEcoutez cet extrait qui t\u00e9moigne aussi de la violence de \r\nEt cette performance Lee Ermey, dans Full Metal Jacket, lui avait valu d'\u00eatre nomm\u00e9 pour un Golden Globe du meilleur second r\u00f4le.\r\nIl est \u00e9galement apparu dans le r\u00f4le d'un pilote d'h\u00e9licopt\u00e8re dans Apocalypse Now de Francis Ford Coppola et pr\u00eat\u00e9 sa voix \u00e0 un des petits soldats en plastique de la s\u00e9rie d'animation Toy Story.\r\n(Bve Boxe Trump) On termine par de la boxe et cette id\u00e9e qu'a eu un boxeur americain...\r\nMonter sur un ring avec un short \"America First\" orn\u00e9 d'un mur antimigrants...\r\nClairement pas l'id\u00e9e du si\u00e8cle, surtout pour affronter un boxeur  mexicain. \r\nUne provocation qu'a donc choisie l'Am\u00e9ricain Rod Salka pour son combat face \u00e0 Francisco Vargas vendredi dernier...\r\nMotiv\u00e9 par un tel message, le boxeur mexicain - surnomm\u00e9 de surcro\u00eet \"el Bandido\" - lui a inflig\u00e9 une d\u00e9faite par K.-O technique apr\u00e8s le sixi\u00e8me des dix rounds...\r\n\"Un coup indirect port\u00e9 \u00e0 Donald Trump\" selon Oscar La Hoya le promoteur d'\"el Bandido\"....\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471244", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9471267", "ece-9471244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:23:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSinon sur Lake l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre l'aire de service de Bavois et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve il y a des ralentissements ralentissement aussi sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et Versoix en direction de Gen\u00e8ve sur l'autoroute, Boncourt Del\u00e9mont entre Courgenay et Glovelier en direction de Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [97%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [92%] :\r\nDes nuages, ce matin, avec quelques averses, elles vont se poursuivre, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes dans l'apr\u00e8s- midi le Valais central et le les mots vont b\u00e9n\u00e9ficier de belles \u00e9claircies c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 10 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 20 cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nC\u00e9line, ce qui nous a rejoints ce matin pour tout un monde C\u00e9line, vous allez revenir sur l'interview de James Comey, je crois, oui, exactement, avec ce nouveau livre choc qui sort demain aux \u00c9tats-Unis, vous l'avez dit James comme l'ex- directeur du FBI, donc une nouvelle salve d'accusations contre Donald Trump, qu'il juge lui moralement irresponsable pour gouverner un pays, donc on verra quel impact ont ces nouvelles accusations sur un Donald Trump d\u00e9j\u00e0 passablement sous pression belle mission C\u00e9line merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une seule Journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [93%] :\r\nPour \u00eatre Zuccari apr\u00e8s avoir vivement critiqu\u00e9 le texte lors des d\u00e9bats au Parlement, les milieux de la pr\u00e9vention ne soutiendront pas la votation du 10 juin sur la nouvelle loi sur les jeux d'argent, les \u00e9lections genevoises avec Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu et Luc Barthassat en danger, ce sont les principaux r\u00e9sultats du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement qui s'est tenue hier, autre information Gen\u00e8ve en marche, la formation d'\u00c9ric Stauffer n'atteint pas le quorum et manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement, vers la fin de ce journal, nous parlerons de la Torche2,0 lanc\u00e9e dans le Jura, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce m\u00e9dia peut-\u00eatre la premi\u00e8re application satirique de proximit\u00e9 \u00e0 s\u00e9duire d'autres cantons que la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [96%] :\r\nLes milieux de la pr\u00e9vention tiraill\u00e9s par la votation du 10 juin sur la nouvelle loi au sujet des jeux d'argent lors des d\u00e9bats au Parlement, les acteurs de la sant\u00e9 avaient vivement critiqu\u00e9 ce texte et d\u00e9plor\u00e9 l'absence de moyens suppl\u00e9mentaires d\u00e9volus \u00e0 la lutte contre le jeu excessif apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9 ces milieux de la pr\u00e9vention Marc Meunier qui ni ne soutiendront donc pas le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [97%] :\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum cible avant tout la possibilit\u00e9 offerte par la nouvelle loi de bloquer des sites internet \u00e9trangers qui proposent des jeux d'argent en Suisse, les effets de ce r\u00e9f\u00e9rendum pourrait \u00eatre d\u00e9vastateurs selon Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Gr\u00e9a, le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions, membre de la Coalition nationale pour la protection des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:43) [96%] :\r\nLe syst\u00e8me qui nous est propos\u00e9 par les r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est un syst\u00e8me totalement ouvert de libre march\u00e9 de libre concurrence avec un d\u00e9ferlement des jeux en ligne sur la Suisse et une beaucoup plus grande difficult\u00e9 pour nous en Suisse de pouvoir r\u00e9guler cette offre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [97%] :\r\nCette coalition a donc d\u00e9cid\u00e9 avec r\u00e9signation de rejeter le r\u00e9f\u00e9rendum malgr\u00e9 la tentation de certains de ses membres de le soutenir, c'est que la nouvelle loi va pour la premi\u00e8re fois, permettre aux casinos suisses de d\u00e9velopper des offres en ligne sans pour autant pr\u00e9voir des moyens de pr\u00e9vention sp\u00e9cifiques au grand regret de Jean F\u00e9lix Savary. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:16) [94%] :\r\n\u00e7a peut poser de nouveaux soucis quand on a les jeux \u00e0 disposition sur son t\u00e9l\u00e9phone portable 24 heures sur 24 vous avez quelque part un casino dans votre poche tout au long de la journ\u00e9e, donc cela pose de nouveaux d\u00e9fis, effectivement, et l\u00e0 on aurait \u00e9t\u00e9 bien inspir\u00e9 de peut-\u00eatre se donner les moyens de pouvoir lutter plus efficacement contre ces nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [93%] :\r\nUn argument qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux r\u00e9f\u00e9rendaires \u00e0 leurs yeux, comme les mesures de pr\u00e9vention pr\u00e9vues par cette nouvelle loi sont insuffisantes, il faut la rejeter la Coalition pour la protection des joueurs, pr\u00e9f\u00e8re, elle, parler de l\u00e9g\u00e8res am\u00e9liorations pour justifier son soutien \u00e0 la loi, le sujet de marque qui nie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [94%] :\r\nPierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour Luc Barthassat en danger et la gauche qui pourrait en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les principaux enseignements du 1er tour de l'\u00e9lection du Gouvernement Genevois qui s'est tenue hier \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite, le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 voir donc si cela se confirme au 2\u00e8me tour le dimanche 6 mai mais avant cela, il sera question de strat\u00e9gie pour les partis, notamment dans le camp PS en position de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge doit -il sont content\u00e9s o\u00f9 la gauche peut -elle viser encore plus, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Carole, Anne Kast, pr\u00e9sidente du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [91%] :\r\nOn va surtout se battre pour gagner un 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste au sein du Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait notre objectif au d\u00e9but de cette campagne, \u00e7a reste notre objectif principal pour le 2\u00e8me tour et je pense qu'il ne faut pas consid\u00e9rer que les r\u00e9sultats du 1er tour vont se r\u00e9percuter simplement comme \u00e7a au 2\u00e8me et que le 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 c'est clairement pas le cas pour nous, c'est la priorit\u00e9, on choisira la strat\u00e9gie qui nous permet de garantir cet objectif pour ma part, je ne suis pas persuad\u00e9 qu'un \u00e0 ce stade, ce sont les possibles possible de d'avoir un 4\u00e8me si\u00e8ge de gauche au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a voudrait dire en gros que et Luc Barthassat et Nathalie Fontanet n'y rentrerait pas, c'est faire un peu vite fi de la force \u00e9lectorale du PLR qui est un des partis, grand gagnant de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [94%] :\r\nCarole, Anne Kast, qui \u00e9voque donc le PLR parmi les grands gagnants de cette \u00e9lection, allusion bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9lection du Grand Conseil Genevois qui s'est aussi tenue hier le PLR 1er parti du canton gagne 4 si\u00e8ges autre gagnant, les Verts 5 \u00e9lus de plus le PS et le PDC progressent aussi \u00e0 l'inverse, l'UDC perd 3 si\u00e8ges et le MCG, ex- 2\u00e8me, parti du canton recule de 9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [89%] :\r\nSi\u00e8ges donc apr\u00e8s 13 ann\u00e9es a si\u00e9ger Eric Stauffer rate donc son p\u00e8re et son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [89%] :\r\nNouveau mouvement Gen\u00e8ve en Marche n'atteint pas le quorum de 7 pourcent pour entrer au Parlement Daniel Ospina annonc\u00e9 hier il dissout son parti et se retire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:46) [89%] :\r\nIl s'est fait attendre hier \u00e0 Unimail, apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, une fois arriv\u00e9, il a fait une annonce sur un ton solennel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale aime en bleu et \u00e0 quitter les lieux, ne souhaitant pas s'exprimer davantage comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [87%] :\r\nL'entendre et aujourd'hui je quitte la sc\u00e8ne politique c'est d\u00e9finitif, est ce que vous allez faire maintenant, monsieur Stauffer, hein, mais comme vous le savez, sur la traite donc je vais profiter de ma retraite vous retirer d\u00e9finitivement de la vie politique absolument, la vie est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, plusieurs fois par le pass\u00e9, vous le verrez votre soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:14) [94%] :\r\nDes retraits de la vie politique, il en a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par le pass\u00e9, mais cette fois, semble \u00eatre plus s\u00e9rieuse apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le MCG suite \u00e0 sa non- \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti en 2015, il avait mis plus longtemps que pr\u00e9vu \u00e0 tenter de rena\u00eetre de ses cendres avec Gen\u00e8ve en Marche son mouvement a donc \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire son entr\u00e9e au Grand Conseil mais a clairement participaient \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle de son ancienne formation, qui a perdu 9 si\u00e8ges hier avant de se retirer, il a tout de m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 voter pour le MCG Mauro Poggia au second tour du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [96%] :\r\nDe la fermet\u00e9 sur tous les dossiers, y compris sur la Syrie, on parle d'Emmanuel Macron, le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [94%] :\r\nPr\u00e9sident fran\u00e7ais a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, interrog\u00e9 par les journalistes Jean-Jacques Bourdin pour RMC et du Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [90%] :\r\nLes Russes, regardez l'histoire des derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque vous d\u00e9finissez des lignes rouges qui viennent les tester et que rien n'est fait pour les faire respecter leur discours est clair et leur propagande l'est tout autant lyc\u00e9e ces Jean de la communaut\u00e9 internationale, ils sont bien gentils, ce sont des faibles, il a compris que ce n'\u00e9tait plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [91%] :\r\nEt en plus de la Syrie, Emmanuel Macron, aussi \u00e9voqu\u00e9 la col\u00e8re sociale, en France ou encore la loi asile immigration des \u00e9changes avec les journalistes qui ont dur\u00e9 pr\u00e8s de 3 heures et qui ont \u00e9t\u00e9 vifs et parfois muscl\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a il s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:31) [92%] :\r\nJe n'ai pas peur, voici comment l'on pourrait r\u00e9sumer cette interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'Emmanuel Macron pas peur en choisissant de m'exprimer, face \u00e0 2 journalistes r\u00e9put\u00e9s pour leur opini\u00e2tret\u00e9 Edwy Plenel du site Mediapart et Jean-Jacques Bourdin de BFM TV pas peur non plus en assumant les frappes contre le r\u00e9gime syrien, Emmanuel Macron, note d'ailleurs qu'il n'y a pas de surench\u00e8re de la part des alli\u00e9s de Damas, en particulier la Russie et l'Iran, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit vouloir d\u00e9sormais des n\u00e9gociations avec tous les acteurs pour aboutir \u00e0 une solution politique en Syrie, pas peur enfin des mouvements de contestation qui agitent la France cheminots, \u00e9tudiants, personnels hospitaliers, ces mouvements r\u00e9pondent \u00e0 des col\u00e8res diff\u00e9rentes et donc ne se quoi Liseron pas veut croire Emmanuel Macron ses partisans, ils verront du courage ses opposants, un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [94%] :\r\nEt la France ont un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17 heures au Parlement apr\u00e8s les frappes des a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie, de son c\u00f4t\u00e9, Washington annonce la nuit derni\u00e8re, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue de soutenir le r\u00e9gime de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [94%] :\r\nBachar Al-Assad, la Torche2,0 essaime en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [95%] :\r\nLanc\u00e9e dans le Jura, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce m\u00e9dia qui se veut la premi\u00e8re application satirique de proximit\u00e9 a s\u00e9duit d'autres cantons \u00e0 l'issue d'une campagne de pr\u00e9- inscription sur internet Valais Fribourg et Vaud vont rejoindre l'aventure qui permet de recevoir par abonnement et sur son t\u00e9l\u00e9phone trois dessins humoristiques par semaine, des caricatures, souvent accompagn\u00e9es de billets d'humour et autres satires \u00e0 l'origine de ce contexte de ce concept, Luc Schindelholz en explique le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:05) [83%] :\r\nSi cette succession, c'est pas parce que je sais qu'on a, on a des talents si \u00e7a c'est le des premi\u00e8res des choses dans l'humour, on se rend compte que ce soit des journalistes, des plumes, o\u00f9 les dessinateurs l\u00e0 vraiment des talents suisses qui nous font rire et puis on a cette proximit\u00e9 aussi avec, avec toutes ces r\u00e9gions finalement qui font la richesse de la Suisse et puis dans chaque r\u00e9gion, l\u00e0 on a des sujets de satire et puis qui peuvent \u00eatre port\u00e9es justement par des gens de talent parce que vraiment \u00eatre \u00e9tant ce que dit que j'imaginais que \u00e7a parte aussi vite autant que c'\u00e9tait pr\u00e9vu de faire un bilan, apr\u00e8s une ann\u00e9e avec la jurassienne, finalement, on a senti r\u00e9aliste tout le milieu du sa presse du tournage de presse s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 collaborer, ben en Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et puis ben voil\u00e0, il ne fallait pas laisser les gens attendre une ann\u00e9e avant d'ouvrir ses outrances et une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [92%] :\r\nLe Luc Schindelholz Rolls avec Ga\u00ebl Klein qui \u00e9voquait la Torche2,0 du football et le Lausanne- Sport qui a conc\u00e9d\u00e9 hier une d\u00e9faite dans le temps additionnel au Stade Saint-Jacques face au FC B\u00e2le 2 buts \u00e0 1 les Vaudois sont d\u00e9sormais derniers \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points avec le FC Sion mais le sud noix totalisent une meilleure diff\u00e9rence de buts, Fabio Celestini pourrait bien jouer sa t\u00eate jeudi prochain \u00e0 l'occasion de la venue du FC Lucerne au stade de la Pontaise, les pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:12) [92%] :\r\nLausanne n'est pas encore rel\u00e9gu\u00e9 loin de l\u00e0, mais les Vaudois, son dernier et \u00e7a p\u00e8se mentalement face \u00e0 un FC B\u00e2le, bien loin de ce qu'il nous a montr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y avait possibilit\u00e9 de r\u00e9ussir au moins un match nul, mais les joueurs de Fabio Celestini ont une ligne de conduite celle dict\u00e9e par leur entra\u00eeneur de laquelle il ne d\u00e9vie pas et le jeu parfois s\u00e9duisant qu'il propose \u00e0 ses limites, celles d'un contingent forc\u00e9ment moins \u00e9toff\u00e9 que les meilleurs clubs ou du moins ceux qui ont plus d'argent, mais rien ne changera, d'ici \u00e0 la fin du championnat, les supporters du LS se feront encore quelques cheveux gris dans des partis que leur \u00e9quipe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e pourrait gagner mais qui sourit \u00e0 des adversaires moins s\u00e9duisant mais plus r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [94%] :\r\nEt \u00e0 noter encore la bonne op\u00e9ration du FC Sion, qui s'est impos\u00e9e \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 et la victoire du leader Young Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 0, \u00e9galement un avion Boeing compte 13 points d'avance sur B\u00e2le en bas de classement le FC Sion est 9\u00e8me et avant- dernier le Lausanne- Sport et donc dernier avec tous deux 31 points et puis \u00e0 l'\u00e9tranger, le PSG est devenu hier champion de France, alors que Manchester City a remport\u00e9 le championnat d'angle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [97%] :\r\nEnfin du cin\u00e9ma pour terminer \u00e0 la disparition de l'acteur am\u00e9ricain Lee Ermey, le sergent instructeur de Full M\u00e9tal Jacket. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [90%] :\r\nD'ancien militaire du corps des Marines, qui avait fait la guerre du Vietnam, a succomb\u00e9 \u00e0 des complications d'une pneumonie, hier, il avait 74 ans, Lee Ermey, qui fait partie de ces acteurs dont la carri\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 marquante mais qui ont marqu\u00e9 tout de m\u00eame des sc\u00e8nes avec des sc\u00e8nes ou des r\u00e9pliques mythiques, l'histoire du cin\u00e9ma, la sienne, remonte \u00e0 1987 lorsqu'il jouait le sergent Hartman dans Full M\u00e9tal Jacket pour Stanley Kubrick, un sergent brutal et sadique, extrait de ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:43) [82%] :\r\nVous savez bien clair. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:45) [77%] :\r\nMon que je n'entends rien montrez -moi que vous en avez un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:50) [76%] :\r\nPour ressortait chez moi allez lolo, si vous survivaient \u00e0 mon infraction deviendrait une arme et en attendant, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous \u00eates du bon, mais vous \u00eates le niveau 0 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFED1647-6FC1-447C-BA6E-49ACA2E0263E", "internalArchiveId": "CFED1647-6FC1-447C-BA6E-49ACA2E0263E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d'octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu'est-ce qu'il faut faire, quand on a trop de fric?\r\n\r\n* * La chronique politique - Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement   A.REBETEZ - DIR ST LA - +41 79 **\r\n****7h55.. \r\nLe lundi.. on termine cette Matinale avec un billet politique.. celui d'Alain Rebetez ce matin.. \r\nEt c'est le charme discret du frein \u00e0 l'endettement qui vous inspire aujoud'hui.. \r\nOui, moi ce qui m'a passionn\u00e9 mercredi, c'est le communiqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il annonce vouloir simplifier la proc\u00e9dure d'octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Limpide, non ? Ca vous semble compliqu\u00e9 ? Trop technique ? Alors je traduis : qu'est-ce qu'il faut faire, quand on a trop de fric !\r\nAh. je sens que \u00e7a commence \u00e0 vous int\u00e9resser. Et je pr\u00e9cise la question : que faire quand, au lieu d'avoir un d\u00e9ficit de 250 millions, la Conf\u00e9d\u00e9ration enregistre un exc\u00e9dent de 2,8 milliards ? Allez, vous n'\u00eates peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien r\u00e9veill\u00e9s, je vais essayer d'illustrer le probl\u00e8me : si vous empilez des billets de 100 francs, un d\u00e9ficit de 250 millions, \u00e7a repr\u00e9sente un trou dans la terre de 350 m\u00e8tres de profondeur  - juste pour mettre les billets. Eh ben on n'a pas creus\u00e9 de trou, on a au contraire empil\u00e9 une jolie colonne de billets de 100 francs haute de 3900 m\u00e8tres - l'altitude de l'Eiger.\r\n****Une pile de billets de 3900 m\u00e8tres, joli. \r\npour une fois qu'il y a une bonne nouvelle Alain..  o\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\nBien s\u00fbr que c'est une bonne nouvelle, c'en est m\u00eame une excellente ! Et depuis l'introduction du frein \u00e0 l'endettement, on vit chaque ann\u00e9e le m\u00eame sc\u00e9nario : quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tablit le budget de l'ann\u00e9e suivante, il miaule mis\u00e8re, il rabote, impose des plans d'\u00e9conomie, et un an plus tard, le chat de goutti\u00e8re se transforme en lion rugissant qui pr\u00e9sente des exc\u00e9dents. Notez que \u00e7a nous a permis de rembourser 25 milliards de dettes en 12 ans, bravo !\r\nSoyons clairs : personne ne veut toucher au frein \u00e0 l'endettement, c'est un m\u00e9canisme subtile, approuv\u00e9 par le peuple, qui autorise des d\u00e9ficits en p\u00e9riode de crise mais qui impose une rigueur budg\u00e9taire, bref, c'est comme une belle montre \u00e0 complication : on comprend rien au m\u00e9canisme, mais \u00e7a marche, c'est beau et tout le monde nous l'envie.\r\nLa seule question qui se pose, c'est : que faire de l'argent quand il y a des exc\u00e9dents ?\r\n****Et que dit la loi ?\r\nLa loi est tr\u00e8s rigide, elle pr\u00e9voit que tout b\u00e9n\u00e9fice doit aller uniquement au remboursement de la dette. A vrai dire \u00e0 l'\u00e9poque, le but \u00e9tait de stabiliser la dette, si possible de l\u00e9g\u00e8rement la diminuer, mais personne ne pensait qu'il y aurait syst\u00e9matiquement de tels \u00e9carts entre les budgets et les comptes, et toujours dans le sens d'un exc\u00e9dent.\r\nAlors aujourd'hui, il y a un d\u00e9bat autour de ces b\u00e9n\u00e9fices. Certains disent, surtout \u00e0 gauche, mais aussi au PDC et quelques voix lib\u00e9rales-radicales : OK pour continuer \u00e0 rembourser la dette, mais pourquoi pas utiliser une partie des exc\u00e9dents, par exemple pour financer l'AVS ou att\u00e9nuer les effets d'un programme d'\u00e9conomie ? Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une petite lutte l\u00e0 autour.\r\n****Ah bon, et cette lutte oppose qui contre qui ?\r\nAh \u00e7a, c'est l'intimit\u00e9 du gouvernement. mais on sait qu'une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait utiliser une partie des exc\u00e9dents et qu'Ueli Maurer y est oppos\u00e9. Alors, vu que c'est lui qui dirige les finances, il a appliqu\u00e9 la bonne vieille m\u00e9thode bernoise : il a constitu\u00e9 un groupe d'experts, dont il connaissait d\u00e9j\u00e0 l'opinion, et le groupe a rendu l'\u00e9t\u00e9 dernier un rapport qui pr\u00e9conisait ce qu'il souhaite : ne rien changer.\r\nC'est assez rigolo, la lecture d'un tel rapport : 30 pages, tr\u00e8s techniques, qui affirment que si on touche \u00e0 un cheveu du syst\u00e8me, tout va s'effondrer et que d'ailleurs, il n'y aura plus d'exc\u00e9dent - d\u00e8s 2017. Bon, l\u00e0 c'est loup\u00e9, mais peut-\u00eatre que pour eux, 2,8 milliards, c'est peanuts. \r\nEt le plus dr\u00f4le, c'est que la semaine pass\u00e9e, Ueli Maurer est venu avec ce qu'on appelle le compte consolid\u00e9, tout ce qu'il y a autour de la Conf\u00e9d\u00e9ration : le r\u00e9sultat de l'AVS, des entreprises comme Swisscom, les CFF, la Poste. Et l\u00e0 \u00e7a grimpe \u00e0 9 milliards, c'est pas l'Eiger, c'est m\u00eame pas l'Everest, c'est beaucoup plus haut.\r\nBon allez, je redescends sur terre. Mercredi dernier, \u00e0 la question : Que faire du fric quand on en a trop ?, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tent\u00e9 de reprendre un tout petit peu de cette part des exc\u00e9dents. C'est toujours \u00e7a de pris, en attendant le prochain programme d'\u00e9conomie.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9488877", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement", "La chronique politique (vid\u00e9o) \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement", "La chronique politique \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement  / LME_2018-04-16T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement  / LME_2018-04-16T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d\u2019octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire, quand on a trop de fric?", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d\u2019octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire, quand on a trop de fric?", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d\u2019octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire, quand on a trop de fric?"], "variantIds": ["ece-9471265", "ece-9471243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:38:47Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEffectivement, il nous a promis d'\u00eatre ennuyeux ce matin voir ce que \u00e7a donne quand vous \u00eates ennuyeux Alain Rebetez, vous allez nous parler du charme discret du frein \u00e0 l'endettement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, moi ce qui m'a passionn\u00e9, mercredi c'est ce communiqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il annonce vouloir simplifier, je cite, la proc\u00e9dure d'octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits limpide donc la trouvez pas alors je traduis : qu'est ce qu'il faut faire quand on a trop de fric, l\u00e0, je sens que \u00e7a commence \u00e0 vous int\u00e9resser, je pr\u00e9cise la question : que faire quand, au lieu d'avoir un d\u00e9ficit de 150 millions comme pr\u00e9vu, la Conf\u00e9d\u00e9ration enregistre un exc\u00e9dent2,8 milliards, vous \u00eates encore tr\u00e8s bien r\u00e9veill\u00e9s, j'essaye d'illustrer le probl\u00e8me si vous empilez des billets de 100 francs : un d\u00e9ficit de 150 millions \u00e7a repr\u00e9sente un trou dans la terre de 350 m\u00e8tres de profondeur, alors l\u00e0, on n'a pas creus\u00e9 trou on au contraire empil\u00e9 une jolie colonne de billets de 100 francs, haute de 3900 m\u00e8tres l'attitude de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nOn passe une jolie pile entre 1000 900 m\u00e8tres mais alors pour une fois qu'on a une bonne nouvelle pour une fois qu'on a de l'argent, il est o\u00f9 votre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nC'est vrai, c'est non seulement une bonne nouvelle, mais m\u00eame une excellente nouvelle et depuis l'introduction du frein \u00e0 l'endettement, on vit chaque ann\u00e9e le m\u00eame sc\u00e9nario que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tablit le budget de l'ann\u00e9e suivante il miaule la mis\u00e8re il rabote impose des plans d'\u00e9conomie et un an plus tard, le chat de goutti\u00e8re mis\u00e9rable se transforme en lion Bruges qui pr\u00e9sente des exc\u00e9dents, notez que \u00e7a nous a permis de rembourser 25 milliards de dettes en 12 ans parfait mais soyons clairs : personne ne veut toucher au frein \u00e0 l'endettement, c'est un m\u00e9canisme subtile, approuv\u00e9 par le peuple qui autorise des d\u00e9ficits qui autoriserait jamais utilis\u00e9 les d\u00e9ficits en p\u00e9riode de crise et qui impose une rigueur budg\u00e9taire, bref, c'est une belle montre \u00e0 complication on comprend rien au m\u00e9canisme mais \u00e7a marche, c'est beau et tout le monde nous l'envie, la seule question qui se pose c'est : que faire de l'argent quand il y a des exc\u00e9dents et que dit la loi, la loi, elle est tr\u00e8s rigide, elle pr\u00e9voit que tout b\u00e9n\u00e9fice doit aller uniquement au remboursement de la dette, \u00e0 vrai dire, \u00e0 l'\u00e9poque, on a fait la loi, on voulait, on esp\u00e9rait stabiliser la dette, personne n'imaginait la faire baisser ou ou peut-\u00eatre un petit peu, personne n'avait imagin\u00e9 qu'on cr\u00e9e un syst\u00e8me o\u00f9 il y aurait toujours de tels \u00e9carts entre le budget et les comptes et toujours dans le sens des exc\u00e9dents alors aujourd'hui il y a un d\u00e9bat qui appara\u00eet autour de ces b\u00e9n\u00e9fices et certains disent, surtout \u00e0 gauche, mais aussi au PDC et m\u00eame quelques voix radical OK, continuons \u00e0 rembourser la dette, mais il y a peut-\u00eatre pas que \u00e7a \u00e0 faire, pourquoi pas utiliser une partie de exc\u00e9dents par exemple pour financer l'AVS ou pour att\u00e9nuer les effets d'un programme d'\u00e9conomie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et m\u00eame une petite lutte l\u00e0 autour qui oppose qui contre qui, \u00e7a, c'est l'intimit\u00e9 du gouvernement naturellement, mais ils sont qu'une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voudrait utiliser une partie des exc\u00e9dents et horaire s'y oppose alors vu que c'est lui qui dirige les finances, il a pratiqu\u00e9 la bonne vieille m\u00e9thode bernoise, il a constitu\u00e9 un groupe d'experts dont il connaissait d\u00e9j\u00e0 l'opinion et le groupe a rendu, tiens comme par hasard, un rapport qui pr\u00e9conisait ce qu'il souhaitait ne rien changer, \u00e7a c'est rigolo hein, la lecture de ce rapport, 30 pages tr\u00e8s techniques qui affirment que, si on touche \u00e0 un seul cheveu du syst\u00e8me, tout va s'effondrer et d'ailleurs, qui annonce qu'il n'y aura plus d'exc\u00e9dent \u00e0 partir de 2017, bon l\u00e0 c'est loup\u00e9, mais peut-\u00eatre que pour les2,8 milliards c'est c'est rien du tout, le plus dr\u00f4le, c'est que la semaine pass\u00e9e o\u00f9 les Maurer est venu avec ce qu'on appelle le compte consolid\u00e9, bon je sais pas ce d\u00e9tail, c'est tout ce qui est autour de la Conf\u00e9d\u00e9ration des petits d\u00e9tails comme l'AVS Swisscom, La Poste, les CFF h\u00e9 ben l\u00e0, imaginez -vous que les exc\u00e9dents, \u00e7a grimpe \u00e0 9 milliards c'est pas la guerre, c'est m\u00eame pas l'Everest, c'est beaucoup plus haut, Ali moi je redescends sur terre, mercredi dernier, \u00e0 la question : que faire du fric quand on en a trop, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tent\u00e9 de reprendre un tout petit peu cette part d'exc\u00e9dent, c'est toujours \u00e7a de pris, en attendant le prochain programme d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [86%] :\r\nAlain Rebetez, merci pour cette chronique, Jean-Pierre Danthine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T07:29:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1028920-FC83-4D0E-AB38-F2A57522AE41", "internalArchiveId": "B1028920-FC83-4D0E-AB38-F2A57522AE41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alecs Recher, de l'association Transgender Network;Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du parti socialiste GE;Jos\u00e9 P\u00e9rez G\u00f3mez, porte parole de l'Association des juges et magistrats Francisco de Vitoria;Francis Koller et Pierre-Yves Kohler, organisateurs du SIAMS (salon high tech de Moutier)\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (01/REASSIGNATION GENRE PI) Les personnes trans-genre pourraient voir leurs d\u00e9marches simplifi\u00e9es, quand elles veulent inscrire leur changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil. \r\nUn projet de loi sera mis en consultation le mois prochain, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier la presse al\u00e9manique.  \r\nEt pour les personnes concern\u00e9es, on l'imagine, c'est un pas dans la bonne direction.\r\nUn pas qui ne suffit pourtant pas. Martine Clerc\r\n 1:01\r\n(06/GE itv PS, KAST) *** On va se rendre du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve maintenant. Avec Pierre Maudet \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, Luc Barthassat en danger, et la gauche qui pourrait en profiter.\r\nVoil\u00e0 les principales donn\u00e9es du premier tour de l'\u00e9lection du Gouvernement genevois, hier. \r\nA ce stade, le PDC Luc Barthassat serait le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\nA voir si \u00e7a se confirme au 2\u00e8me tour, le dimanche 6 mai.\r\nSe pose aujourd'hui la question de la strat\u00e9gie des partis, notamment dans le camp socialiste, qui pourrait r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge.\r\nDoit-il s'en contenter? Ecoutez l'avis de Carole-Anne Kast, la pr\u00e9sidente du parti socialiste. Elle r\u00e9pond \u00e0 Guillaume Rey.\r\n  0'48''\r\nCette derni\u00e8re allusion \u00e9voque l'\u00e9lection du Grand Conseil genevois, qui s'est \u00e9galement tenue hier. \r\nLe PLR est le premier parti du canton, il gagne 4 si\u00e8ges.\r\nParmi les autres gagnants: les Verts, le PS et le PDC. \r\nA l'inverse, l'UDC recule de 3 si\u00e8ges, le MCG en perd 9. \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve en marche, la formation d'Eric Stauffer, elle n'acc\u00e8de pas au Parlement. \r\nEric Stauffer annonce son retrait de la vie politique genevoise.\r\n(Syrie  + Macron) C'est la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re.\r\n*** Donald Trump l'affirme ce matin. Il veut toujours rapatrier aussi vite que possible les forces am\u00e9ricaines d\u00e9ploy\u00e9es en Syrie.\r\nCette pr\u00e9cision de la Maison Blanche contredit les propos \u00e9nonc\u00e9s hier soir par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.\r\nEmmanuel Macron, qui d\u00e9clarait avoir convaincu son homologue am\u00e9ricain de ne pas retirer ses troupes de Syrie, et de limiter les frappes.\r\nEt puis, la question des armes chimiques en Syrie a une autre cons\u00e9quence.\r\nWashington va prendre de nouvelles sanctions envers la Russie. \r\nD\u00e9cision prise en lien avec le soutien du r\u00e9gime syrien par Moscou, soutien politique et militaire.\r\n(15/MANIFS CATALOGNE PI - 22H30) *** Plus de 300'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone.\r\nLes manifestants protestaient contre l'incarc\u00e9ration de plusieurs dirigeants ind\u00e9pendantistes. \r\nIl faut dire que la situation politique reste toujours bloqu\u00e9e en Catalogne, o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident de la r\u00e9gion. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Demon\r\n  1'15''\r\n(17/PORTRAIT MARTIN SORELL PA) Il aura fait de sa soci\u00e9t\u00e9 le num\u00e9ro 1 mondial de la publicit\u00e9, mais Martin Sorrell d\u00e9missionne. \r\nLe Britannique a quitt\u00e9 ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de WPP. \r\nLe septuag\u00e9naire fait l'objet d'une enqu\u00eate interne portant sur des irr\u00e9gularit\u00e9s financi\u00e8res au sein de son entreprise. \r\nS'il nie toute faute grave, Martin Sorrell juge que le climat actuel met une trop grande pression sur WPP. \r\nMais son d\u00e9part, Olivier Schorderet, son d\u00e9part tombe au plus mauvais moment.\r\n  0'54''\r\n(TF4/SIAMS, UNE MARQUE DE FABRIQUE PI) *** On va maintenant parler d'un salon qui revient tous les deux ans. \r\nIl est n\u00e9 \u00e0 Moutier il y a bient\u00f4t 30 ans, le SIAMS est devenu selon ses promoteurs le rendez-vous incontournable de la chaine de production des micro-techniques en Suisse. \r\nEt cette 16e \u00e9dition va rassembler d\u00e8s mardi 450 exposants issus de l'automation, de la m\u00e9canique et de la sous-traitance. Un salon au succ\u00e8s assur\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 sa marque de fabrique, le rapport humain.\r\nGa\u00ebl Klein \r\n   1'33''\r\n(Festival Zermatt) Plus de 30 mille amateurs de musique acoustique se sont rendus \u00e0 Zermatt.\r\nUne participation identique \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour la 11e \u00e9dition du festival Zermatt Unplugged.\r\nCette manifestation s'est termin\u00e9e samedi, apr\u00e8s 90 concerts qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur cinq jours dans la ville valaisanne.\r\n(Foot) *** Et on termine avec du football.\r\nLe FC Sion a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire, en vue d'un maintien en Super League. \r\nLes S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne. \r\nPar contre, le Lausanne-Sport s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le. Il \u00e9tait en d\u00e9placement au Stade St-Jaques.\r\nDu coup, le LS ferme la marche du classement, juste devant Sion.\r\nA noter encore la victoire hier de Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471228", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-16T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-16T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9471234", "ece-9471228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T03:58:14Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nDominique Choffat bonjour Dominique bonjour, pas simple de changer de sexe, en particulier quand on vit en Suisse, les obstacles administratifs sont nombreux, il faut par exemple obtenir une attestation aupr\u00e8s d'un psychiatre, mais les d\u00e9marches des personnes transgenres pourraient \u00eatre r\u00e9duites \u00e0 l'avenir, un projet de loi encore bien timide selon les int\u00e9ress\u00e9s, la gauche gonfle ses muscles, la droite tremble Gen\u00e8ve a v\u00e9cu hier le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9lection au Grand Conseil Genevois les partis aff\u00fbtent maintenant leurs armes \u00e0 l'image des socialistes qui doivent d\u00e9cider jusqu'o\u00f9 ils sont pr\u00eats \u00e0 aller pour le 2\u00e8me tour et d'ici quelques minutes, on se rendra \u00e0 Moutier avec un salon qui compte et qui marche, le Siams s'accueil toute la cha\u00eene de production microtechniques de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLes personnes transgenres pourraient voir leurs d\u00e9marches simplifi\u00e9es quand elles veulent inscrire leur changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, un projet de loi sera mis en consultation le mois prochain, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier la presse al\u00e9manique et pour les personnes concern\u00e9es, on l'imagine cette lampe pas dans la bonne direction mais est -ce pas, h\u00e9 bien il n'est pas suffisant Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nAujourd'hui, les obstacles sont encore nombreux, pour les personnes transgenres qui veulent faire inscrire leur changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, il faut saisir la justice et brandir une attestation, sign\u00e9e par un psychiatre pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est trop de bureaucratie et il y a des risques de discrimination, il faut donc simplifier les d\u00e9marches, une intention louable, mais qui reste \u00e0 concr\u00e9tiser, selon Alex fra\u00eecheur de l'association Transg\u00e8ne Network. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [84%] :\r\nPour nous, ce serait un troc, si c'est une proc\u00e9dure qui chante, qui co\u00fbtent pas cher qui va vite, qui est applicable pour tous les personnes 30, \u00e7a veut dire les mineurs, les personnes en prison les r\u00e9currentes Asie qu'on n'a pas besoin d'une opinion comme des m\u00e9decins ou des sites que leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [92%] :\r\nMais pour ces repr\u00e9sentants des transes il faut aller plus loin et reconna\u00eetre dans la loi l'existence d'un 3\u00e8me genre qui ne serait ni f\u00e9minin ni masculin en Suisse, ces revendications sont encore marginales, l'Allemagne en revanche va franchir le pas d'ici la fin de l'ann\u00e9e, devenant le 1er pays europ\u00e9en \u00e0 reconna\u00eetre un 3\u00e8me sexe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [93%] :\r\nOn se rend du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve maintenant avec Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour Luc Barthassat en danger et la gauche qui pourrait en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les principales donn\u00e9es du 1er tour de l'\u00e9lection du Gouvernement Genevois, c'\u00e9tait hier, \u00e0 ce stade, le PDC Luc Barthassat sera le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 voir si \u00e7a se confirme au 2\u00e8me tour, bien s\u00fbr, ce sera le dimanche 6 mai se pose aujourd'hui la question de la strat\u00e9gie des partis, notamment dans le camp des socialistes qui pourrait r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge doit -il s'en contenter, le Parti socialiste, \u00e9coutez l'avis de Carole-Anne Kast, la pr\u00e9sidente du Parti Socialiste Genevois, elle r\u00e9pond \u00e0 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:52) [91%] :\r\nOn va surtout se battre pour gagner un 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste au sein du Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait notre objectif au d\u00e9but de cette campagne, \u00e7a reste notre objectif principal pour le 2\u00e8me tour et et je pense qu'il ne faut pas consid\u00e9rer que les r\u00e9sultats du 1er tour vont se r\u00e9percuter simplement comme \u00e7a au 2\u00e8me et que le 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 c'est clairement pas le cas pour nous, c'est la priorit\u00e9, on choisira la strat\u00e9gie qui nous permet de garantir cet objectif pour ma part, je ne suis pas persuad\u00e9 qu'un \u00e0 ce stade, ce soir, il est possible de d'avoir un 4\u00e8me si\u00e8ge de gauche au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a voudrait dire en gros que et Luc Barthassat et Nathalie Fontanet n'y rentrerait pas, c'est faire un peu vite fi de la force \u00e9lectorale du PLR qui est un des partis, grand gagnant de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nCette derni\u00e8re allusion \u00e9voque l'\u00e9lection du Grand Conseil Genevois qui s'est \u00e9galement tenue hier, le PLR est le 1er parti du canton, il gagne 4 si\u00e8ges parmi les autres gagnants, les Verts, le PS, le PDC \u00e0 l'inverse, l'UDC recule de 3 si\u00e8ges le MCG, on perd 9 quant \u00e0 Gen\u00e8ve en marche bien, la formation d'\u00c9ric Stauffer n'acc\u00e8de pas au Parlement, \u00c9ric Stauffer, annonce d'ailleurs son retrait de la vie politique genevoise, on peut parler de la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [95%] :\r\nCelle de Donald Trump il l'affirme, ce matin, il veut toujours rapatrier aussi vite que possible, les forces am\u00e9ricaines d\u00e9ploy\u00e9es en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [96%] :\r\nSuis et cette pr\u00e9cision de la Maison Blanche, elle contredit les propos \u00e9nonc\u00e9s hier soir par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron Emmanuel Macron qui d\u00e9clarait avoir convaincu son homologue am\u00e9ricain de ne pas se retirer et de ne pas retirer ses troupes de Syrie et de limiter les frappes et puis la question des armes chimiques en Syrie, a une autre cons\u00e9quence : Washington va prendre de nouvelles sanctions envers la Russie, d\u00e9cision prise en lien avec le soutien du r\u00e9gime syrien par Moscou soutien politique et militaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [99%] :\r\nPlus de 300000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [96%] :\r\nLes manifestants protestaient contre l'incarc\u00e9ration de plusieurs dirigeants ind\u00e9pendantistes, il faut dire que la situation politique reste toujours bloqu\u00e9e en Catalogne, o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, on retrouve notre correspondant \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [91%] :\r\nTout semble fig\u00e9 en Catalogne, le conflit s'enlise, les solutions politiques semble absente, ce sont les d\u00e9cisions de justice qui rythment le complexe dossier catalan, \u00e0 telle point que l'on per\u00e7oit une certaine fatigue ou malaise, parfois au sein de la justice Jos\u00e9 Perez Gomez, porte- parole de l'association des juges et des magistrats, Francisco de Vitoria, fait le constat suivant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un d\u00e8s la roue du Castelhano pourrait se fait dans la en effet la magistrature ne peut pas apporter une solution au probl\u00e8me catalan et c'est une \u00e9vidente, vous allez juger national, nous nous contentons de d\u00e9terminer les actions qui peuvent constituer des d\u00e9lits, la dame, c'est notre mission la solution pour la Catalogne, le peut pas venir de la d\u00e9tention de 8 ou 10 personnes car il y a un probl\u00e8me social de fond et il est \u00e9vident qu'il doit \u00eatre trait\u00e9 d'une autre mani\u00e8re, je suis convaincu que cette question doit \u00eatre trait\u00e9e de mani\u00e8re politique, personne n'aime cette situation que les hommes politiques \u00e9lus librement se retrouve en prison, mais ce n'est pas raisonnable non plus de laisser agir ces hommes politiques contre la constitution espagnole voir un contrat de la mais \u00e0 r\u00e9parer les compromis les territoires d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [94%] :\r\nTant que plusieurs dirigeants s\u00e9paratistes resteront en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, les ind\u00e9pendantistes maintiendront l'attention en Catalogne, \u00e0 telle point que nombreux sont ceux qui pensent que l'on se dirige \u00e0 nouveau vers de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [91%] :\r\nIl aura fait sa soci\u00e9t\u00e9, le num\u00e9ro un mondial de la publicit\u00e9 mais Martin Sorrell d\u00e9missionne, le Britannique a quitt\u00e9 ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de WPP, le septuag\u00e9naire fait l'objet d'une enqu\u00eate interne portant sur des irr\u00e9gularit\u00e9s financi\u00e8re au sein de son entreprise, et s'il nie toute faute grave, h\u00e9 bien, Martin Sorrell, juge que le climat actuel, mais une trop grande pression sur WPP son d\u00e9part, Olivier Schorderet, son d\u00e9part tombe au plus mauvais moment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:48) [90%] :\r\nSans son patron WPP ne sera plus jamais le m\u00eame, et pour cause, c'est lui qui l'a fond\u00e9 en 1985 quand Martin Sorrell rach\u00e8te un modeste fabricant de paniers en fil de fer et en plastique \u00e0 coups d'acquisitions, il en fait un g\u00e9ant mondial pr\u00e9sent aujourd'hui dans une centaine de pays personnage flamboyant de la City, habitu\u00e9 de Davos, anobli par la reine consoeur Martin Sorrell par, on l'\u00e9coute son salaire lui fait jaser 270 millions de francs, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es que le patron le mieux pay\u00e9 d'Angleterre justifie par les r\u00e9sultats de son groupe, mais le vent tourne, les g\u00e9ants d'Internet sont pass\u00e9s par l\u00e0, les clients r\u00e9duisent leurs Budgets publicitaires : les recettes diminuent l'action de WPP finit par plonger l'ann\u00e9e derni\u00e8re, aura \u00e9t\u00e9 la pire depuis la crise financi\u00e8re de 2008, homme fort du fran\u00e7ais Publicis son \u00e9ternel rival, Maurice L\u00e9vy avait dit que le jour o\u00f9 Martin Sorrell partirait, il ne le regretterez pas mais sa d\u00e9mission cr\u00e9e aujourd'hui un vide chez WPP d\u00e9j\u00e0 sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [98%] :\r\nC'est un salon qui revient tous les 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [93%] :\r\nIl est n\u00e9 \u00e0 Moutier ce salon il y a bient\u00f4t 30 ans, le Siams s'est devenu, selon ses promoteurs en tout cas le rendez- vous incontournable de la cha\u00eene de production des micro- microtechniques en Suisse, et cette 16\u00e8me addition va rassembler d\u00e8s mardi 450 exposants issus de l'automation de la m\u00e9canique de la sous- traitance, un salon au succ\u00e8s assur\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa marque de fabrique le rapport humain Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [87%] :\r\nLe Siams ce c'est aujourd'hui un budget de 3 millions de francs quasi enti\u00e8rement financ\u00e9 par les exposants qui installe durant 4 jours, leur savoir- faire sur pr\u00e8s de 10000 m\u00e8tres m2 on y trouve les grands de la r\u00e9gion, mais aussi le petit g\u00e9nie, un salon \u00e0 taille humaine, convivial, voire m\u00eame familiale et qui reste dans la ligne de la premi\u00e8re \u00e9dition, lanc\u00e9e en 1989 par un certain France col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:30) [89%] :\r\nOui, alors, parce que justement apr\u00e8s cette premi\u00e8re \u00e9dition, ce sont les exposants qui nous ont dit : oui, mais votre Exposition bien volontiers continuer, nous avons continu\u00e9 et ce que nous avons fait, nous n'avons pas du tout d\u00e9roger dans un seul millim\u00e8tre, c'est le respect du client le respect de l'exposants et finalement ne pas du tout avoir des objectifs financiers mirobolants, donc nous, on est rest\u00e9 humble pendant tout l'histoire de charges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [93%] :\r\nAujourd'hui, le Siams s'agrandit, certes, mais il conserve cet \u00e9tat d'esprit qui a fait sa renomm\u00e9e pour ses organisateurs, l'aspect relationnel reste l'\u00e9l\u00e9ment le plus important dans le domaine des affaires Pierre-Yves Kolher aujourd'hui si vous cherchez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [92%] :\r\nL'info vous allez sur Google vous trouvez de l'info sur les machines sur les produits, sur beaucoup de choses, l\u00e0 on joue dans un contexte diff\u00e9rent, on est le meilleur des r\u00e9seaux sociaux, en fait, le Siams s'vous venez, vous savez les contacts Directs, peut-\u00eatre vous buvez un ap\u00e9ro, vous apprenez \u00e0 conna\u00eetre les gens autrement et puis finalement, c'est ce qui fait le succ\u00e8s aujourd'hui dans le Business, fort heureusement, on a encore besoin des hommes pour faire des affaires, et un salon et le meilleur moyen pour ces hommes en contact revend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [88%] :\r\nCorps de cet attachement Siams ce dans la r\u00e9gion ne dites pas aujourd'hui que cette manifestation pourrait un jour dispara\u00eetre ou m\u00eame d\u00e9m\u00e9nager, on vous r\u00e9pondra que l'ADN du Siams s'\u00e9teint Moutier et qu'il doit y rester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [95%] :\r\nMais je vous propose de terminer ce journal avec un tout petit peu de football : le FC Sion a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire en vue d'un maintien en Super League mais oui les Valaisans toute cette Appli sont tr\u00e8s contents, les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne, par contre le Lausanne- Sport s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le en d\u00e9placement au stade Saint-Jacques du coup le LS ferme la marche du classement juste devant Sion \u00e0 noter encore la victoire hier de Young Boys face \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Cero. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [98%] :\r\nMerci Dominique Choffat c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:14:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAC05C19-91CE-4985-B1F4-A21601AFCEF5", "internalArchiveId": "BAC05C19-91CE-4985-B1F4-A21601AFCEF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR Alexandre de Senarclens quitte la course au gouvernement genevois", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre de Senarclens , PLR genevois\r\nArriv\u00e9 dimanche en dixi\u00e8me position et dernier des candidats de l'Entente genevoise lors du 1er tour \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, le lib\u00e9ral-radical Alexandre de Senarclens ne souhaite pas concourir pour le 2e tour du 6 mai.\r\n\r\n* * Le PLR Alexandre de Senarclens quitte la course au gouvernement genevois Alexandre de Senarclens annonce son retrait pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois... \r\nle candidat PLR \u00e9tait arriv\u00e9 dizi\u00e8me et dernier.. au premier tour hier.. \r\nLa strat\u00e9gie de l'Entente est donc claire et sans ambigu\u00eet\u00e9 .. \r\nElle part avec ses trois candidats au second tour: \r\nla PLR Nathalie Fontanet ..\r\net les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat... \r\nIl n'y aura donc pas de marchandages malgr\u00e9 le r\u00e9sultat d\u00e9cevant du conseiller d'\u00e9tat ..  arriv\u00e9 9e hier..  \r\nLa priorit\u00e9 pour Alexandre de Senarclens c'est de garder la majorit\u00e9 de droite au gouvernement:  \r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\nAlexandre de Senarclens qui reprend aussi d\u00e8s aujourd'hui sa casquette de pr\u00e9sident du PLR, qu'il avait laiss\u00e9 ad interim  \u00e0 Adrien Genecand le temps de la campagne..", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR Alexandre de Senarclens quitte la course au gouvernement genevois / 12H30_2018-04-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.04.2018"], "alternativeSummary": ["Arriv\u00e9 dimanche en dixi\u00e8me position et dernier des candidats de l'Entente genevoise lors du 1er tour \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, le lib\u00e9ral-radical Alexandre de Senarclens ne souhaite pas concourir pour le 2e tour du 6 mai."], "variantIds": ["ece-9471208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T11:19:41Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlexandre de Senarclens annonce donc son retrait pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Genevois le candidat PLR \u00e9tait arriv\u00e9 dizi\u00e8me et dernier au 1er tour hier la strat\u00e9gie de l'entente est donc claire et sans ambigu\u00eft\u00e9 il elle part avec ses 3 candidats au second tour la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat il n'y aura donc pas de marchandages malgr\u00e9 le r\u00e9sultat d\u00e9cevant du conseiller d'\u00c9tat sortant arriv\u00e9 9\u00e8me hier, la priorit\u00e9 pour Alexandre de Senarclens, c'est de garder la majorit\u00e9 de droite au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nJe prends mes responsabilit\u00e9s, je pense que cette essentiel de de se battre pour qu'on ait une majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de l'Entente j'\u00e9tais le moins bien \u00e9lu et comme pr\u00e9sident de parti, je veux que cette majorit\u00e9 se fasse et je pense qu'il est essentiel pour le canton de Gen\u00e8ve que nous ayons cette majorit\u00e9 de l'Entente et puis si vous voulez, je me bats pour une cause qui est plus importante que a ma petite personne, c'est c'est l'Entente les valeurs que l'on d\u00e9fend, c'est l'avenir de Gen\u00e8ve et c'est la raison pour laquelle j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me retirer pour donner toutes les chances possibles Serge Dal Busco Nathalie Fontanet et Luc Barthassat, de repr\u00e9senter l'Entente au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nIl y avait des doutes hier sur la pertinence de de soutenir au PLR Luc Barthassat, \u00e7a veut dire que vraiment le PLR et mobilis\u00e9e derri\u00e8re Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nOui, \u00e9coutez j'ai j'ai pris ma ma d\u00e9cision, j'en ai inform\u00e9 comit\u00e9 directeur et le comit\u00e9 directeur avaliser cette d\u00e9cision, on est tous derri\u00e8re ce ce ticket de de l'Entente et on va tout faire ces 3 prochaines semaines pour faire \u00e9lire Luc Barthassat Nathalie Fontanet Serge Dal Busco il y a des grands sujets, on a beaucoup parl\u00e9 du projet de fiscalit\u00e9 et de la r\u00e9forme de la fonction publique avec la CPU ai de score, enfin tous ces dossiers sont justes essentiels et nous avons besoin de cette majorit\u00e9 de l'Entente donc oui tout le parti sera derri\u00e8re cette strat\u00e9gie et l'Entente cette grande famille politique \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nCe second tour aura lieu donc, le 6 mai prochain, propos recueillis par Sylvie Balzers, Alexandre de Senarclens, qui reprend d'ailleurs d\u00e8s aujourd'hui sa casquette de pr\u00e9sident du PLR qu'il l'avait laiss\u00e9 ad int\u00e9rim Adrien Genecand Le Temps de la campagne et au Grand Conseil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T10:47:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F72148A-1220-42B7-89B1-B499FA837422", "internalArchiveId": "3F72148A-1220-42B7-89B1-B499FA837422", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mauvais r\u00e9sultat pour Luc Barthassat au premier tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "L'Entente PLR-PDC s'interroge sur les strat\u00e9gies \u00e0 adopter suite au mauvais r\u00e9sultat de Luc Barthassat, ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, qui n'a fini que 9e dimanche au premier tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois. Elle devra serrer les rangs pour esp\u00e9rer garder ses quatre si\u00e8ges.\r\n\r\n* * Mauvais r\u00e9sultat pour Luc Barthassat au premier tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois  \r\nOn commence avec un ministre sur le fil du rasoir . \r\nEt pour d\u00e9buter ce Forum on se rend \u00e0 Gen\u00e8ve, avec cette interrogation: comment va s'\u00e9crire l'avenir politique de Luc Barthassat? C'est la question qui agite l'Entente PLR-PDC au lendemain du premier tour de l'\u00e9lection du conseil d'Etat genevois. Le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien n'a fini que 9\u00e8me hier (dim)... il est distanc\u00e9... un mauvais r\u00e9sultat qui fait vaciller la majorit\u00e9 de la droite au Gouvernement... Guillaume Rey : elle devra donc serrer les rangs pour esp\u00e9rer garder ses 4 si\u00e8ges\r\nEt la strat\u00e9gie est d\u00e9j\u00e0 claire... m\u00eame si le d\u00e9p\u00f4t des listes pour le 2\u00e8me tour est fix\u00e9 \u00e0 demain (mar) midi, l'Entente semble avoir d\u00e9j\u00e0 fait son choix: le PLR Alexandre de Senarclens a annonc\u00e9 son retrait ce matin (lun)... sauf surprise de derni\u00e8re minute, l'alliance de droite lancera donc une liste \u00e0 3 pour le deuxi\u00e8me tour, le 6 mai: les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat ainsi que la PLR Nathalie Fontanet... Reste \u00e0 savoir si cette strat\u00e9gie mobilisera les \u00e9lecteurs de l'Entente.\r\n*** Car \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 au premier tour, Guillaume ?\r\nNon pas vraiment. en tous cas pas pour Luc Barthassat, qui termine loin derri\u00e8re son co-listier Serge Dal Busco... sur la liste PDC pour le Grand Conseil, le ministre des transports a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'un des plus biff\u00e9s, signe que tout ne va pas forc\u00e9ment bien en interne. On peut aussi se poser la question du soutien PLR. sur ce premier tour, il y a un peu plus de 17'000 bulletins o\u00f9 les 3 candidats lib\u00e9raux-radicaux apparaissent tous les 3. dans plus de 90% des cas, le PDC Serge Dal Busco y est associ\u00e9. une proportion qui tombe bien plus bas avec Luc Barthassat, autour de 67%. \r\n*** \u00e7a confirme donc que le ministre PDC divise au sein de l'Entente. \r\nLe style Barthassat irrite certains. Reste \u00e0 savoir si cela peut aller jusqu'au point de le sacrifier et renoncer du m\u00eame coup la majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat ? Officiellement, le discours est \u00e0 l'union et \u00e0 la mobilisation. en coulisse, certains lib\u00e9raux-radicaux ne cachent toutefois pas qu'ils le soutiendront un peu malgr\u00e9 eux, au vu des dossiers qui se profilent, comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises ou celle de la caisse de pension des employ\u00e9s d'Etat... des dossiers qui n\u00e9cessitent selon eux une majorit\u00e9 de droite au Gouvernement... et puis il y en a m\u00eame qui estiment que le PDC devrait changer de candidat. \r\n*** Et alors, un tel changement, c'est possible ? \r\nEn th\u00e9orie oui... mais selon Bertrand Buchs \u00e7a ne se fera pas. le pr\u00e9sident du PDC genevois rappelle le choix du comit\u00e9 directeur, qui est de garder les deux m\u00eames candidats. un choix qui devrait \u00eatre valid\u00e9 ce soir par l'assembl\u00e9e du parti. alors Luc Barthassat peut-il s'en sortir ? Bertrand Buchs estime que la mission est \"compliqu\u00e9e mais pas impossible\". il est conscient que le style Barthassat passe moins bien. mais il compte sur une plus grande participation, des paysans notamment. il demande aussi pluss de discipline, du PDC en particulier. un manque de discipline de vote au premier tour qui a eu le don de l'irriter.\r\n*** Le style Barthassat... c'est \u00e7a le principal probl\u00e8me? \r\nUn ministre atypique, ultra-communiquant... combatif aussi, il l'\u00e9tait d'ailleurs hier (dim) au moment de commenter son mauvais score... c'est effectivement un style qui peut d\u00e9ranger... au-del\u00e0 des partis, l'\u00e9lecteur lambda est peut-\u00eatre lass\u00e9... et puis on le voit, m\u00eame parmi les siens cette mani\u00e8re de faire d\u00e9plait... alors est-ce que \u00e7a peut changer en 3 semaines? c'est la grande inconnue de ce 2\u00e8me tour... une chose est s\u00fbre, Luc Barthassat annonce aujourd'hui \"entendre que la forme de ses messages ne convainc pas\". Il promet \"qu'il saura en tenir compte\"... un message diffus\u00e9... sur Facebook.", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471197", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mauvais r\u00e9sultat pour Luc Barthassat au premier tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois / FOR_2018-04-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'Entente PLR-PDC s'interroge sur les strat\u00e9gies \u00e0 adopter suite au mauvais r\u00e9sultat de Luc Barthassat, ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, qui n'a fini que 9e dimanche au premier tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois. Elle devra serrer les rangs pour esp\u00e9rer garder ses quatre si\u00e8ges."], "variantIds": ["ece-9471197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:01Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence ce Forum Christian avec un ministre sur le fil du rasoir, oui, on va commencer par aller du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec cette interrogation : comment va s'\u00e9crire l'avenir politique de Luc Barthassat c'est la question qui agite l'Entente PLR PDC au lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Genevois le ministre d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien n'a fini hier que 9\u00e8me il est distanc\u00e9 en mauvais r\u00e9sultat qui fait vaciller la majorit\u00e9 de droite au Gouvernement Guillaume Rey, elle devra donc serrer les rangs, cette majorit\u00e9 pour esp\u00e9rer garder ses 4 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nStrat\u00e9gie para\u00eet d\u00e9j\u00e0 claire m\u00eame si le d\u00e9p\u00f4t des listes pour le 2\u00e8me tour est fix\u00e9 \u00e0 demain midi l'Entente semble avoir d\u00e9j\u00e0 fait son choix, le PLR, Alexandre de Senarclens, a annonc\u00e9 son retrait ce matin sauf surprise de derni\u00e8re minute, l'alliance de droite lancera donc une liste \u00e0 3 pour le 2\u00e8me tour, le 6 mai les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat, ainsi que la PLR Nathalie Fontanet, reste \u00e0 savoir si cette strat\u00e9gie mobilisera les \u00e9lecteurs de l'entend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [88%] :\r\nOui, parce que c'est en fait un Guillot \u00e7a pas vraiment march\u00e9 au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [96%] :\r\nNon pas vraiment, en tout cas pas pour Luc Barthassat, qui termine loin derri\u00e8re son colistier Serge Dal Busco sur la liste PDC pour le Grand Conseil, le ministre des Transports a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'un des plus biff\u00e9s signe que tout ne va pas forc\u00e9ment bien en interne, on peut aussi se poser la question du soutien PLR sur ce 1er tour il y a un peu plus de 17000 bulletins o\u00f9 les 3 candidats lib\u00e9raux- radicaux apparaissent tous les 3 dans plus de 90 pourcent des cas le PDC Serge Dal Busco y est associ\u00e9, une proportion qui tombe bien plus bas avec Luc Barthassat, autour de 67 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [97%] :\r\nCe qui confirme donc que le ministre PDC divise au sein de l'Entente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [94%] :\r\nOui, mais le Style Barthassat irrite certains, reste \u00e0 savoir si cela peut aller jusqu'au point de le sacrifier et renoncer du m\u00eame coup \u00e0 la majorit\u00e9 de droite au Conseil d'\u00c9tat, officiellement, le discours est \u00e0 l'union \u00e0 la mobilisation en coulisse, certains lib\u00e9raux- radicaux ne cache toutefois pas qu'ils le soutiendront un peu malgr\u00e9 eux, au vu des dossiers qui se profile, comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises ou encore la r\u00e9forme de la caisse de pension des employ\u00e9es d'\u00c9tat des dossiers qui n\u00e9cessitent, selon eux, une majorit\u00e9 de droite au gouvernement et puis il y en a m\u00eame qui estiment que le PDC devrait changer de candidat, changer de candidat, ce que c'est possible en th\u00e9orie oui, mais, selon Bertrand book, \u00e7a ne se fera pas, le pr\u00e9sident du PDC Genevois rappelle le choix du comit\u00e9 directeur qui est de garder les 2 m\u00eames candidats, un choix qui devrait \u00eatre valid\u00e9 ce soir par l'assembl\u00e9e du parti alors Luc Barthassat peut -il s'en sortir Bertrand Books estime que sa mission est compliqu\u00e9e mais pas impossible, il est conscient que le Style Barthassat passe de moins en moins bien, mais il compte sur une plus grande participation des paysans notamment, il demande aussi plus de discipline du PDC en particulier un manque de discipline de vote au 1er tour qui a eu le don de l'irriter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [92%] :\r\nGuy grand petit probl\u00e8me de micro Guillaume c'est pas grave, Guillaume, tout le monde parle du Style Barthassat le Style Barthassat est ce que c'est \u00e7a le principal probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [91%] :\r\nOui, Luc Barthassat, un ministre atypique ultra- communiquant combatif aussi, hein, il \u00e9tait d'ailleurs hier au moment de commenter son mauvais score, c'est effectivement un Style qui peut d\u00e9ranger, au-del\u00e0 des partis, l'\u00e9lecteur lambda et peut-\u00eatre lass\u00e9 et puis on le voit, m\u00eame parmi les siens, cette mani\u00e8re de faire des \u00e9peler alors est -ce que \u00e7a peut changer en 3 semaines, c'est la grande inconnue de ce 2\u00e8me tour, une chose est s\u00fbre : Luc Barthassat, lui- m\u00eame annonce aujourd'hui entendre que la forme de ce messages n'a pas convenu \u00e0 tous, il promet qu'il saura en tenir compte, un message diffus\u00e9 sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [84%] :\r\nQui Guillaume merci beaucoup Guillaume Andr\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1670910", "internalArchiveId": "AA1804671226", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabiene Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9490666", "imageURL": "http://www.rts.ch/9490665.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Coup de projecteur sur le parc de l\u2019\u00cele de la Suze \u00e0 Bienne", "FR: entretien avec Elisabeth Longchamp Schneider, coordinatice du projet \"Les chaises du Bourg\"", "Caroline Schuster pr\u00e9sente son petit coin de paradis dans les hauteurs de la ville de Fribourg", "Rencontre avec Bernhard Altermatt, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC ville de Fribourg", "S\u00e9rie anachronisme: des lofts modernes construits dans des b\u00e2tisses anciennes", "FR: entretien avec Xavier Goedecke, secr\u00e9taire de l\u2019Association des commer\u00e7ants rue de Lausanne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-9388038", "ece-9388802", "ece-9388061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-04T06:00:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038021\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:01:21 > 0:01:46) [72%] : \r\nFou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:27 > 0:02:57) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, Couleurs locales, est aujourd'hui \u00e0 Fribourg, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la rue de Lausanne \u00e0 la colonne vert\u00e9brale de la ville, cette rue commer\u00e7ante, vit des heures difficiles, la fr\u00e9quentation de ces enseignes est en baisse de nombreuses vitrines sont ferm\u00e9es, certaines depuis plusieurs ann\u00e9es, la tendance n'est pas nouvelle mais elle refl\u00e8te la situation d'autres sans historique de Suisse romande, nous ferons le point tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission, nous verrons \u00e9galement que d'anciens b\u00e2timents industriels cachent parfois de vrais petits bijoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:57 > 0:03:04) [86%] : \r\n\u00e0 l'avenir seule plan\u00e8te \u00e7a va \u00eatre \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 d'employer tous terrains pour faire des constructions de tout serait pas le dire mais n'pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:04 > 0:03:12) [96%] : \r\nEt nous irons nous ressourcer \u00e0 Bienne dans un nouvel \u00eelot de verdure et de tranquillit\u00e9, mais tout de suite les informant du jour en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:16 > 0:03:46) [91%] : \r\nDans le canton de Vaud c'est officiel, le futur Mus\u00e9e des Beaux-Arts ouvrira ses portes en octobre 2019, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin l'agent d'aller derniers travaux et pour l'instant pas d'ombre au tableau, le budget de 8 ans de 3 millions de francs et respect\u00e9, bonne nouvelle \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 des donations, le p\u00f4le mus\u00e9al, vient de recevoir 6 tableaux dont une nature morte de Giacometti, le public pourra d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le futur b\u00e2timent, \u00e0 l'occasion d'une Exposition \u00e9ph\u00e9m\u00e8re autour de Balthus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:04:07) [93%] : \r\nL'\u00c9tat du Valais, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa strat\u00e9gie culturelle pour ces 10 prochaines ann\u00e9es, sauvegarder le Patrimoine, encourager la cr\u00e9ation et promouvoir l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, le Valais entend poursuivre et renforcer les missions inscrites dans la loi sur la promotion de la culture, datant de 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:23) [93%] : \r\nOn a un gros travail \u00e0 faire sur le d\u00e9veloppement de l'attractivit\u00e9 du site des mus\u00e9es cantonaux ponctuellement des \u00e9l\u00e9ments d'une des mus\u00e9es cantonaux ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9es, r\u00e9nov\u00e9es, mais l'approche du site est vraiment \u00e0 repenser pour que \u00e7a soit le point d'acc\u00e8s du Patrimoine de ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:58) [91%] : \r\nYves respectueux d\u00e9pendances consommations chroniques, voil\u00e0 les principaux dangers li\u00e9s \u00e0 l'alcool auquel Fribourg veut s'attaquer dans le cadre de son plan cantonal action- alcool l'id\u00e9e intervenir au plus pr\u00e8s des populations sensibles, \u00e0 savoir les 15 24 ans, et les plus de 50 ans, ne pas se limiter \u00e0 la pr\u00e9vention et mettre en place des mesures structurelles, des achats tests sont pr\u00e9vus dans les magasins, ainsi que des formations sp\u00e9cifiques destin\u00e9s au personnel de vente le canton \u00e9tudiera aussi des modifications des bases l\u00e9gales encadrant la vente d'alcool, environ 5 pourcent de la population suisse souffrent d'une d\u00e9pendance \u00e0 la boisson, responsable d'un d\u00e9c\u00e8s sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:16 > 0:05:22) [83%] : \r\nJ'avais l'impression qu'\u00e7a \u00e0 Fribourg, les rues commer\u00e7antes sont assez dynamiques ou qu'il qu'elle manque un peu de vitalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:48) [82%] : \r\nLa rue de Lausanne Los on la tr\u00e8s que le peintre bourru c'est \u00e9tonnant \u00e7a ferme \u00e7a ce qu'on a plus donc ces magasins qui fut une : c'est dommage ayant personne y a des moments o\u00f9 c'est vraiment nue et vide quand il y a le exemple Saint-Nicolas quand il descend, donc c'est quand m\u00eame une f\u00eate qui attire \u00e9norm\u00e9ment de monde, tout le monde passe par l\u00e0 donc, effectivement, il faudrait avoir plus d'\u00e9v\u00e9nements dans dans ce dans ce genre-l\u00e0, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:04 > 0:06:17) [89%] : \r\nBonjour, Fabienne, je vous le conc\u00e8de : on est lundi, c'est jour de fermeture pour de nombreuses boutiques de la rue de Lausanne, mais le constat est quand m\u00eame l\u00e0, les temps sont durs pour les petits commerces comme que vous, vous l'expliquez comment vous le vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:17 > 0:06:54) [88%] : \r\n\u00e7a va faire 8 ans qu'on n'que je me suis mis au service de la client\u00e8le, les tombes, je ne pouvais plus dur, on a internet des gros centres commerciaux au centre ville, on a des descendre autour de la ville, les gens n'ont plus vraiment besoin de venir dans le quartier du Bourg pour faire le leur shopping, donc il y a des commerces sp\u00e9cialis\u00e9s qui tourne bien et puis \u00e7a un ado titre moins bien ensuite l'acc\u00e8s difficile dans le quartier, l'architecte de vie a bien dit que 300 places et les Trans dans le quartier de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'un pont qui est ferm\u00e9e \u00e0 la circulation, \u00e0 un kilom\u00e8tre et demi de nos commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:54 > 0:06:59) [80%] : \r\nL'impression qu'on vous \u00eates pas forc\u00e9ment \u00e0 faire vivre vous vos commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:10) [84%] : \r\nAlors les les politiques font de leur mieux, \u00e7a j'en suis quasiment persuad\u00e9, il n'est donc il a pas des politiques et des gens ais\u00e9s qui qui vont financer un chat Parking, \u00e7a va pas \u00eatre des plus simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:10 > 0:07:30) [88%] : \r\nXavier bonjour, merci beaucoup et puis parfois, pour redonner vie \u00e0 un quartier Wade ancien immeuble, il faut parfois compl\u00e8tement repens\u00e9 l'endroit allons visiter des lofts luxueux et moderne dans une ancienne fabrique fribourgeoise c'est notre s\u00e9rie de la semaine sur les anachronismes du quotidien, mais que Robert 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:45 > 0:08:16) [90%] : \r\nOn y respire la lumi\u00e8re go\u00fbte au grand large, cette impression de fl\u00e2ner plus que d'habiter voici en lofts dans le plus pur Style m\u00e9tropolitain New-Yorkais ou les plafonds s'entrem\u00ealent l'horizon comme celui tout ce qu'il y a de plus contemporain, abrit\u00e9 dans une structure qui, elle, rel\u00e8ve plut\u00f4t du vestige de l'histoire, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, une ancienne briqueterie construite au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle a Corbi\u00e8res, en plein coeur de la campagne fribourgeoise il y a un demi- si\u00e8cle, on produisait encore des briques en terre cuite au bord du lac de la Gruy\u00e8re Christophe Gasser, s'en souvient, c'est son grand- p\u00e8re, qui dirigeait alors l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:36) [89%] : \r\nC'est mon grand- p\u00e8re qui est venu depuis Lantigni\u00e9 ici \u00e0 Corbi\u00e8res pour fabriquer cette tuilerie vu le gisement anglais se trouvaient sur place \u00e0 l'\u00e9poque on envoyait pas dans des camions 1931 il y avait 2 camions sur le canton, je crois qu'on est pass\u00e9 l'usine je me rappelle tr\u00e8s bien quand tu l'usine tournait m\u00eame j'\u00e9tais assez jeune, mais il y avait du monde, y avait de l'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:37 > 0:08:44) [92%] : \r\nEn 1974 le p\u00e9trole et ses crises viennent \u00e0 bout des briques en terre cuite, l'entreprise doit fermer ses portes, fini les odeurs de glaise l'effervescence des ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:45 > 0:09:00) [83%] : \r\nNotre famille a \u00e9t\u00e9 ce b\u00e2timent l'a gard\u00e9 en bon \u00e9tat, on mis, il y avait plein de petits locataires mais des petites entreprises et des choses comme \u00e7a et puis que dans le courant, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire quelque chose avec ce b\u00e2timent c'\u00e9tait dommage dans 24000 m3 ici au milieu tr\u00e8s mal exploit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:00 > 0:09:14) [89%] : \r\nCar pour l'h\u00e9ritier de ce glorieux pass\u00e9 l'agonie prolong\u00e9e de ce b\u00e2timent devient insupportable, il y a 4 ans, il d\u00e9cide donc de tout r\u00e9am\u00e9nager r\u00e9sultat vingt-huit Loft qui trouveront tous propri\u00e9taires \u00e0 b\u00e2timents ressuscit\u00e9 avec une certaine audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:14 > 0:09:29) [89%] : \r\nSurtout qu'on a construit ce b\u00e2timent de 24000 m\u00e8tres sans ab\u00eemer un m\u00e8tre carr\u00e9 de terrain et \u00e7a je pense que c'est important et puis \u00e0 l'avenir sur la plan\u00e8te, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 d'employer tous terrains pour faire des constructions de tout pas le dire mais n'pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:29 > 0:09:42) [92%] : \r\nUn constat de plus en plus populaire, les demandes de reconversion des anciennes usines mais surtout les fermes sont en hausse constante ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 condition de pr\u00e9server leur caract\u00e8re historique, le service des biens culturels, il lui est plut\u00f4t favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:42 > 0:09:59) [87%] : \r\nC'est souvent le seul moyen de sauvegarder un b\u00e2timent, c'est lui donner une affectation qui va avec son temps, les fermes \u00e9tant plus utile \u00e0 l'agriculture aujourd'hui beaucoup de fermes tout cas tous les cas, du moment qu'elles ont un int\u00e9r\u00eat patrimonial, il est, il est important de pouvoir leur donner une nouvelle nouvelle destin\u00e9e, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:07) [85%] : \r\nUn m\u00e9lange d'\u00e9poques et de genre qui pourrait donc se r\u00e9pandre et c'est peut-\u00eatre le b\u00e9tonnage \u00e0 tout-va, o\u00f9 des quartiers entiers cracher de la terre qui seront un jour anachronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:19 > 0:10:33) [88%] : \r\nDans cette rue Bernard en 4 ans 40 pourcent des enseignes qui ont soit chang\u00e9 soit ferm\u00e9, alors, la ville a mandat\u00e9 une \u00e9tude dans les solutions envisag\u00e9es seront communiqu\u00e9es fin juin, vous vous \u00eates plut\u00f4t confiant ou c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:34 > 0:11:06) [88%] : \r\nTant que c'\u00e9tait tu ne vire pas une op\u00e9ration purement de marketing et de communication urbaine, je suis confiant, oui, le grand d\u00e9fi sera en principe de mobiliser ceux qui sont aux abonn\u00e9s absents, les propri\u00e9taires qui ne font rien de leur surface qui laissent leurs vitrines, c'est l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9side le vrai probl\u00e8me pour une rue, telles que la rue de Lausanne, les autres qui font vivre ce ce quartier, ils font vivre, c'est tout vu et \u00e7a marche, mais il y a un probl\u00e8me avec les surfaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:06 > 0:11:17) [91%] : \r\nNon, on envoie une ici cette vitrine, je crois qu'elle est vide depuis 15 ou 20 ans, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que finalement il y a un levier l\u00e9gal tr\u00e8s tr\u00e8s fin, tr\u00e8s mince, un pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:17 > 0:11:50) [89%] : \r\nC'est juste la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, le Patrimoine priv\u00e9 sont presque sacro-saint en Suisse, et c'est une bonne chose, par contre, on pourrait s'imaginer l\u00e0 je je lance une nouvelle id\u00e9e : prot\u00e9ger la vocation commerciale de b\u00e2timents ou d'une vue dans un centre ville historique, nous prot\u00e9geons bien aller les ext\u00e9rieurs, les murs, par contre, ce que font les gens ensuite avec une surface dont il dispose, on a encore relativement peu de levier alors que c'est une question d'un consensus politique de mettre plus ou moins d'incitation et de pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:50 > 0:11:53) [74%] : \r\nCe livre trempe plus interventionniste, Bernard je vous remercie vocaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:01 > 0:12:15) [90%] : \r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9couvrir le coin de paradis de la vice- directrice du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg et pour cela il faut lever la t\u00eate car c'est sous les toits que se niche l'atelier d'une artiste peintre, Pascal Sibot, Karine r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:18 > 0:12:22) [78%] : \r\nPas question de tout ce que, et si on le conna\u00eet aussi un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:23 > 0:13:11) [90%] : \r\nJe m'appelle Caroline Schuster Cordone et je suis vice- directrice du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg, les historiens de l'art Virginia Montrouge les rencontrer en 2007, \u00e0 l'occasion d'une Exposition au mus\u00e9e d'art d'histoire de Fribourg et c'est l\u00e0, donc j'ai d\u00e9couvert aussi son oeuvre concr\u00e8tement quand on travaille avec un artiste qu'on pr\u00e9pare une Exposition qu'on pr\u00e9pare un catalogue, c'est essentiel de d'\u00e9changer, de parler et, g\u00e9n\u00e9ralement, tout naturellement, on va \u00e0 l'atelier pour moi et les ateliers d'artistes sont des v\u00e9ritables coin de paradis parce que c'est des ateliers, c'est des endroits en fait tr\u00e8s inspirant qui nous parle de cr\u00e9ation qui sont assez myst\u00e9rieux, aussi parce qu'on fait je j'assiste rarement \u00e0 la cr\u00e9ation directe d'une oeuvre, parce que c'est un geste assez intime que beaucoup d'artistes ne souhaitent pas partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:14 > 0:13:26) [79%] : \r\nC'est le meilleur, c'est celui que j'sais que je souhaitais pas satur\u00e9, c'est vrai, Qu\u00e9bec il y a des regards, m\u00eame sans vouloir on on se met en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:30 > 0:13:33) [94%] : \r\nC'est pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re travailler toujours tr\u00e8s seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:34 > 0:13:47) [89%] : \r\nIci, c'est vraiment une ambiance tr\u00e8s agr\u00e9able, d'abord, on est dans un contexte urbain, donc au sons qu'il y a une pulsion autour de nous, on voit les toits des maisons, mais il y a aussi, c'est vrai, c'est vraiment un lieu de vie, c'est pas seulement un lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:52 > 0:14:12) [80%] : \r\nAvant un paysage aurait de nouveau pour peu que j'ai et je vais commencer avec du du client, on est quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 l\u00e0 en regardant directe comment se r\u00e9alise une toile \u00e0 quel point elle fait des gestes qu'elle cache son ensuite que d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:14 > 0:14:24) [90%] : \r\nAu niveau humain, c'est c'est un endroit, c'est comme une fabrique des id\u00e9es c'est inspirant pour pour chaque individu de venir dans un lieu comme \u00e7a de de cr\u00e9ation, c'est enrichissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:33 > 0:14:50) [86%] : \r\n\u00c9lisabeth vous reconduisait cette ann\u00e9e l'op\u00e9ration Les chaises du go\u00fbt, il y en a 2 d'ailleurs l\u00e0 qui nous attend, ben on s'installe bien il y a une cinquantaine de ces chefs qui sont diss\u00e9min\u00e9s un peu partout dans le quartier est-ce qu'elles ont connu un gros succ\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:50 > 0:15:15) [91%] : \r\nOui, on peut dire que oui, tant au niveau du lancement parce qu'on a trouv\u00e9 facilement d'h\u00e9berger des berg\u00e8res, donc des gens qui ont accept\u00e9 de sortir les chaises matin de les rentrer le soir qu'au niveau du de de l'utilisation, on a souvent vu des gens assis sur ces chaises voil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa et on a eu aussi personnellement des retours positifs, les gens qui ont dit : ah mais c'est super, c'est vraiment sympa, c'est chaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:15 > 0:15:18) [90%] : \r\nDonc, tout le monde a bien jou\u00e9 le jeu, finalement, d'o\u00f9 vous est venue l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:19 > 0:15:55) [83%] : \r\nIl y a car les moins on tr\u00e8s bien aux habitants du quartier et puis compte la fronti\u00e8re Indiana a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la circulation, priv\u00e9, beaucoup de gens disent quartier va mourir et puis Sabine, on se dit : c'est pas le manque de voitures qui fait mourir un quartier c'est c'est la la, peut-\u00eatre la non- convivialit\u00e9 et puis on se dit : bah pourquoi pas faire en sorte que les gens qui viennent se sont accueillis et l'id\u00e9e de mettre des chaises, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment de pouvoir inviter les gens \u00e0 prendre le temps de discuter, mais pas seulement, les touristes aussi, nous, les habitants du quartier, de dire : ben voil\u00e0, on s'assied, on rencontre quelqu'un tient aussi nous la discutons un petit moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:56 > 0:16:14) [93%] : \r\nMais \u00c9lisabeth Mercier on souhaite le m\u00eame succ\u00e8s pour cette ann\u00e9e, merci beaucoup et prenons maintenant la direction d'un Havre de paix en plein coeur de la ville de Bienne, le parc de l'\u00eele de la Suisse a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, un parc qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u un prix pour ces am\u00e9nagements Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:22 > 0:16:30) [87%] : \r\nNous entrons ici dans l'inhalation un parc public puisque 50000 m2 construit par la ville, la mienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:34 > 0:16:45) [89%] : \r\nAvec d'un c\u00f4t\u00e9, la Suisse et de lorsque tu es un canal qui a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e pour les besoins de ce parc pour permettent de cr\u00e9er v\u00e9ritablement une \u00eele avec de l'eau de pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:49 > 0:16:53) [86%] : \r\nPour pouvoir l'habitait 3 th\u00e8mes : et si on est au coeur de la place de jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:56 > 0:17:15) [85%] : \r\nOn trouve ensuite un espace plus \u00e9troit qui est destin\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 la \u00e0 la promenade dans lequel de grands arbres au pouvoir grandir et pousser puis tout \u00e0 l'embout du parc, un espace plut\u00f4t Dustin \u00e0 la fl\u00e2nerie un endroit avec des plate ou on peut se d\u00e9tendre cette tendre dans l'herbe en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:17 > 0:17:31) [85%] : \r\nDans la conception du parc, nous avons int\u00e9gr\u00e9 diff\u00e9rents aspects et notamment la composante au d\u00e9but du projet, d'un cours d'eau tr\u00e8s canalis\u00e9 et le projet de la FISA donc int\u00e9grer la composante revitalisation du cours d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:32 > 0:17:46) [85%] : \r\nUn autre aspect de ce parc certainement la mobilit\u00e9 12 avec aussi tous ces petits chemins lat\u00e9raux convoi de de part et d'autres qui sont produits \u00e7a d\u00e9placement lent, \u00e7a veut dire, en d\u00e9placement \u00e0 pied ou \u00e0 eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:52 > 0:18:11) [89%] : \r\nVoil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 fini pour aujourd'hui Couleurs locales sera demain \u00e0 Moutier dans le Jura bernois pour Technologies pr\u00e9cisions et qualit\u00e9 suisse \u00e0 l'occasion du SIAL, le salon d\u00e9di\u00e9 aux microtechnique nous ferons \u00e9galement la connaissance de Miss Cameroun- qui vit \u00e0 Del\u00e9mont, je vous souhaite une agr\u00e9able soir\u00e9e vous dit \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:03 > 0:19:10) [88%] : \r\nQu'-ce qui sont diss\u00e9min\u00e9s un peu partout dans le quartier est-ce qu'elles ont connu un gros succ\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:10 > 0:19:13) [94%] : \r\nOui, on peut dire que oui, tant au niveau du lancement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:22 > 0:19:24) [73%] : \r\nIl y a car les moins on aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:49 > 0:19:51) [78%] : \r\nLe soir, vous dit \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T17:43:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804672628", "durationSec": 131, "title": "FRIGO CL FR CPARADIS SCHUSTER CORDONE CF_RTS000001391625", "excerpt": "Caroline Schuster Cordone, vice-directrice du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg visite l'atelier de l'artiste Virginia Muro qui travaille d'habitude plut\u00f4t dans la solitude.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE", "ATELIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804672629", "durationSec": 158, "title": "FRIGO CL FR ANACHRONISME LOFTS ROUGES CF_RTS000001450281", "excerpt": "Les b\u00e2timents de la tuilerie de Corbi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en lofts. Ce changement d'affectation a permis de sauvegarder des b\u00e2timents historiques class\u00e9s.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["LOFT", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674626", "title": "CL BREVES -", "excerpt": "Le canton du Valais a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie culturelle pour les 10 prochaines ann\u00e9es. Le chef du service de la culture Jacques Cordonnier estime qu'un important travail est a effectuer sur le site des mus\u00e9es cantonaux.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674656", "title": "CL BREVES - Parc de la Suze", "excerpt": "Le parc de l'\u00cele-de-la-Suze a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le 17.06.2017. D'une dimension de 53000 m\u00e8tres carr\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour la population et dispose de zones vari\u00e9es et est enti\u00e8rement entour\u00e9 d'eau.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PARC ET JARDIN PUBLICS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804674628", "summary": "Fribourg, rue de Lausanne : \nItw de rue sur dynamisme des cures commer\u00e7antes de Fribourg.\nItw Xavier Goedecke, secr\u00e9taire Association des commer\u00e7ants de la rue de Lausanne.", "id": "1674320"}, {"internalArchiveId": "AA1804674631", "summary": "Corbi\u00e8res (FR) : \nInt appartements Les Lofts Rouges.\nExt ex-batiment industriel transform\u00e9 en immeuble d'habitations.\nItw Christophe Gasser, courtier en immobilier.\n\nFribourg-ville : \nExt b\u00e2timent et enseigne Service des biens culturels Etat de Fribourg.\nItw Stanislas Rueck, chef du Service des biens culturels.", "id": "1674323", "visualThemes": ["LOFT", "B\u00c2TIMENT INDUSTRIEL", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674636", "summary": "Fribourg, rue de Lausanne : \nItw Bernard Altermatt, chef groupe PDC Conseil g\u00e9n\u00e9ral Fribourg.", "id": "1674328"}, {"internalArchiveId": "AA1804674653", "summary": "Fribourg : \nItw Elisabeth Longchamps Schneider, coordinatrice du projet \"Les chaises du Bourg\"", "id": "1674345"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737171", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038021", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6CF8AC15-7A1F-4463-AEE9-22CAA3F8D32B", "internalArchiveId": "6CF8AC15-7A1F-4463-AEE9-22CAA3F8D32B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lecteurs genevois renouvellent leur Parlement cantonal", "publicationDate": "2018-04-15T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9sultats anticip\u00e9s du premier tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois donneront d\u00e9j\u00e0 une image fid\u00e8le, puisqu'ils porteront sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir tous les votes par correspondance et par internet.\r\n\r\n* * Les \u00e9lecteurs genevois renouvellent leur Parlement cantonal  \r\nLes Genevois renouvellent leurs autorit\u00e9s, Grand Conseil et Conseil d'Etat.. aujourd'hui... \r\nles \u00e9lecteurs  avaient jusqu'\u00e0 midi pour voter.\r\nMathieu Cupelin, Les premiers r\u00e9sultats sont attendus dans un petit quart d'heure.. \r\nOui, pour le premier tour du Conseil d'Etat, les r\u00e9sultats anticip\u00e9s doivent tomber vers 12h45... ils donneront d\u00e9j\u00e0 une image fid\u00e8le, puisqu'ils porteront sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir tous les votes par correspondance et par internet.\r\nOn le rappelle, 6 des 7 sortants briguent un nouveau mandat au Conseil d'Etat. Parmi les enjeux de ce premier tour, il y aura notamment les r\u00e9sultats des sortants malmen\u00e9s pendant la campagne, \u00e0 l'image de la socialiste Anne-Emery Torracinta et du PDC Luc Barthassat.\r\nAlors \u00e7a, c'est pour le Conseil d'Etat... et pour le Grand Conseil, Mathieu, vers quelle heure sont attendus les premiers r\u00e9sultats?\r\nAlors \u00e0 partir de 13h30 - on aura d\u00e9j\u00e0 une projection assez fiable de la r\u00e9partition des si\u00e8ges par parti... Par contre il faudra attendre la fin de journ\u00e9e pour savoir qui est \u00e9lu au Parlement.\r\nAvec un enjeu principal pour le Grand Conseil: savoir si une majorit\u00e9 claire va se d\u00e9gager, ou si Gen\u00e8ve devra composer 5 ans de plus avec un parlement divis\u00e9 en 3 blocs, avec des majorit\u00e9s impr\u00e9visibles.\r\nEn attendant, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la participation \u00e0 ce scrutin?\r\nPour l'heure, on a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de la participation... elle devrait tourner autour de 37-38%, le plus mauvais score depuis 2001. A priori le scrutin n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les abstentionnistes.\r\nDes r\u00e9sultats \u00e0 suivre donc d\u00e8s 13h dans nos bulletins d'information; on rappelle aussi notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections genevoises, entre 14h et 15h, \u00e0 suivre sur les ondes locales genevoises 94,9 - mais aussi sur le DAB+, et en vid\u00e9o sur rtsinfo et rtsinfo en continu.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9469718", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lecteurs genevois renouvellent leur Parlement cantonal / 12H30_2018-04-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats anticip\u00e9s du premier tour de l\u2019\u00e9lection du Conseil d\u2019Etat genevois donneront d\u00e9j\u00e0 une image fid\u00e8le, puisqu'ils porteront sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir tous les votes par correspondance et par internet."], "variantIds": ["ece-9469718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T11:31:19Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Genevois renouvellent leurs autorit\u00e9s Grand Conseil et Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui les \u00e9lecteurs avaient jusqu'\u00e0 midi pour voter mais tu occupe la les premiers r\u00e9sultats sont attendus dans un petit quart d'heure, oui, pour le 1er tour du Conseil d'\u00c9tat, les r\u00e9sultats anticip\u00e9s doivent tomber vers 12 heures 45, ils donneront d\u00e9j\u00e0 une image fid\u00e8le puisqu'ils porteront sur 95 pourcent des bulletins \u00e0 savoir tous les votes par correspondance et par internet, on le rappelle, 6 des 7 sortants briguent un nouveau mandat au Conseil d'\u00c9tat parmi les enjeux de ce 1er tour il y aura notamment les r\u00e9sultats des sortants malmen\u00e9s pendant la campagne, \u00e0 l'image de la socialiste Anne Emery-Torracinta et du PDC Luc Barthassat voil\u00e0 pour le Conseil d'\u00c9tat, et pour le Grand Conseil vers quelle heure sont attendus, les premiers r\u00e9sultats alors \u00e0 partir de 13 heures 30 avec, \u00e0 ce moment -l\u00e0, une projection d\u00e9j\u00e0 assez fiable de la r\u00e9partition des si\u00e8ges par parti, par contre, il faudra attendre la fin de journ\u00e9e pour savoir qui est \u00e9lu au Parlement, avec un enjeu principal pour le Grand Conseil, savoir si une majorit\u00e9 claire va se d\u00e9gager ou si Gen\u00e8ve devra composer 5 ans de plus avec un parlement divis\u00e9 en 3 blocs et avec des majorit\u00e9s impr\u00e9visibles, en attendant, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la participation \u00e0 ce scrutin alors selon la premi\u00e8re estimation de la chancellerie, elle devrait se situer \u00e038,1 pourcent un score dans la moyenne basse de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, malgr\u00e9 un nombre record de candidats et l'apparition de nouvelles formations, on voit que le scrutin n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les foules des r\u00e9sultats. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T10:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03D54B29-0BA8-4393-BC56-D953CD59F49E", "internalArchiveId": "03D54B29-0BA8-4393-BC56-D953CD59F49E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Alberto Cavalli, directeur de la Fondation Cologni \u00e0 Milan et codirecteur de la Michelangelo Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve, qui d\u00e9fend les m\u00e9tiers d'art. Il se bat pour qu'ils retrouvent une place dans l'agenda politique ", "publicationDate": "2018-04-15T00:00:00Z", "summary": "Alberto Cavalli, directeur de la Fondation Cologni \u00e0 Milan et codirecteur de la Michelangelo Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9fend les m\u00e9tiers d'art avec passion. Il est pr\u00eat \u00e0 taper du poing sur la table pour qu'ils retrouvent une place dans l'agenda politique. CATINFO_AVR2018\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Alberto Cavalli veut remettre les m\u00e9tiers d'art dans l'agenda politique  \r\nLes Genevois renouvellent leurs autorit\u00e9s, Grand Conseil et Conseil d'Etat.. aujourd'hui... \r\nles \u00e9lecteurs  avaient jusqu'\u00e0 midi pour voter.\r\nMathieu Cupelin, Les premiers r\u00e9sultats sont attendus dans un petit quart d'heure.. \r\nOui, pour le premier tour du Conseil d'Etat, les r\u00e9sultats anticip\u00e9s doivent tomber vers 12h45... ils donneront d\u00e9j\u00e0 une image fid\u00e8le, puisqu'ils porteront sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir tous les votes par correspondance et par internet.\r\nOn le rappelle, 6 des 7 sortants briguent un nouveau mandat au Conseil d'Etat. Parmi les enjeux de ce premier tour, il y aura notamment les r\u00e9sultats des sortants malmen\u00e9s pendant la campagne, \u00e0 l'image de la socialiste Anne-Emery Torracinta et du PDC Luc Barthassat.\r\nAlors \u00e7a, c'est pour le Conseil d'Etat... et pour le Grand Conseil, Mathieu, vers quelle heure sont attendus les premiers r\u00e9sultats?\r\nAlors \u00e0 partir de 13h30 - on aura d\u00e9j\u00e0 une projection assez fiable de la r\u00e9partition des si\u00e8ges par parti... Par contre il faudra attendre la fin de journ\u00e9e pour savoir qui est \u00e9lu au Parlement.\r\nAvec un enjeu principal pour le Grand Conseil: savoir si une majorit\u00e9 claire va se d\u00e9gager, ou si Gen\u00e8ve devra composer 5 ans de plus avec un parlement divis\u00e9 en 3 blocs, avec des majorit\u00e9s impr\u00e9visibles.\r\nEn attendant, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la participation \u00e0 ce scrutin?\r\nPour l'heure, on a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de la participation... elle devrait tourner autour de 37-38%, le plus mauvais score depuis 2001. A priori le scrutin n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les abstentionnistes.\r\nDes r\u00e9sultats \u00e0 suivre donc d\u00e8s 13h dans nos bulletins d'information; on rappelle aussi notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections genevoises, entre 14h et 15h, \u00e0 suivre sur les ondes locales genevoises 94,9 - mais aussi sur le DAB+, et en vid\u00e9o sur rtsinfo et rtsinfo en continu.", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9469724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["art abstrait", "objet de collection", "connaissance"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Alberto Cavalli veut remettre les m\u00e9tiers d'art dans l'agenda politique", "Futur ant\u00e9rieur - Alberto Cavalli veut remettre les m\u00e9tiers d'art dans l'agenda politique / 12H30_2018-04-15T12:40:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Alberto Cavalli veut remettre les m\u00e9tiers d'art dans l'agenda politique / 12H30_2018-04-15T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["Alberto Cavalli, directeur de la Fondation Cologni \u00e0 Milan et codirecteur de la Michelangelo Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9fend les m\u00e9tiers d'art avec passion. Il est pr\u00eat \u00e0 taper du poing sur la table pour qu\u2019ils retrouvent une place dans l\u2019agenda politique.", "Alberto Cavalli, directeur de la Fondation Cologni \u00e0 Milan et codirecteur de la Michelangelo Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9fend les m\u00e9tiers d'art avec passion. Il est pr\u00eat \u00e0 taper du poing sur la table pour qu\u2019ils retrouvent une place dans l\u2019agenda politique.", "Alberto Cavalli, directeur de la Fondation Cologni \u00e0 Milan et codirecteur de la Michelangelo Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9fend les m\u00e9tiers d'art avec passion. Il est pr\u00eat \u00e0 taper du poing sur la table pour qu\u2019ils retrouvent une place dans l\u2019agenda politique."], "variantIds": ["ece-9469727", "ece-9469724"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:47:36Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt comme tous les dimanches, place \u00e0 futur ant\u00e9rieur, on parle des m\u00e9tiers d'art avec Alberto Cavalli. \r\nAlberto Cavalli bonjour, bonjour \u00e0 vous, vous avez collabor\u00e9 avec de grands stylistes fran\u00e7ais et italien va faire un peu votre portrait, vous avez soign\u00e9 l'image de leur marque, vous avez un dipl\u00f4me en sciences politiques internationales, aujourd'hui directeur de la Fondation Colony \u00e0 Milan, Fondation pour la d\u00e9fense des m\u00e9tiers d'art, fervent d\u00e9fenseur de ces m\u00e9tiers Alberto Cavalli, vous \u00eates capable de taper du poing sur la tempe pour qu'il soit mieux reconnue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nPas seulement, je suis pr\u00eat, je le fais d\u00e9j\u00e0, je dois dire que les m\u00e9tiers d'art, c'est vraiment du m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 la passion, donc c'est quelque chose qui touche \u00e0 nous aussi, sinon, grande disons, ambassadeur de l'Excellence et savoir- faire si nous ne sommes pas pr\u00eats vraiment \u00e0 nous engager personnellement avec notre passion et notre vision pour souligner tous les merveilles qu'elle am\u00e8ne des on arrive encore aujourd'hui \u00e0 cr\u00e9er mais alors c'est pas vraiment notre boulot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors codirecteur aussi de la Michelangelo enfin on d\u00e9jeune \u00e0 Gen\u00e8ve m\u00eame mission d\u00e9fendre les m\u00e9tiers d'art pourquoi jaune pour le si\u00e8ge de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [81%] :\r\nLa Michelangelo forme Deschamps a pour but vraiment de valoriser l'excellence de savoir- faire, d'artisanat en Europe et Gen\u00e8ve est vraiment la ville peut-\u00eatre la plus internationale, par vocation, en Europe, donc comme donnant \u00e0 penser au si\u00e8ge meilleure pour Berger, une fondation qui avait vraiment d'alarme la promotion allez europ\u00e9enne Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait, disons, le choix d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nC'est important de les d\u00e9fendre ces m\u00e9tiers d'art au niveau europ\u00e9en, c'est un atout pour l'Europe, alors la Suisse n'est pas en Europe mais g\u00e9ographiquement, il y a donc, c'est un atout pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nAbsolument, parce que dans l'\u00e2ge de la machine o\u00f9 il y a l'impression que la machine arrive vraiment \u00e0 tout faire, h\u00e9 bien non, il y aura toujours quelque chose que les les les \u00eatre humains seront capables de faire mieux pour donner des larmes \u00e0 ces objets, c'est un Avantage comparatif, il y a quelque chose \u00e0 nos territoires qui nous arrivons \u00e0 faire bien, pas seulement \u00e0 faire mieux, mieux de n'importe c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [91%] :\r\nMais pourquoi l'Europe le fait mieux que les pays d'Asie ou l'Am\u00e9rique c'est quand une question d'histoire de Patrimoine, on sait que l'Italie, le savoir- faire italien le Made in Italy est important : la France valorise aussi beaucoup ces m\u00e9tiers d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [86%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e9videmment il y a des excellences partout dans le monde, non, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous concentrer tout d'abord sur l'Europe parce que, ici, pour une s\u00e9rie des raisons culturelles, artistiques et historiques, on a su garder dans nos territoires, des savoir- faire un de r\u00e2le mais qui s'ouvre au contemporain parce que les plus digital devient d'envie les plus analogique nos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [87%] :\r\nEt l'Intelligence de la main celle quoi l\u00e0 la po\u00e9sie des objets qui est au fond r\u00e9veille nos imaginaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [91%] :\r\nExactement, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, disait les ma\u00eetres d'art, cr\u00e9er des objets qui rendent nos vies plus belle et comme le dit la Fondation Bettencourt/Schueller \u00e0 Paris justement, il y a une Intelligence de la main, donc c'est pas seulement le faire, c'est la conscience de comment faire la passion de faire et l'excellence dans la r\u00e9alisation, les ma\u00eetres d'art ne sont jamais des ex\u00e9cuteurs sont toujours des interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [86%] :\r\nEt des cr\u00e9ateurs et des cr\u00e9ateurs aussi, c'est \u00e7a qui est important donc, artistes, artisans, comment les d\u00e9finir et ses m\u00e9tiers d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [90%] :\r\nDisons que les m\u00e9tiers d'art sont vraiment les les moments de liaison entre une cr\u00e9ativit\u00e9 qui arrive assez nourrir de tous ces \u00e9l\u00e9ments de culture et d'art et un savoir- faire une dext\u00e9rit\u00e9 manuelle exceptionnelle, c'est \u00e7a aussi une chose importante, a soulign\u00e9 l'exceptionnalit\u00e9 des ces objets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [92%] :\r\nMais donc, la pr\u00e9cision de la main de cette Intelligence de la main, vous avez cit\u00e9 Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui, en 1976 a promu les m\u00e9tiers d'art au rang de Patrimoine national, un geste important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [95%] :\r\nC'est un geste absolument important que la Michelangelo Foundation voudrait bien que beaucoup d'autres pays d'Europe arrive \u00e0 faire parce que, comme je disais, les m\u00e9tiers d'art sont un Avantage comparatif pour nos \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [97%] :\r\nUn Avantage concurrentiel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [84%] :\r\nIl un Avantage concurrentiel aussi Stuts parce que quand tous les touristes arrivent dans nos pays, qu'est ce qu'il cherchait d'un an, non au centre- ville, des objets qu'on trouve partout, non, il cherche des choses particuliers et des choses qui r\u00e9v\u00e8le l'\u00e2me et la sp\u00e9cialit\u00e9 l'authenticit\u00e9 du territoire et de l'auteur, qui l'a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [91%] :\r\nIls sont souvent li\u00e9s, ces m\u00e9tiers d'art en territoire une r\u00e9gion un pays mais vous citiez l'innovation la la cr\u00e9ation ils sont Carrefour de quoi, de la culture et de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [87%] :\r\nDe la culture et de l'\u00e9conomie \u00e9videmment aussi bien en queue de l'art et de l'h\u00e9ritage, parce que c'est impossible d'\u00eatre vraiment innovant, si nous ne connaissant pas \u00e0 notre pass\u00e9 et sur sa les ma\u00eetres d'art sont vraiment les meilleurs t\u00e9moigne de la contemporan\u00e9it\u00e9 est tr\u00e8s contemporaine et signifie pas adh\u00e9rer compl\u00e8tement \u00e0 notre tombe, \u00e7a signifie prendre un peu de recul pour observer les tombes avec une certaine distance et arriver \u00e0 cr\u00e9er, arriver \u00e0 faire et \u00e0 faire r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [96%] :\r\nEt on regarde vers l'avenir, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant parce qu'au fond, on se dit que c'est de la nostalgie, les m\u00e9tiers d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [86%] :\r\nNostalgie et cr\u00e9ativit\u00e9 ne vont jamais ensemble, vu que les grands ma\u00eetres d'art sont aussi des grands cr\u00e9atifs, il faut \u00eatre convaincu que, il y a en futur assez radieux pour Les m\u00e9tiers d'art, pourvu que, on arrive vraiment \u00e0 les soutenir aussi d'un point de vue culturel, c'est \u00e7a aussi l'importance des journ\u00e9es repas des m\u00e9tiers d'art, des r\u00e9v\u00e9ler encore une fois tous les merveilles qu'les mains des \u00eatre humains, arrive \u00e0 faire aujourd'hui pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [93%] :\r\nCes Journ\u00e9es des m\u00e9tiers d'art, \u00e7a aura lieu le week- end prochain le 20 et 21 avril suscite un engouement incroyable de la part du public, comment vous l'expliquer cet engouement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [88%] :\r\nParce que je pense que si nous arrivons encore \u00e0 \u00e9merveiller quel cran, h\u00e9 bien on a contribu\u00e9 \u00e0 vraiment beaucoup \u00e0 son bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [92%] :\r\nMais on comprend pas bien Alberto Cavalli en quoi la d\u00e9fense de ce Patrimoine permettent de relever les d\u00e9fis de demain de r\u00e9pondre aux mutations que nous vivons aujourd'hui, \u00e9videmment, on parle beaucoup du digital, mais en quoi \u00e7a permet de relever ces d\u00e9fis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nD'ici tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es, il y aura plein de Jobs beaucoup d'employes qui s'est Rankin par la technologie, mais par contre aucune machine aucune technologie pourra avoir la capacit\u00e9 de interpr\u00e9tation des grands ma\u00eetres d'art revient \u00e0 l'humain, c'est l'humain qui est au centre de nos r\u00e9flexions et l'\u00e9v\u00e9nement qui nous interne organis\u00e9e \u00e0 Venise, qui s'appelle Homo Faber pour les prochains mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [75%] :\r\nAlors combien l'id\u00e9e de l'artisan mot Faber, c'est la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [81%] :\r\nExactement ces lampes qui, \u00e0 travers son talent arrive \u00e0 cr\u00e9er son destin et voil\u00e0 les sous- titre de cet \u00e9v\u00e9nement, c'est Kraft Cheng, moi aussi, au moins, futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [92%] :\r\nC'est vrai que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a une survalorisation, on peut le dire comme \u00e7a survalorisation des m\u00e9tiers intellectuels et d\u00e9valorisation des m\u00e9tiers de l'artisanat et de ses m\u00e9tiers d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [86%] :\r\nC'est vrai, parce que en effet les activit\u00e9s manuelles, en ont \u00e9t\u00e9 vus quand on m'un plan B pour quelqu'un qui n'avait pas la la cape habilit\u00e9 de d'avoir une position intellectuellement sup\u00e9rieur, c'est une erreur historique \u00e9norme erreur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [87%] :\r\nVous allez jusque l\u00e0, Alberto Cavalli si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [79%] :\r\nC'est une r\u00e8gle historique parce que, si nous pensons par exemple \u00e0 des grandes artistes comme Michelangelo duquel on a pris les noms pour la fondation et peut-\u00eatre de quelques si\u00e8cles, \u00e7a date de quelques ce qu'elle a mis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [93%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il y avait des ateliers en fait hein les ma\u00eetres d'art, on peut dire comme \u00e7a, travailler avec les grands artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [87%] :\r\nTravailler avec les grandes artistes ensemble et il \u00e9tait capable de se mettre un dialogue avec les grands clients les par les empereurs, les rois, c'est-\u00e0-dire il y avait une culture du savoir- faire, donc \u00eatre capable de r\u00e9aliser des merveilles, c'\u00e9tait pas seulement le petit truc comme les insectes, c'est jamais \u00e9t\u00e9 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [82%] :\r\nLes petits trucs comme insecte qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0, Alberto Cavalli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [90%] :\r\nParce que quelquefois on a l'impression que les artisans sont seulement des ex\u00e9cuteurs quelqu'un qui fait toujours les m\u00eames gestes, la m\u00eame chose, mais non c'est c'est pas du tout comme \u00e7a derri\u00e8re Shark Jesse il y a une d\u00e9claration d'amour pour la mati\u00e8re une connaissance fort pour les utile et un respect profond pour l'interlocuteur les clients ou les commissionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [89%] :\r\nAlors l'authenticit\u00e9, un de ces m\u00e9tiers d'on peut donner quelques exemples parce que \u00e7a fait plusieurs minutes qu'on parle ensemble, on n'a pas donn\u00e9 un seul exemple de ces m\u00e9tiers d'art, alors \u00e9videmment il y a les plumassier qui travaille pour les grands stylistes pour la maison Chanel par exemple les brodeuses mais quoi encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [89%] :\r\nAlors, par exemple, justement, vous faites l'exemple des des Brodeurs alors un Brodeur, qui travaillent encore avec l'ancienne technique Lun\u00e9ville, sachez qu'il y a aucune machine qui peut r\u00e9aliser la broderie selon la technique Lun\u00e9ville qu'une aiguille exactement la main sont toujours les m\u00eames, mais les r\u00e9sultats est diff\u00e9rent, c'est pour \u00e7a que les grands artisans est un interpr\u00e8te ce qui arrive \u00e0 d\u00e9couvrir ce qu'il y a dans la t\u00eate des cr\u00e9atifs et les traduire dans un produit parfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [90%] :\r\nLa cr\u00e9ation, on y revient, Alberto Cavalli dans un de vos textes, vous avez une image on sent pas mal de, de col\u00e8re parfois dans vos textes, on sent que vous tapez le poids sur la table d'ailleurs vous voulez remettre au coeur de l'agenda politique les les m\u00e9tiers d'art en Italie, mais il faudrait le faire partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [84%] :\r\nIl faudrait les faire partout et c'est pour \u00e7a que nous avons publi\u00e9, Damas, seule Star Ac nous donnant comme conseil c'est 11 crit\u00e8res pour \u00e9valuer l'excellence parce que s'il n'y a pas \u00e0 Alain comment autour duquel se reconna\u00eetre pour parler d'excellence, ce sera difficile d'arriver en valorisation vraiment commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [90%] :\r\nDonc important de nommer les choses, alors je reviens un nouveau texte vous empruntez une image \u00e0 Voltaire, c'est dans le candide, il faut cultiver son jardin, c'est la fin du texte ses ma\u00eetres d'art cultiver de belle mani\u00e8re, mais comment faire, parce que l\u00e0, je vous cite encore pour que ce jardin ne soit pas qu'un jardin de banlieue au fond comment f\u00e9d\u00e9rer, hein, vous voulez donner une visibilit\u00e9 europ\u00e9enne mais avec quels outils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [88%] :\r\nLes vrais ennemis des ma\u00eetres d'art, c'est pas forc\u00e9ment la technologie c'est l'homologation, la standardisation la standardisation et c'est pour \u00e7a que les nouveaux mouvements \u00e0 d\u00e9fense des m\u00e9tiers d'art doivent \u00eatre un mouvement culturel, \u00e7a, c'est la culture du bien faire Saint-Cyr culture du savoir- faire, il n'y aura pas un vrai, une vraie r\u00e9volution sur la m\u00e9thode \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [89%] :\r\nComment les sortir de leur jardin, banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 des initiatives comme les journ\u00e9es europ\u00e9ennes et art sont tr\u00e8s utiles, parce qu'il faut vraiment rouvrir encore les yeux des Persans surtout les merveilles d'ma\u00eetre d'art, donc il faut les valoriser, il faut parler, il faut les pr\u00e9senter, il faut les remettre au centre de l'agenda, il faut faire, rapprocher les mondes d\u00e9sign de l'amende et des m\u00e9tiers d'art en valorisant ses Liens et aussi il a il faut rapprocher encore les clients aux ateliers des m\u00e9tiers d'art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [95%] :\r\nMais on pourrait vous r\u00e9torquer Alberto Cavalli que cette excellence des m\u00e9tiers d'art, des ma\u00eetres d'art, c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend parce que vous savez \u00e9videmment il y aura toujours des objets assez pr\u00e9cieux comme on en a toujours eu dans le DAL de la Renaissance jusqu'au pr\u00e9sent, il y a toujours eu des riches pour les acheter exactement alors le luxe apaisant de l'excellence, mais il y a aussi une excellence \u00e7a forc\u00e9ment du luxe, alors il y a aussi des objets r\u00e9alis\u00e9s avec passion et avec grande dext\u00e9rit\u00e9, par des m\u00e9thodes d'art qui ne sont pas forc\u00e9ment hyper cher ou de toute fa\u00e7on, ils ne sont pas plus cher des beaucoup de produits industriels que vous trouvez dans les magasins, il faut j'd\u00e9couvrira soit la passion pour quelque chose de personnalis\u00e9 des faits pour toi des faits avec amour des tr\u00e8s bien en fait parce que c'est pas suffisant de dire que je dirais une chose faite \u00e0 la main, et caetera mais alors quoi, \u00e7a doit \u00eatre aussi cr\u00e9ative bel fait diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [88%] :\r\nC'est en cela aussi que ces artisans d'art, ses ma\u00eetres d'art sont tr\u00e8s contemporain parce qu'il arrive \u00e0 proposer des pi\u00e8ces personnalis\u00e9es, il s'adresse \u00e0 nous, tout en s'ancrant dans le dans le pass\u00e9 et on a besoin parfois de r\u00e9f\u00e9rence, hein, pas de d'avenir sans passer, vous le disiez il y a quelques minutes, Alberto Cavalli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [90%] :\r\nOui, parce que nous voyons d\u00e9sormais la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de 2 m\u00e8tres d'art qui prend l'ADN de leur entreprise familiale ou ou de l'atelier dans lequel ils ont travaill\u00e9 mais qu'il arrive \u00e0 le d\u00e9cliner selon un go\u00fbt contemporain et \u00e7a \u00e0 notre avis, c'est une v\u00e9ritable \u00e9volution, vous savez, m\u00eame dans les villes o\u00f9 il y a des grands b\u00e2timents abandonn\u00e9s, alors il y a 25 ans, peut-\u00eatre on aurait appel\u00e9 un gramme d'architecte pour faire un mus\u00e9e aujourd'hui en appel, des jeunes pour faire des Start-Up, c'est le travail qui donne une nouvelle Renaissance Hauville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [78%] :\r\nDonc Start-Up li\u00e9es aussi \u00e0 l'artisanat, c'est pas un paradoxe c'est pas incompatible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [91%] :\r\nNon, c'est pas un paradoxe du tout et il y a beaucoup de jeunes qui veut vraiment faire repartir l'\u00e9conomie aussi, \u00e0 travers de petits entreprises artisanales, mais qui s'ouvre \u00e0 la technologie et qui s'ouvre aux possibilit\u00e9s du contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:08) [90%] :\r\nEt \u00e7a, c'est la reconnaissance de la valeur \u00e9conomique de ces m\u00e9tiers d'art, parce que vous parliez de reconnaissance culturelle, on est en train d'y arriver, mais la valeur \u00e9conomique souvent, elle est, elle est m\u00e9connue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [88%] :\r\nLa valeur \u00e9conomique est m\u00e9connu parce qu'on pense que c'est des tout petits entreprises qui ne rel\u00e8vent pas trop dans le dans les Budgets des nos \u00e9conomies de nos \u00c9tats, c'est absolument pas le cas et j'ai pas par un pays comme l'Italie ou les 99 pourcent des entreprises dans des petites entreprises, mais d'excellence sur quoi il faut se poser la question sur quoi, des pays comme la Suisse, l'aliment, l'Angleterre, l'Italie, sur quoi on veut chercher dans le futur, d'\u00eatre concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [94%] :\r\nJ'ai, c'est vraiment un Avantage concurrentiel, c'est un atout qu'il faut d\u00e9fendre absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [87%] :\r\nAbsolument, il faut d\u00e9fendre, il faut les valoriser, parce que c'est quelque chose qui fera toujours la diff\u00e9rence, alors vous avez parl\u00e9 de Channel, vous savez, quand quelqu'un lui a demand\u00e9 : Mademoiselle Chanel qu'est -ce que c'est le luxe, apparemment, elle avait r\u00e9pondu, le luxe c'est la diff\u00e9rence, c'est autour de cette diff\u00e9rence qu'elle \u00e9mettrait d'art arrive \u00e0 donner quand on va sortir de la standardisation pour trouver toujours quelque chose qui arrive \u00e0 nous toucher les coeurs, l'Europe a une carte \u00e0 jouer, et l\u00e0, l'Europe a une grande carte \u00e0 jouer et j'esp\u00e8re qu'avec un entra\u00eenement homo Faber \u00e0 Venise, on arrivera \u00e0 la mer, un malheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:20) [89%] :\r\nEt des prix pour valoriser aussi ces m\u00e9tiers d'art, l'Association suisse des m\u00e9tiers d'art, pr\u00e9voit pour l'ann\u00e9e prochaine, 3 prix, \u00e7a aussi \u00e7a fait \u00e9voluer l'image, le regard que le public porte sur ces m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [85%] :\r\n\u00e7a a fait cinq suite vous lui aussi la perception de la noblesse de ce m\u00e9tiers vous savez quand vous noblesse vous utilisez un terme important mais c'est comme \u00e7a aujourd'hui, non pas tente de noblesse sont li\u00e9s au talent, \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9, \u00e0 quelque chose qui personne arrive \u00e0 faire \u00e0 la vertu vraiment d'\u00eatre diff\u00e9rent des autres, mais d'une fa\u00e7on positive en France, la Fondation Bettencourt/Schueller depuis presque 20 ans Intelligence de la main exactement valorise avec les prix Liliane Bettencourt pour l'\u00e9t\u00e9, des gens, c'est la main les meilleurs talents fran\u00e7ais nous esp\u00e9rons vraiment que cet exemple arrive \u00e0 \u00eatre repris aussi dans des autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:04) [92%] :\r\nJ'imagine Alberto Cavalli vous d\u00e9fendez avec tellement de passion c'est m\u00e9tiers d'art que vous poss\u00e9dez quelques objets qui rel\u00e8vent de cette prestigieuse cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [87%] :\r\nOui, je dois avouer que je suis \u00e0 un collectionneur de 2 broches bijoux a r\u00e9alis\u00e9 par des artisans comme pour Rennes et aussi des statuettes en bois peint \u00e7a \u00e0 la main par des artisans surtout des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:25) [85%] :\r\nQue vous apportent ces beaux objets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [89%] :\r\nBah, vous savez, il me font penser \u00e0 mon histoire, parce que moi j'ai j'ai vendu a, d'une petite zone de de l'Engadine et donc c'est mon territoire c'est m\u00eame ont un mais Alpes et une possibilit\u00e9 de repr\u00e9senter ces territoires \u00e0 travers un mat\u00e9riel comme le bois qui vient de l\u00e0, mais qui passent aussi \u00e0 travers la vision artistique, un tableau qui a inspir\u00e9 une d\u00e9coration et une foi religieuse peut-\u00eatre populaire, si vous le voulez, mais qui nous rappelle que nous avons encore un coeur et une \u00e2me pour avoir de l'espoir pour le futur de demain \u00e9tait dense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [99%] :\r\nBelle conclusion Alberto Cavalli merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cavalli, Alberto", "role": "directeur de la Fondation Cologni \u00e0 Milan et codirecteur de la Michelangelo Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}