{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=575&rows=25&query=PDC", "count": 990, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=600&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=965&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=550&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-5EC88A75-9D5F-4168-908E-22E2EA875193", "internalArchiveId": "5EC88A75-9D5F-4168-908E-22E2EA875193", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle place pour l'islam en Suisse ? : Interview de Beno\u00eet Gaillard, socialiste, membre d'Integra Universell, qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses", "publicationDate": "2018-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nLe Parti socialiste a tenu une conf\u00e9rence ce dimanche \u00e0 la Maison des religions \u00e0 Berne autour de la question de la place de l'islam en Suisse. Interview de Beno\u00eet Gaillard, socialiste, membre d'Integra Universell, qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses.\r\n\r\n* * Quelle place pour l'islam en Suisse ? Interview de Beno\u00eet Gaillard  TEMOIN ANTENNE\r\n\u00a8\r\n***Quelle place pour l'islam en Suisse ? L'islam est-t-il soluble dans la d\u00e9mocratie et les valeurs de libert\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9?\r\nDes questions qui ont occup\u00e9 la parti socialiste toute la journ\u00e9e : il a tenu une conf\u00e9rence aujourd'hui \u00e0 la Maison des religions Berne. Un d\u00e9bat sur les musulmans, avec des musulmans. \r\n ITW Beno\u00eet Gaillard\r\n-Pourquoi est-ce que c'est important aux yeux de PS de consacrer une conf\u00e9rence \u00e0 l'islam?\r\n-Ce th\u00e8me est central \u00e0 l'UDC, le PDC a aussi lui a consacr\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions.vous faites dans le suivisme?\r\n-Vous voulez reconnaitre l'islam comme religion officielle en Suisse ? (Levrat a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une reconnaissance par l'Etat)\r\n-Au fond la libert\u00e9 de religion est garantie en Suisse. Pourquoi aller plus loin ? \r\n-Par quoi se traduirait cette reconnaissance dans la vie quotidienne ? \r\nLes musulmans devraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 recevoir les \" taxes eccl\u00e9siastiques \", \u00e0 utiliser les salles de classe et \u00e0 envoyer des repr\u00e9sentants dans les h\u00f4pitaux, les maisons et les prisons. Les universit\u00e9s devraient \u00e9galement offrir la th\u00e9ologie islamique, qui servirait de base \u00e0 l'\u00e9ducation des imams.\r\n-Il y a plusieurs types d'islam. s'il est reconnu, n'y a-t-il pas le risque que des contributions financi\u00e8res aillent dans de mauvaises mains ? \r\n-Aller vous lancer une initiative pour reconnaitre l'islam en Suisse ? \r\n\t-si non, pourquoi ? politiquement trop chaud \u00e0 16 mois des \u00e9lections \tf\u00e9d\u00e9rales ? \r\n          -Si non : alors pourquoi faire une journ\u00e9e de r\u00e9flexion pour n'en rien faire \tensuite ?", "durationSec": 370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9634602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "politique", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Quelle place pour l\u2019islam en Suisse ? Interview de Beno\u00eet Gaillard / FOR_2018-06-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste a tenu une conf\u00e9rence ce dimanche \u00e0 la Maison des religions \u00e0 Berne autour de la question de la place de l'islam en Suisse. Interview de Beno\u00eet Gaillard, socialiste, membre d'Integra Universell, qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses."], "variantIds": ["ece-9634602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:54Z", "speechToTexts": ["23.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n24 heures on revient en Suisse o\u00f9 le Parti socialiste se montrent divis\u00e9s sur les questions religieuses hier se tenait \u00e0 Berne une conf\u00e9rence sur la place de l'Islam en Suisse, nous en parlions dans ce forum, les dirigeants du parti ont notamment d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'une reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses par l'\u00c9tat, une position qui n'est pas partag\u00e9 par tous les membres d'un groupe s'est r\u00e9cemment constitu\u00e9 int\u00e9gral universel compos\u00e9 d'une vingtaine de socialistes et qui d\u00e9fend une approche universaliste des questions religieuses, vous en faites partie Beno\u00eet Gaillard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Lausanne, vous avez suivi hier, cette conf\u00e9rence, la tenue m\u00eame de cette journ\u00e9e de r\u00e9flexion, c'est ce qui vous a fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nNous, on constate que, aujourd'hui, dans le paysage politique suisse, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 des partis qui instrumentalisent les questions religieuses, en particulier l'Islam dont d\u00e9bute d\u00e9magogique et franchement parfois racistes et il cherche \u00e0 r\u00e9duire les personnes qui se reconnaissent, d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans l'Islam \u00e0 leur identit\u00e9, de musulmans, \u00e7a c'est une tendance de l'autre c\u00f4t\u00e9 des milieux religieux qui, de toutes les confessions, essaye de se repositionner sur la sc\u00e8ne publique et de de relancer des actions pour finalement montrer qu'ils ont une place centrale incontournable etc, dans ce contexte -l\u00e0, nous on estime tout simplement que le r\u00f4le du PS, \u00e7a n'est ni d'\u00eatre contre la religion, mais \u00e7a n'est pas en plus d'\u00eatre pour une religion ou une autre, et c'est \u00e7a qui nous a ennuy\u00e9 dans la fa\u00e7on dont cette conf\u00e9rence \u00e9tait organis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, en miroir \u00e0 je dirais des discours nettement quasi raciste de l'UDC, on ne doit surtout pas dire que nous sommes pour l'Islam ou que nous sommes que nous voulons un m\u00eame traitement pour tous les musulmans, parce que les musulmans sont tous diff\u00e9rents et qui sont surtout tr\u00e8s nombreux \u00e0 ne pas se d\u00e9finir d'abord par leur religion, donc cette surtout pas le r\u00f4le du PS que de les d\u00e9finir par leur religion, d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nVous d\u00e9fendez au fond le mod\u00e8le d'un \u00e9tat la\u00efque \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors, en r\u00e9alit\u00e9, c'est la direction du parti qui a choisi de changer de d'orientation par rapport \u00e0 notre programme, notre programme qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 2010 il est donc pas tr\u00e8s ancien, il souhaite un \u00c9tat neutre qui reconna\u00eet la m\u00eame constitution les m\u00eames droits, les m\u00eames lois pour tous et qui vise, disons, \u00e0 une forme de de la\u00efcit\u00e9 dans le rapport au religieux, ce qui ne veut pas dire disons la la recrue tics des religions un peu simple qu'on peut croire parfois devoir faire \u00e0 gauche, donc \u00e7a c'est la position de notre parti, et puis les choses ont un peu chang\u00e9, on a aujourd'hui effectivement notre direction du parti qui prend, disons une une orientation qui ne fait m\u00eame pas l'objet parmi les musulmans eux- m\u00eames, et \u00e7a je crois que c'est fondamental, on a eu hier \u00e0 cette r\u00e9union, un imam monsieur m\u00eame \u00e9thique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, Suisse de l'ann\u00e9e en 2014 par un grand journal al\u00e9manique dominical qui dit non \u00e0 la reconnaissance n'est pas le chemin, pourquoi, parce que vous n'allez reconnaitre que les plus organis\u00e9s que les plus radicaux que les plus rigoristes que ceux pour qui la foi et le plus important et ils ont bien le droit mais le droit qu'ils n'ont pas cette parler au nom de tous les autres, et le PS ne doit pas \u00eatre le parti qui commence \u00e0 dire on classe les citoyens en fonction de leur appartenance confessionnelle, c'est d'abord des citoyens, ils ont d'abord des probl\u00e8mes sociaux, des probl\u00e8mes politiques et puis ensuite, il se trouve qu'ils ont des religions, ils ont bien droit endroits les manifestants dans le droit de le dire, mais \u00e7a n'est pas comme \u00e7a qu'on doit les voir, on doit pas avoir cette forme d'assignation identitaire et ses comptes \u00e7a conservez je tiens juste \u00e0 dire que vous avez dit une vingtaine rien qu'aujourd'hui, on a re\u00e7u des dizaines de mails de gens \u00e0 l'int\u00e9rieur du PS qui disent : nous sommes contents que vous r\u00e9ouvrir ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [89%] :\r\nQuand pourrait ouvriers se d\u00e9bat, on va, on va entendre la concernation socialiste \u00e0 Damara qui \u00e9tait hier avec nous, qui d\u00e9fend \u00e0 l'id\u00e9e d'une reconnaissance de l'Islam par l'\u00c9tat, je vous propose qu'on \u00e9coute un extrait, on se retrouve apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [89%] :\r\nAu fond, nous estimons que reconna\u00eetre ces communaut\u00e9s fera en sorte d'une part elle d'\u00eatre banalis\u00e9 quelque part le moins subir l'islamophobie et de l'autre aussi, \u00e7a ne vous \u00e7a les obligera, en face, \u00e0 se structurer, nous avons des partenaires des associations juridique avec qui discuter, mais \u00e9videmment avec un certain nombre de crit\u00e8res \u00e0 respecter qui pourraient \u00eatre comme dans le canton de Vaud par exemple le temps \u00e9tabli dans dans le pays, la transparence des comptes, et plusieurs autres que c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nPour Ada Marra, la reconnaissance de l'Islam, un pour servir notamment \u00e0 faire baisser l'islamophobie et \u00e0 structurer ces communaut\u00e9s vous partagez pas cette vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nIl y a 2 questions, il y a des cantons qui ont choisi d'avoir un processus de reconnaissance et l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair : \u00e9galit\u00e9 de traitements pour tout le monde pour toutes les religions, tous ceux qui satisfont aux crit\u00e8res doivent pouvoir \u00eatre connu \u00e7a je dirais c'est la vision pragmatique dans le canton de Vaud, \u00e7a se passe comme \u00e7a, et tant mieux, maintenant, en tant que socialiste, quand on se pose la question au niveau d'un parti au niveau du pays entier, h\u00e9 ben on a droit de faire un pas en arri\u00e8re, de se demander : c'est quoi la vision id\u00e9ale et comment on aide aujourd'hui les musulmans, il y a, il y a beaucoup de musulmans qui nous ont aussi dit la m\u00eame chose, comment est -ce qu'on les aide aujourd'hui, mais c'est surtout pas en faisant comme si c'\u00e9tait un groupe homog\u00e8ne, c'est surtout pas en les r\u00e9duisant \u00e0 une esp\u00e8ce de bloc qui aurait des int\u00e9r\u00eats des envies, des besoins communs, non seulement parce que c'est faux, mais parce qu'en plus, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a les met dans les mains de ce discours de droite qui consiste ensuite \u00e0 dire mais vous voyez les musulmans ceci donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [83%] :\r\nDoit laisser ce th\u00e8me, au fond, \u00e0 d'autres quartiers, pas \u00e0 l'UDC par exemple qui, qui est contre aussi cette reconnaissance encore votre position diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nAlors disons il y a 2 choses : d'une part toutes les associations confessionnelles, qu'elle soit reconnue pas reconnu, etc, doivent se faire appliquer la loi, donc on n'a pas besoin de reconnaissance par des associations qui respectent la loi, que je sache, la loi, elle s'applique \u00e0 tout le monde en a pas besoin de processus de reconnaissance pour \u00e7a, ensuite la diff\u00e9rence par rapport au positionnement peut-\u00eatre l'UDC du PDC r\u00e9cemment, c'est que ces gens -l\u00e0, essaie de d\u00e9fendre l'id\u00e9e que on revanche d'autres \u00e9glises, elles ont une esp\u00e8ce de droit, peut-\u00eatre en l'occurrence de droit divin, \u00e0 \u00eatre en Suisse, avoir une place en Suisse, nous ne d\u00e9fendons absolument pas cette position -l\u00e0, quand je me proposais quand je me prom\u00e8ne \u00e0 Lausanne et puis abord\u00e9 par des t\u00e9moins de J\u00e9hovah beaucoup plus maintenant qu'il y a quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien \u00e7a me choque tout autant, et \u00e7a me g\u00eane, tout autant que lorsque l'UDC mais les musulmans dans le dans le tout dans un m\u00eame sac en disant vous voyez en r\u00e9alit\u00e9 puisqu'ils appartiennent, une fa\u00e7on d'une autre \u00e0 cette fois, ils ne peuvent pas \u00eatre devrait Suisse, moi je veux qu'on aide les gens qui habitent en Suisse, je veux qu'on aide nos compatriotes musulmans \u00e0 \u00eatre des Suisses \u00e0 des habitants de la Suisse avec des citoyens pas justement les r\u00e9duire \u00e0 leurs conditions de musulmans, parce que je pense que \u00e7a porte en germe les conflits demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [91%] :\r\nD\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9bat au sein du Parti socialiste aussi Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal \u00e0 Lausanne, merci d'\u00eatre venu avec nous quelques instants reportage et votre position merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-17T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "socialiste, membre d'Integra Universell", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4233B072-4EA7-4DA2-AA09-ADC8AA5FFFEE", "internalArchiveId": "4233B072-4EA7-4DA2-AA09-ADC8AA5FFFEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire CarPostal: un rapport d'enqu\u00eate met le pr\u00e9sident Urs Schwaller sous pression", "publicationDate": "2018-06-17T00:00:00Z", "summary": "L'affaire CarPostal ne finit pas de faire des remous. Les reproches se focalisent d\u00e9sormais sur les ann\u00e9es 2016 et 2017, sous la pr\u00e9sidence d'Urs Schwaller. Un troisi\u00e8me rapport d'enqu\u00eate montre qu'il aurait pu \u00eatre plus critique.\r\n\r\n* * Affaire CarPostal: un rapport d'enqu\u00eate met le pr\u00e9sident Urs Schwaller sous pression  \r\nDIALOGUE DIR ST NEUCH\r\nINTRO: L'affaire CarPOstal n'en finit pas de faire des remous. Hier soir, c'est le vice-pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Adriano Vassalli, responsable du comit\u00e9 d'audit, des risques et de la conformit\u00e9, ditr avoir pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise. Mais les reproches ne se tarissent pas, et se focalisent sur les ann\u00e9es 2016 et 2017. Soit les ann\u00e9es sous la pr\u00e9sidence d'Urs Schwaller, l'ancien conseiller aux Etats PDC. Thibaut Schaller, un troisi\u00e8me rapport d'enqu\u00eate publi\u00e9 en catimini, et d\u00e9taill\u00e9 depuis dans la presse, montre qu'Urs Schwaller aurait pu \u00eatre plus critique... \r\nOui, aurait pu, ou aurait d\u00fb... C'est le DETEC, le d\u00e9partement responsable de la Poste, en mains de Doris Leuthard, qui a command\u00e9 cette enqu\u00eate au bureau Kellerhals & Carrard. Une enqu\u00eate compl\u00e9mentaire portant sur la p\u00e9riode Schwaller - soit 2**-2018. Et qui fait \u00e9merger deux moments probl\u00e9matiques. L'un, le 21 juin 2016. Soit une dizuaine de jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction d'Urs Schwaller. Les membres du Conseil d'administration qui s'occupent de la gestion des risques sont r\u00e9unis et inform\u00e9s que la loi sur la transparence - cette loi qui oblige l'administration et les entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 rendre publics certains documents - constituerait un \"risque \u00e9lev\u00e9\"... De quoi se demander: si la Poste n'aurait pas quelque chose \u00e0 cacher... \r\nAutre date importante: le 25 juillet 2016. Des membres du Conseil d'administration dont Urs Schwaller re\u00e7oivent un document qui mentionne notamment le conflit d'int\u00e9r\u00eat entre les objectifs de rentabilit\u00e9 de CarPostal... et l'interdiction de faire des b\u00e9n\u00e9fices. Solution \u00e9voqu\u00e9e alors: la constitution de nouvelles entit\u00e9s administratives... cens\u00e9es garantir la continuation du syst\u00e8me. De l\u00e0 \u00e0 conclure que la Poste souhaitait tout faire pour continuer \u00e0 piocher dans les subventions il n'y a qu'un pas.\r\nRELANCE: Ces informations mettent Urs Schwaller sous pression...\r\nOui, l'ancien conseiller aux Etats PDC fribourgeois l'a d'ailleurs reconnu lui-m\u00eame. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 assez critique au moment o\u00f9 ces informations lui sont parvenues. Aujourd'hui, \u00e0 la lumi\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements, il ne ferait plus la m\u00eame erreur. Contact\u00e9 aujourd'hui, Urs Schwaller rappelle qu'il assumait toute responsabilit\u00e9 de ces d\u00e9cisions... sans dire vraiment ce que cela impliquait. Urs Schwaller d\u00e9clare \u00eatre le pr\u00e9sident du Conseil d'administration qui \"permettra \u00e0 la poste un nouveau d\u00e9part\" - il dit aussi \u00eatre pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions du monde politique. Notamment dans les diff\u00e9rentes commissions parlementaires.\r\nCar l'affaire CarPostal devient encore plus politique. Plusieurs questions se posent: pourquoi Doris Leuthard a-t-elle a ce point-l\u00e0 d\u00e9fendu le Conseil d'administration du g\u00e9ant jaune, alors que des reproches peuvent vraisemblablement \u00eatre faits?... pourquoi certaines ann\u00e9es n'ont \u00e9t\u00e9 expertis\u00e9es que dans un second temps? La carte de parti d'Urs Schwaller a-t-elle jou\u00e9 un r\u00f4le? Dans la presse aujourd'hui plusieurs \u00e9lus demandent la t\u00eate d'Urs Schwaller... et lui reprochent sa passivit\u00e9 dans cette affaire.\r\nRELANCE: Quand aura-t-on le fin mot de l'histoire?\r\nDans plusieurs mois... il faudra attendre la fin de l'enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Police - et on parle ici de plusieurs mois d'investigation. Car c'est Fedpol qui doit faire toute la lumi\u00e8re sur la fa\u00e7on dont les subventions f\u00e9d\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es pendant toutes ces ann\u00e9es. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que la responsabilit\u00e9 des uns et des autres sera \u00e9tablie - Urs Schwaller doit attendre ce moment avec une certaine impatience.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9634590", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Affaire CarPostal: un rapport d'enqu\u00eate met le pr\u00e9sident Urs Schwaller sous pression / FOR_2018-06-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire CarPostal ne finit pas de faire des remous. Les reproches se focalisent d\u00e9sormais sur les ann\u00e9es 2016 et 2017, sous la pr\u00e9sidence d'Urs Schwaller. Un troisi\u00e8me rapport d'enqu\u00eate montre qu'il aurait pu \u00eatre plus critique."], "variantIds": ["ece-9634590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:54Z", "speechToTexts": ["23.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va parler \u00e0 18 heures 6 de l'affaire CarPostal, qui n'en finit pas de faire des remous hier, c'est le vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, Adriano va salir, responsable du comit\u00e9 d'audits des risques et de la conformit\u00e9 apr\u00e8s avoir pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise, dit -il, mais les reproches ne faiblissent pas, et se focalisent sur les ann\u00e9es 2016 et 2017, soit que les ann\u00e9es sous la pr\u00e9sidence d'Urs Schwaller, l'ancien conseiller aux \u00c9tats PDC Thibaut Schaller, un troisi\u00e8me rapport d'enqu\u00eate publi\u00e9 en catimini et d\u00e9taill\u00e9 depuis dans la presse montre qu'Urs Schwaller aurait pu \u00eatre plus critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, aurait pu ou aurait d\u00fb, c'est le DETEC, le d\u00e9partement, responsable de la Poste en mains de Doris Leuthard qui a command\u00e9 cette enqu\u00eate au bureau qu'elle r\u00e2le c'est Carrard un rapport compl\u00e9mentaire portant sur la p\u00e9riode Schwaller Souat 2016, 2017, 2018 et qui fait \u00e9merger deux moments probl\u00e9matiques, le 1er le 21 juin 2016, soit une dizaine de jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction d'Urs Schwaller les membres du conseil d'administration qui s'occupe de la gestion des risques sont r\u00e9unis et inform\u00e9s que la loi sur la transparence, cette loi qui oblige l'administration et les entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 rendre publics certains documents et bien que cette loi constituerait un risque \u00e9lev\u00e9 pour CarPostal de quoi se demander si la Poste n'aurait pas quelque chose \u00e0 cacher autre date importante le 25 juillet 2016, des membres du conseil d'administration, dont Urs Schwaller re\u00e7oivent un document qui mentionne notamment le conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les objectifs de rentabilit\u00e9 de CarPostal et l'interdiction de faire des b\u00e9n\u00e9fices, solution \u00e9voqu\u00e9e alors la constitution de nouvelles entit\u00e9s administratives cens\u00e9es garantir la continuation du syst\u00e8me, de l\u00e0 \u00e0 conclure que la Poste souhaitait tout faire pour continuer \u00e0 piocher dans les subventions, il n'y a qu'un pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [93%] :\r\nMais ces informations forc\u00e9ment mettent Urs Schwaller sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, l'ancien conseiller aux \u00c9tats PDC fribourgeois l'a d'ailleurs reconnu lui- m\u00eame la semaine pass\u00e9e, il n'a pas \u00e9t\u00e9 assez critiques au moment o\u00f9 ces informations lui sont parvenus aujourd'hui \u00e0 la lumi\u00e8re des \u00e9meutes, des \u00e9v\u00e9nements il ne ferait plus la m\u00eame erreur et contact\u00e9 aujourd'hui Urs Schwaller rappelle qu'il assumait toute responsabilit\u00e9 pour ces d\u00e9cisions d'alors sans dire vraiment ce que cela impliquait Urs Schwaller d\u00e9clare \u00eatre le pr\u00e9sident du conseil d'administration qui permettra \u00e0 la Poste un nouveau d\u00e9part, il dit aussi : \u00eatre pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions du monde politique, notamment dans les diff\u00e9rentes commissions parlementaires qui s'annoncent, car l'affaire CarPostal devient encore plus politique, plusieurs questions se posent : pourquoi Doris les tartes a -t-elle \u00e0 ce point- l\u00e0, d\u00e9fendu le conseil d'administration du g\u00e9ant jaune alors que des reproches peuvent l\u00e9gitimement \u00eatre faits pourquoi certaines ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 expertis\u00e9es et o\u00f9 l'on est trait\u00e9 uniquement dans un second temps, et la carte de parti d'Urs Schwaller a -t-elle jou\u00e9 un r\u00f4le dans la presse aujourd'hui, plusieurs \u00e9lus demandent la t\u00eate du pr\u00e9sident du conseil d'administration, il lui reproche sa passivit\u00e9 dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [96%] :\r\nEt le format de l'histoire, on l'aura quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [96%] :\r\nDans plusieurs mois, il faudra attendre la fin de l'enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police et on parle ici justement de de longues semaines de plusieurs mois d'investigations, car c'est Fedpol qui doit faire toute la lumi\u00e8re sur la fa\u00e7on dont ces subventions f\u00e9d\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es pendant toutes ces ann\u00e9es, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que la responsabilit\u00e9 des gens et des autres sera \u00e9tablie et Urs Schwaller doit attendre ce moment -l\u00e0, avec une certaine impatience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [93%] :\r\nThibaut Schaller vos pr\u00e9cisions, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-17T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8933D060-C841-41E6-ABD1-1F446D26D639", "internalArchiveId": "8933D060-C841-41E6-ABD1-1F446D26D639", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste consacre un s\u00e9minaire \u00e0 l'islam. Quelle place pour l'islam en Suisse ? : interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "publicationDate": "2018-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nLe Parti socialiste a tenu une conf\u00e9rence ce samedi \u00e0 la Maison des religions Berne. Un d\u00e9bat sur les musulmans, avec des musulmans. L'interview d'Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale PS/VD.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste consacre un s\u00e9minaire \u00e0 l'islam  TEMOIN ANTENNE\r\n***Quelle place pour l'islam en Suisse ? L'islam est-t-il soluble dans la d\u00e9mocratie et les valeurs de libert\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9?\r\nDes questions qui ont occup\u00e9 la parti socialiste toute la journ\u00e9e : il a tenu une conf\u00e9rence aujourd'hui \u00e0 la Maison des religions Berne. Un d\u00e9bat sur les musulmans, avec des musulmans. \r\nEt vous y \u00e9tiez, Ada Marra. Bonsoir. Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise. \r\n-Pourquoi est-ce que c'est important aux yeux de PS de consacrer une conf\u00e9rence \u00e0 l'islam?\r\n-Ce th\u00e8me est central \u00e0 l'UDC, le PDC a aussi lui a consacr\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions.vous faites dans le suivisme?\r\n-Vous voulez reconnaitre l'islam comme religion officielle en Suisse ? (Levrat a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une reconnaissance par l'Etat)\r\n-Au fond la libert\u00e9 de religion est garantie en Suisse. Pourquoi aller plus loin ? \r\n-Par quoi se traduirait cette reconnaissance dans la vie quotidienne ? \r\nLes musulmans devraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 recevoir les \" taxes eccl\u00e9siastiques \", \u00e0 utiliser les salles de classe et \u00e0 envoyer des repr\u00e9sentants dans les h\u00f4pitaux, les maisons et les prisons. Les universit\u00e9s devraient \u00e9galement offrir la th\u00e9ologie islamique, qui servirait de base \u00e0 l'\u00e9ducation des imams.\r\n-Il y a plusieurs types d'islam. s'il est reconnu, n'y a-t-il pas le risque que des contributions financi\u00e8res aillent dans de mauvaises mains ? \r\n-Aller vous lancer une initiative pour reconnaitre l'islam en Suisse ? \r\n\t-si non, pourquoi ? politiquement trop chaud \u00e0 16 mois des \u00e9lections \tf\u00e9d\u00e9rales ? \r\n          -Si non : alors pourquoi faire une journ\u00e9e de r\u00e9flexion pour n'en rien faire \tensuite ?", "durationSec": 397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633188", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "politique", "religion et croyances", "islamophobie"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste consacre un s\u00e9minaire \u00e0 l'islam / FOR_2018-06-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste a tenu une conf\u00e9rence ce samedi \u00e0 la Maison des religions Berne. Un d\u00e9bat sur les musulmans, avec des musulmans. L'interview d'Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale PS/VD."], "variantIds": ["ece-9633188"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:53Z", "speechToTexts": ["22.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn attendant, on va parler de l'Islam et quelle place pour l'Islam en Suisse, l'Islam a -t-il soluble dans la d\u00e9mocratie et les valeurs de libert\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 des questions qui ont occup\u00e9 le Parti socialiste, toute la journ\u00e9e, Parti socialiste, qui a tenu une conf\u00e9rence aujourd'hui \u00e0 la Maison des religions \u00e0 Berne, un d\u00e9bat sur les musulmans avec des musulmans et vous y \u00e9tiez Ada Marra bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [96%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [98%] :\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise alors pourquoi est -ce important aux yeux du PS de consacrer une conf\u00e9rence \u00e0 l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [94%] :\r\nJe crois que c'est une chose qui est assez original en Suisse, c'est-\u00e0-dire qu'un seul parti en Suisse, nous organisons discussion sur cette th\u00e9matique avec les musulmans, on parle pas des musulmans dont parle avec les musulmans sur des probl\u00e9matiques qui sont qu'on le veuille ou non d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [93%] :\r\nAlors vous dites : on est les seuls \u00e0 organiser une journ\u00e9e comme celle -l\u00e0, mais c'est un th\u00e8me l'Islam qui est central \u00e0 l'UDC le PDC a lui aussi consacr\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions \u00e0 cette question, au fond, vous faites pas un peu du civisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [91%] :\r\nNon, je pense qu'on remet une direction nous traite d'abord les gens de citoyens de personnes de confession musulmane, il y a une diversit\u00e9 dans cette communaut\u00e9, il s'est pas monolithique et je crois que c'est int\u00e9ressant d'entente, les uns et les autres \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti socialiste, il y a aussi diff\u00e9rents gratitude vis-\u00e0-vis de la place de la religion dans la soci\u00e9t\u00e9 et parmi les communaut\u00e9s, les musulmans c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [95%] :\r\nVous voulez reconnaitre l'Islam comme religion officielle en Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est une de nos d'une de nos suggestions en moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 en 2014, la reconnaissance de toutes les communaut\u00e9s religieuses, ici il s'agissait de parler, quelles conditions le pourquoi, au fond, nous estimons que reconnaitre ces communaut\u00e9s fera en sorte d'une part elle d'\u00eatre banalis\u00e9 quelque part le moins subir l'islamophobie et de l'autre aussi de vos \u00e7a les obligera, en face, \u00e0 se structurer, nous aurons des partenaires des associations juridique avec qui discuter, mais \u00e9videmment avec un certain nombre de crit\u00e8res \u00e0 respecter qui pourrait \u00eatre, comme dans le canton de Vaud par exemple \u00e9tant \u00e9tabli dans dans le pays et la transparence des comptes, et plusieurs autres crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [92%] :\r\nIl y a plusieurs types d'Islam en Suisse, m\u00eame si des conditions avec cette reconnaissance \u00e0 ce qu'il n'y a pas un risque que des contributions financi\u00e8res aillent dans de mauvaises mains. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:22) [88%] :\r\nLa question du financement est \u00e9videmment br\u00fblante parce que d'un c\u00f4t\u00e9, bon d'abord il faut pr\u00e9server tabou, contrairement \u00e0 ce qui se dit il y a tr\u00e8s peu de, de, de bosses qui ou de centres culturels qui sont financ\u00e9s par l'\u00e9tranger, il y a, c'est vrai, une trentaine d'imams en Suisse qui sont pay\u00e9s par exemple pour la Turquie, simplement parce qu'en Suisse il y a pas les moyens pour les payer, donc il faut si d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e0 mon avis, il faut peut-\u00eatre effectivement cess\u00e9 les financements ext\u00e9rieurs, il faut aussi, lorsqu'\u00e0 la que l'\u00c9tat justement \u00e7a son geste pour que ces ces, ces \u00e9glises, ces communaut\u00e9s puissent avoir aussi leur aspect social car n'oublions pas, des \u00e9glises, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de grands pas que les musulmans, mais aussi les catholiques et protestants et juifs ont un r\u00f4le social dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [91%] :\r\nMais en fait, la libert\u00e9 de religion d\u00e9j\u00e0 garanti en Suisse, pourquoi est -ce que c'est n\u00e9cessaire, selon vous, d'aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:13) [82%] :\r\nMais d'abord il faut savoir c'est qu'Antoine Alain diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s comme je, je le r\u00e9p\u00e8te, si nous faisons cette suggestion d'une part pour donnant donnant : l'\u00c9tat a un partenaire peut mieux quelque part contr\u00f4ler s'il y a des probl\u00e8mes et de l'autre, \u00e7a \u00e7a att\u00e9nue en quelque sorte l'inconscient collectif, qui dit samedi diable malheur et djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [90%] :\r\nDonc, aujourd'hui, c'\u00e9tait une journ\u00e9e de de r\u00e9flexion, il y a pas que cette question de la reconnaissance qui est qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 qu'est ce qu'il en est ressorti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:45) [88%] :\r\nJe crois que ce commer\u00e7ant sorti ce sont 2 choses essentiellement le r\u00f4le du f\u00e9d\u00e9ralisme dans ces questions, le local puisque il y a des communes qui par exemple ont des services de pr\u00e9vention, il y a des coupons comme le canton de Vaud qui reconnaissent d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de communaut\u00e9s religieuses, les musulmans vont probablement faire une demande Aigle \u00e9galement et puis ce qui ressort aussi c'est que il y a pas tout le monde d'accord au sens qu'une autre et musulmane au sein du Parti socialiste, il y a des et des discussions qui sont faites, mais je crois vraiment que ce qui a de bien, c'est que nous pouvons discuter et parfaire tabou de ces sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [94%] :\r\nVous avez, vous l'avez dit, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 un texte \u00e0 Berne pour ce qui est de la reconnaissance de l'Islam est -ce que le Parti socialiste va lancer une initiative en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, d'abord ce n'est pas \u00e0 nous de le faire comme \u00e7a, je pense qu'il faut surtout maintenant \u00e0 mener ce d\u00e9bat, sortir de cette esp\u00e8ce de de d\u00e9put\u00e9s d\u00e9j\u00e0 h\u00e9riti\u00e8re de dominance du mal \u00e0 cheval \u00e0 Gerhard Pfister sur christianisme aussi sont de pas qu'il faut sortir au fond de la discussion de la religion identitaire chez tout le monde, que ce soit chez les musulmans, mais aussi chez les catholiques, et chez les autres, donc nous on essaye de nouveau de dire on parle des citoyens de confession X ou Y, c'est avec ces gens -l\u00e0 qu'on parle et pas sur une th\u00e9orie ou sur un fantasme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [94%] :\r\nOn est \u00e0 16 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Ada Marra est -ce que c'est pas aussi pour \u00e7a, c'est un peu politiquement trop chaud, de lancer une initiative sur ce th\u00e8me qui est qui est br\u00fblant et qui pourrait ne pas faire plaisir \u00e0 tondre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:20) [92%] :\r\nVous savez, au qui se f\u00e9licite Madame on d\u00e9fend les pr\u00e9caris\u00e9 la classe moyenne, l'acc\u00e8s \u00e0 la formation, l'acc\u00e8s \u00e0 des soins accessibles pour tous, on n'est pas l\u00e0 pour dire on n'est pas des th\u00e9ologiens, donc je crois pas du tout, c'est \u00e0 nous de lancer une telle initiative, par contre on traite tout le monde au pied d'\u00e9galit\u00e9, je dis bien tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [91%] :\r\nDonc, cette journ\u00e9e de r\u00e9flexion, voil\u00e0, elle a eu lieu, vous nous dites ce qu'il en est ressorti la suite c'est quoi qu'est -ce que vous allez en faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:47) [90%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, je pense que nous allons continuer \u00e0 discuter, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le probl\u00e8me de reconnaissance, mais \u00e0 un niveau local, ce qui est ressorti, encore une fois cette journ\u00e9e mais que les choses avancent \u00e0 des rythmes diff\u00e9rents, \u00e0 des rythmes locaux avec des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, je crois que nos membres, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a vaut la peine de discuter avec nos membres et avec les communaut\u00e9s musulmanes mieux ce que savoir de qui on parle avant de faire des propositions, donc voil\u00e0, il y a pas une initiative qui va \u00eatre lanc\u00e9e, j'ai donc r\u00e9pondu tr\u00e8s clairement \u00e0 cette question par contre amen\u00e9 2 \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion sur le le r\u00f4le des communaut\u00e9s religieuses dans nos soci\u00e9t\u00e9s, bah, \u00e7a va \u00eatre notre r\u00f4le est de continueront \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [97%] :\r\nAda Marra socialiste vaudoise, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous dans ce forum pour \u00e9voquer la place de l'Islam en Suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:35) [80%] :\r\nMerci repartent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [76%] :\r\nLes prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-16T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseilll\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685193", "internalArchiveId": "AA1806685504", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 2590, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9650684", "imageURL": "http://www.rts.ch/9650683.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627971", "ece-9650684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T11:35:33Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:13\r\n...\r\n\r\n00:00:15:15  00:00:18:04\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:21:09\r\nEn Suisse, les couples mari\u00e9s\r\np\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:24:01\r\nne sont pas 80'000, mais 450'000.\r\n\r\n00:00:24:03  00:00:27:20\r\nL'administration avait oubli\u00e9\r\nde comptabiliser les couples mari\u00e9s\r\n\r\n00:00:27:22  00:00:30:09\r\navec 2 revenus avec des enfants.\r\n\r\n00:00:30:11  00:00:33:19\r\nLe PDC d\u00e9nonce cette injustice.\r\n\r\n00:00:34:01  00:00:37:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral va accepter\r\nl'exportation d'armes\r\n\r\n00:00:37:12  00:00:40:13\r\nvers des pays en conflit interne.\r\n\r\n00:00:40:15  00:00:45:17\r\nLa d\u00e9cision est d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9e\r\npar l'industrie de l'armement.\r\n\r\n00:00:45:19  00:00:50:12\r\nC.Sommagura est indign\u00e9.\r\n\r\n00:00:50:17  00:00:55:06\r\nLausanne met \u00e0 ex\u00e9cution ses mesures\r\ncontre le trafic de drogue.\r\n\r\n00:00:55:08  00:00:59:04\r\nDes patrouilles de policiers\r\nsillonnent la ville\r\n\r\n00:00:59:06  00:01:01:07\r\npour \u00e9loigner les dealers.\r\n\r\n00:01:01:14  00:01:04:05\r\nR\u00e9conciliation entre\r\nle pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n00:01:04:07  00:01:07:01\r\net le pr\u00e9sident du Conseil italien.\r\n\r\n00:01:07:03  00:01:11:10\r\nIl y a eu beaucoup de tensions\r\n\u00e0 propos de l'Aquarius\r\n\r\n00:01:11:12  00:01:13:04\r\net de ses 629 migrants.\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:16:12\r\nAujourd'hui E.Macron et G.Conte\r\njouent l'entente.\r\n\r\n00:01:17:08  00:01:22:11\r\nL'avenir du jeu vid\u00e9o\r\nau centre du salon de Los Angeles.\r\n\r\n00:01:22:12  00:01:25:14\r\nLa console n'a pas disparu,\r\nmais aujourd'hui on ach\u00e8te\r\n\r\n00:01:25:16  00:01:28:12\r\ntoujours moins les jeux physiquement.\r\n\r\n00:01:28:21  00:01:31:20\r\nPremier choc de la Coupe du Monde\r\ndans quelques minutes:\r\n\r\n00:01:31:22  00:01:33:20\r\nle match Portugal-Espagne.\r\n\r\n00:01:33:22  00:01:39:01\r\nNous verrons comment les supporters\r\nse pr\u00e9parent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:01:39:12  00:01:42:20\r\nLes couples mari\u00e9s\r\np\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t\r\n\r\n00:01:42:22  00:01:46:12\r\nsont 6 fois plus nombreux qu'annonc\u00e9.\r\n\r\n00:01:46:13  00:01:52:15\r\nOn les estimait \u00e0 80'000,\r\nils sont 454'000.\r\n\r\n00:01:52:17  00:01:57:00\r\nL'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\na oubli\u00e9 de comptabiliser\r\n\r\n00:01:57:02  00:02:01:09\r\nles couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus\r\navec enfants.\r\n\r\n00:02:02:11  00:02:05:16\r\n-Se marier, c'est bien joli.\r\n\r\n00:02:05:18  00:02:08:19\r\nSur le plan fiscal,\r\nc'est moins avantageux.\r\n\r\n00:02:08:21  00:02:12:15\r\nLes \u00e9poux paient souvent\r\nplus d'imp\u00f4ts que les concubins.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:17:12\r\nL'administration a sous-estim\u00e9\r\nle nombre de couples p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:31:04  00:02:36:21\r\nUne sacr\u00e9e bourde !\r\n\r\n00:02:37:09  00:02:40:16\r\n-On a oubli\u00e9 de comptabiliser\r\n\r\n00:02:40:17  00:02:43:04\r\nles couples mari\u00e9s \u00e0 deux revenus\r\n\r\n00:02:43:06  00:02:45:04\r\navec des enfants.\r\n\r\n00:02:45:06  00:02:49:18\r\nle chiffre de 80'000 est faux.\r\n\r\n00:02:50:08  00:02:54:06\r\n-Il y a 2 ans,\r\nce faux chiffre \u00e9tait au coeur\r\n\r\n00:02:54:08  00:02:58:08\r\ndes d\u00e9bats sur une initiative PDC.\r\n\r\n00:02:58:10  00:03:03:02\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait contre.\r\n\r\n00:03:15:15  00:03:19:08\r\n-Dans les urnes,\r\nl'initiative \u00e9choue.\r\n\r\n00:03:19:10  00:03:23:21\r\n50,8 % des Suisses disent NON.\r\n\r\n00:03:23:23  00:03:26:18\r\nAujourd'hui, le PDC s'insurge.\r\n\r\n00:03:27:07  00:03:30:03\r\n-On peut penser qu'on aurait gagn\u00e9\r\n\r\n00:03:30:05  00:03:33:13\r\nsi on avait eu les vrais chiffres.\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:41:14\r\nCa fait mal d'avoir perdu et d'avoir\r\ndes autres chiffres maintenant.\r\n\r\n00:03:41:16  00:03:46:19\r\nLes chiffres sont ceux\r\nque le PDC a toujours dits.\r\n\r\n00:03:47:08  00:03:52:12\r\n-Le PDC pourrait recourir\r\ncontre le r\u00e9sultat de la votation.\r\n\r\n00:03:52:13  00:03:58:10\r\nPlus de citoyens auraient dit OUI\r\ns'ils avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s.\r\n\r\n00:03:59:19  00:04:04:15\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser\r\nles exportations d'armes\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:08:01\r\nvers les pays\r\nen conflit arm\u00e9 interne.\r\n\r\n00:04:08:03  00:04:11:22\r\nIl veut assouplir les conditions\r\npour l'exportation\r\n\r\n00:04:12:00  00:04:16:01\r\nL'industrie\r\nde l'armement s'en r\u00e9jouit.\r\n\r\n00:04:17:08  00:04:22:23\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un simple communiqu\u00e9\r\n\r\n00:04:23:01  00:04:27:06\r\npour annoncer\r\nun changement de strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:04:27:08  00:04:29:11\r\nIl veut:\r\n\r\n00:04:29:12  00:04:32:22\r\nautoriser, sous certaines\r\nconditions, des exportations\r\n\r\n00:04:33:00  00:04:40:12\r\nde mat\u00e9riel de guerre vers des pays\r\nen conflit arm\u00e9 interne.\r\n\r\n00:04:40:22  00:04:43:12\r\nCe serait pour le maintien en Suisse\r\n\r\n00:04:43:13  00:04:47:08\r\nd'une capacit\u00e9 industrielle adapt\u00e9e\r\naux besoins de sa d\u00e9fense.\r\n\r\n00:04:47:10  00:04:52:05\r\nUne d\u00e9cision politique pour\r\npr\u00e9server l'industrie de l'armement.\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:55:00\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral passe\r\n\r\n00:04:55:02  00:04:57:13\r\nd'une position dogmatique\r\n\r\n00:04:57:15  00:05:02:12\r\n\u00e0 une position plus pragmatique.\r\n\r\n00:05:02:13  00:05:06:23\r\nCette mesure pourrait emp\u00eacher\r\nla fuite de certaines entreprises.\r\n\r\n00:05:07:01  00:05:10:20\r\nIl y en a eu, notamment\r\ndans la cyber s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:05:10:22  00:05:17:05\r\nIl faut maintenir une base\r\nindustrielle forte.\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:22:09\r\n-Assouplir l'exportation d'armes,\r\nun virage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:05:22:11  00:05:26:09\r\npeut-\u00eatre li\u00e9\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e d'I.Cassis.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:30:05\r\nSon pr\u00e9d\u00e9cesseur\r\navait une autre vision.\r\n\r\n00:05:30:20  00:05:33:16\r\n-Toutes les questions d'exportation\r\n\r\n00:05:33:18  00:05:37:00\r\nd'armes dans les zones de conflit,\r\n\r\n00:05:37:02  00:05:40:04\r\nelle est refus\u00e9e.\r\n\r\n00:05:40:13  00:05:44:14\r\n-La d\u00e9cision est salu\u00e9e \u00e0 droite,\r\nmais fait un toll\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:05:44:16  00:05:51:07\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie\r\ndoit \u00e9laborer un projet concret.\r\n\r\n00:05:52:08  00:05:55:06\r\n-Carlo Sommaruga, bonsoir.\r\n\r\n00:05:55:08  00:05:59:04\r\nLa position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nvous choque ?\r\n\r\n00:05:59:08  00:06:02:12\r\n-Oui.\r\n\r\n00:06:02:15  00:06:07:04\r\nElle me choque \u00e0 2 titres.\r\n\r\n00:06:07:08  00:06:10:14\r\nEn 2009, lors de l'initiative,\r\n\r\n00:06:10:19  00:06:17:01\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait engag\u00e9\r\n\u00e0 rendre plus restrictive\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:19:06\r\nles normes pour l'exportation.\r\n\r\n00:06:19:11  00:06:21:12\r\nAujourd'hui, c'est le contraire.\r\n\r\n00:06:21:17  00:06:25:00\r\n\u00c7a porte atteinte\r\n\u00e0 l'\u00e2me humanitaire de la Suisse.\r\n\r\n00:06:25:05  00:06:29:12\r\nOn va retrouver des armes suisses\r\ndans des conflits.\r\n\r\n00:06:29:16  00:06:34:00\r\n-La situation \u00e9conomique\r\nde l'industrie de l'armement\r\n\r\n00:06:34:05  00:06:38:07\r\nen Suisse est tendue,\r\nles r\u00e8gles pour l'exportation\r\n\r\n00:06:38:12  00:06:43:05\r\nsont plus s\u00e9v\u00e8res en Suisse\r\nque dans le reste de l'Europe ?\r\n\r\n00:06:43:09  00:06:48:16\r\nEst-ce qu'on peut prendre\r\nle risque d'acheter ailleurs ?\r\n\r\n00:06:48:20  00:06:54:18\r\n-Le sc\u00e9nario est fictif.\r\n\r\n00:06:55:15  00:07:00:03\r\nIl y a lieu de cr\u00e9er\r\nune dynamique avec l'Europe\r\n\r\n00:07:00:08  00:07:03:01\r\nsur la question de l'armement.\r\n\r\n00:07:03:06  00:07:04:20\r\nAu niveau suisse,\r\n\r\n00:07:05:00  00:07:10:22\r\nnous avons la capacit\u00e9 de mettre\r\nun programme sur 10, ou 15 ans.\r\n\r\n00:07:13:17  00:07:15:20\r\nPour maintenir la capacit\u00e9\r\nindustrielle,\r\n\r\n00:07:16:01  00:07:22:15\r\nla technologie et la formation.\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:28:17\r\n-Est-ce que \u00e7a remet en cause\r\nla neutralit\u00e9 de la Suisse ?\r\n\r\n00:07:30:08  00:07:35:15\r\n-Si vous imaginez que des Suisses\r\npourraient vendre des armes au Congo,\r\n\r\n00:07:35:19  00:07:40:14\r\no\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 eu plus de 400'000\r\nmorts dans des conflits internes,\r\n\r\n00:07:40:18  00:07:42:12\r\nil est difficile ensuite de penser\r\n\r\n00:07:42:17  00:07:46:16\r\nque la Suisse puisse\r\nfaire un arbitrage.\r\n\r\n00:07:46:20  00:07:52:18\r\n-La Suisse ne pourrait\r\nplus jouer son r\u00f4le de m\u00e9diateur ?\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:56:18\r\n-\u00c7a porte atteinte\r\naux capacit\u00e9s de m\u00e9diation\r\n\r\n00:07:56:23  00:07:59:07\r\net \u00e0 la neutralit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:07:59:07  00:08:00:10\r\n-Merci.\r\n\r\n00:08:00:12  00:08:02:07\r\nAutre dossier pour I.Cassis,\r\n\r\n00:08:02:09  00:08:04:07\r\nl'accord institutionnel\r\navec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:08:04:09  00:08:06:21\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nserait pr\u00eat \u00e0 rediscuter\r\n\r\n00:08:06:23  00:08:08:17\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:08:08:19  00:08:11:00\r\nLes syndicats s'y opposent.\r\n\r\n00:08:11:19  00:08:17:17\r\n-C'est une d\u00e9claration\r\nde guerre des syndicats\r\n\r\n00:08:17:19  00:08:20:14\r\ncontre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nIgnazio Cassis.\r\n\r\n00:08:21:04  00:08:23:20\r\n-I.Cassis a d\u00e9truit la relation\r\n\r\n00:08:23:22  00:08:26:21\r\nde confiance avec nous.\r\n\r\n00:08:27:07  00:08:32:01\r\n-Il a \u00e9voqu\u00e9 mercredi\r\nun assouplissement des mesures\r\n\r\n00:08:32:03  00:08:37:13\r\nd'accompagnement en vue d'un accord\r\ninstitutionnel avec Bruxelles.\r\n\r\n00:08:38:02  00:08:41:13\r\n-La Suisse et l'UE doivent \u00eatre\r\n\r\n00:08:41:15  00:08:45:00\r\npr\u00eates \u00e0 se faire violence.\r\n\r\n00:08:45:07  00:08:50:15\r\n-Mais les syndicats voient rouge\r\nsi l'on touche \u00e0 ces mesures.\r\n\r\n00:08:51:00  00:08:53:03\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra\r\n\r\n00:08:53:05  00:08:55:20\r\nse demander si dans ces conditions\r\n\r\n00:08:55:22  00:08:59:19\r\nil faut tenter de conclure\r\nun accord institutionnel.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:04:00\r\n-Les syndicats menacent \u00e0 demi-mot\r\n\r\n00:09:04:02  00:09:06:18\r\nde ne plus soutenir\r\nla libre circulation des personnes\r\n\r\n00:09:06:20  00:09:10:23\r\nsi s'ensuivait\r\nune baisse des salaires.\r\n\r\n00:09:11:08  00:09:14:03\r\n-Si la libre circulation m\u00e8ne \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n00:09:14:05  00:09:16:01\r\nnous ne soutiendrons plus\r\n\r\n00:09:16:03  00:09:18:17\r\ncette politique.\r\n\r\n00:09:19:05  00:09:24:12\r\n-Ultime avertissement \u00e0 I.Cassis\r\net ses n\u00e9gociateurs \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:09:26:05  00:09:30:16\r\n-Lausanne avait annonc\u00e9 des mesures\r\ncontre le trafic de drogue.\r\n\r\n00:09:30:18  00:09:35:03\r\n20 policiers sillonnent\r\naujourd'hui 6 lieux,\r\n\r\n00:09:35:05  00:09:39:03\r\npour d\u00e9courager les dealers\r\net rassurer la population.\r\n\r\n00:09:39:05  00:09:41:18\r\nQuels seront les r\u00e9sultats ?\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:46:00\r\nP.Defrance a suivi une patrouille.\r\n\r\n00:09:47:01  00:09:53:00\r\n-Ce matin, le municipal\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 est venu en personne.\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:56:06\r\nIl encourage ses troupes \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:09:56:18  00:10:00:23\r\n-Nous avons une pression m\u00e9diatique\r\nimportante et une attente\r\n\r\n00:10:01:01  00:10:04:17\r\nde la population focalis\u00e9e\r\nsur le deal de rue.\r\n\r\n00:10:05:08  00:10:08:15\r\nL'id\u00e9e: montrer notre soutien,\r\n\r\n00:10:08:17  00:10:11:15\r\nl'importance de cette mission\r\n\r\n00:10:11:17  00:10:16:14\r\net notre reconnaissance pour\r\nles actions qui seront entreprises.\r\n\r\n00:10:16:23  00:10:23:05\r\n-Cette patrouille fait partie\r\ndu nouveau dispositif antidrogue.\r\n\r\n00:10:23:07  00:10:27:23\r\nLeur mission: \u00eatre visibles.\r\n\r\n00:10:28:13  00:10:32:05\r\n-On va rester sur place longtemps.\r\n\r\n00:10:32:07  00:10:36:05\r\nOn va perturber le trafic.\r\n\r\n00:10:36:07  00:10:42:07\r\nPersonne n'est dupe, un certain\r\nnombre de drogues seront vendues.\r\n\r\n00:10:42:09  00:10:46:23\r\nLe but: qu'elles le soient\r\nplus discr\u00e8tement.\r\n\r\n00:10:47:01  00:10:50:04\r\nCa favorisera le sentiment\r\nde s\u00e9curit\u00e9 des gens.\r\n\r\n00:10:50:11  00:10:56:03\r\n-De 8h00 \u00e0 22h00, 7/7 j., les agents\r\nseront pr\u00e9sents dans 6 quartiers.\r\n\r\n00:10:56:05  00:11:03:16\r\nC'est le retour de l'\u00eelotier,\r\nun agent seul pour une zone d\u00e9finie.\r\n\r\n00:11:03:18  00:11:07:22\r\nDurant le tournage, pas un dealer.\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:11:10\r\nBeaucoup de passants\r\nrestent sceptiques.\r\n\r\n00:11:11:17  00:11:15:06\r\n-Ca d\u00e9placera le probl\u00e8me\r\nsur un autre secteur.\r\n\r\n00:11:15:08  00:11:21:23\r\n-Le probl\u00e8me est plus profond\r\net plus important.\r\n\r\n00:11:22:07  00:11:26:17\r\n-Cette op\u00e9ration visibilit\u00e9\r\nest planifi\u00e9e sur une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:11:26:19  00:11:29:14\r\nA voir si l'effet \u00e9pouvantail dure\r\n\r\n00:11:29:16  00:11:36:14\r\net si la police maintient ses\r\nefforts en menant d'autres missions.\r\n\r\n00:11:37:10  00:11:41:04\r\n-La cigarette, le cannabis l\u00e9gal\r\net la cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n00:11:41:06  00:11:45:02\r\nseront interdits\r\naux moins de 18 ans en Valais.\r\n\r\n00:11:45:04  00:11:47:12\r\nC'est le premier canton\r\n\r\n00:11:47:14  00:11:52:10\r\nqui interdit\r\nla e-cigarette aux mineurs.\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:56:18\r\n-Allumer une cigarette\r\nen p\u00e9riode d'examens,\r\n\r\n00:11:56:20  00:12:00:18\r\nun r\u00e9flexe qui se compliquera\r\npour les mineurs.\r\n\r\n00:12:00:20  00:12:06:12\r\nEn Valais, l'\u00e2ge l\u00e9gal\r\nne sera plus de 16, mais de 18 ans.\r\n\r\n00:12:06:19  00:12:11:02\r\n-Augmenter l'\u00e2ge,\r\n\u00e7a nous \"prot\u00e8ge\" plus longtemps.\r\n\r\n00:12:11:03  00:12:15:17\r\n-J'en ach\u00e8te depuis 14 ans\r\net de passer \u00e0 18 ans,\r\n\r\n00:12:15:19  00:12:18:06\r\n\u00e7a ne changera rien.\r\n\r\n00:12:18:08  00:12:20:10\r\n-Le probl\u00e8me: l'addiction.\r\n\r\n00:12:20:19  00:12:24:11\r\n-Les milieux de la pr\u00e9vention\r\nse r\u00e9jouissent du changement.\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:27:00\r\nLes statistiques\r\nrestent inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n00:12:27:10  00:12:30:13\r\n-Entre 15 et 17 ans, 15 % de fumeurs.\r\n\r\n00:12:30:15  00:12:34:16\r\nC'est important d'agir.\r\n\r\n00:12:34:17  00:12:39:08\r\nPlus on commence jeune,\r\nplus on risque de fumer longtemps.\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:44:19\r\n-Le Parlement valaisan rejoint\r\n10 cantons, dont Neuch\u00e2tel et Vaud.\r\n\r\n00:12:44:21  00:12:48:12\r\nLe Valais va plus loin\r\nen interdisant aux mineurs\r\n\r\n00:12:48:13  00:12:51:05\r\nl'achat de cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:53:02\r\n-La e-cigarette\r\n\r\n00:12:53:04  00:12:55:18\r\nn'est pas moins dangereuse.\r\n\r\n00:12:55:20  00:12:58:08\r\nElle contient des produits\r\nqui rendent d\u00e9pendants.\r\n\r\n00:12:58:10  00:13:01:07\r\nIl fallait l\u00e9gif\u00e9rer\r\npour prot\u00e9ger la jeunesse.\r\n\r\n00:13:01:14  00:13:07:07\r\n-Les vendeurs devront\r\navoir l'oeil sur l'\u00e2ge des clients.\r\n\r\n00:13:07:21  00:13:10:04\r\n-J'ai toujours fait attention\r\n\r\n00:13:10:06  00:13:16:11\r\nde ne pas vendre aux moins de 18 ans.\r\n\r\n00:13:17:01  00:13:22:10\r\n-Pour les kiosques, les contr\u00f4les\r\ndevront \u00eatre encore plus drastiques.\r\n\r\n00:13:23:05  00:13:25:07\r\n-Quand je demande la carte,\r\n\r\n00:13:25:09  00:13:27:02\r\nils ne l'ont pas.\r\n\r\n00:13:27:04  00:13:30:05\r\nUn copain qui a l'\u00e2ge\r\nvient alors chercher.\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:33:21\r\n-La loi entrera en vigueur\r\nle 1er janvier 2019.\r\n\r\n00:13:33:22  00:13:38:02\r\nEn cas de non-respect,\r\nl'amende irait jusqu'\u00e0 50'000 frs.\r\n\r\n00:13:39:00  00:13:41:02\r\n-A Bellinzone,\r\n\r\n00:13:41:04  00:13:44:03\r\nN.Blancho, pr\u00e9sident du Conseil\r\ncentral islamique suisse\r\n\r\n00:13:44:05  00:13:47:06\r\net Q.Illi, son bras droit,\r\nsont acquitt\u00e9s.\r\n\r\n00:13:47:08  00:13:51:06\r\nIls \u00e9taient accus\u00e9s d'avoir diffus\u00e9\r\nde la propagande pour Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n00:13:51:08  00:13:53:12\r\nSeul l'auteur de la vid\u00e9o\r\n\r\n00:13:53:14  00:13:56:13\r\nest condamn\u00e9 \u00e0\r\n20 mois de prison avec sursis\r\n\r\n00:13:56:15  00:13:59:16\r\npour propagande terroriste.\r\n\r\n00:14:00:12  00:14:06:15\r\n-Du blanc pour l'acquittement\r\ndu pr\u00e9sident du Conseil central\r\n\r\n00:14:06:17  00:14:11:10\r\nislamique suisse (CCIS) N.Blancho\r\net son bras droit Q.Illi.\r\n\r\n00:14:11:12  00:14:15:03\r\nAccus\u00e9s d'avoir autoris\u00e9\r\nla diffusion de vid\u00e9os,\r\n\r\n00:14:15:05  00:14:19:12\r\nils ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s\r\npar le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:14:19:14  00:14:24:19\r\nN.Cherni est condamn\u00e9\r\n\u00e0 20 mois de prison avec sursis\r\n\r\n00:14:24:21  00:14:29:18\r\npour propagande en faveur de\r\nl'organisation terroriste Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n00:14:29:20  00:14:33:12\r\nEn cause: deux vid\u00e9os tourn\u00e9es\r\nen Syrie en 2015\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:37:09\r\nqui ont donn\u00e9 une visibilit\u00e9\r\n\u00e0 ce pr\u00e9dicateur.\r\n\r\n00:14:37:11  00:14:41:05\r\nSelon la justice, il\r\nfait allusion \u00e0 un djihad violent.\r\n\r\n00:14:41:16  00:14:44:05\r\n-Je ne comprends pas ce verdict,\r\n\r\n00:14:44:07  00:14:46:11\r\nqui est paradoxal:\r\n\r\n00:14:46:12  00:14:51:01\r\nNaim est condamn\u00e9\r\net nous, on est acquitt\u00e9s.\r\n\r\n00:14:53:04  00:14:57:17\r\n-Alors que la procureure avait\r\nrequis 2 ans de prison avec sursis\r\n\r\n00:14:57:19  00:14:59:16\r\npour les trois pr\u00e9venus,\r\n\r\n00:14:59:18  00:15:04:21\r\nles accusations du Minist\u00e8re public\r\n\u00e9taient lacunaires, selon la Cour.\r\n\r\n00:15:05:09  00:15:08:00\r\n-Le point principal du verdict\r\n\r\n00:15:08:02  00:15:10:12\r\nest que les vid\u00e9os publi\u00e9es\r\n\r\n00:15:10:13  00:15:14:22\r\nsont de la propagande pour Al-Qa\u00efda,\r\nil faut le souligner.\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:18:07\r\nIl faut aussi voir\r\nce que cela signifie\r\n\r\n00:15:18:09  00:15:23:00\r\npour la lutte de la Suisse\r\ndans le contexte international.\r\n\r\n00:15:23:10  00:15:29:12\r\n-Les dirigeants du CCIS\r\nont annonc\u00e9 vouloir faire recours.\r\n\r\n00:15:30:06  00:15:34:09\r\n-Ils s'invectivaient\r\nsur la question migratoire.\r\n\r\n00:15:34:11  00:15:39:07\r\nMais aujourd'hui E.Macron\r\na rencontr\u00e9 G.Conte,\r\n\r\n00:15:39:09  00:15:46:02\r\nchef du gouvernement italien.\r\n\r\n00:15:47:14  00:15:53:09\r\n-Une poign\u00e9e de main pouvant\r\npresque faire oublier la crise\r\n\r\n00:15:53:11  00:15:58:01\r\nentre l'Italie et la France\r\nsur l'accueil des migrants.\r\n\r\n00:15:58:03  00:16:05:04\r\nLes deux pays constatent\r\nque le syst\u00e8me ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:16:05:15  00:16:08:01\r\n-Qui met le pied en Italie\r\n\r\n00:16:08:03  00:16:11:14\r\nmet le pied en Europe.\r\n\r\n00:16:11:16  00:16:16:20\r\nNous devons consolider le concept\r\nde fronti\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:22:16\r\nPersonne dans l'UE ne peut se laver\r\nles mains des probl\u00e8mes migratoires.\r\n\r\n00:16:23:05  00:16:25:16\r\n-La r\u00e9ponse actuelle\r\n\r\n00:16:25:18  00:16:28:08\r\nn'est pas adapt\u00e9e.\r\n\r\n00:16:28:10  00:16:34:15\r\nLa solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'Italie\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous.\r\n\r\n00:16:35:05  00:16:39:02\r\n-Un manque de solidarit\u00e9\r\ndont la France a fait preuve,\r\n\r\n00:16:39:04  00:16:41:22\r\nen critiquant\r\nla d\u00e9cision de l'Italie\r\n\r\n00:16:42:00  00:16:46:15\r\nde ne pas laisser accoster\r\nl'Aquarius et ses 629 migrants.\r\n\r\n00:16:46:17  00:16:52:03\r\nL'Italie d\u00e9nonce l'hypocrisie\r\nde la France.\r\n\r\n00:16:52:13  00:16:54:19\r\n-En 3 ans,\r\n\r\n00:16:54:21  00:16:58:02\r\nau lieu d'accueillir 9'816 migrants,\r\n\r\n00:16:58:04  00:17:00:05\r\nelle en a accueilli 640.\r\n\r\n00:17:00:07  00:17:02:12\r\nJe demande \u00e0 E.Macron d'agir\r\n\r\n00:17:02:14  00:17:06:10\r\net d'accueillir\r\nle nombre de migrants annonc\u00e9.\r\n\r\n00:17:06:21  00:17:11:04\r\n-M.Salvini parle du programme\r\nde relocalisation de 2015\r\n\r\n00:17:11:06  00:17:14:12\r\nqui vise \u00e0 soulager l'Italie.\r\n\r\n00:17:14:14  00:17:18:00\r\nCes chiffres\r\ns'approchent de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:17:18:02  00:17:20:17\r\nLa France devait accueillir\r\n7'115 migrants\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:27:05\r\net en a re\u00e7u moins de 9 %\r\nde son quota.\r\n\r\n00:17:27:07  00:17:31:04\r\nLa Finlande et la Su\u00e8de\r\nsont les seuls \u00e0 avoir respect\u00e9\r\n\r\n00:17:31:06  00:17:35:08\r\nla totalit\u00e9 de leur engagement.\r\n\r\n00:17:35:10  00:17:38:16\r\nLa Suisse aussi, qui a accueilli\r\nvolontairement 940 migrants.\r\n\r\n00:17:39:12  00:17:44:01\r\n-Rencontre entre\r\nKim Jong-un et D.Trump.\r\n\r\n00:17:44:03  00:17:49:02\r\nCelui-ci a affirm\u00e9 avoir\r\n\"largement r\u00e9solu\" le probl\u00e8me\r\n\r\n00:17:49:04  00:17:51:13\r\ndu nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n00:17:51:15  00:17:53:03\r\nIl aurait aussi \u00e9tabli\r\n\r\n00:17:53:05  00:17:57:22\r\nune ligne directe de communication\r\navec Kim Jong-un.\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:03:13\r\nAux USA, les pro-Trump saluent\r\nle travail de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:18:04:10  00:18:07:22\r\n-Dans cette soir\u00e9e \u00e9lectorale\r\nr\u00e9publicaine en Virginie,\r\n\r\n00:18:08:00  00:18:12:17\r\nle sommet entre D.Trump\r\net Kim Jong-un est partout.\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:16:14\r\nPour tous, c'est\r\nle triomphe de D.Trump.\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:23:11\r\n-C'est un \"m\u00e2le alpha am\u00e9ricain\".\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:29:12\r\nC'est bien,\r\nla diplomatie d'homme \u00e0 homme !\r\n\r\n00:18:29:14  00:18:34:06\r\n-Il est politicien depuis peu,\r\n\r\n00:18:34:08  00:18:39:08\r\nc'est surtout un homme d'affaires\r\nqui sait comment conclure un accord.\r\n\r\n00:18:39:10  00:18:47:12\r\n-On l'a \u00e9lu pour le changement,\r\net il l'a fait !\r\n\r\n00:18:47:13  00:18:54:19\r\nIl n'a pas attendu 5 ans,\r\nil l'a fait d'un coup !\r\n\r\n00:18:55:09  00:19:00:03\r\n-Pour Fox news,\r\nc'est le nouveau Reagan,\r\n\r\n00:19:00:05  00:19:04:09\r\npar opposition \u00e0\r\nJ.Carter et B.Obama, jug\u00e9s faibles.\r\n\r\n00:19:04:11  00:19:08:01\r\nPour les d\u00e9mocrates,\r\nD.Trump s'est fait pi\u00e9ger.\r\n\r\n00:19:08:16  00:19:11:20\r\n-D.Trump a donn\u00e9 \u00e0 Kim Jong-un\r\n\r\n00:19:11:22  00:19:14:01\r\nce qu'il recherchait:\r\n\r\n00:19:14:03  00:19:16:23\r\nune rencontre,\r\nles drapeaux c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te,\r\n\r\n00:19:17:01  00:19:22:14\r\nsans rien obtenir en \u00e9change.\r\n\r\n00:19:23:01  00:19:27:02\r\n-Les d\u00e9mocrates sont choqu\u00e9s\r\nde le voir faire le salut militaire\r\n\r\n00:19:27:04  00:19:29:22\r\n\u00e0 un g\u00e9n\u00e9ral nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n00:19:30:00  00:19:34:04\r\nBeaucoup d'\u00e9lus r\u00e9publicains\r\nsont sceptiques,\r\n\r\n00:19:34:06  00:19:40:07\r\nmais ils doivent s'aligner\r\nsur leur leader pour s'imposer.\r\n\r\n00:19:40:09  00:19:45:05\r\nComme cet ultranationaliste\r\nqui remporte la primaire du parti.\r\n\r\n00:19:45:17  00:19:47:17\r\n-S'il ram\u00e8ne la paix\r\n\r\n00:19:47:19  00:19:49:17\r\nsur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne,\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:54:07\r\nc'est le plus grand succ\u00e8s\r\ndiplomatique depuis un si\u00e8cle !\r\n\r\n00:19:54:21  00:19:58:12\r\n-Ce sommet ne d\u00e9cidera pas\r\ndes \u00e9lections de mi-mandat,\r\n\r\n00:19:58:13  00:20:01:07\r\nmais il a galvanis\u00e9\r\nla base de D.Trump,\r\n\r\n00:20:01:09  00:20:04:17\r\nqui a retrouv\u00e9 son style hors norme.\r\n\r\n00:20:05:17  00:20:09:15\r\n-Les Etats-Unis vont imposer\r\ndes tarifs douaniers de 25 %\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:13:14\r\nsur 50 milliards de dollars\r\nd'importations chinoises.\r\n\r\n00:20:13:16  00:20:21:15\r\nP\u00e9kin veut instaurer \u00e0 son tour de\r\nnouveaux droits de douane similaires.\r\n\r\n00:20:22:15  00:20:28:18\r\n-Le jeu vid\u00e9o pourrait passer\r\nau streaming, la diffusion en direct.\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:31:20\r\nUn mod\u00e8le Netflix du jeu vid\u00e9o...\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:36:10\r\nAu salon mondial\r\ndu jeu vid\u00e9o de Los Angeles,\r\n\r\n00:20:36:12  00:20:40:03\r\nla question\r\n\u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n00:20:40:05  00:20:42:19\r\nLe point avec G.Kuhn.\r\n\r\n00:20:43:19  00:20:50:12\r\n-Les gamers\r\nsont \u00e0 Los Angeles pour l'E3,\r\n\r\n00:20:50:13  00:20:56:15\r\nun salon devenu\r\nle Festival de Cannes du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n00:20:56:17  00:21:00:20\r\nLes plus grands \u00e9diteurs\r\ny pr\u00e9sentent les prochaines sorties\r\n\r\n00:21:00:22  00:21:04:16\r\nlors de conf\u00e9rences\r\naux allures de shows am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:21:04:18  00:21:08:03\r\nIls dessinent l'avenir\r\nd'une industrie en plein boom.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:13:06\r\nL'E3 attire aussi Facebook.\r\n\r\n00:21:13:20  00:21:16:10\r\n-Les joueurs passent\r\n\r\n00:21:16:12  00:21:18:07\r\nd'un \u00e9cran \u00e0 l'autre\r\n\r\n00:21:18:09  00:21:22:02\r\net l'exp\u00e9rience de jeu peut \u00eatre\r\nreport\u00e9e d'une plateforme \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:21:22:04  00:21:28:19\r\nLe streaming joue un r\u00f4le fort et\r\ncertains d\u00e9veloppeurs en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n00:21:29:16  00:21:34:10\r\n-Mais la puissance\r\ndes consoles parle\r\n\r\n00:21:34:12  00:21:37:06\r\net les jeux impressionnent\r\n\r\n00:21:37:08  00:21:43:05\r\navec graphismes r\u00e9alistes\r\net exp\u00e9riences immersives\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:47:19\r\nm\u00eame si la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\nne rencontre pas un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n00:21:47:21  00:21:51:12\r\nDes jeux adapt\u00e9s\r\naux \u00e9volutions de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:51:13  00:21:56:00\r\nLe prochain \u00e9pisode\r\nd'Assassin's Creed\r\n\r\n00:21:56:02  00:22:01:23\r\npermet d'incarner\r\nun homme ou une femme.\r\n\r\n00:22:04:14  00:22:08:21\r\nLe jeu \"The Last of Us 2\"\r\nose m\u00eame un baiser saphique.\r\n\r\n00:22:08:23  00:22:14:09\r\nLa culture du jeu vid\u00e9o touche\r\nplus de joueurs et de joueuses.\r\n\r\n00:22:15:16  00:22:18:08\r\n-Le jeu vid\u00e9o,\r\nc'est un march\u00e9 colossal.\r\n\r\n00:22:19:02  00:22:25:03\r\n-Oui, 115 mias de dollars,\r\n3 fois plus que le cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:22:25:05  00:22:29:19\r\nPendant longtemps,\r\nc'\u00e9tait la guerre des plateformes.\r\n\r\n00:22:29:21  00:22:38:02\r\nLes PC d'un c\u00f4t\u00e9,\r\nles consoles de l'autre.\r\n\r\n00:22:38:04  00:22:41:06\r\nCette guerre\r\nest de plus en plus obsol\u00e8te.\r\n\r\n00:22:41:08  00:22:43:11\r\nLes vraies vedettes: les jeux.\r\n\r\n00:22:43:12  00:22:47:18\r\nFortnite se d\u00e9cline par exemple\r\nsur toutes les plateformes.\r\n\r\n00:22:47:20  00:22:53:07\r\nLe jeu vid\u00e9o a connu des r\u00e9volutions\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:22:53:09  00:22:56:00\r\nLes constructeurs ont \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9s\r\npar les t\u00e9l\u00e9phones mobiles,\r\n\r\n00:22:56:02  00:22:59:08\r\nles jeux en r\u00e9seau et l'e-sport.\r\n\r\n00:22:59:20  00:23:03:00\r\n-L'avenir maintenant,\r\nc'est le streaming ?\r\n\r\n00:23:03:13  00:23:09:01\r\n-Oui, le mod\u00e8le Netflix\r\nappliqu\u00e9 aux jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n00:23:09:03  00:23:12:22\r\nOn ach\u00e8te de moins en moins\r\nde jeux physiquement.\r\n\r\n00:23:13:00  00:23:23:03\r\nA l'avenir,\r\non n'ach\u00e8tera plus les jeux.\r\n\r\n00:23:23:05  00:23:29:16\r\nComme pour Netflix,\r\ntout sera dans le nuage.\r\n\r\n00:23:29:18  00:23:35:12\r\nGoogle, Amazon ou Facebook\r\ns'y int\u00e9ressent de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:23:35:14  00:23:42:14\r\nOn jouera aussi n'importe o\u00f9,\r\nsur n'importe quelle plateforme.\r\n\r\n00:23:42:16  00:23:46:19\r\nLe nerf de la guerre,\r\nce sera la vitesse de chargement,\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:52:01\r\ndonc les serveurs\r\net la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:23:53:02  00:23:54:13\r\n-Merci, Gaspard Kuehn.\r\n\r\n00:23:54:15  00:24:04:05\r\nDans la Coupe du monde, l'Uruguay\r\ns'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Egypte 1-0.\r\n\r\n00:24:04:07  00:24:08:02\r\nLes Egyptiens \u00e9taient priv\u00e9s\r\nde leur joueur f\u00e9tiche M.Salah,\r\n\r\n00:24:08:04  00:24:11:05\r\nqui m\u00e9nage son \u00e9paule.\r\n\r\n00:24:12:01  00:24:15:19\r\nLe choc dans le groupe B\r\nentre l'Espagne et le Portugal\r\n\r\n00:24:15:21  00:24:19:15\r\nest tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n00:24:19:17  00:24:25:10\r\nLes deux \u00e9quipes croiseront\r\nle fer dans le stade de Sotchi.\r\n\r\n00:24:25:12  00:24:35:06\r\nC.Ronaldo et ses co\u00e9quipiers sont\r\narriv\u00e9s les premiers sur les lieux.\r\n\r\n00:24:37:05  00:24:41:14\r\n-Les fans des deux communaut\u00e9s\r\nsont pr\u00eats \u00e0 suivre ce match.\r\n\r\n00:24:41:16  00:24:46:12\r\nNous \u00e9tions \u00e0 Sierre et \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\npour une prise de temp\u00e9rature.\r\n\r\n00:24:47:10  00:24:52:03\r\n-Guirlandes, bacalao, tapas...\r\n\r\n00:24:52:12  00:24:55:02\r\n-C'est ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re du Mondial !\r\n\r\n00:24:55:17  00:24:58:23\r\n-Derniers pr\u00e9paratifs et pronostics\r\ndans les deux camps.\r\n\r\n00:24:59:15  00:25:01:11\r\n-2-0, pour moi.\r\n\r\n00:25:01:12  00:25:03:10\r\n-1-0, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:25:03:16  00:25:06:05\r\n-A la Casa portuguesa de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:08:18\r\non attend\r\nune centaine de supporters.\r\n\r\n00:25:08:20  00:25:11:00\r\nCe sera chaud,\r\n\r\n00:25:11:02  00:25:14:08\r\nen raison de la rivalit\u00e9\r\nentre Portugais et Espagnols.\r\n\r\n00:25:14:13  00:25:18:15\r\n-On est voisins, il y a une tension,\r\n\r\n00:25:18:20  00:25:22:02\r\nmais on fait de bons matchs !\r\n\r\n00:25:22:13  00:25:27:17\r\n-Grosse ambiance au\r\nCentre espagnol de Sierre.\r\n\r\n00:25:27:19  00:25:34:03\r\nPourtant, le s\u00e9lectionneur\r\nJ.Lopetegui vient d'\u00eatre vir\u00e9.\r\n\r\n00:25:34:05  00:25:38:09\r\nGros challenge pour son rempla\u00e7ant.\r\n\r\n00:25:38:22  00:25:41:04\r\n-Prendre une \u00e9quipe d'Espagne\r\n\r\n00:25:41:06  00:25:43:10\r\nsi vite, c'est pas facile.\r\n\r\n00:25:43:12  00:25:46:08\r\nMais on devrait gagner quand m\u00eame !\r\n\r\n00:25:46:17  00:25:49:08\r\n-Chacun croit\r\nen ses joueurs vedettes.\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:56:14\r\n-Pour moi, c'est Sairo Ramos,\r\nJordi Alba, Piqu\u00e9.\r\n\r\n00:25:56:16  00:26:00:11\r\n-On a le meilleur joueur du monde:\r\n\r\n00:26:00:15  00:26:01:13\r\nRonaldo !\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:06:02\r\n-Quel que soit le vainqueur,\r\n\u00e7a va klaxonner en Suisse.\r\n\r\n00:26:06:04  00:26:07:14\r\nPortugais et Espagnols comptent\r\n\r\n00:26:07:16  00:26:11:07\r\nparmi les plus grosses\r\ncommunaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:26:12:10  00:26:14:22\r\n-Portugal-Espagne, un match\r\n\u00e0 suivre sur RTS 2\r\n\r\n00:26:15:00  00:26:17:06\r\njuste apr\u00e8s ce journal.\r\n\r\n00:26:18:02  00:26:23:16\r\nRoger Federer s'est qualifi\u00e9 pour la\r\ndemi-finale du tournoi de Stuttgart.\r\n\r\n00:26:23:18  00:26:29:02\r\nIl a battu Guido Pella\r\nen deux sets: 6-4, 6-4.\r\n\r\n00:26:29:04  00:26:35:09\r\nIl est \u00e0 une victoire de retrouver\r\nsa place de num\u00e9ro 1 mondial.\r\n\r\n00:26:36:08  00:26:40:16\r\nA Fribourg, la population\r\na c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses basketteurs.\r\n\r\n00:26:40:18  00:26:44:13\r\nL'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle\r\npour le basket fribourgeois\r\n\r\n00:26:44:15  00:26:48:04\r\nchez les femmes d'Elfic\r\net les hommes d'Olympic.\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:50:14\r\nLes deux clubs ont r\u00e9alis\u00e9\r\nun tripl\u00e9 championnat,\r\n\r\n00:26:50:16  00:26:58:06\r\nCoupe de Suisse et Coupe de la ligue.\r\n\r\n00:26:59:07  00:27:02:04\r\n-Les cendres de S.Hawking\r\nont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es\r\n\r\n00:27:02:06  00:27:06:06\r\n\u00e0 l'abbaye de Westminster \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:27:06:08  00:27:10:09\r\nIl repose aux c\u00f4t\u00e9s\r\nd'I.Newton et de C.Darwin.\r\n\r\n00:27:10:11  00:27:15:21\r\n1'000 invit\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents,\r\ndont beaucoup de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.\r\n\r\n00:27:16:18  00:27:21:05\r\n-Dernier hommage\r\navant le grand voyage.\r\n\r\n00:27:21:07  00:27:24:06\r\n1'000 invit\u00e9s\r\nd'une centaine de pays,\r\n\r\n00:27:24:08  00:27:30:17\r\nparmi lesquels B.Cumberbatch,\r\nqui l'avait incarn\u00e9 dans un film.\r\n\r\n00:27:30:19  00:27:38:14\r\nUn \u00e9chantillon d'humanit\u00e9 tir\u00e9 au\r\nsort pour c\u00e9l\u00e9brer Stephen Hawking,\r\n\r\n00:27:38:16  00:27:45:10\r\nqui a consacr\u00e9 sa vie\r\n\u00e0 percer les myst\u00e8res de l'univers.\r\n\r\n00:27:45:12  00:27:50:03\r\nL'ath\u00e9e repose\r\nen l'abbaye de Westminster.\r\n\r\n00:27:50:05  00:27:52:10\r\nSes cendres sont enterr\u00e9es\r\n\r\n00:27:52:12  00:27:57:10\r\naupr\u00e8s des tombes de Charles Darwin\r\net Isaac Newton.\r\n\r\n00:27:57:12  00:28:03:11\r\n\"De la poussi\u00e8re \u00e0 la poussi\u00e8re,\r\n\r\n00:28:03:12  00:28:10:08\r\ndans l'espoir certain de la\r\nr\u00e9surrection \u00e0 la vie \u00e9ternelle.\"\r\n\r\n00:28:10:10  00:28:14:01\r\nParmi les invit\u00e9s,\r\nRose, Jack et Jason,\r\n\r\n00:28:14:03  00:28:19:12\r\nqui ch\u00e9rissent le souvenir\r\ndu chercheur mort en mars \u00e0 76 ans.\r\n\r\n00:28:19:14  00:28:22:14\r\nIl a d\u00e9jou\u00e9\r\nles pronostics des m\u00e9decins,\r\n\r\n00:28:22:16  00:28:27:10\r\nqui lui avaient diagnostiqu\u00e9\r\nla maladie de Charcot \u00e0 21 ans.\r\n\r\n00:28:28:02  00:28:31:18\r\n*-C'\u00e9tait un exemple pour moi,\r\nil m'a inspir\u00e9 \u00e0 utiliser ma voix.\r\n\r\n00:28:31:20  00:28:36:05\r\n*-Le professeur Hawking\r\nest mon idole.\r\n\r\n00:28:36:07  00:28:38:21\r\n*C'est le premier \u00e0 utiliser\r\nun tel outil pour communiquer.\r\n\r\n00:28:39:10  00:28:41:08\r\n-Dans un geste symbolique,\r\n\r\n00:28:41:10  00:28:42:20\r\nun enregistrement de la voix\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:46:17\r\nsynth\u00e9tis\u00e9e de S.Hawking\r\na \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans l'espace,\r\n\r\n00:28:46:22  00:28:50:01\r\nvers le trou noir\r\nle plus proche de la Terre.\r\n\r\n00:28:50:06  00:28:51:09\r\nDans son message,\r\n\r\n00:28:51:13  00:28:55:06\r\nil invite les humains \u00e0 s'unir\r\npour sauver la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:28:56:14  00:29:01:11\r\n-Le Valais propose expositions,\r\nfilms, conf\u00e9rences et ateliers\r\n\r\n00:29:01:12  00:29:04:10\r\nsur la mani\u00e8re de g\u00e9rer\r\nles dangers dans les Alpes,\r\n\r\n00:29:04:12  00:29:09:09\r\nles avalanches ou les \u00e9boulements.\r\n\r\n00:29:11:02  00:29:17:20\r\n-Il y a la nature sauvage,\r\nromantique et terrible\r\n\r\n00:29:17:22  00:29:20:00\r\npeintures du 19\u00e8me.\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:22:19\r\nEt les dangers naturels\r\ncomme per\u00e7us aujourd'hui\r\n\r\n00:29:22:21  00:29:25:18\r\navec la volont\u00e9 de les dompter.\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:29:11\r\nLe projet RISK 2018\r\nrend cette \u00e9volution tangible.\r\n\r\n00:29:30:04  00:29:33:03\r\n-Ca nous touche profond\u00e9ment.\r\n\r\n00:29:33:05  00:29:36:02\r\nIl y a aussi une fascination\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:38:20\r\ndans le rapport au risque.\r\n\r\n00:29:38:22  00:29:43:21\r\nEntre r\u00e9pulsion et attirance.\r\n\r\n00:29:44:07  00:29:48:14\r\n-Ces deux \u00e9l\u00e9ments se retrouvent\r\ndans une autre exposition,\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:54:16\r\nd\u00e9di\u00e9e aux dangers li\u00e9s \u00e0 la neige,\r\nsource de danger et de beaut\u00e9.\r\n\r\n00:29:55:03  00:29:58:20\r\n-Une avalanche qui s'\u00e9coule...\r\n\r\n00:29:58:22  00:30:02:10\r\nOn sent la puissance,\r\nla nature \u00e0 l'\u00e9tat brut.\r\n\r\n00:30:02:12  00:30:06:20\r\nEt il y a la beaut\u00e9\r\ndes cristaux de neige, par exemple.\r\n\r\n00:30:06:22  00:30:11:07\r\nBeaut\u00e9 et menace, \u00e7a fascine.\r\n\r\n00:30:11:13  00:30:14:13\r\n-Les dangers naturels\r\nsont un objet culturel.\r\n\r\n00:30:14:15  00:30:17:17\r\nLe Valais veut inclure\r\nla gestion des avalanches\r\n\r\n00:30:17:19  00:30:20:21\r\ndans le patrimoine\r\nimmat\u00e9riel de l'UNESCO.\r\n\r\n00:30:21:04  00:30:24:02\r\n-La gestion du risque d'avalanche\r\n\r\n00:30:24:04  00:30:26:18\r\nest le fruit du travail\r\n\r\n00:30:26:20  00:30:34:00\r\ndes ing\u00e9nieurs mais aussi\r\nd'un savoir-faire s\u00e9culaire.\r\n\r\n00:30:34:02  00:30:36:10\r\nNous voulons souligner ce lien.\r\n\r\n00:30:36:15  00:30:40:00\r\n-Ce savoir-faire pourrait \u00eatre\r\nreconnu par l'UNESCO en novembre.\r\n\r\n00:30:40:07  00:30:42:18\r\n-Tu es dans l'exposition RISK,\r\n\r\n00:30:42:20  00:30:46:08\r\nau sujet des risques naturels\r\ndans le milieu alpin.\r\n\r\n00:30:46:15  00:30:51:15\r\n-Il fera l'objet d'une multitude\r\nd'\u00e9v\u00e9nements durant l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:30:51:17  00:30:54:10\r\nsous le nom RISK 2018.\r\n\r\n00:30:55:11  00:30:57:13\r\n-Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n00:30:57:15  00:30:59:15\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:59:17  00:31:02:09\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:02:11  00:31:06:20\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nC.Guiraud, S.Vuissoz, C.Sanguinetti,\r\nM.Cuendet, L.Rodriguez\r\n\r\n00:31:02:11  00:31:06:20\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040079\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:21) [90%] : \r\nAlors, Gilles, tu me dis quand on peut regarder ensemble non alors juste le repas de la r\u00e9conciliation, que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident du Conseil italien, le rendez- vous a failli ne pas avoir lieu apr\u00e8s les transmissions ente les 2 pays \u00e0 propos du sort de l'Aquarius et de ces 629 migrants \u00e0 son bord, c'est un peu longuet, elle a un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:37) [90%] : \r\nOui, exactement, tu peux me ouais sur apr\u00e8s les tensions entre les 2 pays sur la question sur sur la question sur sur cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:37 > 0:00:39) [87%] : \r\nQuestion migratoire sur la question migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:41 > 0:00:59) [87%] : \r\nOui, aujourd'hui, merci parce qu'autrement la m\u00e9nag\u00e8re je vous entends : OK, merci beaucoup, ah oui quand m\u00eame 29 l\u00e0, alors on se dit merde, ce n'est pas tr\u00e8s Poli, mais c'est l'id\u00e9e et puis on se concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:00 > 0:01:05) [64%] : \r\nOr not fait parce que je te tue, Stacy ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:42) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, en Suisse, les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t ne sont pas 80000 mais 450000 l'administration avait oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus avec des enfants, de quoi faire bondir le PDC qui d\u00e9noncent cette injustice depuis des ann\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne son feu Vert \u00e0 l'exportation d'armes vers des pays en conflit interne un signal politique fort, la d\u00e9cision doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e, mais elle est d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 par l'industrie de l'armement, le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga nous dira son indignation Lausanne entre dans le vif du sujet et mais ses mesures contre le trafic de drogue \u00e0 ex\u00e9cution depuis ce matin, des patrouilles de policiers sillonnent la ville pour \u00e9loigner les dealers notre reportage, le repas de la r\u00e9conciliation entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le pr\u00e9sident du Conseil italien, le rendez- vous a failli ne pas avoir lieu apr\u00e8s les tensions entre les 2 pays sur la question migratoire aujourd'hui Emmanuel Macron et 2 fait quand et jouent l'entente, la question de l'avenir du jeu vid\u00e9o est au centre du plus grand salon au monde consacr\u00e9 \u00e0 ce divertissement \u00e0 Los Angeles, c'est la bonne vieille console n'a pas encore disparu, on ach\u00e8te de moins en moins : aujourd'hui les Jeux physiquement et en football, le 1er choc de la Coupe du monde, c'est dans quelques minutes, Portugal, Espagne, nous sommes all\u00e9s voir comment espagnols et portugais de Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:42 > 0:04:03) [93%] : \r\nEst impressionnante, les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t sont 6 fois plus nombreux qu'annonc\u00e9 jusqu'ici, regardez ce chiffre la Conf\u00e9d\u00e9ration les avait estim\u00e9 \u00e0 80000 ils sont en r\u00e9alit\u00e9 454000 l'explication avanc\u00e9e l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions, a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus avec enfants, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:04 > 0:04:18) [93%] : \r\nSe marier, c'est bien joli, mais sur le plan fiscal, ce n'est pas toujours avantageux, les \u00e9poux paient souvent plus d'imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux que les concubins et l'administration admet aujourd'hui avoir fortement sous- estim\u00e9 le nombre de couples p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:31) [91%] : \r\nQuelque 450000 couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus sont concern\u00e9s par la p\u00e9nalisation fiscale du mariage l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions avait estim\u00e9 ce nombre \u00e0 environ 8 tente 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:38) [96%] : \r\nUne sacr\u00e9e bourde que la conf\u00e9d\u00e9ration peine \u00e0 justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:04:51) [86%] : \r\n\u00e7a un anti- Zwei on a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus avec des enfants, etc, or le chiffre de 80000 qui a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es et fournir tout autre histoire j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:51 > 0:05:15) [92%] : \r\nEt ce n'est pas anodin car il y a 2 ans, ce faux chiffres \u00e9taient au coeur des d\u00e9bats sur l'initiative du PDCI qui voulait faire sauter cette injustice, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait contre et \u00e0 la premi\u00e8re ligne des explications officielles, on lisait ceci quelque huitante 1000 couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus et de nombreux couples de retrait\u00e9s mari\u00e9s doivent s'acquitter d'un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct plus \u00e9lev\u00e9 que les couples non mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:17 > 0:05:26) [93%] : \r\nDans les urnes l'initiative \u00e9choue d'un cheveu, seuls 50,8 pour 100 des Suisses disent non aujourd'hui le PDC s'insurge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:27 > 0:05:47) [92%] : \r\nOn peut vraiment penser qu'on aurait gagn\u00e9 l'importation, si on avait eu les vrais chiffres et \u00e7a, c'est vraiment dur et \u00e7a fait aussi du mal qu'on a qu'on a maintenant perdu et on a des autres chiffres, on a les chiffres que nous le P. PDC, on a toujours dit qu'il y a tout, la moyenne, la classe moyenne qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:47 > 0:05:48) [72%] : \r\nLes frasques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:48 > 0:06:00) [95%] : \r\nLe PDC fait savoir ce soir qu'il examine la possibilit\u00e9 de recourir contre le r\u00e9sultat de cette votation, car selon le parti, plus de citoyens aurait dit oui, s'ils avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:02 > 0:06:19) [95%] : \r\nLe signal politique et fort, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser les exportations d'armes vers les pays en conflit arm\u00e9 interne il d\u00e9sire assouplir les conditions pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre cette position r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 l'industrie de l'armement en Suisse Flore Amos Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:20 > 0:06:52) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision du gouvernement fera date mais personne n'est venu l'annoncer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un simple communiqu\u00e9 pour annoncer un changement de strat\u00e9gie, il souhaite, et c'est nouveau autoris\u00e9e sous certaines conditions, des exportations de mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans un conflit arm\u00e9 interne c'est interdit aujourd'hui il souhaite cette d\u00e9rogation pour le maintien en Suisse d'une capacit\u00e9 industrielle adapt\u00e9e aux besoins de sa d\u00e9fense, une d\u00e9cision politique pour pr\u00e9server l'industrie de l'armement en Suisse, une d\u00e9cision salu\u00e9e aujourd'hui par les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:19) [94%] : \r\nVoyons le Conseil f\u00e9d\u00e9ral passe ici d'une position dogmatique qui \u00e9tait l'interdiction totale \u00e0 une position plus pragmatique, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 d'\u00e9valuer de Carancas c'est effectivement une mesure qui pourrait emp\u00eacher la fuite de certaines entreprises, on en a vu notamment dans le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 qui sont all\u00e9s s'installer aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s surprenant, or il nous faut de nouveau pour la souverainet\u00e9 de ce pays, maintenir une base industrielle forte en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:32) [92%] : \r\nAssouplir les r\u00e8gles entourant l'exportation d'armes dans certains cas, cela reste un virage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e d'Ignacio Cassis dans le coll\u00e8ge, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, d\u00e9fendait lui une autre ligne, une autre vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:41) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est toutes les questions d'exportation d'armes dans les zones de conflit sur cette question- l\u00e0, moi j'estime qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, elle est refus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:41 > 0:07:52) [92%] : \r\nLa d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui est salu\u00e9e \u00e0 droite mais fait un toll\u00e9 \u00e0 gauche, ce n'est pour l'instant qu'une ligne strat\u00e9gique, mais elle est claire au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie \u00e0 pr\u00e9sent dans l'\u00e9laborer un projet concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:53 > 0:07:59) [86%] : \r\nBonsoir Carlo Sommaruga, vous \u00eates conseiller national socialiste est-ce que le cette position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:59 > 0:08:26) [92%] : \r\nOui, elle me choque 2 titres, d'abord en 2009, quand il y a eu la votation sur l'initiative, l'interdiction d'exportation d'armes, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 rendre plus restrictive l'\u00e9norme pour l'exportation d'armes, aujourd'hui on assiste exactement au contraire la 2\u00e8me chose, je trouve \u00e7a porte atteinte de mani\u00e8re extr\u00eamement forte \u00e0 l'\u00e2me humanitaire de la Suisse dans la mesure o\u00f9 \u00e7a veut dire qu'on va retrouver des armes suisses l\u00e0 o\u00f9 il y a des conflits, des guerres civiles et c'est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:26 > 0:08:40) [90%] : \r\nVous savez que la situation \u00e9conomique pour l'industrie des armes en Suisse Derek sont plus strictes hein pour pour ces entreprises en Suisse que dans le reste de l'Europe, vous pouvez prendre le risque que cette industrie disparaissent en Suisse et qu'on ach\u00e8te en France en Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:40 > 0:09:13) [94%] : \r\nJe dirai 2 choses : d'abord le sc\u00e9nario d'une guerre avec des voisins, l'Allemagne, la France ou l'Italie, c'est un sc\u00e9nario qui a purement fictif, il n'existe pas, donc il y a aujourd'hui lieu de cr\u00e9er une dynamique, une dynamique avec l'Europe sur la question de l'armement et il y a l\u00e0 la possibilit\u00e9 d'autre, d'autre part, au niveau suisse je pense qu'on a la capacit\u00e9 de mettre en place un programme sur 5, 10 ou 15 ans de restructuration de l'industrie d'armement l'industrie au de production de biens civils pour maintenir la capacit\u00e9 industrielle, la technologie, la recherche et la formation de jeunes dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:13 > 0:09:21) [87%] : \r\nDe plus, plus philosophique, d'un point de vue plus philosophie qu'est-ce que \u00e7a remet en cause la d\u00e9cision du jour la la neutralit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:21 > 0:09:37) [92%] : \r\nEn tout cas c'est clair que si vous imaginez que par exemple la Suisse pourrait vendre des armes au Congo, l\u00e0 o\u00f9 il y a un an, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, il y a d\u00e9j\u00e0 eu 4 millions de morts dans les guerres civiles interne, il est clair que ce serait difficile d'imaginer qu'ensuite la Suisse puisse faire un arbitrage ouvert les bons offices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:37 > 0:09:42) [85%] : \r\nOui alors plus dans ces cas-l\u00e0, le Suisse ne pourrait plus jouer son r\u00f4le de m\u00e9diateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:09:53) [89%] : \r\nAlors imaginez simplement qu'on vende \u00e0 la Turquie, qui ensuite \u00e0 une m\u00e9diation entre la Turquie et le PKK, par exemple, pour trouver une situation c'est pas possible, donc \u00e7a porte atteinte aussi aux capacit\u00e9s de m\u00e9diation et \u00e0 la neutralit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:53 > 0:10:10) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Carlo Sommaruga d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, autre dossier entre les mains d'Ignacio Cassis : la gestion de l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne et sur ce point, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a laiss\u00e9 entendre qu'il est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement, les syndicats ont marqu\u00e9 leur forte opposition aujourd'hui Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:10:20) [95%] : \r\nCela ressemble \u00e0 une conf\u00e9rence de presse, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une d\u00e9claration de guerre des syndicats comptent le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:20 > 0:10:27) [79%] : \r\nDonc, aurait selon une c'est \u00e7a avec ses d\u00e9clarations cette semaine Ignacio Cassis a d\u00e9truit la relation de confiance avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:27 > 0:10:52) [84%] : \r\nC'est je leur reproche, c'est qu'Ignazio Cassis a \u00e9voqu\u00e9 mercredi pass\u00e9 un assouplissement des mesures d'accompagnement pour parvenir \u00e0 un accord avec Bruxelles sur un accord institutionnel, M. Hussein est souvent voilier ou dans ce domaine, la Suisse et l'UE et rail doit p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 se faire et violent Charlton plaignants mais les syndicats voient rouge si l'on touche au mesures d'accompagnement alors la Bundesrat halte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:52 > 0:11:02) [82%] : \r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se oser la question dans ces conditions, que leur il faut continuer \u00e0 temps que les connaisseurs, un accord institutionnel le bras Nor-Am que je r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:25) [87%] : \r\nNous avons, et pour enfoncer le clou : les syndicats menacent \u00e0 demi- mot de ne plus soutenir la libre circulation des personnes, si elle monnaie un affaiblissement des salaires ben c'est la libre circulation Afar Farfus alors il est clair que nous ne pourrons plus soutenir cette politique les techniques m\u00e9ditera que nous ultime avertissement \u00e0 Ignazio Cassis et \u00e0 ses n\u00e9gociateurs \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:28 > 0:11:47) [94%] : \r\nApr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, des mesures pour lutter contre le trafic de drogue Lausanne passent \u00e0 l'action, une vingtaine de policiers sillonnent depuis ce matin 6 lieux de la ville, de quoi d\u00e9courager les dealers et rassurer la population, reste \u00e0 savoir quels seront les r\u00e9sultats d'une telle op\u00e9ration Pascal de France a suivi une patrouille, regardez ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:49 > 0:11:57) [93%] : \r\nSituation totalement inhabituel ce matin le municipal de la s\u00e9curit\u00e9 est venu en personne encourag\u00e9 ses troupes \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:57 > 0:12:20) [95%] : \r\nNous avons une pression m\u00e9diatique que j'ose dire, tr\u00e8s importante, mais aussi une attente de la population focalis\u00e9 sur le deal de rue, l'id\u00e9e \u00e9tait de montrer notre soutien \u00e0 cette action, l'importance de cette mission et notre reconnaissance pour le les actions qui vont \u00eatre entreprises par le par le corps de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:20 > 0:12:29) [90%] : \r\nC'est le d\u00e9part pour cette patrouille, elle fait partie du tout nouveau dispositif anti- drogue, entr\u00e9e en vigueur aujourd'hui leur mission, \u00eatre visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:29 > 0:12:50) [86%] : \r\nOn va rester sur place, sur 2 sur les p\u00e9riodes assez longues, ce qui veut dire qu'on va immanquablement perturber un peu aussi de trafic apr\u00e8s personne, pensez bien que certains nombres de drogue seront vendus, mais le but c'est qu'elle Vienne par des canaux qui sont un petit peu plus discret, ce qui va certainement favoriser le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:50 > 0:13:12) [91%] : \r\nD\u00e9sormais de 8 heures \u00e0 22 heures et 7 jours sur 7, les agents seront pr\u00e9sents en permanence dans ces 6 quartiers du Centre, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par le trafic de drogue, c'est le grand retour de l'\u00eelotier, un agent celle qui ouvre grand les yeux sur une zone bien d\u00e9finie durant notre tournage pas un dealer n'a montr\u00e9 le bout de son nez, mais beaucoup de passants restent sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:13 > 0:13:24) [90%] : \r\n\u00e7a va pas changer le probl\u00e8me \u00e7a a plut\u00f4t le de sur un autre secteur, le probl\u00e8me est beaucoup plus profond et beaucoup plus important que de mettre une vingtaine de de flics qui vont se promener dans les rues pour \u00e9radiquer tout \u00e7a, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:24 > 0:13:37) [89%] : \r\nCette op\u00e9ration visibilit\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 sur une ann\u00e9e, il faudra voir si les faits \u00e9pouvantail dur et voir aussi si la police parvient \u00e0 maintenir ses efforts renforc\u00e9s, tout en menant de front ses autres missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:38 > 0:13:54) [92%] : \r\nLa cigarette, le cannabis l\u00e9gal et la cigarette \u00e9lectronique seront interdit aux moins de 18 ans en Valais en ce qui concerne la e-cigarette, le quand on prend une d\u00e9cision pionni\u00e8re en Suisse, il devient le 1er canton \u00e0 l'interdire aux mineurs Flore Dussey Ivany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:55 > 0:14:27) [90%] : \r\nAllumer une cigarette en p\u00e9riode d'examen un r\u00e9flexe qui pour les mineurs, sera un peu plus difficile \u00e0 l'avenir en Valais la loi change l'\u00e2ge l\u00e9gal ne sera plus de 16 mai de 18 ans, augmenter l'\u00e2ge, je pense que \u00e7a peut \u00eatre une bonne id\u00e9e pas \u00e7a nous prot\u00e8ge donc, entre guillemets, plus longtemps, je pense, \u00e7a va \u00eatre plus que j'ai 14 ans que j'ach\u00e8te des cigarettes, certaines voix, je me suis vers Calais mais suppose que tu passes \u00e0 18 ans, \u00e7a ne va pas changer grand- chose, le probl\u00e8me c'est l'addiction, les milieux de la pr\u00e9vention se r\u00e9jouissent du changement de loi d'autant que les statistiques reste inqui\u00e9tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:27 > 0:14:40) [91%] : \r\nOn sait qu'en 15 et 17 ans, il y a 15 pourcent de de fumeurs, donc c'est important pour nous d'agir sur cette cette tranche parce qu'on sait que plus on commence jeune, plus on risque de de fumer longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:41 > 0:14:52) [93%] : \r\nLe parlement valaisan rejoint ainsi 10 cantons suisses dont Neuch\u00e2tel Vaud et Berne mais le Vallet va encore plus loin en interdisant aux mineurs, l'achat de cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:52 > 0:15:00) [92%] : \r\nLa e-cigarette et pas moins dangereuse puisqu'elle contient des produits qui rendent d\u00e9pendant comme les cigarettes normales, donc il fallait l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 18 ans aussi pour prot\u00e9ger la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:01 > 0:15:09) [94%] : \r\nDor\u00e9navant, les vendeurs de cigarettes \u00e9lectroniques devront avoir l'oeil sur l'\u00e2ge de leurs clients, jusqu'ici, rien ne les y obligeait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:18) [90%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'\u00e2ge, moi \u00e7a me d\u00e9range pas, j'ai toujours fait attention \u00e0 pas vendre au moins 18 ans des des liquide avec nicotine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:19 > 0:15:39) [84%] : \r\nEt pour les kiosques les contr\u00f4les devront \u00eatre encore plus drastiques avait la carte est incit\u00e9 sauvage, Edman la catch-up \u00e0 la carte Historial notre Compaq qui vient chercher qui l'\u00e2ge la loi entrera en vigueur le 1er janvier 2019 en cas de non- respect l'amende pourrait atteindre jusqu'\u00e0 50000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:39 > 0:16:01) [94%] : \r\n\u00e0 Bellinzone, le pr\u00e9sident du Conseil central islamique suisse Nicolas Blancho et son bras droit Qaasim Illi sont acquitt\u00e9s, ils \u00e9taient accus\u00e9s d'avoir diffus\u00e9 des images de propagande en faveur d'Al-Qa\u00efda, c'est le 3\u00e8me, inculp\u00e9 l'homme qui a r\u00e9alis\u00e9 la vid\u00e9o incrimin\u00e9e est condamn\u00e9 \u00e0 20 mois de prison avec sursis pour propagande terroriste Nicole della Pietra No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:01 > 0:17:05) [92%] : \r\nAlors moi, du blanc pour la fin du ramadan, mais aussi pour l'acquittement du pr\u00e9sident du controvers\u00e9 Conseil central islamique suisse Nicolas Blancho et son bras droit, Qaasim Illi, accus\u00e9 d'avoir autoris\u00e9 la diffusion de vid\u00e9os et encourager leur propagation, tous 2 ont aujourd'hui \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s par la cour du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, seul le 3\u00e8me pr\u00e9venu Na\u00efm Cherni est condamn\u00e9, il \u00e9cope de 20 mois de prison avec sursis pour propagande en faveur de l'organisation terroriste Al-Qa\u00efda en cause 2 vid\u00e9os r\u00e9alis\u00e9es en Syrie en 2015 et qui ont offert une visibilit\u00e9 internationale \u00e0 ce pr\u00e9dicateur saoudien, selon la justice, ces propos font allusion \u00e0 un Djihad violent je comprends pas ce verdict, il est pour moi paradoxal on a condamn\u00e9 n'a \u00e9mu d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, on les a en nous a acquitt\u00e9s, tandis que le continuer absolument le m\u00eame, alors que la procureure f\u00e9d\u00e9rale avait requis 2 ans de prison avec sursis pour chacun des 3 pr\u00e9venus, la cour a estim\u00e9 que les accusations port\u00e9es par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait lacunaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:05 > 0:17:24) [87%] : \r\nIl faut souligner que la le point principal de ce s\u00e9v\u00e8res, c'est que les vid\u00e9os produit et publi\u00e9 sont de la propagande pour Al-Qa\u00efda, \u00e7a il faut le vraiment soulignait maintenant en ce qui concerne l'analyse de ce s\u00e9v\u00e8res, il faut surtout voir qu'est-ce que cela signifie pour la lutte de la Suisse dans le contexte international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:24 > 0:17:31) [93%] : \r\nEnfin, du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants du Conseil central islamique suisse, ils ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir faire recours pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:31 > 0:17:49) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la semaine, les 2 hommes s'invectivent sur la question migratoire aujourd'hui, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de tourner la page, Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 le chef du gouvernement italien de Giuseppe compter lors d'un repas \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e au menu des discussions, la volont\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration sur les questions migratoires Steven me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:51 > 0:18:06) [94%] : \r\nUne poign\u00e9e de main et des sourires pouvant presque faire oublier la crise de ces derniers jours entre l'Italie et la France sur la question de l'accueil des migrants en Europe aujourd'hui, les 2 pays partagent le m\u00eame constat : le syst\u00e8me actuel ne fonctionne pas, l'est, r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:06 > 0:18:24) [81%] : \r\nQui pied digne italien qui met le pied en Italie, mais le pire en Europe donc bien consolide \u00e0 l'\u00e9cole, nous devons renforcer le concept de fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et soudainement INAO pas opprime personne au sein de l'Union europ\u00e9enne ne peut se laver les mains des probl\u00e8mes migratoires p\u00e8te un probl\u00e8me r\u00e9v\u00e8le \u00e9migr\u00e9 de ces voironnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:24 > 0:18:36) [95%] : \r\nLa bonne r\u00e9ponse est europ\u00e9enne, mais la r\u00e9ponse europ\u00e9enne actuelle n'est pas adapt\u00e9 et la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne actuelle, en particulier ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de l'Italie n'a pas \u00e9t\u00e9 au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:37 > 0:18:54) [95%] : \r\nUn manque de solidarit\u00e9, dont la France a fait preuve ce mardi en critiquant la d\u00e9cision de l'Italie, de ne pas laisser accoster Aquarius navire humanitaire avec 629 migrants \u00e0 bord : l'Italie d\u00e9nonce en retour l'hypocrisie de la France et lui rappelle mercredi, quel manque \u00e0 ses engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:54 > 0:19:07) [90%] : \r\nUne tr\u00e8s hein en 3 ans au lieu d'accueillir 9816 migrants et elle on a accueilli 640 donc je demande au pr\u00e9sident Macron de passer de la parole aux actes et d'accueillir demain matin, les 9816 migrants qu'elle s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:07 > 0:19:08) [54%] : \r\nOn peut rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:09 > 0:19:38) [96%] : \r\nMatteo Salvini fait r\u00e9f\u00e9rence au programme de relocalisation des demandeurs d'asile, mise sur pied en 2015 pour soulager l'Italie ces chiffres s'approche de la r\u00e9alit\u00e9, la France s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 accueillir 7115 migrants d'Italie, 3 ans plus tard, elle en a re\u00e7u que 635, soit moins de 9 pourcent de son quota, la Finlande et la Su\u00e8de sont les seuls pays \u00e0 avoir respect\u00e9 la totalit\u00e9 de leur engagement \u00e0 l'\u00e9gard de l'Italie, la Suisse \u00e9galement sur base volontaire, elle a ouvert les bras \u00e0 9140 migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:39 > 0:20:05) [93%] : \r\nToujours sur la sc\u00e8ne internationale, autre rencontre qui aura marqu\u00e9 la semaine celle entre Kim Jong Un et Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a affirm\u00e9 aujourd'hui avoir, je cite largement r\u00e9solu le probl\u00e8me du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, il assure aussi avoir \u00e9tabli une ligne directe de communication avec le dirigeant Kim Jong au sein de la population am\u00e9ricaine, les pro- Trump saluent le travail de leur pr\u00e9sident, Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:06 > 0:20:18) [95%] : \r\nDans cette soir\u00e9e \u00e9lectorale r\u00e9publicaine dans la campagne de Virginie le sommet entre Trump et Kim est omnipr\u00e9sent sur les \u00e9crans et dans les esprits pour tous, ici, c'est le triomphe d'un homme, Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:18 > 0:20:30) [80%] : \r\nIl very spoken il very match il dit ce qu'il pense, c'est une sorte de m\u00e2le Alpha am\u00e9ricain parfois la diplomatie directe demain Mahomet est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:30 > 0:20:41) [77%] : \r\nEt ce, enfin on Lewis oui s\u00fbrement \u00eatre \u00e7a fait peu de temps qui les politiciens, c'est un homme d'affaires qui a conclu : beaucoup d'accord et il sait comment y arriver, j'arrivais de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:41 > 0:20:55) [83%] : \r\nOui on acte, on l'a \u00e9lu parce qu'il offrait du changement et regardez ce qu'il a fait, pourquoi devrait il a 35 ans pass\u00e9s par le d\u00e9partement d'\u00c9tat ici et \u00e7a, il a fait baume Ping ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:57 > 0:21:09) [90%] : \r\nTrump, c'est m\u00eame le nouveau Reagan, mart\u00e8le la cha\u00eene conservatrice Fox News, par opposition \u00e0 Jimmy Carter et Barack Obama jug\u00e9 faible mais pour les d\u00e9mocrates c'est Donald Trump, qui s'est fait pi\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:09 > 0:21:24) [85%] : \r\n3 semaines trompe signe : tout va bien, le pr\u00e9sident semble avoir donn\u00e9 \u00e0 Kim Jong Un, ce qu'il recherchait principalement une rencontre which les drapeaux c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te le report des entra\u00eenements militaires avec la Cor\u00e9e du Sud sans rien obtenir en \u00e9change il saigne Blutch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:25 > 0:21:45) [86%] : \r\nLes d\u00e9mocrates se scandalise des images montrant Donald Trump, faire le salut militaire, un g\u00e9n\u00e9ral nord- cor\u00e9en et au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, beaucoup d'\u00e9lus r\u00e9publicains restent prudemment sceptique en devenant un peu, mais c'\u00e9tait que dalle et, dans ce parti r\u00e9publicain de 2018, il faut \u00eatre align\u00e9 sur le leader Trump pour s'imposer comme cet nationaliste de Virginie qui remporte la primaire du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:45 > 0:21:55) [91%] : \r\nAbdel croiserait r\u00e9viseur s'il ram\u00e8ne la paix sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, c'est le plus grand succ\u00e8s diplomatique de tous les pr\u00e9sidents depuis un si\u00e8cle, ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:55 > 0:22:06) [92%] : \r\nSommet nord- cor\u00e9en ne va pas d\u00e9cider des \u00e9lections de mi- mandat, mais il a permis tr\u00f4ne de galvaniser sa base qui a retrouv\u00e9 la le Style hors norme de celui qu'elle avait choisi en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:06 > 0:22:22) [95%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 aujourd'hui l'imposition de tarifs douaniers de 25 pourcent sur 50 milliards de dollars d'importations chinoises, la Chine a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9, P\u00e9kin a annonc\u00e9 vouloir instaurer \u00e0 son tour, de nouveaux droits de douane, d'une ampleur et d'une intensit\u00e9 similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:24 > 0:22:43) [92%] : \r\nComme le cin\u00e9ma et la musique, le jeu vid\u00e9o pourrait bien passer au streaming, comprenez : diffusion en Direct un mod\u00e8le Netflix du jeu vid\u00e9o en somme \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 se tenait cette semaine, le salon mondial du jeu vid\u00e9o, la question \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres, nous allons en parler mais avant le point sur ce secteur en plein boom avec Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:44 > 0:22:57) [89%] : \r\nLe Centre de convention de Los Angeles, pris d'assaut par les gamers, ces passionn\u00e9s sont l\u00e0 pour le 3, un salon qui s'est impos\u00e9 au fil des ans comme le Festival de Cannes, du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:58 > 0:23:14) [93%] : \r\nLes plus grands \u00e9diteurs viennent y pr\u00e9senter les sorties des prochains mois et prochaines ann\u00e9es lors de conf\u00e9rences en forme de show \u00e0 l'am\u00e9ricaine, il d\u00e9cide de l'avenir d'une industrie en plein boom avec une croissance de 10 pourcent par an et le 3 attire de nouveaux acteurs comme Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:14 > 0:23:29) [90%] : \r\nEt m\u00eame, comme les communaut\u00e9s de joueurs passent d'un \u00e9cran \u00e0 l'autre, l'exp\u00e9rience de jeu permet de plus en plus de reporter sa progression d'une plateforme \u00e0 une autre et le streaming jouent un r\u00f4le croissant, certains de nos d\u00e9veloppeurs rencontrent de jolis succ\u00e8s quand quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:31 > 0:23:40) [88%] : \r\nMais les consoles, ils n'ont pas dit leur dernier mot leur puissance par et les jeux impressionne avec des graphismes de plus en plus r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:43 > 0:24:01) [96%] : \r\nEt des exp\u00e9riences immersives m\u00eame si les casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ne rencontre pas encore le succ\u00e8s escompt\u00e9 des jeux qui s'ouvre aussi aux \u00e9volutions de soci\u00e9t\u00e9 Lara Croft n'est plus la seule h\u00e9ro\u00efnes le prochain \u00e9pisode d'Assassin s'Creed permet pour la premi\u00e8re fois d'incarner un homme ou une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:03 > 0:24:15) [85%] : \r\nEt le jeu vedette de PlayStation de la Stowe s'2, ose m\u00eame un baiser s'pique la culture du jeu vid\u00e9o s'ouvrent et touche toujours plus de joueurs et de joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:15 > 0:24:19) [87%] : \r\nGaspard Kuhn, le jeu vid\u00e9o repr\u00e9sente un march\u00e9 colossal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:19 > 0:25:00) [92%] : \r\nEh oui colossal Jennifer, c'est le mot 115 milliards de francs, c'est presque 3 fois plus que l'industrie du cin\u00e9ma alors pendant longtemps, le 3 et l'industrie du jeu vid\u00e9o \u00e9tait centr\u00e9e sur ce qu'on appelle la guerre des plateformes PC d'un c\u00f4t\u00e9 console de l'autre, Sony avec la PlayStation, Microsoft avec XBox Nintendo aujourd'hui avec la switch aujourd'hui, \u00e7a n'est plus vraiment pertinent, ce sont vraiment les jeux qui sont au coeur de l'attention \u00e0 l'image de fortes Nike qui se joue sur toutes les plateformes et rassemble une vaste communaut\u00e9 de joueurs, il faut dire que le jeu vid\u00e9o a connu toute une s\u00e9rie de r\u00e9volution ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec l'apparition des jeux sur t\u00e9l\u00e9phone le succ\u00e8s grandissant des jeux en r\u00e9seau et maintenant le d\u00e9veloppement des jeux en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en portant un casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:00 > 0:25:03) [92%] : \r\nEt l'avenir Gaspard, c'est le streaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:52) [93%] : \r\nPour le vid\u00e9o aussi absolument Jennifer le streaming, autrement dit le mod\u00e8le Netflix appliqu\u00e9 au jeu vid\u00e9o, il faut savoir que ont j'en ach\u00e8te de moins en moins les Jeux physiquement on commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 les t\u00e9l\u00e9charger, de plus en plus et puis demain, h\u00e9 bien on ne les Terres les chargera m\u00eame plus, on ne fera que payer un abonnement \u00e0 un catalogue et on jouera au jeu, simplement en streaming, ils seront dans le nuage, le Cloud, un peu comme pour Netflix de grands acteurs s'y int\u00e9ressent, \u00e0 l'image de Facebook, Google Amazone et c'est sans doute une bonne nouvelle pour les joueurs, on pourra jouer un peu partout \u00e0 n'importe quel endroit \u00e0 n'importe quel moment en revanche, c'est peut-\u00eatre une moins bonne nouvelle pour la plan\u00e8te parce que le nerf de la guerre, ce sera la vitesse de t\u00e9l\u00e9chargement, \u00e7a va reposer sur les serveurs qui comme on le sait, sont tr\u00e8s gourmands en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:52 > 0:25:58) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Gaspard au 2\u00e8me jour de la Coupe du monde de football leur Uruguay s'est impos\u00e9 lors de son 1er match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:58 > 0:26:10) [90%] : \r\nAujourd'hui face \u00e0 l'\u00c9gypte dans le groupe \u00e0 1 0 pour l'Uruguay, qui a attendu la 90\u00e8me minute pour battre les \u00c9gyptiens, priv\u00e9s de leur joueur f\u00e9tiche, Mohamed Salah, rest\u00e9 sur le banc pour m\u00e9nager son nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:12 > 0:26:31) [95%] : \r\nLe duel tr\u00e8s attendu ce soir, c'est le choc dans le groupe B, entre l'Espagne et le Portugal, 2 grandes nations du football, qui se rencontrent dans quelques petites minutes maintenant, les 2 \u00e9quipes croiseront le fer dans le stade de Sotchi, o\u00f9 se sont d\u00e9roul\u00e9s les Jeux olympiques d'hiver en 2014 Cristiano Ronaldo et ses co\u00e9quipiers sont arriv\u00e9s les premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:31 > 0:26:36) [96%] : \r\nSur les lieux, suivis de l'art aura et de son nouveau s\u00e9lectionneur Fernando Hierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:38 > 0:26:47) [94%] : \r\nEn Suisse, o\u00f9 les 2 communaut\u00e9s sont importantes, les fans sont pr\u00eats \u00e0 suivre ce match nous \u00e9tions cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Sierre et \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une prise de temp\u00e9rature Claudine Gaillard Torrent Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:48 > 0:26:52) [79%] : \r\nGuirlandes Baka, l\u00e0 o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, ta passe de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:52 > 0:26:55) [76%] : \r\n\u00e7a, c'est d\u00e9sormais faire du Mondial, \u00e7a se trouve hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:55 > 0:27:00) [96%] : \r\n\u00e0 quelques heures du match, derniers pr\u00e9paratifs dans les 2 camps, chacun y va de son pronostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:00 > 0:27:03) [78%] : \r\nErreurs pour moi un 0 \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:04 > 0:27:13) [92%] : \r\n\u00e0 la Casa portugaise de Neuch\u00e2tel, on attend ce soir, une centaine de supporters et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s chaud car sur le terrain entre portugais et espagnols, c'est une rivalit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:14 > 0:27:24) [85%] : \r\nOn est voisin, or c'est pour \u00e7a que, il y a toujours une petite tension enfin toujours de bonne match entre 2 \u00e9quipes que sont sont bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:26 > 0:27:40) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 une grosse ambiance au centre espagnol de Sierre pourtant leur \u00e9quipe n'aborde pas cette rencontre sous les meilleurs auspices leur s\u00e9lectionneur roulant Lopetegui vient d'\u00eatre vir\u00e9 un gros challenge pour son rempla\u00e7ant et la communaut\u00e9 espagnole en est bien conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:40 > 0:27:46) [82%] : \r\nProbl\u00e8me de jour Alain Daumas, une \u00e9quipe d'Espagne, c'est pas facile, maire dans le quand m\u00eame gagner l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:46 > 0:27:49) [88%] : \r\nUn partout, balle au centre, chacun croit-on ses joueurs vedettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:50 > 0:27:57) [86%] : \r\nLes joueurs cl\u00e9s pour moi, \u00e7a va \u00eatre s\u00e9rieux Ramos, \u00e7a va \u00eatre Jordi Alba, \u00e7a va \u00eatre pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:58 > 0:28:02) [80%] : \r\nNous, on a le mieux jour du monde, il est bien s\u00fbr Cristiano Rolando.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:03 > 0:28:11) [91%] : \r\nQuel que soit le vainqueur, ce soir, c'est s\u00fbr, \u00e7a va klaxonner \u00e0 travers la Suisse portugais et espagnols comptent parmi les plus grosses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:12 > 0:28:35) [91%] : \r\nLe Portugal, Espagne, c'est un match \u00e0 suivre sur RTS 2 juste apr\u00e8s ce journal, donc en tennis Roger Federer facilement qualifi\u00e9 s'est facilement qualifi\u00e9e aujourd'hui pour la demi- finale du tournoi ATP de Stuttgart, en Allemagne, le B\u00e2lois a battu cet apr\u00e8s- midi, l'argentin Guido Pella en 2 sets 6 4 6 4, Roger Federer n'est plus qu'\u00e0 une victoire de retrouver sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:38 > 0:29:18) [92%] : \r\nIl y a, Fribourg en cette fin d'apr\u00e8s- midi, la population a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses basketteurs, il faut dire que l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle pour le basket fribourgeois, que ce soit chez les femmes d'Elfic et les hommes d'Olympic, les 2 clubs ont r\u00e9alis\u00e9 un tripl\u00e9 Championnat Coupe de Suisse et Coupe de la Ligue, une soixantaine de personnes s'\u00e9taient donn\u00e9s rendez- vous sur la place de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Fribourg, les cendres de St\u00e9phan Hawking ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es en l'abbaye de Westminster \u00e0 Londres, l'astrophysicien physicien de renom, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en mars repose d\u00e9sormais aux c\u00f4t\u00e9s d'Isaac Newton et de Charles Darwin, la c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu en pr\u00e9sence d'un millier d'invit\u00e9s, parmi lesquels de nombreuses c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de Londres Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:19 > 0:29:42) [93%] : \r\nUn dernier hommage avant le grand voyage, un millier d'invit\u00e9s, d'une centaine de pays diff\u00e9rents, de simples Terriens et des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s comme l'acteur B\u00e9n\u00e9dict Cumberbatch qu'il avait incarn\u00e9 dans un t\u00e9l\u00e9film ou encore les musiciens de Pink Floyd, un \u00e9chantillon d'humanit\u00e9 tir\u00e9s au sort pour c\u00e9l\u00e9brer une ultime fois, celui qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 percer les myst\u00e8res de l'Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:42 > 0:29:43) [85%] : \r\nVers Stephen Hawking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:46 > 0:29:58) [89%] : \r\nL'ath\u00e9e convaincu repose d\u00e9sormais en l'abbaye de Westminster, ses cendres enterr\u00e9 parmi les tombes des plus grands qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la science comme Charles Darwin et Isaac Newton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:03 > 0:30:55) [92%] : \r\nDe la poussi\u00e8re \u00e0 la poussi\u00e8re, il y a une chose dans l'espoir certain de la r\u00e9surrection \u00e0 la vie \u00e9ternelle, parmi les invit\u00e9s, rose, Jacques et Jackson qui ch\u00e9rissent \u00e0 jamais le souvenir du chercheur, mort en mars \u00e0 76 ans apr\u00e8s avoir d\u00e9jou\u00e9 les pronostics des m\u00e9decins qui ne lui donner que quelques ann\u00e9es \u00e0 vivre apr\u00e8s lui avoir diagnostiqu\u00e9 la maladie de Charcot, \u00e0 21 ans vous avez co\u00e9crit World, il \u00e9tait un grand exemple pour moi qui m'a inspir\u00e9 \u00e0 utilis\u00e9 ma voix, le professeur Stephen Hawking est tr\u00e8s important pour moi, il est mon idole, il est le 1er \u00e0 utiliser untel outil pour communiquer dans un geste symbolique, un enregistrement de la voix synth\u00e9tis\u00e9e de Stephen \u00e0 Hawking a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans l'espace plus pr\u00e9cis\u00e9ment vers le trou noir le plus proche de la Terre \u00e0 3500 ann\u00e9es- lumi\u00e8re dans ce message, le scientifique invite les humains \u00e0 collaborer pour sauver la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:57 > 0:31:12) [91%] : \r\nL'art pour comprendre la notion de risque naturel le Valais propose en ce moment m\u00eame, expositions, films, conf\u00e9rences et ateliers sur comment g\u00e9rer les dangers dans les Alpes ou comment l'homme r\u00e9agit face aux avalanches aux \u00e9boulements par exemple l'Pierre Habran Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:13 > 0:31:29) [91%] : \r\nIl y a la nature sauvage, telle qu'on la peignait au 19\u00e8me si\u00e8cle, une vision romantique et terrible du monde et puis il y a les dangers naturels tels que per\u00e7us aujourd'hui avec la volont\u00e9 humaine de l'\u00e9dent\u00e9 \u00e0 tout prix une \u00e9volution que le projet culturel risque 2018 rend tangible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:29 > 0:31:46) [96%] : \r\nC'est je pense quelque chose qui nous touche tr\u00e8s tr\u00e8s profond\u00e9ment dans notre humanit\u00e9 avec aussi une sorte d'ambivalence aussi dans le rapport au risque de fascination, c'est-\u00e0-dire aussi bien de de r\u00e9pulsion que d'attirance et je crois qu'effectivement c'est ce qui fait l'int\u00e9r\u00eat d'une Exposition de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:46 > 0:31:56) [91%] : \r\nR\u00e9pulsion et attirance ces 2 \u00e9l\u00e9ments se retrouvent dans cette autre Exposition d\u00e9di\u00e9e aux dangers naturels avec ici un focus sur la neige, source de danger, mais aussi de beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:56 > 0:32:11) [85%] : \r\nUne avalanche qui s'\u00e9coule \u00e0 grande vitesse, il y a quand m\u00eame conscient de la puissance, on sent la nature \u00e0 l'\u00e9tat brut et puis quand on regarde dans le d\u00e9tail, comme les cristaux de neige en voie d'\u00eatre magnifique sculpture, donc il y a aussi de la beaut\u00e9, alors la beaut\u00e9 plus la menace, la fascination et l\u00e0 c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:11 > 0:32:21) [92%] : \r\nLes dangers naturels, sentant que d\u00e9sormais un objet culturel et le canton du Valais, va plus loin, il entend inscrire la gestion du risque d'avalanche dans le Patrimoine immat\u00e9riel de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:21 > 0:32:37) [89%] : \r\nVa quelque part, la gestion du risque d'avalanche, c'est quelque chose qui est de lourdes du travail des ing\u00e9nieurs, des scientifiques, mais aussi d'un savoir- faire qui s'est transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration c'est et c'est cette je dirais connexion entre ces 2 comp\u00e9tences que nous souhaitons mettre en \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:37 > 0:32:40) [93%] : \r\nCe savoir- faire pourrait \u00eatre reconnue par l'UNESCO en novembre d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:40 > 0:32:46) [90%] : \r\nSalut, tu\u00e9 dans l'Exposition risque et je vais te parler des risques naturels dans le milieu alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:47 > 0:32:55) [96%] : \r\nEn attendant, c'est toute l'ann\u00e9e sous diff\u00e9rentes formes, qu'il fera l'objet d'une multitude d'\u00e9v\u00e9nements culturels et scientifiques, toujours sous l'appellation risque 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:56 > 0:33:03) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, demain vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:11 > 0:33:15) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:26) [99%] : \r\nAlors bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:28 > 0:33:41) [83%] : \r\nMerci non \u00e7a sera Nathalie demain merci moi j'allais r\u00e9cup\u00e9rer mon fiston tout \u00e0 l'heure je suis \u00e7a c'est le bon moment et \u00e7a, c'est ce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais pouvoir faire, voil\u00e0 on s'est compris \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:46 > 0:33:49) [94%] : \r\nAchtung bicyclette, c'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:54 > 0:33:55) [86%] : \r\nEt voil\u00e0 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:59 > 0:34:01) [77%] : \r\nEt j'ai ma place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:04 > 0:34:06) [83%] : \r\nBien \u00e0 je crois que l'ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:31 > 0:34:34) [89%] : \r\nVous avez raison, c'est beaucoup plus silencieux que qu'\u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:42 > 0:34:43) [77%] : \r\nVojislav \u00e7a mis de bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:08 > 0:35:13) [86%] : \r\nBon \u00e0 part \u00e7a, on pourrait nous avoir un petit peu de bise, mardi, mercredi, mais je sais pas si cela sera suffisant pour aller faire du kite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:15 > 0:35:21) [81%] : \r\nMercredi soir, j'ai pu l'avenir aller naviguer c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa mercredi soir oui Exxon SNV, c'est un joli spot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:22 > 0:35:26) [77%] : \r\nAh, c'est pas vraiment oui, un petit bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:26 > 0:35:27) [93%] : \r\nNon du Kate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:30 > 0:35:32) [78%] : \r\nC'est Bonnard c'est le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:35 > 0:35:51) [85%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a prend juste la t\u00eate ce qu'il faut compter sur l'eau, tu te fais plaisir et tu penses pas autre chose : voil\u00e0, tu laisses aller, tu regardes Ventoux regardent les vagues tu fais gaffe \u00e0 la crois\u00e9e des autres ca\u00efds pas m\u00e9langer les villes, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s emmerdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:01 > 0:36:05) [75%] : \r\nBon, t\u00e2chons avoir bonne MRG car je me suis endormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:09 > 0:36:12) [87%] : \r\nJe me sens tout mou surtout c'est affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:13 > 0:36:26) [85%] : \r\nCet affreux, faut que je me r\u00e9veille, \u00e7a va un peu pas trop chaud, mais non, mais la baisser la temp\u00e9rature de 10 degr\u00e9s pour que \u00e7a, \u00e7a me saisissent, c'est comme \u00e7a, j'avais une chance d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:38 > 0:36:42) [98%] : \r\nAlors une minute ah mais \u00e7a c'est le bon moment de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:43 > 0:37:52) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations montrent des vell\u00e9it\u00e9s de retour en cette fin de semaine, mais les quantit\u00e9s de pluie devrait \u00eatre finalement assez faible, voici le front qui est arriv\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:52 > 0:40:21) [91%] : \r\nSur la Suisse il est entra\u00een\u00e9 par un courant de nord- ouest et on entre en contact de haute pression, il a eu d'autant \u00e0 se dissiper aujourd'hui, finalement, il ne nous a amen\u00e9 que des passages nuageux ce soir bien tous ces nuages auront tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer demain nous allons profiter d'une accalmie pendant une bonne partie de la journ\u00e9e en soir\u00e9e, nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation \u00e9galement entra\u00een\u00e9 par Grand Ouest Nord-Ouest, elle devrait nous amener ses premi\u00e8res pr\u00e9cipitations en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, demain matin, le temps devrait encore \u00eatre bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions, seuls quelques nuages pourront d\u00e9j\u00e0 se former sur les reliefs mais plut\u00f4t discret dans l'ensemble, l'apr\u00e8s- midi, nous serons dans l'air, instable et des cumulus vont bourgeonner \u00e0 ses r\u00f4les volontiers sur les r\u00e9gions de montagne, mais \u00e0 ce stade, peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse et le soleil pourront encore tenir pendant quelques heures sur les r\u00e9gions de plaine en soir\u00e9e la couverture nuageuse augmentera un peu plus mais toujours pas de pr\u00e9cipitation, ces derni\u00e8res devraient plut\u00f4t donc passer en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit sur le Jura, sur le nord du plateau, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, ils ne passeront pas forc\u00e9ment partout les temp\u00e9ratures demain seront estivale, le matin, elle devrait faire entre 10 et 15 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devra \u00eatre tr\u00e8s souvent passer la barre des 25 degr\u00e9s il fera jusqu'\u00e0 26 sur le nord du Plateau 29 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 20 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, de leur c\u00f4t\u00e9, les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles et variables en direction avec plut\u00f4t un r\u00e9gime de brises locales en pleine en montagne, ces m\u00eame seront plut\u00f4t de secteur Nord-Ouest pendant la journ\u00e9e de dimanche de perturbation va encore nous accompagner, mais elle nous am\u00e8nera pas beaucoup d'activit\u00e9s en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, quelques faibles pluies pourront circuler sur le Jura autour du lait aimant, elles se d\u00e9caleront l'apr\u00e8s- midi sur les reliefs situ\u00e9s au centre et \u00e0 l'est de la Suisse, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le temps sera aux \u00e9claircies d\u00e8s la mi- journ\u00e9e pour \u00eatre belle sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes, lundi, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers sur l'est de la Suisse quelques derni\u00e8res puis ne sont pas exclues meilleur le soleil sera de plus en plus g\u00e9n\u00e9reux pression ont tendance \u00e0 revenir sur la Suisse s'agira tout simplement de l'anticyclone des A\u00e7ores, il va encore se renforcer pendant la journ\u00e9e de mardi, cette fois, le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions il pourra d\u00e9j\u00e0 faire 30 degr\u00e9s sur les versants sud des Alpes et mercredi on devra \u00e9galement \u00e0 passer la barre des 30 degr\u00e9s sur les versants nord maintenant m\u00eame des 31 degr\u00e9s sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont peu \u00e0 peu remonter, elles seront presque caniculaire mais quoiqu'il en soit, donc les perturbations de la peine \u00e0 revenir sur la Suisse, certains mod\u00e8les montrent qu'il pourrait y avoir une d\u00e9gradation pour la journ\u00e9e journ\u00e9e de jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:21 > 0:40:33) [90%] : \r\nMais \u00e7a reste encore \u00e0 confirmer, c'est tr\u00e8s incertain, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve les Suisses \u00e0 Moscou demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T18:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689292", "durationSec": 104, "title": "FRIGO VS EXPO DANGERS NATURELS_RTS000001501295", "excerpt": "Le Mus\u00e9e du P\u00e9nitencier de Sion et les Arsenaux abritent des expositions RISK sur un univers alpin marqu\u00e9 par les risques naturels.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "MUS\u00c9E", "NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689293", "durationSec": 84, "title": "SO AVANT PORTUGAL ESPAGNE 2_RTS000001510738", "excerpt": "Les supporters de football espagnols et portugais de Suisse sont pr\u00eats pour le match de la Coupe du monde de football 2018 opposant leurs 2 \u00e9quipes. Les Portugais sont r\u00e9unis \u00e0 la casa portugaise de Neuch\u00e2tel et les Espagnols au centre espagnol de Sierre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689294", "durationSec": 22, "title": "SO BASKET FRIBOURG 2_RTS000001510798", "excerpt": "La population fribourgeoise a rendu hommage aux basketteuses du club d'Elfic Fribourg et aux basketteurs du club de Fribourg Olympic qui ont remport\u00e9 le championnat suisse, la Coupe de suisse de basket-ball et la Coupe de la Ligue.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "MESSIEURS", "TROPH\u00c9E"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG", "FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689295", "durationSec": 95, "title": "SO CF ARMES EXPORTATION_RTS000001510835", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser l'exportation d'armes vers les pays en conflit arm\u00e9 interne. Il d\u00e9sire assouplir les conditions pour l'exportation de mat\u00e9riels de guerre. Cette d\u00e9rogation vise le maintien en Suisse d'une capacit\u00e9 industrielle adapt\u00e9e aux besoin de sa d\u00e9fense.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARME", "EXPORTATION"], "sequenceIds": ["1689436"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689296", "durationSec": 33, "title": "SO CHINE USA_RTS000001510458", "excerpt": "La cigarette, le cannabis l\u00e9gal et la cigarette \u00e9lectronique seront interdit aux moins de 18 ans dans le canton du Valais. Cette a loi entrera en vigueur le 01.01.2019."}, {"internalArchiveId": "AA1806689297", "durationSec": 105, "title": "SO CIGARETTES 2_RTS000001510773", "excerpt": "La ville de Lausanne d\u00e9ploie ses premi\u00e8res mesures contre le trafic de drogue dans la rue. Une vingtaine de policiers sillonnent la ville afin de lutter contre le deal de rue.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CIGARETTE", "L\u00c9GISLATION", "CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689298", "durationSec": 112, "title": "SO DEALER RUE V2_RTS000001510720", "excerpt": "Le salon du jeu vid\u00e9o E3 se tient dans le centre des conventions de Los Angeles. Cette foire pr\u00e9sente les nouveaut\u00e9s dans les jeux vid\u00e9o, et accueille des nouveaux participants comme Facebook.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1689459"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689299", "durationSec": 92, "title": "SO E3 BUSINESS_RTS000001510696", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 6-4 et 6-4 face au joueur de tennis argentin Guido Pella au terme d'un match comptant pour les quarts de finale du tournoi de tennis ATP de Stuttgart.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O", "FOIRE COMMERCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689300", "durationSec": 23, "title": "SO FEDERER_RTS000001510594", "excerpt": "Les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t en Suisse seraient 454000 et non pas 80000 comme estim\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus, avec des enfants.", "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689301", "durationSec": 121, "title": "SO FISCALITE COUPLES MARIES_RTS000001510829", "excerpt": "Une itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis \u00e0 la radio SRF a laiss\u00e9 entendre que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'UE sur l'accord-cadre institutionnel. Les syndicats sont f\u00e2ch\u00e9s par cette d\u00e9claration.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "COUPLE (RELATION)"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1689434"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689302", "durationSec": 110, "title": "SO MACRON CONTE MIGRANTS_RTS000001510758", "excerpt": "Les cendres de l'astrophysicien britannique Stephen Hawking ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es \u00e0 l'abbaye de Westminster \u00e0 Londres lors d'une c\u00e9r\u00e9monie d'inhumation en pr\u00e9sence d'un millier d'invit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806689303", "durationSec": 77, "title": "SO MESURES ACCOMPAGNEMENT_RTS000001510792", "excerpt": "Victoire de l'Uruguay qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face \u00e0 l'Egypte gr\u00e2ce \u00e0 un but de son footballeur Gimenez au terme d'un match comptant pour la phase de groupe du groupe A de la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "SYNDICAT"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["UE", "USS"], "sequenceIds": ["1689449", "1689459"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689304", "durationSec": 23, "title": "SO RONALDO ARRIVEE_RTS000001510790", "excerpt": "Les am\u00e9ricains Pro-Trump saluent le travail de leur pr\u00e9sident Donald Trump apr\u00e8s sa rencontre avec le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un et les discussions sur le nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Pour le leader d\u00e9mocrate au S\u00e9nat Chuck Schumer, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est fait pi\u00e9ger. Le candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat Corey Stewart estime lui qu'il s'agit d'un succ\u00e8s diplomatique."}, {"internalArchiveId": "AA1806689305", "durationSec": 100, "title": "SO STEPHEN HAWKING_RTS000001510850", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du Conseil central islamique suisse Nicolas Blancho et son bras droit Qaasim Illi ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone. Ils \u00e9taient accus\u00e9s d'avoir diffus\u00e9 des images de propagande en faveur d'Al-Qa\u00efda. Le 3e inculp\u00e9, Naim Cherni, membre du comit\u00e9 du Conseil central islamique suisse (CCIS) qui avait r\u00e9alis\u00e9 la vid\u00e9o incrimin\u00e9e, est condamn\u00e9 \u00e0 20 mois de prison avec sursis pour propagande terroriste.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ENTERREMENT"], "thematicPersons": ["HAWKING, STEPHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689306", "durationSec": 23, "title": "SO URUGUAY EGYPTE_RTS000001510548", "thematicGeographicals": ["EKATERINBOURG"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689307", "durationSec": 121, "title": "SO USA TRUMP SOMMET KIM_RTS000001510552", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIRGINIE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "DIPLOMATIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689308", "durationSec": 91, "title": "SO VERDICT BLANCHOT_RTS000001510802", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "ISLAMISME"], "thematicPersons": ["BLANCHO, NICOLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806689714", "summary": "Suisse : couple se mariant \u00e0 l'\u00e9glise. Homme passant alliance au doigt de sa femme. \nBerne-ville : Logo Administration f\u00e9d\u00e9ral des contributions AFC sur porte. Itw Patrick Teuscher, porte-parole de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Contributions.  Itw Martin Candinas, membre de la pr\u00e9sidence PDC.", "id": "1689434", "visualThemes": ["MARIAGE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689716", "summary": "Berne-ville : still communiqu\u00e9 sur l'adaptation de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre. Itw Patrick Mayer, Groupement romand pour le mat\u00e9riel de D\u00e9fense et de S\u00e9curit\u00e9.", "id": "1689436", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689722", "summary": "Plateau : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1689442", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689729", "summary": "Berne-ville : conf\u00e9rence de presse de syndicats. Itw Adrian Wuethrich, Pr\u00e9sident Travail Suisse. Extrait audio de l'\u00e9mission \"Rendez-vous\" de la SRF.  Itw Paul Reschsteiner, Pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse. Vania Alleva, Pr\u00e9sidente du syndicat Unia, s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse. Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) se faisant maquiller et interviewer dans couloirs du Palais F\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1689449", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SYNDICAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WUETHRICH, ADRIAN", "CASSIS, IGNAZIO", "RECHSTEINER, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689739", "summary": "Lausanne : policiers assistant \u00e0 pr\u00e9sentation de Pierre-Antoine Hildbrand, Municipal de Lausanne. Itw Pierre-Antoine Hildbrand. Patrouille de 3 policiers marchant en ville. Itw Christian Schwery, Adjudant de la Police Proximit\u00e9 Lausanne. Itw de rue.", "id": "1689459", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689750", "summary": "Valais : adolescents fumant dans la rue. Itw de rue. Itw Alexandre Dubuis, Responsable Cipret Valais. Itw Valentin Aymon, d\u00e9put\u00e9 PS valaisan. Int magasin de vente de cigarettes \u00e9lectroniques. \nItw Fran\u00e7ois Cleusix, vendeur de cigarettes \u00e9lectroniques. Itw  Grace Sousa, kiosqui\u00e8re. Adolescent achetant cigarettes dans kiosque.", "id": "1689470", "visualThemes": ["CIGARETTE", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689766", "summary": "Bellinzone : Nicolas Blancho, pr\u00e9sident du Conseil central islamique suisse (CCIS), Qaasim Illi, associ\u00e9 et Naim Cherni, membre du comit\u00e9 du Conseil central islamique suisse, entrant et sortant du tribunal, souriant. Itw Nicolas Blancho. Itw Andr\u00e9 Marty, Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1689486", "visualThemes": ["ISLAMISME"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"], "visualPersons": ["BLANCHO, NICOLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744381", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040079", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A667C306-08C5-46A9-AA08-DB6E6EEA3515", "internalArchiveId": "A667C306-08C5-46A9-AA08-DB6E6EEA3515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, ministre de la justice;LABRUYERE;Georges Godel, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois;Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de Birdlife\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/FEMMES CA ITV SOMMARUGA) Les femmes devraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances dirigeantes des grandes entreprises. \r\nLe Conseil National a ouvert la porte aux quotas en Suisse. \r\nIl a accept\u00e9... de justesse... de fixer un objectif \u00e0 20% dans les directions.... et 30% dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse. \r\nUne petite avanc\u00e9e que la La ministre de la justice Simonetta Sommaruga... a eu bien de la peine \u00e0 obtenir\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(02/QUOTAS FEMMES CA PA) La mesure est peu \u00e9tendue... et aucune sanction n'est pr\u00e9vue si elle n'est pas respect\u00e9e.\r\nEt pourtant, Alexandra Richard, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement tendu hier, et le vote final tr\u00e8s serr\u00e9:\r\n  1'02''\r\n((Il s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, oui. 95 contre 94 et 3 abstentions. \r\nDans une atmosph\u00e8re \u00e9lectrique. \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil National Dominique de Buman a plusieurs fois d\u00fb faire sonner sa clochette pour un rappel \u00e0 l'ordre: \"les groupes sont pri\u00e9s de mener leurs discussions \u00e0 l'ext\u00e9rieur\".\r\nC'est que certains partis politiques sont divis\u00e9s sur cette question des quotas. On sent bien qu'en Suisse, le mot est encore tabou. M\u00eame pour certaines femmes - au PLR, au PDC, notamment, qui y sont oppos\u00e9s. \r\nEt \u00e0 l'UDC, le mot d'ordre \u00e9tait clair: voter NON aux quotas.\r\nAu moment du vote, l'air s'est d'ailleurs \u00e9lectris\u00e9 un peu plus encore. \r\nAlice Glauser, UDC vaudoise, a os\u00e9 s'abstenir. Autour d'elle, le ton monte. Clochette \u00e0 nouveau. Le pr\u00e9sident appelle cette fois les partis \u00e0 \"r\u00e9gler leurs comptes \u00e0 l'ext\u00e9rieur\"\r\nL'UDC ob\u00e9it et huit de ses membres emm\u00e8nent Alice Glauser dans une salle \u00e0 part. On imagine le conseil de discipline. Pour faire \u00e9chouer l'ensemble du projet ce matin au vote final? C'est possible. L'UDC a en tous cas annonc\u00e9 qu'elle refuserait toute la r\u00e9forme, si les quotas \u00e9taient accept\u00e9s. ))\r\nCe principe des quotas fait partie de l'ensemble de la r\u00e9forme du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme... dont le vote final aura lieu ce matin\r\n(Aquarius) **** La France est pr\u00eate \u00e0 accueillir certains migrants de l'Aquari\u00fcs... pour autant qu'ils r\u00e9pondent aux crit\u00e8res du droit d'asile\r\nLe ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 son homologue espagnol... car le navire humanitaire est actuellement en route vers l'Espagne\r\nCette annonce intervient alors que la France est soumises \u00e0 de vives critiques... en Italie\r\nCar Rome n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les critiques d'Emmanuel Macron sur sa gestion de l'Aquari\u00fcs\r\nLe premier ministre italien Giuseppe COnte avait d'ailleurs menac\u00e9 d'annuler sa r\u00e9union avec Emmanuel Macron... qui doit avoir lieu aujourd'hui \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\nFinalement... la rencontre sera bien maintenue.\r\n(13/HONGRIE VERDICT CAMION PA) **** 4 trafiquants d'\u00eatres humains condamn\u00e9s \u00e0 25 ans de prison ferme chacun... et 10 autres \u00e0 des peines allant de 3 \u00e0 9 ans.\r\nC'est le verdict rendu hier par un tribunal hongrois dans l'affaire du camion charnier.\r\nLe 27 ao\u00fbt 2015... les corps de 71 r\u00e9fugi\u00e9s morts par asphyxie \u00e9taient d\u00e9couverts  dans un camion abandonn\u00e9, sur le bord d'une autoroute autrichienne, apr\u00e8s \u00eatre parti de Hongrie. \r\nLe drame avait provoqu\u00e9 une onde de choc en Europe...\r\nCet \u00e9pisode avait d'ailleursconduit la chanceli\u00e8re allemande \u00e0 ouvrir les portes de son pays aux demandeurs d'asile. \r\nFlorence Labruy\u00e8re. \r\n  0'48''\r\n((La peine est lourde. Mais le chef des trafiquants et 3 de ses complices \u00e9chappent \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 requise par le parquet. Selon la cour, il n'y a pas eu pr\u00e9m\u00e9ditation mais les trafiquants ont fait preuve de cruaut\u00e9. Le jour du drame, le chauffeur du camion avait alert\u00e9 son patron par t\u00e9l\u00e9phone : \u00ab Les passagers crient pour qu'on leur donne de l'air \u00bb. Le chef du r\u00e9seau, un afghan qui avait le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Hongrie, avait ordonn\u00e9 : \u00ab Qu'on les laisse mourir. S'ils meurent, il faut les d\u00e9charger dans une for\u00eat en Allemagne \u00bb. \r\nPour le procureur, les passeurs ont montr\u00e9 une indiff\u00e9rence effroyable et une cupidit\u00e9 sans limites. Le lendemain du drame, alors qu'il savait que les r\u00e9fugi\u00e9s avaient p\u00e9ri asphyxi\u00e9s dans le camion, le gang avait organis\u00e9 un nouveau transport dans des conditions similaires. Les 67 passagers avaient \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort de justesse. Ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9foncer la porte du camion.))\r\n(17/BCE ARRET RACHAT D'ACTIFS PA) La Banque centrale europ\u00e9enne ne rel\u00e8vera pas ses taux avant l'\u00e9t\u00e9 2019. \r\nLa BCE ne suit donc pas les traces de la banque centrale am\u00e9ricaine, qui a annonc\u00e9 mercredi la deuxi\u00e8me hausse des taux.. de l'ann\u00e9e... aux \u00c9tats-Unis. \r\nMais elle a tout de m\u00eame pris une d\u00e9cision forte hier... en annon\u00e7ant la fin de son ambitieux programme de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie de la zone euro. \r\nLa BCE le fera progressivement, mois apr\u00e8s mois, pour tirer la prise en d\u00e9cembre prochain. Olivier Schorderet\r\n  0'52''\r\n((La croissance est de retour, l'inflation remonte. Pas assez encore pour inscrire dans la dur\u00e9e une hausse des taux, mais suffisamment pour que la BCE d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 son programme de rachats de dettes et d'obligations. D\u00e8s 2012, son pr\u00e9sident Mario Draghi avait promis de tout faire pour endiguer la crise: la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat n'ayant pas suffi, ce programme en deviendra le pilier. Le symbole, m\u00eame. Lanc\u00e9 d\u00e9but 2015 pour 18 mois, puis prolong\u00e9, avant d'\u00eatre r\u00e9duit au vu de l'am\u00e9lioration de la conjoncture, il a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 la BCE d'injecter 2.400 milliards d'euros de liquidit\u00e9s sur les march\u00e9s. De l'argent que les banques peuvent pr\u00eater aux m\u00e9nages et aux entreprises, pour leur permettre de stimuler \u00e0 leur tour croissance et inflation. Mais la BCE ne serait pas la BCE si elle ne d\u00e9livrait pas un message de prudence: attention \u00e0 l'impact de la situation politique italienne, toujours incertaine, et au d\u00e9veloppement des tensions commerciales entre l'Europe et les Etats-Unis.))\r\n(Tigres tamouls) **** On revient en Suisse... avec ce revers pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLe tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas retenu la participation ou le soutien \u00e0 une organisation criminell... dans le proc\u00e8s suisse des dirigeants des Tigres tamouls\r\nC'\u00e9tait pourtant ce motif qui \u00e9tait au coeur de l'acte d'accusation du MPC... construit \u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate de pr\u00e8s de 10 ans. \r\nSur les 13 accus\u00e9s... 8 sont acquitt\u00e9s et les condamn\u00e9s \u00e9copent de peines privatives de libert\u00e9 avec sursis... pour des infractions financi\u00e8res\r\n(09/FR/TROU CAISSE PREVOYANCE ITV GODEL) **** L'assainissement de la caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat de Fribourg est estim\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs. \r\n500 millions pour re-capitaliser l'institution, et environ 500 millions pour financer des mesures compensatoires li\u00e9es \u00e0 un changement de mod\u00e8le de primaut\u00e9s. \r\nPour le canton, ce sacrifice financier sera donc cons\u00e9quent\r\nEcoutez Georges Godel, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois... \r\n  0'26''\r\nGeorges Godel r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano.\r\n(TF4/ FAUCHAGE 15 JUIN PI) **** Nous sommes le 15 juin... et c'est le retour du bal des faucheuses...d\u00e8s ce matin... dans les r\u00e9gions de plaine. \r\nChaque ann\u00e9e... au printemps, la politique agricole interdit la coupe des prairies... avec un objectif: pr\u00e9server les oiseaux nicheurs. \r\nUne bonne intention... mais qui ne se concr\u00e9tise pas toujours... dans les faits... Simon Corthay...\r\n  1'22''\r\n((Pour le compte de la station ornithologique de Sempach, le directeur romand de Birdlife surveille l'\u00e9volution des populations dans la campagne vaudoise. Et Fran\u00e7ois Turrian voit la mi-juin arriver avec anxi\u00e9t\u00e9...\r\nITV 1\r\nNon seulement les fauchages du 15 juin affament les oiseaux, mais certaines esp\u00e8ces nichent encore. Les ornithologues de Sempach demandent donc un assouplissements des dispositions et une fauche plus tardive pour pr\u00e9server par exemple le tarier des pr\u00e9s et le pipit des arbres, de plus en plus rares sur le plateau. \r\nA la fauche s'ajoute d'autres pratiques agricoles qui p\u00e8sent sur les oiseaux des campagnes. En France, les populations ont r\u00e9gress\u00e9 d'un tiers en quinze ans. \r\nITV 2\r\nSur le kilom\u00e8tre carr\u00e9 de campagne vaudoise qu'il surveille, Fran\u00e7ois Turrian compte aujourd'hui moins de la moiti\u00e9 des alouettes qu'il recensait en 2003.))..\r\n(Foot) En football... la Russie a commenc\u00e9 \"son\" Mondial avec une victoire \u00e9crasante\r\n5 \u00e0 0 contre une arabie saoudite qui s'est montr\u00e9e tr\u00e8s faible...\r\nUn beau succ\u00e8s qui a valu au s\u00e9lectionneur russe les f\u00e9licitations personnelles de Vladimir Poutine\r\nEt la grand messe du football continue aujourd'hui... avec l'entr\u00e9e en lice de plusieurs stars du ballon rond\r\n\u00e0 14h... on devrait notamment voir le tr\u00e8s attendu Mohammed Salah d\u00e9fendre les couleurs de l'Egypte... face \u00e0 l'uruguay... et son meneur Luis Suarez\r\n\u00e0 17h ... les deux outsiders du groupe B le Maroc et l'Iran s'affronteront \u00e0 Saint-Petersbourg\r\nEt enfin ce soir...\u00e0 20h... un choc au sommet... Espagne-Portugal... avec bien s\u00fbr Cristiano ROnaldo.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-15T06:00:09_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-15T06:00:09_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9631743", "ece-9631737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T03:18:34Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, minimum 20 pourcent de femmes dans les directions et 30 pourcent dans les conseils d'administration, l'imposition de quotas f\u00e9minins dans les grandes entreprises \u00e0 passer la rampe du Conseil national hier, mais de justesse, vous l'entendrez Simonetta Sommaruga a d\u00fb sortir les forceps, c'\u00e9tait en 2015 71 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient retrouv\u00e9s morts asphyxi\u00e9s dans un camion sur une autoroute d'Autriche, la justice a rendu son verdict hier dans cette affaire sordide qui avait boulevers\u00e9 l'opinion publique les passeurs \u00e9cope de tr\u00e8s lourdes peines, et puis les faucheuses vont faire leur retour d\u00e8s ce matin dans les prairies suisses et qu'il est interdit le d\u00e9couper ses prairies avant le 15 juin la mesure vise \u00e0 prot\u00e9ger les oiseaux, mais est -elle suffisante pour y parvenir, les ornithologues en doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLes femmes devraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances dirigeantes des grandes entreprises, le Conseil national a ouvert la porte aux quotas en Suisse, il a accept\u00e9 de justesse de fixer un objectif \u00e0 20 pourcent dans les directions et 30 pourcent dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse, une petite avanc\u00e9e que la ministre de la justice Simonetta Sommaruga a eu bien de la peine \u00e0 obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [92%] :\r\nOui, je pense, les femmes dans notre pays, ils savent que, il faudrait \u00eatre tr\u00e8s tenace pour pouvoir avancer les choses, c'est pourquoi aussi je pense que les femmes sont un peu impatiente mais bon en m\u00eame temps il faut il faut voir quand m\u00eame pendant une session, on est arriv\u00e9 \u00e0 faire passer 3 projets qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s important pour les femmes, sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sur la participation des femmes tandis, grandes entreprises et aussi un projet qui me tient beaucoup \u00e0 coeur, pour une meilleure protection des femmes contre la violence domestique, alors je pense que si on est tenace, si on trouve les majorit\u00e9s, on peut quand m\u00eame faire avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nAlors la mesure vot\u00e9e hier \u00e0 la Chambre du peuple et peu \u00e9tendue et aucune sanction n'est pr\u00e9vue, si elle n'est pas respect\u00e9e et pourtant Alexandra Richard le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement tendu hier et le vote final tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [94%] :\r\nIl s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, oui 95 contre 94 et 3 abstentions dans une atmosph\u00e8re \u00e9lectrique, le pr\u00e9sident du Conseil National Dominique documents \u00e0 plusieurs fois d\u00fb faire sonner sa clochette pour un rappel \u00e0 l'ordre les groupes sont pri\u00e9s de mener leurs discussions \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est que certains partis politiques sont divis\u00e9s sur cette question des quotas, on sent bien qu'en Suisse, le mot est encore tabou, m\u00eame pour certaines femmes au PLR au PDC notamment qui sont oppos\u00e9s et \u00e0 l'UDC, le mot d'ordre \u00e9tait clair : voter non aux quotas au moment du vote, l'air, c'est d'ailleurs \u00e9lectris\u00e9 un peu plus encore Alice Closets UDC vaudoise a os\u00e9 s'abstenir autour d'elle, le ton monte clochette \u00e0 nouveau le pr\u00e9sident appelle cette fois les partis \u00e0 r\u00e9gler leurs comptes \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l'UDC ob\u00e9it et 8 de ses membres emm\u00e8nent Alice Glauser dans une salle \u00e0 part, on imagine le conseil de discipline pour faire \u00e9chouer l'ensemble du projet ce matin au vote final, c'est possible, l'UDC a en tout cas annonc\u00e9 qu'elle refuserait toute la r\u00e9forme si les quotas \u00e9taient accept\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [96%] :\r\nCar ce principe des quotas fait partie de l'ensemble de la r\u00e9forme du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme dont le vote final aura justement lieu ce matin, la France est pr\u00eate \u00e0 accueillir certains migrants de l'Aquarius pour autant pour autant qu'ils r\u00e9pondent aux crit\u00e8res du droit d'asile, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 son homologue espagnol, car le navire humanitaire est actuellement en route vers l'Espagne, cette annonce intervient alors que la France est soumise \u00e0 de vives critiques en Italie car Rome n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les critiques d'Emmanuel Macron sur sa gestion de l'Aquari\u00fcs, le 1er ministre italien Giuseppe Conte, elle avait d'ailleurs menac\u00e9 d'annuler sa r\u00e9union avec Emmanuel Macron, qui doit avoir lieu aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, finalement, la rencontre sera bien maintenue 25 ans de prison ferme pour 4 trafiquants d'\u00eatre humains et 10 autres qui sont condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant de 3 \u00e0 9 ans, c'est le verdict rendu hier par un tribunal hongrois, dans l'affaire du camion charnier le 27 ao\u00fbt 2015, les corps de 71 r\u00e9fugi\u00e9s morts par AXA asphyxie \u00e9taient d\u00e9couverts dans un camion abandonn\u00e9 sur le bord d'une autoroute autrichienne apr\u00e8s \u00eatre parti de Hongrie, le drame avait provoqu\u00e9 une onde de choc en Europe cet \u00e9pisode avait d'ailleurs conduit la chanceli\u00e8re allemande \u00e0 ouvrir les portes de son pays aux demandeurs d'asile Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [95%] :\r\nLa peine est lourde, mais le chef des trafiquants et 3 de ses complices, \u00e9chappent \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 requise par le parquet, selon la Cour, il n'y a pas eu pr\u00e9m\u00e9ditation mais les trafiquants ont fait preuve de cruaut\u00e9, le jour du drame, le chauffeur du camion avait alert\u00e9 son patron par t\u00e9l\u00e9phone, les passagers crient pour qu'on leur donne de l'air, le chef du r\u00e9seau, un afghan qui avait le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Hongrie avait ordonn\u00e9 qu'on les laisse mourir s'il meurt, il faut les d\u00e9charger dans une for\u00eat en Allemagne pour le procureur, les passeurs ont montr\u00e9 une indiff\u00e9rence effroyable et une cupidit\u00e9 sans limite, le lendemain du drame alors qu'il savait que les r\u00e9fugi\u00e9s avaient p\u00e9ri asphyxi\u00e9s dans le camion, le gang avait organis\u00e9 un nouveau transport dans des conditions similaires, cette fois les 67 passagers avaient \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort de justesse, ils avaient r\u00e9ussi, \u00e0 d\u00e9foncer la porte du camion Florence Labruy\u00e8re pour RTSinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [96%] :\r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne ne rel\u00e8vera pas ses taux avant l'\u00e9t\u00e9 2019, la BCE ne suit donc pas les traces de la banque centrale am\u00e9ricaine qui a annonc\u00e9 mercredi la deuxi\u00e8me hausse des taux de l'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, mais elle a tout de m\u00eame pris une d\u00e9cision forte hier en annon\u00e7ant la fin de son ambitieux programme de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie de la zone Euro, la BCE le fera progressivement, mois apr\u00e8s mois, pour tirer la prise, en d\u00e9cembre prochain, olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [93%] :\r\nLa croissance est de retour, l'inflation remonte pas assez encore pour inscrire dans la dur\u00e9e, une hausse des taux, mais suffisamment pour que la BCE d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 son programme de rachat de dette et d'obligations d\u00e8s 2012, son pr\u00e9sident, Mario Draghi, avait promis de tout faire pour endiguer la crise, la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat n'ayant pas suffi, ce programme en deviendra le pilier le symbole m\u00eame lanc\u00e9 d\u00e9but 2015 pour 18 mois puis prolong\u00e9 avant d'\u00eatre r\u00e9duits au vu de l'am\u00e9lioration de la conjoncture, il a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 la BCE d'injecter 2400 milliards d'euros de liquidit\u00e9 sur les march\u00e9s de l'argent que les banques peuvent pr\u00eater aux m\u00e9nages et aux entreprises pour leur permettre de stimuler \u00e0 leur tour, croissance et inflation mais la BCE ne serait pas la BCE si ne d\u00e9livrait pas un message de prudence : attention \u00e0 l'impact de la situation politique italienne toujours incertaine et au d\u00e9veloppement des tensions commerciales entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [96%] :\r\nOn revient en Suisse avec ce revers pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas retenu la participation ou le soutien \u00e0 une organisation criminelle dans le proc\u00e8s suisse des dirigeants des Tigres tamouls, c'\u00e9tait pourtant ce motif qui \u00e9tait au coeur de l'acte d'accusation du MPC, construit \u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate de pr\u00e8s de 10 ans sur les 13 accus\u00e9s 8 sont acquitt\u00e9s et les condamn\u00e9s \u00e9copent de peines privatives de libert\u00e9 avec sursis pour des infractions financi\u00e8res l'assainissement de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg est estim\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs 500 millions pour recapitaliser l'institution et environ 500 millions pour financer des mesures compensatoires li\u00e9es \u00e0 un changement de mod\u00e8le de primaut\u00e9 pour le canton, ce sacrifice financier sera donc cons\u00e9quent \u00e9coutez, Georges Godel, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [93%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on s'attend \u00e0 des discussions difficiles mais \u00e7a donne haute responsabilit\u00e9 de mettre les probl\u00e8mes sur la table, mais de faire aussi des propositions que nous allons d\u00e9fendre et puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, le parlement devra trancher, mais je suis persuad\u00e9 qu'avec de la communication, il faudra beaucoup de communication, expliquer le pourquoi, le comment des choses pour r\u00e9ussir ce projet d'une tr\u00e8s grande importance pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [94%] :\r\nGeorges Godel r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano il reste \u00e0 voir un peu de bruit en plaine, aujourd'hui nous sommes le 15 juin et c'est le retour des faucheuses chaque ann\u00e9e au printemps, la politique agricole interdit la coupe des prairies avec un objectif : pr\u00e9server les oiseaux nicheurs une bonne intention mais Simon Corthay elle ne se concr\u00e9tise pas toujours dans les faits. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [98%] :\r\nPour le compte de la station ornithologique de par le directeur Romand de Birdlife surveille l'\u00e9volution des populations dans la campagne vaudoise et Fran\u00e7ois Turrian voit la mi- juin arriver avec anxi\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [93%] :\r\n\u00e0 partir du 15 juin en pleine les agriculteurs peu fauch\u00e9 mais le probl\u00e8me c'est qu'effectivement, quand tous les paysans d'une r\u00e9gion fauche le m\u00eame jour, c'est ce que j'appelle un tsunami \u00e9cologique, c'est-\u00e0-dire qu'on fait dispara\u00eetre d'un coup une grande quantit\u00e9 d'insectes qui serve de pr\u00e9cieuses sources de nourriture aux oiseaux, il faut rappeler que m\u00eame les oiseaux granivores comme les moineaux se nourrissent finalement d'insectes au printemps et nourrissent leurs petits avec des insectes, donc la quantit\u00e9 d'insectes fondamental pour pr\u00e9server nos populations d'oiseaux nicheurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [95%] :\r\nNon seulement les fauchages du 15 juin affament les oiseaux, mais certaines esp\u00e8ces nichent encore les ornithologues de par demande donc un assouplissement des dispositions et une fauche plus tardive pour pr\u00e9server par exemple terrier des pr\u00e9s et le pipi des arbres de plus en plus rares sur le plateau \u00e0 la fauche s'ajoutent d'autres pratiques agricoles qui p\u00e8sent sur les oiseaux des campagnes en France, les populations ont r\u00e9gress\u00e9 d'un tiers en 15 ans, et sur le kilom\u00e8tre carr\u00e9 de campagne vaudoise qu'il surveille Fran\u00e7ois Turrian compte aujourd'hui moins de la moiti\u00e9 des Alouettes qu'il recensait en 2003. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [93%] :\r\nEt puis au rayon sport on va parler football bien s\u00fbr, la Russie a commenc\u00e9 son Mondial avec une victoire \u00e9crasante 5 \u00e0 0 contre une arabie Saoudite qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s faible, un beau succ\u00e8s qui a valu au s\u00e9lectionneur russe les f\u00e9licitations personnelles de Vladimir Poutine warrants et puis entrer en lice aujourd'hui Marielle de plusieurs Stars du ballon rond \u00e0 14 heures on devrait notamment voir le tr\u00e8s attendu Mohammed Salah, d\u00e9fendre les couleurs de l'\u00c9gypte face \u00e0 l'Uruguay et son meneur Luis Suarez \u00e0 15 heures les deux outsiders du groupe B, le Maroc et l'Iran s'affronteront \u00e0 Saint-Petersbourg et enfin ce soir \u00e0 20 heures un choc Espagne- Portugal avec, bien s\u00fbr, Cristiano Ronaldo en parlant d'choc font merci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T05:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4C658F1-E7DA-40DE-A6D9-FE1100658CEE", "internalArchiveId": "F4C658F1-E7DA-40DE-A6D9-FE1100658CEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie;L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand-Conseil;Pierre-Francois Leyvraz, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV;BILLETTE; G\u00f6zde Soyt\u00fcrk est responsable de Oy ve \u00f6tesi, un organisme ind\u00e9pendant d'observateurs \u00e9lectoraux;Onursal Adig\u00fczel, candidat pour le parti k\u00e9maliste CHP;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(06/MESSE DU PAPE - 1 MIO DE DEFICIT 7H) Pr\u00e8s de 40 mille personnes...assisteront...jeudi prochain...\u00e0 la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e...par le  pape \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nEv\u00e8nement attendu...mais couteux...pour l'eglise catholique....\r\nLa messe provoquera un d\u00e9ficit...pour le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. \r\nMalgr\u00e9 les promesses et les esp\u00e9rances de dons, la c\u00e9r\u00e9monie devrait g\u00e9n\u00e9rer une perte d'un million de francs.\r\nBonjour Maurice Doucasse...\r\n(bonjour...)\r\nVous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin...\r\nDerri\u00e8re....cette perte...il y la les co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9, la location de Palexpo ou encore... l'infrastructure...\r\n---DIRECT\r\nLes factures doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s par le dioc\u00e8se, qui n'a pas pu pr\u00e9voir ces co\u00fbts, puisque le Vatican n'a annonc\u00e9 l'arriv\u00e9e du Souverin pontife qu'au mois de mars.  Et l'Ev\u00each\u00e9 n'a pas de prise sur ces frais extraordinaires qui sont estim\u00e9s \u00e0 2,2 millions ...  \r\nLe dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg n'a formellement encaiss\u00e9 - pour l'instant - que 300'000 francs. Viennent s'ajouter \u00e0 cela environ 1 million de promesses de dons... et c'est d\u00e9j\u00e0 tout... \r\n*** On est donc encore loin du compte... mais, les fid\u00e8les se mobilisent...  \r\nOui... la disponibilit\u00e9s de certains catholiques met un peu de baume au coeur de l'Ev\u00each\u00e9, qui est dans une situation financi\u00e8re - pour le moins - critique. \r\nDes menuisiers genevois construisent - gratuitement - le ma\u00eetre autel sur lequel le Pape c\u00e9l\u00e9brera la messe jeudi prochain \u00e0 Palexpo... \r\nCe ma\u00eetre autel sera ensuite donn\u00e9 \u00e0 une communaut\u00e9 religieuse valaisanne... Quant aux soeurs Dominicaines d'Estavayer le Lac et les cisterciennes de la Maigrauge \u00e0 Fribourg, elles offrent quelques 50'000 osties. Et 300 jeunes b\u00e9n\u00e9voles se mettent \u00e0 disposition pour accueillir les fid\u00e8les et chercher les pr\u00eatres au moment de la communion. Ces initiatives permettent d'all\u00e9ger un peu les frais. Le dioc\u00e8se compte encore et toujours sur une acc\u00e9l\u00e9ration des dons - avant la c\u00e9r\u00e9monie - pour limiter au maximum les pertes... \r\nEnqu\u00eate sign\u00e9e Maurice Doucasse...en direct de Fribourg...\r\n(Verdict CCSI) ***Quelle sanctions pour trois dirigeants du Conseil cental islamique suisse? Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral...rend son verdict aujourd'hui..\r\nSur le banc des acccus\u00e9s....deux membres du comit\u00e9...et le pr\u00e9sident Nicolas Blancho..\r\nIl leur est reproch\u00e9...d'avoir diffus\u00e9 de la propagrande extr\u00e9miste...\r\nA savoir....l'interview d'un haut responsable islamiste....r\u00e9alis\u00e9e lors d'un voyage en Syrie...en 2015....\r\nLe minist\u00e8re public...requiert....pour chacun des accus\u00e9s......2 ans de prison avec sursis...\r\nLa d\u00e9fense...elle...demande un acquittement...\r\n(04/FEMMES CA ENTREPRISES ITV AMSTEIN 7H) ***Ca s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s....: le Conseil national a adopt\u00e9 hier le principe d'introduire des quotas de femmes dans les entreprises. \r\nAu moins...30% de femmes dans les conseils d'administration...des soci\u00e9t\u00e9s c\u00f4t\u00e9es en bourse...et 20% dans les directions.\r\nC'est ce que pr\u00e9voit ce principe...adopt\u00e9...\u00e0 95...voix contre 94....\r\nLes entreprises qui ne l'appliquent pas ne seront pas sanctionn\u00e9es...\r\nLa directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, Claudine Amstein...\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9cision prise hier soir....\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\nApr\u00e8s le National......le conseil des Etats...doit encore se pronocer sur ce principe de quota...\r\n(Jura - pr\u00e9sident pdc issu de Moutier) \"L'int\u00e9gration de Moutier dans le canton du Jura...se traduit concr\u00e8tement\"...\r\nPhrase sign\u00e9e...hier soir....Pascal Eschmann...\r\nLe conseiller municipal de Moutier...a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...\u00e0 la pr\u00e9sidenc du PDC jurassien...\r\nIl \u00e9tait l'unique candidat en lice...\r\nComme un symbole....le PDC l'adoube..presque une ann\u00e9e jour pour jour...apr\u00e8s le vote de Moutier...en faveur...de son rattachement au canton du Jura...\r\n(TF5/MEDECINES COMPLEMENTAIRES CHUV PI 7H) ****7h....L'avenir des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires au CHUV inqui\u00e8te les d\u00e9put\u00e9s vaudois...\r\nA tel point...qu'ils ont m\u00eame interpell\u00e9....le Conseil d'Etat...\r\nApr\u00e8s le d\u00e9part du m\u00e9decin responsable en f\u00e9vrier dernier, les d\u00e9put\u00e9s... redoute...que le centre hospitalier...commence...\u00e0 restreindre...les pretations offertes aux patients...\r\nLe Chuv d\u00e9ment, mais confirme vouloir prioritairement soulager les malades atteints du cancer.\r\nC\u00e9line Fontannaz\r\n  1'34''\r\n((C'est l'offre d'emploi parue en mai dernier qui a alert\u00e9 les \u00e9lus. il est stipul\u00e9 que le futur responsable du CEMIC, le Centre de M\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaires du CHUV devra avoir une sp\u00e9cialisation en acupuncture ou en hypnose. \r\nL'\u00e9cologiste L\u00e9onore Porchet craint que, avec ce profil, le Chuv se limite \u00e0 ces deux approches th\u00e9rapeutiques.\r\nSON L\u00e9onore porchet 32\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV Pierre-Francois Leyvraz justife son choix en invoquant les besoins.\r\nSON PFLevraz 22\r\nOncologie.... le mot est l\u00e2ch\u00e9. Ce sont les malades atteints du cancer qui continueront de b\u00e9n\u00e9ficier principalenent des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires \r\nPFLeyvraz.25\r\nMais le directeur g\u00e9n\u00e9ral se veut rassurant: l'\u00e9quipe mobile du CEMIC pourra \u00eatre appel\u00e9e au\r\nchevet d'un patient d'un autre service si un traitement alternatif  peut le soulager...Reste que les forces allou\u00e9es au centre demeurent limit\u00e9es. Avec nouveau directeur, il comptera moins de 6 postes \u00e0 temps plein pour l'ensemble du CHUV.))\r\n(Ita-Fra) ***Malgr\u00e9 les tensions, le pr\u00e9sident du Conseil italien maintient...sa rencontre...avec Emmanuel Macron...\r\nIl avait menac\u00e9 d'annuler son rendez-vous...mais Giuseppe Conte sera bien \u00e0 Paris...\r\nQuelques heures apr\u00e8s des \u00e9changes tr\u00e8s muscl\u00e9s...sur l'accueil des 629 migrants...du navire Aquarius....\r\nApr\u00e8s avoir qualifi\u00e9 l'Italie d'irresponsable...la France s'est dite hier...pr\u00eate \u00e0 accueillir une partie des demandeurs d'asile.......\r\nPendant ce temps...l'Aquarius...d\u00e9sormais ravitill\u00e9.......poursuit sa route...vers le port espagnol de Valence...\r\nMais les conditions m\u00e9t\u00e9o l'ont oblig\u00e9...\u00e0 un d\u00e9tour...au large de la Sardaigne...et de la Corse....\r\nL'arriv\u00e9e en Espagne est pr\u00e9vue au plus t\u00f4t...samedi soir...\r\n(15/ALLEMAGNE CRISE POLITIQUE PA) ***Et les questions....migratoires...d\u00e9chire aussi la coallition au pouvoir en Allemagne...\r\nAngela Merkel fait face \u00e0 une des pires crises politiques de sa carri\u00e8re...\r\nLa branche bavaroise des chr\u00e9tiens d\u00e9mocartes.... la CSU...refuse tout compris sur la r\u00e9forme du droit d'asile...\r\nUne fronde men\u00e9e...par...le ministre de l'int\u00e9rieur Horst See-hofer....qui pourrait mener \u00e0 la fin de la coallition....\r\nCorrespondance \u00e0 Berlin : Blandine Milcent...\r\n  0'58''\r\n((Un premier coup de chaud est pass\u00e9 hier, mais la crise est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e entre la CDU d'Angela Merkel et la CSU bavaroise, qui affronte des \u00e9lections r\u00e9gionales en octobre prochain. La crise oppose d\u00e9sormais ouvertement la chanceli\u00e8re \u00e0 son ministre de l'Int\u00e9rieur: celui-ci veut imposer que tous les migrants n'ayant pas de papier soient renvoy\u00e9s aux fronti\u00e8res de l'Allemagne, Horst Seehofer ne veut pas non plus laisser entrer en Allemagne un demandeur d'asile enregistr\u00e9 dans un autre pays europ\u00e9en.  Deux mesures que la chanceli\u00e8re refuse: Angela Merkel plaide pour une solution europ\u00e9enne, elle demande un d\u00e9lai jusqu'au prochain sommet \u00e0 Bruxelles fin juin; elle a propos\u00e9 un compromis mais la CSU n'en a pas voulu. Le bras de fer va se poursuivre lundi: les conservateurs bavarois pourraient en effet d\u00e9cider que Horst Seehofer, en tant que ministre, impose ces mesures par d\u00e9cret. Ce serait alors un passage en force qui ferait sans doute exploser le gouvernement Merkel.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(TF1/LES FRAUDES EN TURQUIE PI 7H) ***Les Turcs de Suisse peuvent voter d\u00e8s aujourd'hui  pour les \u00e9lections du 24 juin prochain.\r\nUn double scrutin d\u00e9cisif, que ce soit sur le plan pr\u00e9sidentiel mais aussi en ce qui concerne les l\u00e9gislatives. \r\nL'appareil administratif est d\u00e9sormais.... enti\u00e8rement sous contr\u00f4le du parti  du pr\u00e9sidetn Erdohan...\r\nEt l'opposition craint des fraudes massives...\r\nEn cause notamment : la  nouvelle loi \u00e9lectorale adopt\u00e9e en mars dernier, Alexandre Billete....\r\n  1'31''\r\n((BILLETTE\r\nC'est la premi\u00e8re fois que les Turcs vont voter sous cette nouvelle loi \u00e9lectorale, qui autorise les alliances entre partis, qui valide les bulletins de vote qui ne sont pas estampill\u00e9s par la Commission \u00e9lectorale, qui donne le droit aux forces de l'ordre d'\u00eatre pr\u00e9sents dans les bureaux de vote sur simple demande d'un \u00e9lecteur. Une nouvelle loi qui permet enfin de d\u00e9placer ou de fusionner des bureaux de vote pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, peut-\u00eatre la mesure la plus contest\u00e9e. G\u00f6zde Soyt\u00fcrk est responsable de Oy ve \u00f6tesi, un organisme ind\u00e9pendant d'observateurs \u00e9lectoraux :\r\nSOYTURK\r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 ce que les d\u00e9placements d'urnes soient d\u00fbment justifi\u00e9s, mais pour l'instant la Commission \u00e9lectorale n'a pas r\u00e9pondu sur ce point. On sait que les d\u00e9placements sont en cours, la commission a d\u00e9clar\u00e9 que cela concernerait 140 000 \u00e9lecteurs ! Mais rien n'est encore officiel. Nous posons la question depuis plusieurs jours : quelles sont les motifs et les raisons de ces d\u00e9placements ??\r\nBILLETTE\r\nLes craintes sont encore plus grandes pour le sud-est \u00e0 majorit\u00e9 kurde le bastion de l'opposition de gauche du HDP, une r\u00e9gion qui est quadrill\u00e9e par les forces de l'ordre et o\u00f9 les d\u00e9placements sont plus compliqu\u00e9s. Mais c'est l'ensemble de l'opposition qui d\u00e9nonce la nouvelle loi. Onursal Adig\u00fczel, candidat pour le parti k\u00e9maliste CHP :\r\nADIGUZEL\r\nIl y a tellement d'aberrations dans ce projet de loi, certaines dispositions n'ont ni queue ni t\u00eate et n'ont aucun pr\u00e9c\u00e9dent dans le reste du monde. La Haute commission \u00e9lectorale elle-m\u00eame ne sait pas par quel bout la prendre !\r\nBILLETTE\r\nLe sc\u00e9nario le plus craint le 24 juin : que les \u00e9carts entre partis et candidats soient tr\u00e8s faibles, et les soup\u00e7ons de fraude suffisants pour mettre en doute les r\u00e9sultats.))\r\n(Trump et sa fondation) ***De nouveaux ennuis judiciaires \u00e0 l'horizon...pour Donald Trump...\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat de New York attaque...le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...trois de ses enfants...et surtout la fondcation Trump...\r\nDonald Trump...se serait servi...de sa foondation...pour financer sa campagne pr\u00e9sidentielle 2016.\r\nAccusation totalemetn rejet\u00e9e par le pr\u00e9sident...qui a \u00e9voqu\u00e9 hier \"une affaire ridicule...maniganc\u00e9e par les d\u00e9mocrates new-yorkais...\r\nC'est en tosu les cas...un nouveau front judiciaire pour DOnald Trump....un de plus...apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle...\r\n(18/FOOT MATCH D'OUVERTURE PA) ***5 \u00e0 z\u00e9ro! La RUssie n'a pas manqu\u00e9 son entr\u00e9e dans la Coupe du monde de football...!\r\nElle a remport\u00e9...haut la main...son match d'ouverture face \u00e0 l'Arabie Saoudite...\r\nDe quoi peut-\u00eatre effacer une partie...des nombreux doutes...qui entouraient la s\u00e9lection russe...avant son ent\u00e9e en lice...\r\nA Moscou, l'analyse...de Jo\u00ebl Robert..\r\n  1'00'' \r\n((Cela faisait plus de 16 ans, depuis le 5 juin 2002 pr\u00e9cis\u00e9ment, que les Russes n'avaient plus gagn\u00e9 de matchs en phase finale de Coupe du Monde. Pour son entr\u00e9e en lice, dans un stade Luzniki acquis \u00e0 sa cause, et sous le regard anxieux en d\u00e9but de match de son pr\u00e9sident Vladimir Poutine, la formation russe s'est donc impos\u00e9e. Sa victoire reste d'ailleurs logique, nette,  elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e par des Saoudiens trop respectueux et pas assez disciplin\u00e9s pour une rencontre de cette importante. Les Russes traversent depuis plusieurs ann\u00e9es de grosses p\u00e9riodes de frustration footballistiques. Cette Coupe du Monde doit leur permettre de retrouver le sourire des victoire, mais le chemin s'annonce encore long et p\u00e9rilleux. Sa prestation contre l'Arabie n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressantes, il y a encore beaucoup de d\u00e9chets et d'impr\u00e9cisions dans son jeu. Mais, sous la pression d'une population qui ne croit pas en elle, l'\u00e9quipe ne devait pas flancher. De ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, elle a rempli sa mission. Et les cinq buts, en plus des 3 points, devrait lui permettre de retrouver de la confiance.\r\nMoscou, JR, RTS Sports))\r\n(Foot - menu du J2) Et cette Coupe du Monde en Russie.... qui va vivre ce soir...un duel ib\u00e9rique...\r\nEspagne...Portugal...ce soir...\u00e0 20 heures...\r\nUn choec...qui devrait r\u00e9sonner...jusqu'en Suisse romande...\r\nEt avant cela...deux autres matches au menu cet apr\u00e8s-midi....\r\nEgypte-Uruguay...\u00e0 14 heures...\r\nPuis...Iran-Maroc...\u00e0 17 heurs...\r\nLes Marocains...qui font leur retour en Coupe du Monde....apr\u00e8s tout juste...20 ans d'absence...\r\n(Bve Tour de Suisse) Richie Porte a fait une d\u00e9monstration de force hier au cours de la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse entre Fiesch et Gommiswald dans le canton de St-Gall. \r\nL'Australien a ainsi accru son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\nLa victoire d'\u00e9tape est revenue au Danois S\u00f6ren Kragh Andersen, vainqueur en solitaire. \r\nLa septi\u00e8me \u00e9tape m\u00e8nera aujourd'hui les coureurs de Eschenbach \u00e0 Arosa sur 170km.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9631864", "ece-9631843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T04:56:53Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure du journal et c'est avec Julien bonjour Julien bonjour, une c\u00e9r\u00e9monie attendue mais on\u00e9reuse la messe du pape, la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve provoquera un d\u00e9ficit pour le dioc\u00e8se pour limiter la perte l'\u00c9glise compte sur les promesses de dons des entreprises cot\u00e9es en bourse doivent compter au moins un tiers de femmes dans leur conseil d'administration, le Conseil national a accept\u00e9 de justesse hier ce principe de quota, d\u00e9cision qui ne convint pas la directrice de la chambre vaudoise du commerce \u00e0 suivre dans ce journal, l'avenir des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires au CHUV inqui\u00e8te le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Angela Merkel face \u00e0 une fronde sur la question migratoire en Allemagne et puis la Russie s'offre une entr\u00e9e 5 \u00e9toiles dans sa Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 40000 personnes devraient assister jeudi, jeudi prochain \u00e0 la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape \u00e0 Gen\u00e8ve vainement attendu mais co\u00fbteux pour l'\u00c9glise catholique, la messe provoquera un d\u00e9ficit pour le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, malgr\u00e9 les promesses et les esp\u00e9rances de dons la c\u00e9r\u00e9monie devrait g\u00e9n\u00e9rer une perte d'un 1000000 de francs bonjour Maurice Doucas mais bonjour, vous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin derri\u00e8re cette perte, il y a les co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9, la location de Palexpo ou encore l'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nOui, les factures doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s par le dioc\u00e8se qui n'a pas pu pr\u00e9voir ces co\u00fbts puisque le Vatican n'a annonc\u00e9 l'arriv\u00e9e du souverain pontife qu'au mois de mars et l'\u00e9v\u00each\u00e9 n'a pas de prise sur ces frais extraordinaires qui sont estim\u00e9s \u00e02,2 millions de francs, le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg n'a formellement encaiss\u00e9 pour l'instant que 300000 francs viennent s'ajouter \u00e0 cela, environ 1 1000000 de promesses de dons, et c'est d\u00e9j\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [88%] :\r\nOn est encore loin du compte, Maurice, mais les fid\u00e8les se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [96%] :\r\nOui la disponibilit\u00e9s de certains catholiques met un peu de baume au coeur de l'\u00e9v\u00each\u00e9 qui, dans une situation financi\u00e8re pour le moins critique des menuisiers Genevois construisent gratuitement le ma\u00eetre autel sur lequel le Pape c\u00e9l\u00e9brera la messe jeudi prochain \u00e0 Palexpo, ce ma\u00eetre autel sera ensuite donn\u00e9 \u00e0 une communaut\u00e9 religieuse valaisanne quant aux soeurs dominicaines d'Estavayer-le-Lac et les cisterciennes de la Migros \u00e0 Fribourg, elles offrent quelques 50000 hosties et 300 jeunes b\u00e9n\u00e9voles se mettent \u00e0 disposition pour accueillir les fid\u00e8les et chercher les pr\u00eatres au moment de la communion ces initiatives permettent d'all\u00e9ger un peu les frais le dioc\u00e8se compte encore et toujours sur une acc\u00e9l\u00e9ration des dons avant la c\u00e9r\u00e9monie pour limiter au maximum les pertes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [98%] :\r\nEnqu\u00eate sign\u00e9e Maurice Doucas en Direct de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [90%] :\r\nQuelle sanctions pour trois dirigeants du Conseil central islamique suisse, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral rend son verdict au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [95%] :\r\nMais sur le banc des accus\u00e9s, 2 membres du comit\u00e9, le pr\u00e9sident Nicolas Blancho, il leur est reproch\u00e9 d'avoir diffus\u00e9 de la propagande extr\u00e9miste, \u00e0 savoir l'interview d'un haut responsable islamiste r\u00e9alis\u00e9 lors d'un voyage en Syrie en 2015 le minist\u00e8re public requiert pour chacun des accus\u00e9s, 2 ans de prison avec sursis, la d\u00e9fense, elle demande un acquittement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [99%] :\r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s le Conseil national a adopt\u00e9 hier le principe des quotas de femmes dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [95%] :\r\nAu moins 30 pourcent de femmes dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse et 20 pourcent dans les directions, c'est ce que pr\u00e9voit ce principe adopt\u00e9 \u00e0 95 voix contre 94, les entreprises qui ne l'appliquent pas ne seront pas sanctionn\u00e9s, la directrice de la chambre vaudoise du commerce, de l'industrie, Claudine Amstein \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9cision prise hier soir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:19) [91%] :\r\nLa d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise pour moi c'est un peu de la poudre aux yeux, on s'attaque pas au vrai probl\u00e8me de fond, le vrai probl\u00e8me de fond c'est que on doit avoir des femmes qui acc\u00e8dent \u00e0 des postes d\u00e9j\u00e0 dans le Midol Management et de plus en plus de des pastels et l\u00e0 on voit qu'on a des difficult\u00e9s \u00e0 trouver des profils, les comp\u00e9tences et je pense que le probl\u00e8me de fond \u00e0 r\u00e9soudre, c'est d'avoir des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 aussi \u00e0 temps partiel, d'avoir des facilit\u00e9s pour l'accueil de jour, la petite hausse et puis il faut qu'il y ait des conditions fiscales o\u00f9 finalement on soit pas d\u00e9courag\u00e9 travailler \u00e0 \u00e0 tous 2, en couple, donc je pense qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, et bien \u00e9videmment, il y a aussi le fait que les hommes doivent diminuer leur temps de travail pour parfois laisser les femmes, avoir des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, je pense que \u00e7a c'est aussi un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [96%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur ce principe de quota, l'int\u00e9gration de Moutier dans le canton du Jura se traduit concr\u00e8tement phrase sign\u00e9e hier soir Pascal Eschmann, le conseiller municipal de Moutier a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC jurassien, il \u00e9tait l'unique candidat en lice, comme un symbole, le PDC l'adoube presque une ann\u00e9e, jour pour jour apr\u00e8s le vote de Moutier en faveur de son rattachement au canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [98%] :\r\n7 heures 6 l'avenir des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires au CHUV inqui\u00e8te les d\u00e9put\u00e9s Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [95%] :\r\n\u00e0 telle point qu'ils ont m\u00eame interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s le d\u00e9part du m\u00e9decin responsable en f\u00e9vrier dernier, les d\u00e9put\u00e9s redoute que le centre hospitalier commence \u00e0 restreindre les prestations offertes aux patients le CHUV d\u00e9ment mais confirme vouloir prioritairement soulager les malades atteints du cancer, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [96%] :\r\nC'est l'oeuf d'emploi parue en mai dernier qui a alert\u00e9 les \u00e9lus, il est stipul\u00e9 que le futur responsable du CEMIC, le Centre de M\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaires du CHUV devra avoir une sp\u00e9cialisation en acupuncture ou en hypnose, l'\u00e9cologiste L\u00e9onore Porchet craint qu'avec ce profil le CHUV se limite \u00e0 ces 2 approches th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:18) [92%] :\r\nPourquoi pas, on ne sait pas pourquoi pas sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine par les plantes toute possibilit\u00e9 de m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, reconnu par la loi suisse qui ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s dans cet appel d'offres qui restreint tr\u00e8s tr\u00e8s largement le Champ des possibles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [93%] :\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'h\u00f4pital Pierre-Fran\u00e7ois Levrat justifie son choix en invoquant les besoins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [84%] :\r\nAujourd'hui nos besoins clairement c'est l'hypnose en 1er et on a un peu aussi un d\u00e9ficit \u00e0 peu en acupuncture, mais c'est pas exclusif, les autres m\u00e9decines compl\u00e9mentaires au CIAT est aussi par exemple l'art th\u00e9rapie est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en oncologie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:55) [95%] :\r\nOncologie le mot est l\u00e2ch\u00e9, ce sont les malades atteints du cancer qui continueront de b\u00e9n\u00e9ficier, principalement des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [89%] :\r\nOn a de plus en plus de patients qui souffrent de tumeurs, et le probl\u00e8me oncologique et dans ses patients, on sait que 40 pourcent d'entre eux utilisent d\u00e9j\u00e0 des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, donc on voit qu'il y a besoin de faire un effort pour leur offrir ces m\u00e9decines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:20) [94%] :\r\nMais la direction se veut rassurante : l'\u00e9quipe mobile du CEMIC pourra \u00eatre appel\u00e9e au chevet d'un patient d'un autre service, si un traitement alternatif peut le soulager Reste que les forces allou\u00e9es au centre demeurent limit\u00e9es avec le nouveau directeur, il comptera moins de 6 postes \u00e0 temps plein pour l'ensemble du CHUV. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [98%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, malgr\u00e9 les tensions, le pr\u00e9sident du Conseil italien maintient sa rencontre avec Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [95%] :\r\nIl avait menac\u00e9 d'annuler son rendez- vous mais Giuseppe Conte sera bien \u00e0 Paris, quelques heures apr\u00e8s des \u00e9changes tr\u00e8s muscl\u00e9s sur l'accueil des 629 migrants du navire Aquarius, apr\u00e8s avoir qualifi\u00e9 l'Italie d'irresponsable la France s'est dite hier pr\u00eate \u00e0 accueillir une partie des demandeurs d'asile, pendant ce temps l'Aquarius d\u00e9sormais ravitaill\u00e9es poursuit sa route vers le port espagnol de Valence, mais les conditions m\u00e9t\u00e9o, l'ont oblig\u00e9 \u00e0 un d\u00e9tour au large de la Sardaigne, puis de la Corse, l'arriv\u00e9e en Espagne est pr\u00e9vue au plus t\u00f4t samedi soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [96%] :\r\nEt ces questions migratoires elle d\u00e9chire aussi la coalition au pouvoir en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [94%] :\r\nAngela Merkel fait face \u00e0 une des pires crises politiques de sa carri\u00e8re, la branche bavaroise des chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates l'ATS ou refuse tout compromis sur la r\u00e9forme du droit d'asile, une fronde men\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur remporte Seehofer qui pourrait mener \u00e0 la fin de la coalition, correspondance \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [94%] :\r\nUn 1er coup de chaud est pass\u00e9 hier, mais la crise est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e entre la CDU d'Angela Merkel et l\u00e0 d'CSU bavaroise qui affronte des \u00e9lections r\u00e9gionales en octobre prochain, la crise oppose d\u00e9sormais ouvertement la chanceli\u00e8re \u00e0 son ministre de l'Int\u00e9rieur, celui -ci veut imposer que tous les migrants n'ayant pas de papier soient renvoy\u00e9s aux fronti\u00e8res de l'Allemagne, Horst Seehofer ne veut pas non plus laisser entrer en Allemagne, un demandeur d'asile, enregistr\u00e9 dans un autre pays europ\u00e9en de mesures que la chanceli\u00e8re refuse Angela Merkel plaide pour une solution globale europ\u00e9enne, elle demande un d\u00e9lai jusqu'au prochain sommet \u00e0 Bruxelles fin juin, elle a m\u00eame propos\u00e9 un compromis mais la CSU dans la pas voulu le bras de fer va se poursuivre lundi les conservateurs bavarois pourraient en effet d\u00e9cider que pour Seehofer en tant que ministre impose ces mesures par d\u00e9cret, ce serait alors un passage en force qui ferait sans doute exploser le gouvernement Merkel Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nAh, les Turcs de Suisse peuvent voter d\u00e8s aujourd'hui pour les \u00e9lections Turcs du 24 juin prochain un double scrutin d\u00e9cisif, que ce soit sur le plan pr\u00e9sidentiel, mais aussi en ce qui concerne les l\u00e9gislatives l'appareil administratif est d\u00e9sormais enti\u00e8rement sous contr\u00f4le du parti du pr\u00e9sident Erdogan et l'opposition craint des fraudes massives en cause notamment, la nouvelle loi \u00e9lectorale adopt\u00e9e en mars dernier, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [93%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que les Turcs vont voter sous cette nouvelle loi \u00e9lectorale qui autorise les alliances entre partis qui valide les bulletins de vote qui ne sont pas estampill\u00e9s par la commission \u00e9lectorale qui donne le droit aux forces de l'ordre, d'\u00eatre pr\u00e9sents dans les bureaux de vote sur simple demande d'un \u00e9lecteur une nouvelle loi qui permet enfin de d\u00e9placer ou de fusionner des bureaux de vote pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, peut-\u00eatre la mesure la plus contest\u00e9e Gus des souris turque est responsable de Oy VU si un organisme ind\u00e9pendant d'observateurs \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [89%] :\r\nBon pour Kpatcha p\u00e9n\u00e8tre \u00e9chec les d\u00e9g\u00e2ts, nous avons demand\u00e9 \u00e0 ce que les d\u00e9placements d'urnes soient Dumont justifi\u00e9e, mais pour l'instant, la commission \u00e9lectorale n'a pas r\u00e9pondu sur ce point, on sait que les d\u00e9placements sont en cours, la commission a d\u00e9clar\u00e9 que cela concernerait 140000 \u00e9lecteurs mais rien n'est encore officiel, nous posons la question depuis plusieurs jours, quelles sont les motifs et les raisons de ce d\u00e9placement prend pas que Waters. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:48) [93%] :\r\nLes craintes sont encore plus grande pour le Sud-Est \u00e0 majorit\u00e9 kurde, le bastion de l'opposition de gauche, du HDP, une r\u00e9gion qui est quadrill\u00e9e par les forces de l'ordre et o\u00f9 les d\u00e9placements sont plus compliqu\u00e9s, mais c'est l'ensemble de l'opposition qui d\u00e9nonce la nouvelle loi on \u00e7a Adig\u00fczel candidat pour le parti k\u00e9maliste CHP. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [90%] :\r\nRobert et en il y a tellement d'aberrations dans ce projet de loi \u00e0 la Haute commission \u00e9lectorale elle- m\u00eame ne sait pas par quel bout le prendre \u00e0 la Guimgamp, Marval Yann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:13) [94%] :\r\nLe sc\u00e9nario le plus craint le 24 juin que les \u00e9carts entre partis et candidats soient tr\u00e8s faibles et les soup\u00e7ons de fraude suffisants pour mettre en doute les r\u00e9sultats Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [93%] :\r\nDe nouveaux enduisent jeux ennuis judiciaires \u00e0 l'horizon pour Donald Trump, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de New York, attaque le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, 3 de ses enfants, surtout la Fondation 30, Donald Trump se serait servi de sa fondation pour financer sa campagne pr\u00e9sidentielle 2016 accusation totalement rejet\u00e9e par le pr\u00e9sident, qui a \u00e9voqu\u00e9 hier une affaire ridicule maniganc\u00e9 par les d\u00e9mocrates de New York, c'est en tous les cas un nouveau front judiciaire pour Donald Trump en plus apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe lors de la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [95%] :\r\nPr\u00e9sidentielle 5 \u00e0 0 la Russie n'a pas manqu\u00e9 son entr\u00e9e dans la Coupe du monde de football, je crois qu'on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [98%] :\r\nAh oui, elle a remport\u00e9 haut la main hier son match d'ouverture face \u00e0 l'Arabie Saoudite, de quoi peut-\u00eatre effacer une partie des nombreux doutes qui entouraient la s\u00e9lection russe avant son entr\u00e9e en lice \u00e0 Moscou, l'analyse de Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:11) [94%] :\r\nCela faisait plus de 16 ans depuis le 5 juin 2002 pr\u00e9cis\u00e9ment, que les Russes n'avaient plus gagn\u00e9 de match en phase finale de Coupe du monde pour son entr\u00e9e en lice dans un stade Loujniki acquis \u00e0 sa cause et sous le regard anxieux en d\u00e9but de partie de son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, la formation russe s'est donc impos\u00e9 sa victoire reste d'ailleurs logique nette, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e par des Saoudiens, trop respectueux et pas assez disciplin\u00e9s pour une rencontre de cette importance, les Russes traversent depuis plusieurs ann\u00e9es, de grosses p\u00e9riodes de frustration footballistiques cette Coupe du monde doit leur permettre de retrouver leur sourire, leur sourire, avec des victoires, mais le chemin s'annonce encore tr\u00e8s long et tr\u00e8s p\u00e9rilleux, sa prestation contre l'Arabie n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressantes, il y a au cours bon coup de d\u00e9chets et d'impr\u00e9cisions dans son jeu, mais sous la pression d'une population qui ne croit pas en elle l'\u00e9quipe ne devait pas flancher et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, elle a rempli sa mission et avec les 5 buts en plus des 3 points, elle devrait retrouver sa confiance qui lui a si souvent fait d\u00e9faut Moscou Jo\u00ebl Robert rtssport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [94%] :\r\nEt cette Coupe du monde en Russie qui va vivre ce soir un duel ib\u00e9rique, Espagne, Portugal, ce soir \u00e0 20 heures un choc qui devrait r\u00e9sonner jusqu'en Suisse romande et avant cela, 2 autres matches au menu cet apr\u00e8s- midi, \u00c9gypte Uruguay \u00e0 14 heures puis Iran- Maroc \u00e0 17 heures les Marocains qui font leur retour en Coupe du monde apr\u00e8s 20. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:29) [71%] :\r\nPour d'absence, c'\u00e9tait le journal et c'\u00e9tait Julien bancaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T05:23:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685195", "internalArchiveId": "AA1806685506", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9648141", "imageURL": "http://www.rts.ch/9648140.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627969", "ece-9648141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T12:29:53Z", "subTitles": ["09:30:01:03  09:30:16:12\r\n...\r\n\r\n09:30:16:13  09:30:20:13\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:30:20:15  09:30:23:13\r\nCe jeudi est le jour 1\r\nd'une ann\u00e9e de la femme,\r\n\r\n09:30:23:15  09:30:25:19\r\nproclam\u00e9e par des militants\r\nde l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:30:25:21  09:30:29:02\r\nUn manifeste a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9\r\nsur le Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n09:30:29:04  09:30:32:08\r\nen m\u00e9moire de la gr\u00e8ve des femmes\r\nen 1991.\r\n\r\n09:30:32:10  09:30:37:18\r\nS.Sommaruga obtient une 1\u00e8re victoire\r\net veut imposer un tiers de femmes\r\n\r\n09:30:37:20  09:30:42:03\r\ndans les conseils d'administration.\r\n\r\n09:30:42:05  09:30:45:02\r\nLe National l'accepte \u00e0 une voix.\r\n\r\n09:30:45:04  09:30:47:22\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nest notre invit\u00e9e.\r\n\r\n09:30:48:00  09:30:51:11\r\nComment veut-elle\r\npoursuivre ce combat ?\r\n\r\n09:30:51:12  09:30:53:14\r\nElle sera en direct.\r\n\r\n09:30:53:20  09:30:58:06\r\nCrise en Allemagne\r\nau sujet du dossier migratoire.\r\n\r\n09:30:58:08  09:31:01:02\r\nA.Merkel est contest\u00e9e sur sa droite.\r\n\r\n09:31:01:04  09:31:05:06\r\nSon ministre H.Seehofer\r\npr\u00f4ne une politique plus restrictive.\r\n\r\n09:31:05:08  09:31:10:12\r\nUn basculement allemand sur ce sujet\r\nserait un tournant pour l'Europe.\r\n\r\n09:31:10:13  09:31:13:07\r\nA.Maillet sera en direct \u00e0 Berlin.\r\n\r\n09:31:13:13  09:31:17:01\r\nNos r\u00e9v\u00e9lations\r\nsur 750 tonnes de d\u00e9chets chimiques\r\n\r\n09:31:17:03  09:31:18:16\r\n\u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:31:18:18  09:31:22:11\r\nUn rapport refait surface.\r\n\r\n09:31:22:18  09:31:28:21\r\nD\u00e9but de la Coupe du Monde:\r\nnous serons en direct en Russie\r\n\r\n09:31:28:23  09:31:30:14\r\navec P.Poullier.\r\n\r\n09:31:30:16  09:31:34:15\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a eu lieu,\r\navec V.Poutine et M.ben Salmane.\r\n\r\n09:31:34:17  09:31:40:18\r\nLe 1er match Russie - Arabie saoudite\r\na \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par la Russie.\r\n\r\n09:31:41:18  09:31:44:05\r\nC'est le 1er jour\r\nd'une ann\u00e9e de la femme suisse,\r\n\r\n09:31:44:07  09:31:48:18\r\nproclam\u00e9e entre autres\r\npar une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n09:31:48:20  09:31:52:00\r\nUn manifeste a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9\r\nsur le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:31:52:02  09:31:55:12\r\nLe mouvement veut obtenir\r\nune \u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle,\r\n\r\n09:31:55:13  09:31:58:16\r\nsous peine de gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n09:31:58:18  09:32:03:08\r\nSa cause obtient une 1\u00e8re victoire\r\nau Conseil national,\r\n\r\n09:32:03:10  09:32:06:10\r\npour des conseils d'administration\r\n\r\n09:32:06:12  09:32:09:04\r\no\u00f9 au moins\r\nun tiers de femmes doivent si\u00e9ger.\r\n\r\n09:32:09:06  09:32:11:13\r\nLa proportion doit \u00eatre\r\n\r\n09:32:11:15  09:32:16:04\r\nde 30 % dans les conseils de soci\u00e9t\u00e9s\r\net de 20 % dans les directions.\r\n\r\n09:32:17:04  09:32:19:22\r\n-Les quotas divisent.\r\n\r\n09:32:20:00  09:32:22:06\r\nL'air s'\u00e9lectrise.\r\n\r\n09:32:22:08  09:32:27:11\r\nLe temps politique suspend son vol.\r\n\r\n09:32:27:12  09:32:29:17\r\nUne voix de diff\u00e9rence.\r\n\r\n09:32:29:19  09:32:33:06\r\nPour S.Sommaruga,\r\n\u00e7a fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n09:32:33:08  09:32:39:15\r\nLe Conseil national ouvre la porte\r\n\u00e0 des quotas de femmes\r\n\r\n09:32:39:17  09:32:43:22\r\ndans les instances dirigeantes\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse.\r\n\r\n09:32:44:00  09:32:47:06\r\nAujourd'hui, dans les grandes\r\nentreprises du pays,\r\n\r\n09:32:47:08  09:32:51:06\r\non trouve 16 % de femmes.\r\n\r\n09:32:51:08  09:32:56:12\r\nPour le Conseil national,\r\nil en faut minimum 30 %.\r\n\r\n09:32:56:19  09:33:01:04\r\n-Une mesure tr\u00e8s light !\r\n\r\n09:33:01:11  09:33:04:19\r\n-C'est d\u00e9j\u00e0 trop\r\npour le camp adverse.\r\n\r\n09:33:05:02  09:33:07:20\r\n-Compte tenu du d\u00e9veloppement\r\n\r\n09:33:07:22  09:33:09:23\r\nde ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n09:33:10:01  09:33:13:04\r\nil n'est pas utile d'agir.\r\n\r\n09:33:13:11  09:33:17:02\r\n-Chez les femmes qui occupent\r\ndes postes en vue aussi,\r\n\r\n09:33:17:04  09:33:19:17\r\nl'id\u00e9e des quotas divise.\r\n\r\n09:33:20:05  09:33:24:20\r\n-C'est vendredi ou demain ?\r\n\r\n09:33:26:05  09:33:28:05\r\n-Il y a dix ans, elle entrait\r\n\r\n09:33:28:07  09:33:31:11\r\nau conseil d'administration\r\nde Migros Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:33:31:12  09:33:35:09\r\nElle estime qu'instaurer des quotas\r\nn'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n09:33:36:21  09:33:39:10\r\n-Le mouvement est entam\u00e9.\r\n\r\n09:33:39:12  09:33:41:20\r\nLa prise de conscience est l\u00e0.\r\n\r\n09:33:41:22  09:33:46:12\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration de nos enfants\r\nqui a entre 22 et 25 ans\r\n\r\n09:33:46:14  09:33:52:19\r\nadh\u00e8re naturellement \u00e0 une \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n09:33:53:03  09:34:00:13\r\n-P.Ghilani n'en voulait pas,\r\nmais elle a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n09:34:00:20  09:34:03:20\r\nQuand j'ai vu la statistique\r\n\r\n09:34:03:22  09:34:06:09\r\nqui est plut\u00f4t n\u00e9gative,\r\n\r\n09:34:06:11  09:34:08:12\r\nJ'\u00e9tais choqu\u00e9e.\r\n\r\n09:34:08:13  09:34:12:04\r\nOn a un blocage collectif\r\n\r\n09:34:12:06  09:34:15:14\r\npar rapport \u00e0 l'int\u00e9gration\r\ndes femmes dans des postes-cl\u00e9s.\r\n\r\n09:34:16:08  09:34:20:22\r\n-La porte des hautes sph\u00e8res\r\ns'est entrouverte aujourd'hui.\r\n\r\n09:34:21:16  09:34:24:15\r\n-S.Sommaruga, bonsoir.\r\n\r\n09:34:24:17  09:34:30:15\r\nVous remportez une victoire.\r\n\r\n09:34:30:20  09:34:44:14\r\n-C'\u00e9tait plus serr\u00e9 que le match\r\nd'ouverture de la Coupe du monde.\r\n\r\n09:34:44:18  09:34:48:02\r\nMais ce qui compte,\r\nc'est la majorit\u00e9.\r\n\r\n09:34:48:06  09:34:51:04\r\n-Vous remportez une victoire.\r\n\r\n09:34:51:08  09:34:54:10\r\nLe mot quota,\r\n\r\n09:34:54:13  09:34:59:20\r\nc'est un seuil psychologique\r\nqui est franchi en Suisse.\r\n\r\n09:35:00:01  09:35:04:09\r\n-On a d\u00e9cid\u00e9 qu'on voulait\r\nde la transparence.\r\n\r\n09:35:04:12  09:35:06:03\r\nLes grandes entreprises\r\n\r\n09:35:06:08  09:35:10:07\r\ndoivent montrer\r\ncombien de femmes ou d'hommes\r\n\r\n09:35:10:12  09:35:13:03\r\nsont dans leur conseil\r\nd'administration.\r\n\r\n09:35:13:08  09:35:17:02\r\nS'ils n'ont pas 30 %\r\ndans les conseils d'administration,\r\n\r\n09:35:17:06  09:35:19:09\r\nils devront expliquer pourquoi.\r\n\r\n09:35:19:12  09:35:21:15\r\nC'est la transparence.\r\n\r\n09:35:21:19  09:35:23:22\r\nLa transparence est efficace.\r\n\r\n09:35:24:02  09:35:29:14\r\n-Efficace, mais tellement lente.\r\n\r\n09:35:29:18  09:35:31:19\r\n\u00c0 comp\u00e9tence \u00e9gale,\r\n\r\n09:35:32:00  09:35:39:08\r\nil y a une diff\u00e9rence de salaire\r\nde 18 % entre les hommes et femmes.\r\n\r\n09:35:39:12  09:35:44:05\r\nSi c'\u00e9tait une diff\u00e9rence telle\r\nen termes de races,\r\n\r\n09:35:44:10  09:35:47:06\r\non dirait qu'il faudrait s\u00e9vir.\r\n\r\n09:35:47:10  09:35:50:10\r\nMais l\u00e0, il n'y a pas de sanction.\r\n\r\n09:35:50:14  09:35:55:05\r\n-C'est un scandale car depuis\r\n37 ans, c'est dans la Constitution\r\n\r\n09:35:55:10  09:35:59:13\r\nque les hommes et les femmes\r\ndoivent avoir le m\u00eame salaire.\r\n\r\n09:35:59:17  09:36:02:23\r\nMais on est loin de \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n09:36:03:04  09:36:06:21\r\nLe Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9\r\nsur un projet de loi\r\n\r\n09:36:07:02  09:36:11:08\r\nqui demande aux entreprises\r\nde faire des analyses tous les 4 ans.\r\n\r\n09:36:11:12  09:36:15:07\r\nPendant cette session,\r\nc'\u00e9tait la session des femmes.\r\n\r\n09:36:15:12  09:36:17:04\r\nOn va avancer.\r\n\r\n09:36:17:08  09:36:23:06\r\n-Une ann\u00e9e de combat.\r\n\r\n09:36:23:13  09:36:26:06\r\nVous avez derri\u00e8re vous des femmes\r\n\r\n09:36:26:11  09:36:29:14\r\nqui voudraient\r\nque vous alliez plus vite.\r\n\r\n09:36:29:18  09:36:35:12\r\nUne initiative populaire\r\npour avoir des sanctions,\r\n\r\n09:36:35:17  09:36:37:10\r\nvous seriez favorables ?\r\n\r\n09:36:37:14  09:36:41:16\r\n-Les femmes\r\nsavent qu'il faut y aller,\r\n\r\n09:36:41:21  09:36:44:12\r\nmais qu'il faut avoir des majorit\u00e9s.\r\n\r\n09:36:44:16  09:36:49:17\r\nOn a au moins la transparence et\r\non sait que la transparence marche.\r\n\r\n09:36:49:22  09:36:52:02\r\nIl faut avancer sur ce chemin.\r\n\r\n09:36:52:07  09:36:55:18\r\nSi on avance ensemble,\r\non atteint quelque chose.\r\n\r\n09:36:55:18  09:36:59:13\r\n-L'action politique\r\nsera soutenue par des manifestations\r\n\r\n09:36:59:18  09:37:03:05\r\ndevant des entreprises\r\njug\u00e9es trop peu \u00e9galitaires.\r\n\r\n09:37:04:04  09:37:09:22\r\n-Ainsi commence l'ann\u00e9e f\u00e9ministe:\r\ndes gens qui tractent partout.\r\n\r\n09:37:10:00  09:37:14:17\r\nL'\u00e9galit\u00e9 des sexes est inscrite\r\ndans la Constitution depuis 37 ans.\r\n\r\n09:37:14:19  09:37:16:20\r\nIls veulent maintenant du concret.\r\n\r\n09:37:17:04  09:37:21:04\r\n-Il est temps que les femmes\r\nobtiennent l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:37:21:06  09:37:27:01\r\n-Les attaques sur les droits\r\ndes femmes continuent \u00e0 affluer.\r\n\r\n09:37:27:07  09:37:31:02\r\n-A Neuch\u00e2tel les militants\r\nveulent l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:37:31:04  09:37:40:21\r\nA situation \u00e9gale, une femme\r\ngagne 600 frs de moins qu'un homme.\r\n\r\n09:37:41:04  09:37:43:02\r\n-On a attendu 100 ans\r\n\r\n09:37:43:04  09:37:45:00\r\npour avoir le droit de vote,\r\n\r\n09:37:45:02  09:37:47:01\r\n60 pour l'assurance maternit\u00e9.\r\n\r\n09:37:47:03  09:37:51:07\r\nOn va pas attendre 60 ans\r\npour avoir l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:37:51:13  09:37:53:10\r\n-Il y a 27 ans,\r\n\r\n09:37:53:12  09:37:57:21\r\n100'000 femmes faisaient gr\u00e8ve\r\npour demander l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:37:57:23  09:38:00:22\r\nUn \u00e9lan qui conduira\r\nau cong\u00e9 maternit\u00e9 pay\u00e9\r\n\r\n09:38:01:00  09:38:04:02\r\net \u00e0 la l\u00e9galisation\r\nde l'avortement.\r\n\r\n09:38:04:04  09:38:06:12\r\nLes militants d'aujourd'hui\r\nveulent aller plus loin.\r\n\r\n09:38:07:10  09:38:08:17\r\n-On a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n09:38:08:19  09:38:11:12\r\nqui a \u00e9t\u00e9 introduite en 1995,\r\n\r\n09:38:11:13  09:38:13:20\r\net le Parlement n'est pas pr\u00eat\r\n\r\n09:38:13:22  09:38:19:17\r\n\u00e0 faire en sorte\r\nque l'\u00e9galit\u00e9 devienne r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n09:38:20:00  09:38:24:15\r\n-A Berne, un manifeste f\u00e9ministe\r\na \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:38:24:17  09:38:30:13\r\nL'ann\u00e9e f\u00e9ministe veut peser lourd\r\nsur les d\u00e9bats \u00e0 Berne.\r\n\r\n09:38:31:09  09:38:39:12\r\n-Vous \u00eates pr\u00eate\r\n\u00e0 reprendre le flambeau ?\r\n\r\n09:38:39:12  09:38:41:19\r\nCe n'est pas votre image.\r\n\r\n09:38:42:00  09:38:45:01\r\nEst-ce que ce sera votre combat ?\r\n\r\n09:38:45:06  09:38:47:20\r\n-C'est le combat des femmes.\r\n\r\n09:38:48:01  09:38:51:13\r\nJe comprends\r\nque les femmes soient impatientes\r\n\r\n09:38:51:18  09:38:54:05\r\ncar elles ont attendu longtemps.\r\n\r\n09:38:54:10  09:38:59:04\r\nJe pense que la politique en Suisse\r\nest plut\u00f4t lente, mais \u00e7a avance.\r\n\r\n09:38:59:08  09:39:01:01\r\nAvec cette journ\u00e9e,\r\n\r\n09:39:01:06  09:39:04:12\r\nc'est quand m\u00eame une victoire\r\npour les femmes.\r\n\r\n09:39:04:16  09:39:09:18\r\nOn sent que si l'on fait tout,\r\non se met ensemble,\r\n\r\n09:39:09:23  09:39:11:17\r\non peut y arriver.\r\n\r\n09:39:11:21  09:39:16:17\r\n-Vous avez une image\r\nde b\u00fbcheuse tr\u00e8s tenace.\r\n\r\n09:39:16:22  09:39:23:07\r\nLes parlementaires disent\r\nque vos services les ont appel\u00e9s.\r\n\r\n09:39:23:11  09:39:25:21\r\nVous avez 80 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n09:39:26:02  09:39:30:02\r\nEst-ce que c'est le temps\r\nd'aller plus loin maintenant ?\r\n\r\n09:39:30:06  09:39:33:04\r\nEst-ce que vous allez\r\n\u00eatre plus audacieuse ?\r\n\r\n09:39:33:09  09:39:36:00\r\n-Ce que j'ai pu faire\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n09:39:36:05  09:39:38:08\r\nc'est convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:39:38:12  09:39:42:17\r\nC'est maintenant au Parlement\r\nde convaincre les gens d'avancer.\r\n\r\n09:39:42:21  09:39:46:13\r\nPendant cette session, c'est le\r\nConseil des Etats\r\n\r\n09:39:46:18  09:39:50:17\r\nqui a fait un pas\r\nimportant vers l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:39:50:22  09:39:55:20\r\nAujourd'hui, c'est le Conseil\r\nnational qui a fait un pas.\r\n\r\n09:39:56:00  09:39:58:22\r\nIl faut aller pas \u00e0 pas.\r\n\r\n09:39:59:03  09:40:07:17\r\nTout le monde a besoin du soutien des\r\nhommes et des femmes pour avancer.\r\n\r\n09:40:07:21  09:40:12:06\r\n-C'est un moment important dans\r\nvotre vie de femme ?\r\n\r\n09:40:12:10  09:40:16:17\r\n-Oui, aujourd'hui,\r\nle 14 juin, en 1991,\r\n\r\n09:40:16:21  09:40:19:03\r\nj'avais particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve.\r\n\r\n09:40:19:08  09:40:21:09\r\nOn n'a pas beaucoup avanc\u00e9.\r\n\r\n09:40:21:13  09:40:25:21\r\nMais il y a beaucoup de femmes\r\nqui ont une qualification,\r\n\r\n09:40:26:01  09:40:29:21\r\nune tr\u00e8s bonne formation,\r\nmais elles n'arrivent pas.\r\n\r\n09:40:30:02  09:40:36:02\r\nC'est pour cela\r\nque cette d\u00e9cision d'aujourd'hui\r\n\r\n09:40:36:06  09:40:42:02\r\net avec cette transparence, on peut\r\nfaire pression sur les entreprises.\r\n\r\n09:40:42:07  09:40:44:21\r\n-Doris Leuthard disait\r\n\r\n09:40:45:02  09:40:50:14\r\nque la majorit\u00e9 de femmes \u00e9tait plus\r\ncourageuse.\r\n\r\n09:40:50:19  09:40:52:23\r\n-Je peux confirmer.\r\n\r\n09:40:53:03  09:40:57:05\r\n-Vous m\u00e8nerez des actions\r\nde la femme dans la rue ?\r\n\r\n09:40:57:09  09:41:04:13\r\n-Une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 son r\u00f4le\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n09:41:04:18  09:41:10:06\r\nMais si on fait une f\u00eate,\r\nj'y participerai aussi.\r\n\r\n09:41:10:06  09:41:13:05\r\n-Merci.\r\n\r\n09:41:13:07  09:41:17:07\r\nRevenons sur l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur:\r\nle bateau Aquarius,\r\n\r\n09:41:17:09  09:41:21:03\r\ntransportant des migrants, repouss\u00e9\r\nd'Italie, a d\u00fb changer son cap\r\n\r\n09:41:21:05  09:41:24:08\r\net longe actuellement\r\nles c\u00f4tes de la Sardaigne.\r\n\r\n09:41:24:10  09:41:27:23\r\nSa route vers l'Espagne\r\nest rallong\u00e9e.\r\n\r\n09:41:28:21  09:41:32:10\r\nL'Aquarius\r\ndivise maintenant l'Allemagne.\r\n\r\n09:41:32:12  09:41:39:23\r\nA.Merkel, qui avait accueilli\r\n1,6 mio de migrants depuis 2014,\r\n\r\n09:41:40:01  09:41:42:19\r\nest bouscul\u00e9e sur sa droite.\r\n\r\n09:41:42:21  09:41:48:10\r\nSon ministre de l'Int\u00e9rieur aurait\r\npour lui une majorit\u00e9 d'Allemands.\r\n\r\n09:41:49:06  09:41:53:11\r\n-La crise est violente et fait\r\nvaciller le gouvernement allemand.\r\n\r\n09:41:53:12  09:41:57:23\r\nLa CDU et la CSU,\r\nmembres du m\u00eame bloc parlementaire,\r\n\r\n09:41:58:01  09:42:02:20\r\nse d\u00e9chirent\r\nsur le th\u00e8me de l'immigration.\r\n\r\n09:42:02:22  09:42:07:06\r\nLa CSU bavaroise\r\nreproche \u00e0 la CDU d'A.Merkel\r\n\r\n09:42:07:08  09:42:11:00\r\nde ne pas vouloir durcir\r\nsa politique migratoire.\r\n\r\n09:42:11:02  09:42:15:21\r\nLes parlementaires des deux partis\r\nse sont r\u00e9unis s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n09:42:16:15  09:42:18:13\r\n-Depuis trop longtemps,\r\n\r\n09:42:18:15  09:42:21:00\r\nnous faisons des compromis\r\n\r\n09:42:21:02  09:42:23:01\r\nsur la politique des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n09:42:23:03  09:42:25:17\r\nsans prendre de d\u00e9cision\r\nclaire et fondamentale.\r\n\r\n09:42:25:19  09:42:29:08\r\nNous devons reprendre le contr\u00f4le\r\nde la situation en Allemagne.\r\n\r\n09:42:29:14  09:42:36:18\r\n-En t\u00eate contre A.Merkel, son\r\nministre de l'Int\u00e9rieur, H.Seehofer,\r\n\r\n09:42:36:20  09:42:40:13\r\nsurfe sur un m\u00e9contentement\r\ngrandissant parmi la population.\r\n\r\n09:42:40:15  09:42:43:10\r\nLe temps de l'accueil chaleureux\r\nest loin.\r\n\r\n09:42:43:12  09:42:47:00\r\nLe scandale des droits d'asile\r\naccord\u00e9s trop facilement,\r\n\r\n09:42:47:02  09:42:49:23\r\nle viol et le meurtre d'une jeune\r\nfille par un r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9\r\n\r\n09:42:50:01  09:42:52:16\r\nont choqu\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n09:42:52:18  09:42:54:20\r\nL'affaire de l'Aquarius\r\nmet le feu aux poudres.\r\n\r\n09:42:54:22  09:43:00:19\r\nA.Merkel tente de conserver\r\nune approche europ\u00e9enne du probl\u00e8me.\r\n\r\n09:43:01:05  09:43:03:18\r\n-C'est justement dans ces moments\r\n\r\n09:43:03:20  09:43:06:12\r\no\u00f9 l'Europe est confront\u00e9e\r\n\r\n09:43:06:14  09:43:10:19\r\n\u00e0 cette question qui la fragilise,\r\nqu'il est important que l'Allemagne\r\n\r\n09:43:10:21  09:43:12:16\r\nn'agisse pas unilat\u00e9ralement.\r\n\r\n09:43:13:03  09:43:16:11\r\n-Ce soir l'alliance historique\r\nCDU-CSU tient encore debout.\r\n\r\n09:43:16:12  09:43:19:23\r\nMais de nouvelles discussions,\r\nqui seront capitales,\r\n\r\n09:43:20:01  09:43:22:22\r\nauront lieu lundi prochain.\r\n\r\n09:43:23:19  09:43:26:10\r\n-A.Maillet, bonsoir.\r\n\r\n09:43:26:12  09:43:31:12\r\nEn Europe, il y a des diff\u00e9rences\r\navec la politique affich\u00e9e.\r\n\r\n09:43:31:16  09:43:36:08\r\nE.Macron, A.Merkel, et les adeptes\r\nd'une politique plus restrictive.\r\n\r\n09:43:36:12  09:43:40:18\r\nLe chancelier australien S.Kurz\r\na le vote des Autrichiens,\r\n\r\n09:43:40:23  09:43:42:19\r\ncomme l'Italien M.Salvini.\r\n\r\n09:43:42:21  09:43:46:17\r\nSi l'Allemagne les rejoignait\r\navec H.Seehofer,\r\n\r\n09:43:46:22  09:43:49:00\r\nce serait un basculement.\r\n\r\n09:43:49:02  09:43:51:18\r\nLes Allemands sont-ils pr\u00eats ?\r\n\r\n09:43:52:15  09:43:56:11\r\n-L'opinion publique allemande\r\n\r\n09:43:56:12  09:44:00:08\r\nest r\u00e9volt\u00e9e\r\npar des faits divers terribles,\r\n\r\n09:44:00:12  09:44:06:10\r\nmais aussi par le sentiment que\r\nles autorit\u00e9s ont perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n09:44:06:12  09:44:13:15\r\nUn Allemand sur deux ne fait plus\r\nconfiance \u00e0 la chanceli\u00e8re\r\n\r\n09:44:13:17  09:44:16:18\r\nsur la politique migratoire.\r\n\r\n09:44:16:20  09:44:21:15\r\nLa pression vient de remonter\r\nsur la majorit\u00e9 d'A.Merkel,\r\n\r\n09:44:21:17  09:44:24:20\r\nl'implosion est proche.\r\n\r\n09:44:24:22  09:44:30:05\r\nL'attaque de H.Seehofer\r\nen est la preuve.\r\n\r\n09:44:30:07  09:44:35:18\r\nL'autorit\u00e9 d'A.Merkel est contest\u00e9e.\r\n\r\n09:44:35:20  09:44:39:08\r\nLa CSU bavaroise\r\nsemble pr\u00eate \u00e0 passer en force,\r\n\r\n09:44:39:10  09:44:43:11\r\nquitte \u00e0 provoquer\r\nde nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n09:44:43:12  09:44:49:00\r\nLa chanceli\u00e8re\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi isol\u00e9e.\r\n\r\n09:44:49:02  09:44:54:02\r\nElle continue de plaider\r\npour une solution europ\u00e9enne,\r\n\r\n09:44:54:04  09:44:59:18\r\nmais ce discours est de moins\r\nen moins audible en Allemagne.\r\n\r\n09:45:00:18  09:45:02:12\r\n-Merci.\r\n\r\n09:45:02:13  09:45:05:11\r\nLe Conseil national veut\r\nimposer des r\u00e8gles plus strictes\r\n\r\n09:45:05:12  09:45:08:09\r\naux multinationales suisses\r\nactives \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n09:45:08:11  09:45:10:13\r\npour lutter pour le respect\r\n\r\n09:45:10:15  09:45:14:12\r\ndes droits de l'homme\r\net de l'environnement.\r\n\r\n09:45:15:07  09:45:17:21\r\n-Lutter\r\ncontre le travail des enfants\r\n\r\n09:45:17:23  09:45:20:23\r\nou r\u00e9duire\r\nles atteintes \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n09:45:21:01  09:45:23:14\r\nSoit imposer des r\u00e8gles plus s\u00e9v\u00e8res\r\n\r\n09:45:23:16  09:45:25:20\r\naux multinationales suisses\r\nactives \u00e0 l'\u00e9tranger:\r\n\r\n09:45:25:22  09:45:29:09\r\nc'est ce que souhaite\r\nla majorit\u00e9 du Conseil national.\r\n\r\n09:45:29:11  09:45:32:09\r\nSeront concern\u00e9es les entreprises\r\nqui ont un chiffre d'affaires\r\n\r\n09:45:32:11  09:45:36:07\r\nsup\u00e9rieur \u00e0 80 mios de frs, et\r\nqui comptent plus de 500 employ\u00e9s.\r\n\r\n09:45:36:09  09:45:39:10\r\nLes grandes soci\u00e9t\u00e9s\r\nactives dans les mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n09:45:39:12  09:45:42:14\r\nseront aussi\r\nsoumises \u00e0 plus de transparence.\r\n\r\n09:45:42:16  09:45:46:21\r\nRahel Ruch repr\u00e9sente\r\nles ONG \u00e0 l'origine de l'initiative\r\n\r\n09:45:46:23  09:45:49:12\r\npour des multinationales\r\nresponsables.\r\n\r\n09:45:49:14  09:45:52:11\r\nDes initiants pr\u00eats\r\n\u00e0 retirer leur texte s'ils jugent\r\n\r\n09:45:52:12  09:45:57:05\r\nque le contre-projet discut\u00e9\r\nau Parlement va suffisamment loin.\r\n\r\n09:45:57:14  09:46:00:23\r\n-Le contre-projet est un compromis.\r\n\r\n09:46:01:01  09:46:02:23\r\nPour nous, il contient\r\n\r\n09:46:03:01  09:46:06:09\r\ndes modifications douloureuses.\r\n\r\n09:46:06:11  09:46:09:23\r\nLa responsabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\r\nest \u00e9galement tr\u00e8s r\u00e9duite.\r\n\r\n09:46:10:12  09:46:13:12\r\n-La majorit\u00e9 de droite\r\nne veut pas aller plus loin.\r\n\r\n09:46:13:14  09:46:16:17\r\nIl faut \u00e9viter que l'initiative\r\nsoit soumise en votation.\r\n\r\n09:46:16:19  09:46:20:09\r\nCe serait risqu\u00e9\r\npour la place industrielle suisse.\r\n\r\n09:46:20:21  09:46:23:00\r\n-Quand les initiants\r\n\r\n09:46:23:02  09:46:24:20\r\nretireront l'initiative\r\n\r\n09:46:24:22  09:46:27:11\r\nen vue du contre-projet,\r\ny aura pas de vote.\r\n\r\n09:46:27:18  09:46:29:12\r\n-Introduire de nouveau\r\n\r\n09:46:29:14  09:46:31:16\r\ndes disposition o\u00f9 les Suisses\r\n\r\n09:46:31:18  09:46:34:06\r\nse montrent plus propres que propres\r\n\r\n09:46:34:08  09:46:37:03\r\nrisque de cr\u00e9er\r\nune ins\u00e9curit\u00e9 juridique.\r\n\r\n09:46:37:12  09:46:40:09\r\n-La copie du National passe\r\nmaintenant au Conseil des Etats.\r\n\r\n09:46:40:11  09:46:46:21\r\nPour les auteurs de l'initiative,\r\nle travail continue.\r\n\r\n09:46:47:17  09:46:52:01\r\n-Constructions illicites de Verbier:\r\nle Conseil d'Etat valaisan\r\n\r\n09:46:52:03  09:46:57:03\r\nveut renforcer sa surveillance\r\ndans toutes les communes du canton.\r\n\r\n09:46:57:21  09:47:02:06\r\n-Bagnes dans le collimateur\r\ndu Conseil d'Etat.\r\n\r\n09:47:02:08  09:47:05:12\r\n3 ans apr\u00e8s les constructions\r\nillicites \u00e0 Verbier,\r\n\r\n09:47:05:14  09:47:08:20\r\ndes irr\u00e9gularit\u00e9s demeurent,\r\nd'apr\u00e8s un rapport.\r\n\r\n09:47:08:22  09:47:13:02\r\nLe gouvernement\r\nremet la commune \u00e0 l'ordre.\r\n\r\n09:47:21:03  09:47:23:15\r\n-Nous devons constater, surveiller\r\n\r\n09:47:23:17  09:47:26:11\r\net s'assurer que la commune\r\n\r\n09:47:26:12  09:47:29:00\r\npeut appliquer la l\u00e9gislation.\r\n\r\n09:47:29:12  09:47:31:17\r\n-Le Conseil d'Etat\r\ndemande \u00e0 la commune\r\n\r\n09:47:31:19  09:47:36:14\r\nde lui transmettre un rapport\r\nde suivi deux fois par an.\r\n\r\n09:47:36:16  09:47:40:01\r\nDu jamais vu en Valais.\r\n\r\n09:47:40:03  09:47:44:05\r\nPour T.Largey, il \u00e9tait temps.\r\n\r\n09:47:44:12  09:47:46:05\r\n-C'est pas vraiment\r\n\r\n09:47:46:07  09:47:48:09\r\nune mise sous tutelle,\r\n\r\n09:47:48:11  09:47:50:13\r\nmais \u00e7a montre la volont\u00e9\r\ndu gouvernement\r\n\r\n09:47:50:15  09:47:56:02\r\nque la commune\r\nne continue pas dans cette voie-l\u00e0.\r\n\r\n09:47:56:04  09:48:00:08\r\nCes mesures nettes sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n09:48:00:14  09:48:02:09\r\n-Le Conseil d'Etat\r\n\r\n09:48:02:11  09:48:04:18\r\nlance un signal politique fort.\r\n\r\n09:48:04:20  09:48:08:00\r\nLe Valais a souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9\r\npour son laxisme\r\n\r\n09:48:08:02  09:48:10:13\r\ndans le domaine de la construction.\r\n\r\n09:48:10:15  09:48:14:10\r\nDe nouvelles mesures pour renforcer\r\nla surveillance des communes\r\n\r\n09:48:14:12  09:48:16:15\r\nont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es.\r\n\r\n09:48:16:22  09:48:18:19\r\n-On a des communes\r\n\r\n09:48:18:21  09:48:22:00\r\nqui dysfonctionnent.\r\n\r\n09:48:22:02  09:48:26:18\r\nIl faut agrandir les services\r\npour plus de comp\u00e9tences.\r\n\r\n09:48:27:03  09:48:33:13\r\n-A Bagnes, la d\u00e9cision a choqu\u00e9,\r\nmais personne n'a voulu s'exprimer.\r\n\r\n09:48:33:15  09:48:37:01\r\nUne communication officielle\r\nest attendue pour demain.\r\n\r\n09:48:37:21  09:48:43:16\r\n-750 tonnes de d\u00e9chets de la chimie\r\navaient disparu \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:48:43:18  09:48:48:07\r\nUn rapport vieux de 50 ans\r\nrefait surface.\r\n\r\n09:48:48:09  09:48:50:11\r\nLes d\u00e9chets auraient servi\r\n\u00e0 la construction de chemins.\r\n\r\n09:48:51:12  09:48:54:20\r\n-Et s'il restait\r\ndes d\u00e9chets contamin\u00e9s \u00e0 Bonfol ?\r\n\r\n09:48:54:22  09:48:58:18\r\nUn rapport de 1968 de la chimie\r\nb\u00e2loise le laisse penser.\r\n\r\n09:48:58:20  09:49:03:06\r\nUn document secret\r\nqui ressurgit apr\u00e8s 50 ans.\r\n\r\n09:49:10:09  09:49:14:03\r\nL'assainissement\r\nde la d\u00e9charge est termin\u00e9.\r\n\r\n09:49:14:05  09:49:18:17\r\nM.Forter, g\u00e9ographe,\r\nd\u00e9voile ce document.\r\n\r\n09:49:19:04  09:49:21:12\r\n-Nous voudrions savoir\r\n\r\n09:49:21:14  09:49:24:09\r\no\u00f9 sont ces d\u00e9chets,\r\n\r\n09:49:24:11  09:49:27:13\r\nquel risque ils repr\u00e9sentent.\r\n\r\n09:49:27:15  09:49:32:17\r\nOn doit faire une investigation\r\npour le savoir.\r\n\r\n09:49:33:06  09:49:38:17\r\n-Ce rapport d\u00e9range et le moment\r\nchoisi par l'\u00e9cologiste surprend.\r\n\r\n09:49:38:19  09:49:43:14\r\nPour les autorit\u00e9s de Bonfol,\r\nle doute subsiste.\r\n\r\n09:49:43:23  09:49:46:21\r\n-Cela a \u00e9t\u00e9 une surprise.\r\n\r\n09:49:46:23  09:49:49:22\r\nLa commune a fait des recherches\r\n\r\n09:49:50:00  09:49:55:08\r\ndans les rapports,\r\nles plans des chemins,\r\n\r\n09:49:55:10  09:50:01:17\r\nles proc\u00e8s-verbaux des conseils,\r\n\r\n09:50:01:19  09:50:06:09\r\net on ne trouve rien\r\nsur le d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:50:06:17  09:50:11:12\r\n-C'est le probl\u00e8me:\r\npersonne ne sait o\u00f9 sont ces d\u00e9chets\r\n\r\n09:50:11:13  09:50:14:16\r\net s'ils ont servi\r\n\u00e0 construire des chemins \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:50:14:18  09:50:16:14\r\nPour la chimie b\u00e2loise,\r\n\r\n09:50:16:16  09:50:19:19\r\nla surveillance de la d\u00e9charge\r\nest conforme aux prescriptions.\r\n\r\n09:50:20:05  09:50:23:02\r\n-On n'est pas inquiets,\r\n\r\n09:50:23:04  09:50:25:20\r\ncar depuis des ann\u00e9es nous effectuons\r\n\r\n09:50:25:22  09:50:29:22\r\ndes mesures de qualit\u00e9 de l'eau\r\nsur 100 points de contr\u00f4le\r\n\r\n09:50:30:00  09:50:31:21\r\net nous n'avons constat\u00e9\r\naucun probl\u00e8me.\r\n\r\n09:50:32:02  09:50:34:12\r\n-Dans les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n09:50:34:14  09:50:37:04\r\nR.Bregnard transportait des f\u00fbts\r\nde B\u00e2le \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:50:37:06  09:50:40:20\r\nIl croisait des camions\r\ndont le chargement \u00e9tait inconnu,\r\n\r\n09:50:40:22  09:50:43:19\r\net pourquoi pas ces 750 tonnes.\r\n\r\n09:50:44:02  09:50:48:02\r\n-Quand le camion \u00e9tait plein,\r\non partait avec la feuille de route,\r\n\r\n09:50:48:04  09:50:50:00\r\non arrivait \u00e0 Bonfol,\r\n\r\n09:50:50:02  09:50:52:06\r\non d\u00e9potait et on retournait.\r\n\r\n09:50:52:08  09:50:55:14\r\nLes autres, le solide,\r\nils faisaient pareil.\r\n\r\n09:50:55:16  09:50:58:21\r\nCertaines bennes \u00e9taient ferm\u00e9es,\r\nd'autres ouvertes.\r\n\r\n09:50:58:23  09:51:01:12\r\nLes ouvertes,\r\n\u00e7a devait \u00eatre du standard.\r\n\r\n09:51:01:13  09:51:04:17\r\nLes ferm\u00e9es\r\navaient une certaine odeur.\r\n\r\n09:51:05:00  09:51:10:18\r\n-Le canton du Jura prend\r\nces r\u00e9v\u00e9lations tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n09:51:11:00  09:51:14:19\r\n-Nous avons exerc\u00e9 notre r\u00f4le\r\nde haute surveillance\r\n\r\n09:51:14:21  09:51:18:04\r\nsur les d\u00e9chets.\r\n\r\n09:51:18:06  09:51:21:12\r\nNous demandons \u00e0 la commune\r\n\r\n09:51:21:14  09:51:26:04\r\net la chimie b\u00e2loise\r\nd'investiguer plus.\r\n\r\n09:51:26:10  09:51:30:13\r\n-Des investigations qui pourraient\r\nco\u00fbter cher \u00e0 la chimie b\u00e2loise.\r\n\r\n09:51:30:15  09:51:36:03\r\nActuellement, la facture\r\nest de 380 millions de francs.\r\n\r\n09:51:37:03  09:51:41:05\r\n-Les entreprises romandes\r\npourront postuler en fran\u00e7ais\r\n\r\n09:51:41:07  09:51:45:05\r\n\u00e0 tous les march\u00e9s publics\r\ncomme les grands chantiers.\r\n\r\n09:51:45:07  09:51:47:16\r\nLe Conseil national a souhait\u00e9\r\n\r\n09:51:47:18  09:51:49:15\r\ncorriger une pratique\r\nqui favorise l'allemand.\r\n\r\n09:51:50:14  09:51:54:13\r\n-Quand ce patron s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 une grosse commande des CFF\r\n\r\n09:51:54:15  09:51:59:00\r\npour des traverses, surprise,\r\ntoute la proc\u00e9dure est en allemand.\r\n\r\n09:51:59:13  09:52:03:04\r\n-Je me suis senti un Romand frustr\u00e9\r\n\r\n09:52:03:06  09:52:05:12\r\npar rapport \u00e0 une demande\r\n\r\n09:52:05:13  09:52:08:13\r\nvenant de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n09:52:09:01  09:52:12:18\r\n-Un combat juridique jusqu'au\r\nTribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:52:12:20  09:52:20:13\r\nCe patron d'une PME sait que c'est\r\nardu pour une petite entreprise.\r\n\r\n09:52:20:23  09:52:22:17\r\n-C'est souvent des PME\r\n\r\n09:52:22:19  09:52:24:20\r\nqui font ces soumissions.\r\n\r\n09:52:24:22  09:52:29:02\r\nDans une PME, vous n'avez\r\npas forc\u00e9ment les services\r\n\r\n09:52:29:04  09:52:32:20\r\nqui vous permettent d'interpr\u00e9ter\r\nles soumissions.\r\n\r\n09:52:33:02  09:52:36:19\r\n-Ici la pause de la 1\u00e8re pierre\r\n\u00e0 la gare de Morges,\r\n\r\n09:52:36:21  09:52:39:14\r\ndomaine de 41 milliards par ann\u00e9e.\r\n\r\n09:52:39:16  09:52:44:08\r\nLes Romands doivent donc\r\npouvoir soumissionner en fran\u00e7ais.\r\n\r\n09:52:44:10  09:52:47:17\r\nLe Conseil national\r\nvient de voter en ce sens.\r\n\r\n09:52:48:00  09:52:50:03\r\n-Il s'agit de faire en sorte que\r\n\r\n09:52:50:05  09:52:53:01\r\ntout le monde joue dans la m\u00eame cour.\r\n\r\n09:52:53:03  09:52:55:18\r\nIl ne faut pas\r\nqu'il y ait un d\u00e9savantage\r\n\r\n09:52:55:20  09:52:58:18\r\ndu fait d'une provenance\r\nlinguistique.\r\n\r\n09:52:59:13  09:53:01:11\r\n-C'est un premier pas,\r\n\r\n09:53:01:12  09:53:04:03\r\nmais il faut travailler \u00e0 Berne\r\n\r\n09:53:04:05  09:53:11:02\r\npour que ceux-ci soient d'accord\r\nde lire aussi des offres en fran\u00e7ais.\r\n\r\n09:53:11:13  09:53:16:19\r\n-Il ne faut plus d\u00e9savantager les\r\nentreprises romandes ou tessinoises.\r\n\r\n09:53:16:21  09:53:21:05\r\nLe Conseil des Etats doit confirmer\r\nla d\u00e9cision du National.\r\n\r\n09:53:22:12  09:53:27:05\r\n-Le Conseil des Etats a examin\u00e9\r\nla fusillade de 1932 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:53:27:07  09:53:32:13\r\nL'arm\u00e9e tirait sur les manifestants,\r\nfaisant 13 morts et des bless\u00e9s.\r\n\r\n09:53:32:15  09:53:36:02\r\nA l'\u00e9poque, des extr\u00eames de droite\r\nsoutenaient Mussolini,\r\n\r\n09:53:36:04  09:53:39:17\r\net des extr\u00eames de gauche\r\nsoutenaient l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n09:53:39:19  09:53:41:22\r\nAujourd'hui, le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n09:53:42:00  09:53:45:04\r\nvoudrait r\u00e9habiliter\r\nles militants de gauche condamn\u00e9s.\r\n\r\n09:53:45:06  09:53:49:10\r\nLes Etats le refusent,\r\nle National se prononcera.\r\n\r\n09:53:50:08  09:53:55:06\r\n-Un coup, tirez bas, feu.\r\n\r\n09:53:55:08  09:53:58:03\r\n-C'est \u00e0 ce signal,\r\nle 9 novembre 1932,\r\n\r\n09:53:58:05  09:54:01:21\r\nque l'arm\u00e9e tire sur la foule\r\nen plein coeur de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:54:01:23  09:54:05:01\r\nParmi elle, des militants\r\nde gauche venus protester\r\n\r\n09:54:05:03  09:54:08:19\r\ncontre des militants\r\nd'extr\u00eame droite, l'Union nationale.\r\n\r\n09:54:08:21  09:54:11:21\r\nReste cette pierre comm\u00e9morative.\r\n\r\n09:54:12:11  09:54:15:07\r\n-Le fait que l'arm\u00e9e\r\nait tu\u00e9 13 personnes\r\n\r\n09:54:15:09  09:54:17:14\r\net bless\u00e9 une centaine d'autres,\r\n\r\n09:54:17:16  09:54:21:13\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un drame \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:54:21:15  09:54:23:15\r\nOn a d\u00e9sign\u00e9 responsables\r\n\r\n09:54:23:17  09:54:27:03\r\nceux qui avaient appel\u00e9\r\n\u00e0 la manifestation antifasciste.\r\n\r\n09:54:27:15  09:54:29:13\r\n-Parmi les sept accus\u00e9s,\r\n\r\n09:54:29:15  09:54:31:22\r\nL\u00e9on Nicole, dirigeant\r\ndu Parti socialiste genevois.\r\n\r\n09:54:32:00  09:54:36:17\r\nIls \u00e9copent d'un mois de prison\r\nferme pour incitation \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir.\r\n\r\n09:54:36:19  09:54:39:19\r\nLe canton de Gen\u00e8ve\r\na demand\u00e9 au Conseil des Etats\r\n\r\n09:54:39:21  09:54:42:03\r\nde r\u00e9habiliter ces militants.\r\n\r\n09:54:42:05  09:54:46:13\r\nRequ\u00eate rejet\u00e9e, car les s\u00e9nateurs\r\nestiment que le jugement a \u00e9t\u00e9 rendu\r\n\r\n09:54:46:15  09:54:50:14\r\ndans le respect de l'Etat de droit.\r\n\r\n09:54:51:15  09:54:56:06\r\n-La Suisse a de la peine\r\n\u00e0 se retourner sur son pass\u00e9\r\n\r\n09:54:56:08  09:54:58:07\r\nde mani\u00e8re critique.\r\n\r\n09:54:58:09  09:55:02:14\r\nC'est l\u00e9gitime et honorable\r\nde reconsid\u00e9rer des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n09:55:03:04  09:55:05:12\r\n-On demande aux politiques\r\n\r\n09:55:05:13  09:55:09:22\r\nde jouer \u00e0 l'historien\r\n\r\n09:55:10:00  09:55:19:00\r\net d'en d\u00e9passer le mandat\r\nen posant un jugement moral.\r\n\r\n09:55:19:02  09:55:28:21\r\nEst-ce aux politiques\r\nd'usurper ce r\u00f4le-l\u00e0 ?\r\n\r\n09:55:29:17  09:55:34:09\r\n-C'est au Conseil national de dire\r\ns'il faut graver la r\u00e9habilitation\r\n\r\n09:55:34:11  09:55:37:12\r\nde ces manifestants.\r\n\r\n09:55:38:06  09:55:42:13\r\n-Coup d'envoi de la Coupe du monde:\r\nl'\u00e9v\u00e9nement sera suivi\r\n\r\n09:55:42:15  09:55:46:17\r\npar 3 mias de gens\r\nd'ici la finale, le 15 juillet.\r\n\r\n09:55:46:19  09:55:50:11\r\nLe premier match opposait\r\nla Russie \u00e0 l'Arabie saoudite.\r\n\r\n09:55:50:12  09:55:53:12\r\nLa Russie a gagn\u00e9 5-0.\r\n\r\n09:55:54:12  09:56:00:04\r\n-Ambiance de f\u00eate pour le premier\r\ndes 64 matchs au programme\r\n\r\n09:56:00:06  09:56:02:18\r\nde cette 21\u00e8me Coupe du monde.\r\n\r\n09:56:02:20  09:56:06:16\r\nOn commence\r\navec le show de Robbie Williams.\r\n\r\n09:56:06:18  09:56:09:08\r\nIl chante ses tubes plan\u00e9taires,\r\n\r\n09:56:09:10  09:56:13:10\r\ndont un avec la soprano russe\r\nA\u00efda Garifullina.\r\n\r\n09:56:13:12  09:56:17:03\r\nLa l\u00e9gende br\u00e9silienne Ronaldo\r\net un jeune supporter russe\r\n\r\n09:56:17:05  09:56:20:20\r\napportent le ballon rond.\r\n\r\n09:56:20:22  09:56:23:20\r\nSur \"Rock DJ\", R.Williams\r\nse fend d'un doigt d'honneur,\r\n\r\n09:56:23:22  09:56:28:11\r\nprobablement adress\u00e9\r\n\u00e0 ceux qui ont fustig\u00e9 sa pr\u00e9sence,\r\n\r\n09:56:28:12  09:56:33:00\r\nalors que les rapports entre\r\nLondres et Moscou sont sib\u00e9riens.\r\n\r\n09:56:33:02  09:56:40:05\r\nV.Poutine en profite pour vanter\r\nles valeurs du football\r\n\r\n09:56:40:07  09:56:43:22\r\net celles de l'amiti\u00e9\r\nentre les peuples.\r\n\r\n09:56:44:21  09:56:51:22\r\n-Nous devons promouvoir le sport,\r\nla paix et la compr\u00e9hension.\r\n\r\n09:56:52:11  09:56:55:13\r\n-Apr\u00e8s les hymnes nationaux,\r\nplace au sport.\r\n\r\n09:56:55:15  09:57:00:13\r\nApr\u00e8s 12 minutes, Y.Gazinski\r\ndevient le premier buteur.\r\n\r\n09:57:00:15  09:57:06:02\r\nIl se souviendra\r\nlongtemps de son premier but.\r\n\r\n09:57:06:04  09:57:11:15\r\nAvant la mi-temps,\r\nGolovin sert Cheryshev\r\n\r\n09:57:11:17  09:57:14:21\r\nqui met deux d\u00e9fenseurs\r\ndans le vent: 2-0.\r\n\r\n09:57:14:23  09:57:19:05\r\nUn match qui tourne au calvaire\r\npour les Saoudiens.\r\n\r\n09:57:19:07  09:57:22:08\r\nGolovin pour Dzyuba: 3-0.\r\n\r\n09:57:22:10  09:57:29:09\r\nCheryshev marque le 4\u00e8me,\r\ndans le temps suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n09:57:29:11  09:57:33:21\r\net, Golovin alourdit\r\nl'addition: 5-0 !\r\n\r\n09:57:33:23  09:57:38:10\r\nLa Russie\r\nr\u00e9ussit des d\u00e9buts tonitruants.\r\n\r\n09:57:39:12  09:57:42:02\r\n-Le premier match\r\nde l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n09:57:42:04  09:57:45:07\r\naura lieu dimanche \u00e0 20h00\r\ncontre le Br\u00e9sil.\r\n\r\n09:57:45:09  09:57:47:23\r\nApr\u00e8s le dernier entra\u00eenement\r\nde ce matin,\r\n\r\n09:57:48:01  09:57:51:12\r\nV.Petkovic et ses hommes quitteront\r\nleur camp de base demain matin.\r\n\r\n09:57:51:12  09:57:53:12\r\nIls prendront l'avion\r\npour Rostov-sur-le-Don,\r\n\r\n09:57:53:14  09:57:55:09\r\no\u00f9 ils rencontreront\r\nles Br\u00e9siliens dimanche.\r\n\r\n09:57:56:12  09:58:01:07\r\n-Merci.\r\n\r\n09:58:07:04  09:58:11:01\r\nJe ne connaissais pas cette ville\r\njusqu'\u00e0 ce matin.\r\n\r\n09:58:11:06  09:58:13:15\r\nC'est propice \u00e0 l'entra\u00eenement ?\r\n\r\n09:58:13:20  09:58:19:07\r\n-Oui, les installations\r\nmises \u00e0 disposition sont supers\r\n\r\n09:58:19:11  09:58:22:00\r\net propice au football.\r\n\r\n09:58:22:05  09:58:26:22\r\nL'endroit est-il propice\r\n\u00e0 l'entra\u00eenement ?\r\n\r\n09:58:27:02  09:58:29:12\r\nC'est tr\u00e8s aust\u00e8re ici.\r\n\r\n09:58:29:17  09:58:36:12\r\nL'h\u00f4tel mis \u00e0 disposition des Suisses\r\net jolies et dans un cadre bucolique.\r\n\r\n09:58:36:16  09:58:41:22\r\nMais est-ce qu'\u00e0 la fin les joueurs\r\nne vont pas s'ennuyer ?\r\n\r\n09:58:42:02  09:58:44:05\r\nPeut-\u00eatre.\r\n\r\n09:58:44:09  09:58:50:07\r\nIls ne verront pas grand-chose de la\r\nRussie finalement.\r\n\r\n09:58:52:03  09:58:56:00\r\nTous les jours ils font h\u00f4tel,\r\nentra\u00eenement, h\u00f4tel etc.\r\n\r\n09:58:56:04  09:59:00:03\r\nIls ne verront pas beaucoup\r\nde Russes non plus.\r\n\r\n09:59:00:08  09:59:02:12\r\nIl y a eu un petit contact\r\n\r\n09:59:02:16  09:59:06:13\r\navec la population mardi lors de\r\nl'entra\u00eenement public,\r\n\r\n09:59:06:18  09:59:08:14\r\nmais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout.\r\n\r\n09:59:08:19  09:59:11:06\r\nIls sont tr\u00e8s repli\u00e9s sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n09:59:11:10  09:59:13:03\r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a marchera\r\n\r\n09:59:13:08  09:59:16:09\r\nlors de leur entr\u00e9e\r\ndans ce tournoi dimanche.\r\n\r\n09:59:16:09  09:59:17:04\r\n-Merci.\r\n\r\n09:59:17:06  09:59:19:00\r\nLes h\u00f4tels originaux sont \u00e0 la mode:\r\n\r\n09:59:19:02  09:59:24:09\r\nparfois des logements \u00e9ph\u00e9m\u00e8res\r\ndans des lieux insolites.\r\n\r\n09:59:25:02  09:59:28:18\r\n-A B\u00e2le, tout le monde\r\nconna\u00eet les Fischergalgen,\r\n\r\n09:59:28:20  09:59:32:08\r\nces cabanes\r\nqui permettent la p\u00eache au carrelet.\r\n\r\n09:59:32:10  09:59:36:04\r\nRares sont les privil\u00e9gi\u00e9s\r\n\u00e0 pouvoir en profiter.\r\n\r\n09:59:36:06  09:59:44:16\r\nCet \u00e9t\u00e9, un h\u00f4tel \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\nva en fournir la cl\u00e9.\r\n\r\n09:59:45:02  09:59:51:01\r\n-On doit se laver les mains\r\navec l'eau du Rhin ?\r\n\r\n09:59:51:15  09:59:55:03\r\n-Ni eau, ni \u00e9lectricit\u00e9,\r\nni toilettes.\r\n\r\n09:59:55:05  09:59:59:14\r\nDeux Vaudoises sont curieuses.\r\n\r\n10:00:00:03  10:00:02:04\r\n-De l'ext\u00e9rieur, \u00e7a me fait penser\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:04:11\r\n\u00e0 du backpack.\r\n\r\n10:00:04:12  10:00:05:21\r\nMais en ouvrant,\r\non voit que c'est assez chic.\r\n\r\n10:00:10:15  10:00:15:10\r\n-Cabanes de p\u00eacheurs,\r\nanciennes douanes comme \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:00:15:12  10:00:20:03\r\n11 lieux insolites se transforment\r\npendant 3 mois en pop-up hotel.\r\n\r\n10:00:20:05  10:00:24:11\r\nL'op\u00e9ration doit doper\r\nun tourisme urbain en plein essor:\r\n\r\n10:00:24:12  10:00:28:04\r\n+ 50 % depuis l'an 2000.\r\n\r\n10:00:28:12  10:00:30:14\r\n-Aujourd'hui, les clients\r\n\r\n10:00:30:16  10:00:33:07\r\nveulent d\u00e9couvrir des choses\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:36:19\r\nque d'autres n'ont pas vues.\r\n\r\n10:00:36:21  10:00:41:01\r\nCes pop-up hotels\r\nvont donner cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:45:04\r\n-Chaque chambre\r\nest g\u00e9r\u00e9e par un service h\u00f4telier.\r\n\r\n10:00:45:06  10:00:48:13\r\nA Vevey, c'est un caf\u00e9-magasin\r\nqui se transforme.\r\n\r\n10:00:48:15  10:00:53:22\r\nUne mani\u00e8re de faire conna\u00eetre\r\nce lieu d\u00e9di\u00e9 au swiss made.\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:58:08\r\n-On a d\u00fb r\u00e9am\u00e9nager ce lieu.\r\n\r\n10:00:58:10  10:01:01:18\r\nIl faut faire plus de suivi\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:08:12\r\npour que tout roule.\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:16:12\r\n-Entre 150 et 750 frs la nuit\r\nselon le degr\u00e9 de luxe propos\u00e9.\r\n\r\n10:01:18:23  10:01:20:23\r\n-P.Jeanneret\r\nvous pr\u00e9sentera la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:23:18\r\nEnsuite, \"Temps pr\u00e9sent\"\r\net \"La puce \u00e0 l'oreille\".\r\n\r\n10:01:23:20  10:01:25:11\r\nDemain, vous retrouverez J.Covo.\r\n\r\n10:01:25:12  10:01:28:01\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n10:01:28:03  10:01:32:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Durussel, O.Schopfer,\r\nL.Rodriguez, R.Katiyunguru\r\n\r\n10:01:28:03  10:01:32:12\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040081\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:02) [99%] : \r\nJe trouve aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:02 > 0:00:03) [85%] : \r\nUne voix pr\u00e8s un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:00:04) [96%] : \r\nPolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:10) [73%] : \r\nMais \u00e7a a l'air en louer qu'il cram\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:11 > 0:00:13) [77%] : \r\nAnne Maillet Anne tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:22 > 0:00:28) [81%] : \r\nPierre Simon, donc moi j'ai pas entendu un an oui je t'entends tr\u00e8s bien derri\u00e8re Pierre, tu m'entends oui voil\u00e0, nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:01:06) [94%] : \r\nOk madame Sommaruga, vous m'entendez toujours oui d'abord je vous pose une ou 2 questions sur les quotas, les salaires, hein, et puis cette ann\u00e9e, des femmes, au fond, quelles actions peuvent \u00eatre utiles pour pousser le monde politique dans le bon sens, d'accord, apr\u00e8s on a un sujet sur la gr\u00e8ve des femmes et en sortant de Saint message plus g\u00e9n\u00e9ral, si vous \u00eates d'accord sur les femmes voil\u00e0 est-ce que c'est un engagement que qui dans les prochaines ann\u00e9es va vous tenir \u00e0 coeur de quelle mani\u00e8re et caetera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:09 > 0:01:27) [85%] : \r\nOh, vous avez connaissance des projets qu'on a discut\u00e9 pendant cette session sur le l'\u00e9galit\u00e9 salariale oui oui absolument, le projet contre la ou pour une meilleure protection des femmes oui de la violence domestique leur fille encore rouge exactement, je pense \u00e0 il faut parler un peu de, on essayait de parler de ces 3 sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:36) [96%] : \r\nMais si vous \u00eates d'accord, c'est plus le message g\u00e9n\u00e9ral que l'aspect trop technique, vous voyez ce que je veux dire c'est vraiment un peu comme vous incarnez ce combat maintenant voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:37 > 0:01:38) [90%] : \r\nComment j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:43) [92%] : \r\nOui, vous incarnez ce combat, vous repr\u00e9sentez ce combat politique pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:03:39) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, ce jeudi, et le jour d'une ann\u00e9e de la femme et les proclam\u00e9e par des militantes et des militants de l'\u00e9galit\u00e9 un manifeste a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral, m\u00e9moire de la gr\u00e8ve des femmes de 1991 il soutient un programme politique Simonetta Sommaruga obtient une premi\u00e8re victoire ce soir, en imposant un tiers de femmes dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse, le National accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et notre invit\u00e9, comment veut-elle poursuivre ce combat, y compris pour des salaires \u00e9gaux, on entendra en Direct le dossier migratoire pr\u00e9cipite la crise majeure en Allemagne, Angela Merkel est contest\u00e9e \u00e0 sa droite, son ministre Horst Seehofer pr\u00f4ne une politique plus restrictive, le basculement de la puissante Allemagne sur le sujet serait en tournant pour l'Europe, Anne Maillet est en Direct \u00e0 Berlin nos r\u00e9v\u00e9lations sur 750 tonnes de d\u00e9chets de la chimie \u00e0 Bonfol, un ancien rapport refait surface, ils auraient servi \u00e0 la construction de chemins, nous serons en Direct en Russie avec Pierre Poullier la Coupe du monde d\u00e9bute la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a eu lieu, Vladimir Poutine, ouvrait les feux avec Mohammed ben Salmane 1er match Russie, Arabie Saoudite, il a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les Russes, 5 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:04:15) [88%] : \r\nVoici donc le 1er jour d'une ann\u00e9e de la femme suisse, elle est proclam\u00e9e par ces militantes et ses militants, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en t\u00eate, ont manifest\u00e9, a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral le mouvement veut mettre l'\u00e9p\u00e9e dans les reins du monde politique pour obtenir une \u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle sous peine de gr\u00e8ve des femmes dans un an, \u00e7a cause obtient une premi\u00e8re victoire, il s'est jou\u00e9 \u00e0 une seule voix pr\u00e8s ou national, c'est oui \u00e0 des conseils d'administration, un tiers de femmes au moins devraient si\u00e9ger la proportion exig\u00e9 et de 30 pourcent les conseils des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es et de 20 pourcent dans les directions David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:25) [93%] : \r\nCe sera serr\u00e9 les quotas divise imperceptiblement l'air s'\u00e9lectrise jusqu'\u00e0 l'un de ces moments o\u00f9 le temps politique suspend son vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:31) [99%] : \r\nUne voix de diff\u00e9rence pour Simonetta Sommaruga \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:04:31 > 0:04:33) [96%] : \r\nVous avez vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:56) [92%] : \r\nVous avez vot\u00e9 le Conseil national ouvre la porte \u00e0 des quotas de femmes dans les instances dirigeantes des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse aujourd'hui dans les 100 plus grandes entreprises du pays dans les conseils d'administration, on trouve 16 pourcent de femmes \u00e0 la direction 6 pourcent pour le Conseil national, il faut passer un minimum 30 pourcent dans les premiers et 20 pourcent \u00e0 la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:57 > 0:05:01) [99%] : \r\nUne mesure tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Light.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:10) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour le camp adverse vient d'\u00eatre terrine flic, compte tenu du d\u00e9veloppement de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'est actuellement pas n\u00e9cessaire d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:05:10 > 0:05:13) [62%] : \r\nActuel neige \u00e0 eau saum\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:20) [86%] : \r\nChez les femmes qui occupent des postes en vue aussi l'id\u00e9e de quotas divise Anne Ansar va molasse dirige un groupe h\u00f4telier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:05:25) [80%] : \r\nOk, assez vite, c'est quoi, c'est vendredi ou \u00e7a demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:34) [94%] : \r\nIl y a 10 ans et l'entr\u00e9e au conseil d'administration de Migros Gen\u00e8ve par manque de femmes, dit-elle aujourd'hui instaurer des quotas ne lui semble pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:34 > 0:05:52) [91%] : \r\nMoi je pense que le mouvement il est entam\u00e9e, la prise de de conscience elle existe et que la g\u00e9n\u00e9ration de de nos enfants qui ont aujourd'hui 22 25 ans naturellement \u00e0 \u00e0 une une quasi- \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:06:01) [91%] : \r\nAutre point de vue chez Paola Gilani, du haut de sa riche carri\u00e8re dans le monde de l'entreprise, les quotas, elle n'en voulait pas, la lenteur des changements, l'a fait changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:02 > 0:06:15) [91%] : \r\nQuand j'ai vu cette statistique plut\u00f4t n\u00e9gative, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9, c'est comme si on a un blocage, on a un blocage collectif par rapport \u00e0 l'int\u00e9gration des femmes dans les postes cl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:20) [72%] : \r\nLa porte D autres sph\u00e8res dirigeantes cette entrouverte aujourd'hui entrouverte seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:21 > 0:06:28) [95%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir bonsoir, votre victoire \u00e0 une petite voix pr\u00e8s, c'\u00e9tait une journ\u00e9e de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:30 > 0:06:40) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, c'\u00e9tait plus serr\u00e9 que que la coupe une ouverture de la o\u00f9 le match d'ouverture de la Coupe mondiale mais \u00e0 la fin, c'est ce qui compte, c'est la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:40 > 0:06:50) [91%] : \r\nVous remport\u00e9 une victoire pas seulement symbolique, ce sont des lieux de pouvoir, et puis ce mot quota le mot quota en Suisse, c'est un seuil psychologique qui est franchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:51 > 0:07:17) [90%] : \r\nBon, si on voit ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, aujourd'hui, c'est la transparence, \u00e7a les entreprises, les grandes entreprises que doivent montrer apr\u00e8s certaines ann\u00e9es, combien de femmes ou d'hommes mis en dans leur conseil d'administration dans leur direction et 6 ans pas un 30 pourcent dans les conseils d'administration de France juste expliquer pourquoi pas alors c'est la transparence, mais la transparence efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:17 > 0:07:40) [89%] : \r\nAlors efficace mais tellement long si on regarde l'\u00e9galit\u00e9 des salaires rappelons ce chiffre sid\u00e9rant, hein, \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, il y a encore aujourd'hui 2018, une diff\u00e9rence de salaire hommes- femmes de 18 pourcent on se dit voil\u00e0, si c'\u00e9tait une discrimination telle en mati\u00e8re ou non de race, de religion etc on dirait tout de suite, il faut que l'\u00c9tat s\u00e9vissent l\u00e0 on dit : pas de sanction, il y a toujours pas de sanction pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:42 > 0:08:11) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, \u00e7a, c'est vraiment c'est incroyable ce qu'un scandale si vous voulez parce que depuis 37 ans, c'est dans la Constitution que les hommes et les femmes, pour le m\u00eame travail doivent avoir le m\u00eame salaire, aujourd'hui, on est loin de \u00e7a, mais le Conseil des \u00c9tats aussi pendant cette session, il a d\u00e9cid\u00e9, sur un projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui demande aux entreprises de faire des analyses tous les 4 ans, alors je pense pendant cette session, on a, c'\u00e9tait un peu la cession des femmes et on va avancer l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:11 > 0:08:25) [93%] : \r\nAlors, une ann\u00e9e de combat le pas, de plus, vous avez derri\u00e8re vous un certain nombre de femmes qui aimerait que vous alliez un peu plus vite, un peu plus fort, une initiative populaire, par exemple, pour forcer le mouvement, notamment pour des sanctions, vous y seriez favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:26 > 0:08:49) [91%] : \r\nBon, je pense, laisse les femmes savent qu'il faut, il faut y aller, mais en m\u00eame temps, il faut toujours trouver des majorit\u00e9s alors voyant que au au moins pour ce projet qui est, c'est vrai, et demande la transparence, mais au moins on a \u00e7a, et on sait par exp\u00e9rience que la transparence \u00e7a marche, alors je pense, maintenant il faut avancer sur ce chemin, mais si on avance je crois on atteint quand m\u00eame quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:49 > 0:08:54) [89%] : \r\nMadame, restez avec nous, l'action politique sera soutenue par ce mouvement, dont on parle des actions coup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:09:04) [91%] : \r\nPoint par exemple des manifs devant les entreprises jug\u00e9es trop peu \u00e9galitaire, ce 14 juin anniversaire, la gr\u00e8ve des femmes se voulait un point de d\u00e9part de cette s\u00e9rie Julien Schiffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:15) [96%] : \r\nAinsi commence l'ann\u00e9e f\u00e9ministe des hommes et des femmes qui tractent partout en Suisse, l'\u00e9galit\u00e9 des sexes est inscrite dans la Constitution depuis 37 ans, ils veulent maintenant du concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:15 > 0:09:26) [93%] : \r\nIl est temps qu'on se r\u00e9veille dans ce pays et que les femmes obtiennent l'\u00e9galit\u00e9 salariale plus d'autre chose, les attaques sur les droits des femmes, mais sur leurs conditions de vie et de travail continuent \u00e0 affluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:35) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, comme ailleurs, les militants veulent l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 situation \u00e9gale une femme gagne aujourd'hui en moyenne 600 francs de moins qu'un homme chaque mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:35 > 0:09:39) [81%] : \r\nNon, ou encore et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:40 > 0:09:50) [82%] : \r\nOn a attendu 100 ans pour avoir le droit de vote, on a d\u00fb attendre 60 ans pour avoir l'assurance maternit\u00e9, on n'est pas pr\u00eat d'attendre 60 ans, on s'entend pas avoir l'\u00e9galit\u00e9 salaire de salariales concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:04) [93%] : \r\nIl y a 27 ans jour pour jour, 100000 femmes faisaient gr\u00e8ve pour demander l'\u00e9galit\u00e9, les noms de rues se f\u00e9minise le rose est partout un \u00e9lan qui conduira au cong\u00e9 maternit\u00e9 pay\u00e9 et \u00e0 la l\u00e9galisation de l'avortement, les militants d'aujourd'hui veulent aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:04 > 0:10:19) [93%] : \r\nOn a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qu'a \u00e9t\u00e9 introduite en 1995 elle est en voie de r\u00e9vision que le Parlement n'est absolument pas pr\u00e8s de faire en sorte que la qualit\u00e9 passe du stade de papier glac\u00e9 \u00e0 al r\u00e9alit\u00e9 et que \u00e7a c'est quelque chose qui ne va pas, d'o\u00f9 l'expression de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:29) [88%] : \r\n\u00e0 Berne aussi cette journ\u00e9e laissera des marques un manifeste f\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral, tout un symbole, et la nuit f\u00e9ministe vient de commencer, et elle veut peser lourd sur les d\u00e9bats \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:30 > 0:10:39) [89%] : \r\nSimonetta Sommaruga cette ann\u00e9e qui commence il y a un petit c\u00f4t\u00e9 happening provoque c'est pas votre image a priori hein, est ce que ce sera votre combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:40 > 0:11:03) [90%] : \r\nJe pense, c'est le combat des femmes, franchement, j'ai la compr\u00e9hension que les femmes soient impatients parce qu'elles ont eu vraiment attendre, il entend mais en m\u00eame temps je pense que la politique en Suisse, elle est plut\u00f4t lente mais \u00e7a avance et je pense avec cette cette journ\u00e9e aujourd'hui que l\u00e0, c'est quand m\u00eame une victoire pour les femmes, on sent que si on fait tout, on se met ensemble, on peut arriver quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:04 > 0:11:24) [82%] : \r\nAlors vous avez une image de b\u00fbcheuse tr\u00e8s patiente mais tr\u00e8s tenace, hein, les parlementaires, j'ai eu plusieurs cet apr\u00e8s- midi au t\u00e9l\u00e9phone, ils disent les services m\u00eame sans regret nous ont appel\u00e9s un parfois plusieurs fois voil\u00e0 vous faites ce travail- l\u00e0, mais vous avez 8 ans de Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, est ce que c'est le temps d'aller un peu plus loin et ce que vous dites voil\u00e0, je serais un peu plus audacieuse, un peu plus Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:26 > 0:11:57) [91%] : \r\nAlors, je pense, ce que j'ai pu faire ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et maintenant cette au Parlement de convaincre les gens qu'il faut avancer, alors pendant cette session, c'est le Conseil des \u00c9tats qui a fait un pas important vers l'\u00e9galit\u00e9 salariale, aujourd'hui c'est le conseil national qui a fait un pas important vers une meilleure participation aux femmes dans les grandes entreprises, il faut faire, pas par mais, c'est vrai, il faut tenir tout le monde a besoin de toute le soutien des femmes et des hommes aussi pour avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:02) [97%] : \r\nDans votre vie de femme citoyenne, simplement c'est un moment important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:04 > 0:12:35) [93%] : \r\nOui, c'est un moment important parce qu'aujourd'hui, le 14 juin je me rappelle tr\u00e8s bien de 1991 j'avais aussi participer \u00e0 la gr\u00e8ve, c'\u00e9tait une f\u00eate des femmes, et c'est vrai qu'on avance, qu'on n'a pas beaucoup avanc\u00e9, pourtant il y a beaucoup de femmes qui a par exemple une qualification \u00e9norme, une tr\u00e8s bonne formation mais elles arrivent pas, c'est pourquoi cette d\u00e9cision aujourd'hui en conseil national, je suis s\u00fbr qu'avec cette transparence peut faire avancer, on peut faire la pression aussi sur les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:12:41) [85%] : \r\nMadame, merci, Doris Leuthard, disait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a majorit\u00e9 de femmes \u00e9taient plus courageux c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:42 > 0:12:43) [99%] : \r\nJe peux confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:44 > 0:12:51) [87%] : \r\nMerci, bonne ann\u00e9e \u00e0 heure de d'action de la fin, vous vous m\u00e8nerez-vous ces actions certaines iront dans la rue, des actions coup de poing de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale peut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:52 > 0:13:02) [88%] : \r\nBon, une Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a son r\u00f4le surtout je dirais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au Parlement, mais si on fait une f\u00eate, je veux bien participer aussi \u00e0 une f\u00eate avec les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:02 > 0:13:03) [90%] : \r\nMerci madame, merci Bo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:03 > 0:13:04) [71%] : \r\nCom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:04 > 0:13:06) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous monsieur, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:48) [91%] : \r\nLa crise migratoire continue d'\u00e9branler l'Europe politique, on va y revenir mais d'abord son \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, le bateau Aquarius transportant ces migrants repouss\u00e9e d'Italie a d\u00fb changer de cap en raison d'une mer agit\u00e9e, il longe la Sardaigne pour \u00e9viter le mauvais temps, ce qui devrait consid\u00e9rablement allonger sa route vers Valence, en Espagne, le seul pays qui ait accept\u00e9 de l'accueillir l'Aquarius a pr\u00e9cipit\u00e9 la rupture entre 2 Europe, la ligne de partage divise maintenant l'Allemagne et le d\u00e9chire m\u00eame son gouvernement, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re qui avait accueilli 1,6 1000000 de migrants depuis 2014 et bouscul\u00e9 sur sa droite, son ministre de l'Int\u00e9rieur, estime avoir pour lui, une majorit\u00e9 d'Allemands Jacques merci Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:50 > 0:14:15) [88%] : \r\nLa crise est violente et fait vaciller le gouvernement allemand sous la coupole du Bundestag, les partis de droite, CDU et de ses sous, pourtant membres du m\u00eame bloc parlementaire se d\u00e9chirent sur le th\u00e8me de l'immigration, la de CSU bavaroise reproche aux chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates d'Angela Merkel de ne pas vouloir durcir sa politique migratoire, signe de cette division, les parlementaires des 2 formations se sont r\u00e9unis aujourd'hui s\u00e9par\u00e9ment pour d\u00e9battent de la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:16 > 0:14:27) [91%] : \r\nSous l'ann\u00e9e depuis trop longtemps, nous allons de compromis en compromis sur la politique des r\u00e9fugi\u00e9s sans prendre de d\u00e9cision claire et fondamental, nous devons reprendre le contr\u00f4le de la situation en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:27 > 0:14:28) [77%] : \r\nLes transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:28 > 0:15:00) [95%] : \r\nEn t\u00eate de la fronde contre Angela Merkel son propre ministre de l'Int\u00e9rieur, Horst Seehofer surfe sur un m\u00e9contentement grandissant parmi la population, le temps de l'accueil chaleureux aux migrants h\u00e9 bien loin le scandale du droit d'asile accord\u00e9 trop facilement le viol et le meurtre d'une jeune fille par un r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s ont choqu\u00e9 l'opinion, l'affaire de l'Aquarius agit comme l'\u00e9tincelle mettant le feu \u00e0 la fragile coalition allemande Angela Merkel encaisse les coups et tente de conserver une approche europ\u00e9enne du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:11) [92%] : \r\nGradel tourne ne c'est justement dans ces moments o\u00f9 l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 cette question qui la fragilise, qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour moi que l'Allemagne n'agissent pas unilat\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:11 > 0:15:22) [87%] : \r\nCe soir l'alliance historique CD ou si elle soutient encore debout mais de nouvelles discussions auront lieu lundi prochain, discussions qui s'annonce capitale pour l'avenir du gouvernement allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:22 > 0:15:50) [90%] : \r\nAnne Maillet, vous \u00eates en Direct \u00e0 Berlin, rappelons d'abord ces 2 Europe qui se font front, c'est vraiment une rupture tr\u00e8s spectaculaire, hein, d'abord l'Europe de la pratique actuelle avec des variantes, un Macron Merkel et puis l'autre Europe, le jeune chancelier autrichien Sebastian courte, ce qui a pour lui le vote des Autrichiens, idem pour l'Italien Salvini si l'Allemagne bascule dans leur camp avec Monsieur Seehofer, c'est vraiment quelque chose de majeur \u00e0 l'Allemagne, c'est le poids lourd de l'Europe, est ce que l'opinion allemande, il est pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:53 > 0:16:57) [93%] : \r\nMais ce qui est certain, c'est que l'opinion publique allemande est chauff\u00e9e \u00e0 blanc, r\u00e9volt\u00e9s par d'autres faits divers encore impliquant des micros, mais aussi par le sentiment que les autorit\u00e9s ont perdu le contr\u00f4le de la situation dans un sondage publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans le quotidien Bild, un Allemand sur 2 affirme ne plus avoir confiance en la politique migratoire d'Angela Merkel alors ces derniers jours, la pression a mont\u00e9 d'un cran sur la majorit\u00e9 gouvernementale, une majorit\u00e9 qui semblait aujourd'hui sur le point d'imploser l'attaque frontale men\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est offert contre la chanceli\u00e8re, on est bien la preuve Angela Merkel perd de plus en plus de son n'autorit\u00e9 la CSU bavaroise, \u00e9chaud\u00e9s par l'essor de l'extr\u00eame- droite en Allemagne semble vouloir passer en force, quitte \u00e0 risquer une crise gouvernementale, voire m\u00eame de nouvelles \u00e9lections en tout cas ce qui est certain, c'est que la chanceli\u00e8re Angela Merkel a rarement paru aussi isol\u00e9 et fragilis\u00e9, elle continue de privil\u00e9gier le discours au niveau europ\u00e9en mais ce discours l\u00e0, il est quasiment plus audible en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:57 > 0:17:14) [94%] : \r\nAnne Maillet merci retour en Suisse, le Conseil national veut imposer des r\u00e8gles plus strictes aux multinationales qui sont actives \u00e0 l'\u00e9tranger, il s'agit de lutter pour les droits de l'homme et l'environnement, les d\u00e9put\u00e9s souhaitent imposer un contre- projet \u00e0 l'initiative dite pour des multinationales responsables au m\u00eame Gayssot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:15 > 0:17:39) [96%] : \r\nLutter contre le travail des enfants ou r\u00e9duire les atteintes \u00e0 l'environnement, autrement dit imposer des r\u00e8gles plus s\u00e9v\u00e8res aux multinationales suisses actives \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce que souhaite la majorit\u00e9 du conseil national seront concern\u00e9s les entreprises qui ont un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 80 millions de francs et qui compte plus de 500 employ\u00e9es les grandes soci\u00e9t\u00e9s actives dans les mati\u00e8res premi\u00e8res seront \u00e9galement soumises \u00e0 plus de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:41 > 0:17:55) [91%] : \r\nElle Ruhr suit les d\u00e9bats de tr\u00e8s pr\u00e8s, elle repr\u00e9sente les ONG \u00e0 l'origine de l'initiative dite pour des multinationales responsables des initiants qui se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 retirer leur texte s'il juge que le contre- projet discut\u00e9 aujourd'hui au Parlement va suffisamment loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:57 > 0:17:59) [69%] : \r\nEt en fait que franchement Kristen \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:59 > 0:18:09) [88%] : \r\nComme le contre- projet est un vrai compromis pour nous, il contient des modifications douloureuse il touchent moins de soci\u00e9t\u00e9 et leur responsabilit\u00e9 est \u00e9galement fortement r\u00e9duite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:09 > 0:18:10) [63%] : \r\nC'est Stockhausen Quechua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:10 > 0:18:19) [96%] : \r\nMais pour la majorit\u00e9 de droite, pas question d'aller plus loin, il s'agit d'\u00e9viter que l'initiative soit soumise en votation, ce serait trop risqu\u00e9 pour la place industrielle suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:20 > 0:18:36) [86%] : \r\nLes initiants retire les S\u00e9tif en vue de du coq projet y aurait pas de il y aura pas de vote d'introduire de nouveaux des dispositions en Suisse o\u00f9 les Suisses se montre plus propres que propres risque aussi de cr\u00e9er une certaine ins\u00e9curit\u00e9 juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:36 > 0:18:46) [95%] : \r\nLa copie du National passe maintenant au Conseil des \u00c9tats pour les auteurs de l'initiative, le travail continue pour que la loi devienne un jour plus s\u00e9v\u00e8res vis-\u00e0-vis des grandes multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:47 > 0:18:57) [94%] : \r\nOn reparle de l'affaire des constructions illicites \u00e0 Verbier, le Conseil d'\u00c9tat valaisan passent \u00e0 l'action, il veut renforcer la surveillance dans toutes les communes, Rafa\u00ebl Poncioni Anne Cathia marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:58 > 0:19:19) [94%] : \r\nVerbier dans le collimateur du Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s le scandale des constructions illicites un rapport atteste que de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s demeure le couperet est tomb\u00e9 ce matin le gouvernement remet la commune \u00e0 l'ordre les mots choisis sont forts, le Conseil d'\u00c9tat exige de la commune qu'elle ach\u00e8ve ses travaux de r\u00e9gularisation dans les plus brefs d\u00e9lais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:19:28) [92%] : \r\nVotre travail et de constater de surveiller, de s'assurer que la commune dispose des moyens pour appliquer la l\u00e9gislation et qu'elle les respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:28 > 0:19:44) [91%] : \r\nPlus ferme encore le Conseil d'\u00c9tat demande \u00e0 la commune de lui transmettre un rapport de suivi des dossiers litigieux, 2 fois par an et jusqu'\u00e0 nouvel avis du jamais vu en Valais pour les d\u00e9put\u00e9s Verts Thierry Larget, il \u00e9tait temps que le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9agisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:44 > 0:20:00) [92%] : \r\nCe n'est pas r\u00e9ellement une mise sous tutelle, mais c'est vrai que \u00e7a monte r\u00e9ellement la volont\u00e9 du gouvernement de de veiller \u00e0 ce que la commune ne continue pas dans cette voie-l\u00e0, et de mani\u00e8re beaucoup plus s\u00e9rieuse que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est n\u00e9cessaire que le Conseil d'\u00c9tat et des mesures aussi aussi Net, aussi clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:00 > 0:20:15) [95%] : \r\nAvec cette d\u00e9cision, le Conseil d'\u00c9tat lance un signal politique fort souvent le Valais a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour son laxisme en mati\u00e8re de respect de la loi sur les constructions d'ailleurs de nouvelles mesures pour renforcer la surveillance de l'ensemble des communes ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:15 > 0:20:27) [93%] : \r\nAujourd'hui, forc\u00e9ment, on a des communes qui dysfonctionne, et je pense que le futur est vraiment fusion d'agrandir les services pour plus de comp\u00e9tences et aussi plus de respect des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:27 > 0:20:36) [97%] : \r\n\u00e0 Bagneux, la d\u00e9cision du gouvernement a fait l'effet d'une bombe aujourd'hui, personne n'a voulu s'exprimer une communication officielle est attendue demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:37 > 0:20:48) [90%] : \r\nLa RTS le r\u00e9v\u00e8le 750 tonnes de d\u00e9chets de la chimie \u00e0 Bonfol avait disparu, les d\u00e9chets auraient servi \u00e0 la construction de chemins enqu\u00eate exclusive Julien Rennes Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:50 > 0:21:02) [97%] : \r\nEt s'il restait encore des d\u00e9chets contamin\u00e9s \u00e0 Bonfol c'est ce que laisse penser un rapport de 1968 de la chimie b\u00e2loise un document rest\u00e9 secret pendant 50 ans et qui ressurgit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:02 > 0:21:09) [90%] : \r\nEnviron 750 tonnes de d\u00e9chets peu contamin\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour la construction de chemin dans la commune de Bonfol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:09 > 0:21:18) [93%] : \r\nDans le village, c'est le pav\u00e9 dans la mare alors que l'assainissement de la d\u00e9charge est termin\u00e9e Martin Forterre et g\u00e9ographe, c'est lui qui d\u00e9voile ce document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:32) [93%] : \r\nNous aimons savoir qu'est ce que c'est : o\u00f9 sont ces d\u00e9chets, quelle est la pollution qu'ils font, quel est le risque et pour cela on doit faire une investigation pour savoir o\u00f9 ils sont, parce qu'on ne sait rien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:33 > 0:21:43) [97%] : \r\nC'est sur ce rapport d\u00e9range et c'est surtout le moment choisi par le militant \u00e9cologiste qui surprend pour les autorit\u00e9s de Bonfol, c'est l'incompr\u00e9hension et le doute subsiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:43 > 0:22:06) [94%] : \r\nMais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la surprise de prendre connaissance de ce rapport au niveau de la commune, on a fait des recherches dans les diff\u00e9rents rapports qu'on a ensuite les plans communaux de des diff\u00e9rents chemins devant folle, on a aussi consult\u00e9 les proc\u00e8s- verbaux des conseils des ann\u00e9es 67 68 69 et rien ne laisse transpara\u00eetre le d\u00e9p\u00f4t de tels d\u00e9chets ici \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:06 > 0:22:17) [97%] : \r\nEt c'est justement \u00e7a le probl\u00e8me \u00e0 l'heure actuelle, personne ne sait o\u00f9 sont ces d\u00e9chets pour la chimie b\u00e2loise tout semble sous contr\u00f4le, la surveillance de la d\u00e9charge est conforme aux prescriptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:18 > 0:22:31) [92%] : \r\nDans un 1er temps on n'est pas trop inquiet parce que depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, nous effectuons des mesures de qualit\u00e9 de l'eau sur plus de 100 points de contr\u00f4le, et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous n'avons constat\u00e9 aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:22:42) [87%] : \r\nPendant les ann\u00e9es 60 Roger Brognard transportait des f\u00fbts de balles \u00e0 Bonfol, il se rappelle avoir crois\u00e9 des camions dans la nature du chargement \u00e9tait inconnu et pourquoi pas \u00e0 ses 750 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:42 > 0:23:03) [78%] : \r\nOn attendait avec le cadeau sur il pla\u00eet aux avec la feuille de route, ce qu'on veut dire y arriver bon d\u00e9poter et et les le solide et vous avez exactement la m\u00eame chose il y a des belles qui \u00e9tait puis des belles qui \u00e9tait ouverte, or \u00e0 ce qui \u00e9tait ouvert, si on veut \u00eatre l\u00e0 le Standard a failli chez lui \u00e9tait ferm\u00e9e, j'avais une certaine odeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:11) [95%] : \r\nPour le canton du Jura qui s'est battu \u00e0 l'\u00e9poque pour l'assainissement complet de cette d\u00e9charge, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sont prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:11 > 0:23:26) [96%] : \r\nNous avons exerc\u00e9 notre r\u00f4le de haute surveillance sur les d\u00e9chets, donc nous demandons aux acteurs locaux s'dans le cas pr\u00e9sent, la commune la chimie b\u00e2loise d'investiguer plus avant dans ce dossier, puisque pour le moment, c'est encore assez vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:26 > 0:23:35) [96%] : \r\nDes investigations qui pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 la chimie b\u00e2loise actuellement la facture de l'assainissement se monte \u00e0 380 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:37 > 0:23:46) [90%] : \r\nC'est une victoire pour les entreprises romandes elles pourront postuler en fran\u00e7ais, \u00e0 tous les march\u00e9s publics, comme les grands chantiers routiers ou ferroviaires, Pierre N\u00e9bel, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:23:58) [91%] : \r\nIci, on construit des \u00e9l\u00e9ments en b\u00e9ton mais compte le patron s'int\u00e9resse \u00e0 une grosse commande des CFF pour des traverses, surprise : toute la proc\u00e9dure est en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:58 > 0:24:06) [89%] : \r\nMoi, je me suis d'abord senti encore une fois Suisse Romand frustr\u00e9 par rapport \u00e0 une demande venant de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:08 > 0:24:20) [94%] : \r\nCons\u00e9quence : un combat juridique jusqu'au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral une d\u00e9marche ardue pour une petite entreprise Jean-Fran\u00e7ois Rime, patron d'une PME en sait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:20 > 0:24:32) [88%] : \r\n\u00e7a fait, c'est souvent des PME, qui font ces soumission dans une PME, vous n'avez pas forc\u00e9ment toute une administration toute une des services qui vous permettent de traduire et d'interpr\u00e9ter les soumissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:32 > 0:24:47) [90%] : \r\nLes march\u00e9s publics, ici la pose de la premi\u00e8re Pierre \u00e0 la gare de Morges c'est 41 milliards par ann\u00e9e capital donc pour les romans de pouvoir soumissionner en fran\u00e7ais, un poids, soutenu par le Centre patronal et le Conseil national a vot\u00e9 en ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:47 > 0:24:57) [91%] : \r\nIl s'agit maintenant de faire en sorte que tout le monde puisse jouer dans la m\u00eame cour, et que les conditions encadrant le permettent, qui est pas des avantages du fait d'une provenance linguistique ou d'une r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:59 > 0:25:10) [90%] : \r\nC'est un 1er pas mais il faut travailler sur les chefs de projet \u00e0 Berne pour que ceux-ci sortent un peu de leur zone de confort et soient d'accord, de lire les offres en fran\u00e7ais plut\u00f4t toujours en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:20) [94%] : \r\nLe plus d\u00e9savantag\u00e9 les entreprises romande ou tessinoise le Conseil des \u00c9tats doit encore confirmer la d\u00e9cision du national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:22 > 0:25:49) [89%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats examinait une question historique, c'est la fusillade de 1932 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'arm\u00e9e et tir\u00e9 sur les manifestants, provoquant 13 morts l'\u00e9poque \u00e9tait \u00e0 la violence avec des extr\u00eames de droite soutenant Mussolini et les extr\u00eames de gauche qui soutenait l'Union sovi\u00e9tique, aujourd'hui, le canton de Gen\u00e8ve ou de r\u00e9habiliter les militants de gauche condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9tals refuse de national se prononcera C\u00e9cilia Mendoza, Carole Pantet, Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:50 > 0:25:53) [79%] : \r\nUn coup Thierry Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:55 > 0:26:10) [93%] : \r\nC'est \u00e0 ce signal, le 9 novembre 1932 que l'arm\u00e9e tire sur la foule en plein coeur de Gen\u00e8ve dans cette foule, des militants de gauche venus protester contre la r\u00e9union du parti d'extr\u00eame droite, l'Union nationale de cette nuit-l\u00e0, reste aujourd'hui cette Pierre comm\u00e9morative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:10 > 0:26:24) [92%] : \r\nMais le fait que l'arm\u00e9e et tu\u00e9 13 personnes bless\u00e9es, une centaine de personnes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable drame \u00e0 Gen\u00e8ve et donc il fallait trouver des responsables et ses responsables, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qui avait appel\u00e9 \u00e0 la manifestation antifasciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:24 > 0:26:50) [91%] : \r\nSur le banc des accus\u00e9s, 7 militants de gauche, dont L\u00e9on Nicole, dirigeant du Parti Socialiste Genevois tous comme 2 mois de prison ferme pour incitation \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance, l'arm\u00e9e, elle est blanchie un verdict partiel pour le canton de Gen\u00e8ve qui demandait au Conseil des \u00c9tats de r\u00e9habiliter ses militants, requ\u00eate rejet\u00e9e par les s\u00e9nateurs, car pour eux ce jugement a \u00e9t\u00e9 rendu dans le respect de l'\u00c9tat de droit, cette d\u00e9cision n'\u00e9tonne pas l'historien de gauche Jean Bapt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:51 > 0:27:02) [95%] : \r\nLa Suisse a de la peine \u00e0 se retourner, de mani\u00e8re critique sur son pass\u00e9, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de reconsid\u00e9rer des \u00e9v\u00e9nements et c'est \u00e0 tout \u00e0 l'honneur de ce qu'ils font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:02 > 0:27:06) [95%] : \r\nUn avis que ne partage pas, Olivier Meuwly, historien PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:06 > 0:27:29) [89%] : \r\nOn demande aux politiques de jouer \u00e0 l'historien de se glisser dans la peau et non seulement de jouer \u00e0 l'historien mais au plus de d\u00e9passer, je dirai le le mandat de l'historien, c'est-\u00e0-dire de poser un jugement moral en gros que les gentils, les m\u00e9chants S. aux politiques de ce de \u00e7a de d'usurper l\u00e0 je n'en suis pas certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:30 > 0:27:36) [93%] : \r\nD\u00e9sormais, c'est au Conseil national de d\u00e9cider s'il faut graver ou non la r\u00e9habilitation de ces manifestants, dans l'histoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:38 > 0:27:53) [91%] : \r\nLe coup d'envoi de la Coupe du monde a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Moscou, l'\u00e9v\u00e9nement sportif plan\u00e9taire sera suivi par 3 milliards de personnes le 1er match oppos\u00e9 la Russie \u00e0 l'Arabie Saoudite, le score fait bien commencer les choses pour le pays h\u00f4te 5 \u00e0 0 pour les Russes, Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:54 > 0:28:11) [90%] : \r\nAmbiance de f\u00eate autour et \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade Loujniki de Moscou pour le 1er des 64 matchs au programme de cette 21\u00e8me Coupe du monde et les festivit\u00e9s commencent avec le show de Robbie Williams 17 fois couronn\u00e9 Aubry doivent qui \u00e9cument 3 de ses tubes plan\u00e9taires, dont un avec la soprano russe A\u00efda Gary faut INA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:14 > 0:28:30) [92%] : \r\nLa l\u00e9gende br\u00e9silienne Ronaldo est un jeune supporter russe apporte l'indispensable ballon rond alors que sur Rock DJ, la Star de la britpop se font d'un doigt d'honneur en mondovision probablement adress\u00e9 \u00e0 ceux qui ont fustig\u00e9 sa pr\u00e9sence lors de cette c\u00e9r\u00e9monie, alors que les rapports entre Londres et Moscou sont actuellement sib\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:32 > 0:28:43) [93%] : \r\nSous la clameur de 80000 spectateurs russe, mais pas seulement, appara\u00eet alors le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, qui en profite pour vanter les valeurs du football est celle de l'amiti\u00e9 entre les peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:43 > 0:28:51) [98%] : \r\nIl est de notre devoir de pr\u00e9server et de continuer de promouvoir le sport, la paix et la compr\u00e9hension entre les nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:51 > 0:29:37) [90%] : \r\nApr\u00e8s toutes ces officialit\u00e9 et les hymnes nationaux, place au sport et apr\u00e8s 12 minutes de jeu seulement Yuri Gazinskiy devient le 1er buteur de cette Coupe du monde, le joueur russe bat Al Mayouf et se souviendra longtemps de son 1er but pour son pays, la d\u00e9fense saoudienne explose juste avant la mi- temps Golovkin certes Cheryshev qui met 2 d\u00e9fenseurs dans le vent 2 0 d\u00e9part id\u00e9al pour la Russie et un match qui tourne au calvaire pour les Saoudiens \u00e0 la 71\u00e8me, avec encore un assist de Golovin pour Djouba, \u00e7a fait 3 0 et ce n'est pas fini Cheryshev y va d'un petit ext\u00e9rieur du gauche pour le 4\u00e8me, alors que nous sommes dans le temps suppl\u00e9mentaire et Golovin alourdit encore l'addition 5 0 la Russie r\u00e9ussit des d\u00e9buts tonitruants face \u00e0 une bien p\u00e2le Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:38 > 0:29:53) [95%] : \r\nEt le grand moment pour la Suisse, et dimanche 20 heures 30 le Br\u00e9sil apr\u00e8s un 3\u00e8me et dernier entra\u00eenement \u00e0 huis clos ce matin Vladimir Petkovic et ses hommes quitteront le camp de base de Togliatti, ils prendront l'avion pour Rostov sur le don.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:55 > 0:30:02) [90%] : \r\nTogliatti Pierre Poullier, j'avoue que, on essaie m\u00eame pas l'existence de de la ville jusqu'\u00e0 ce matin, c'est comment est-ce que c'est propice \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:04 > 0:31:06) [88%] : \r\nPropice \u00e0 l'entra\u00eenement, oui, c'est certain, les installations mises \u00e0 disposition par la ville de Togliatti par la d'\u00e9galement hein qui g\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s tous ici \u00e0 sont vraiment superbe propice au football apr\u00e8s l'endroit est-il r\u00e9ellement propice \u00e0 une pr\u00e9paration je n'en suis pas aussi certains car c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s aust\u00e8re ici, alors certes, certes, l'h\u00f4tel mis \u00e0 la disposition des Suisses et jolie dans un cadre bucolique au bord de la Volga, tout cela est assez int\u00e9ressant, mais est-ce qu'\u00e0 la fin, les joueurs ne vont-ils pas s'ennuyer peut-\u00eatre et puis de la Russie, finalement, ils ne feront pas grand chose, ses joueurs puisque leur train- train est r\u00e9gl\u00e9e comme hum, comme tous les jours, c'est toujours la m\u00eame chose et c'est l'h\u00f4tel l'entra\u00eenement, l'h\u00f4tel l'entra\u00eenement, l'h\u00f4tel l'entra\u00eenement de la Russie, ils ne verront pas grand chose et des Russes, ils ne feront pas grand chose non plus, il y a certes eu un petit contact avec la population, mardi, lors de l'entra\u00eenement public, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ils vivent tr\u00e8s repli\u00e9s sur eux- m\u00eames, esp\u00e9rons que cela marche lors de leur entr\u00e9e dans ce tournoi dimanche contre le Br\u00e9sil voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:06 > 0:31:09) [81%] : \r\nVoir Togliatti et gagner merci beaucoup Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:11 > 0:31:23) [89%] : \r\nOn termine par une tendance qu'on verra le cet \u00e9t\u00e9, les h\u00f4tels originaux sont \u00e0 la mode, ce sont des logements \u00e9ph\u00e9m\u00e8res dans des lieux insolites Suisse Tourisme en fait un argument de vente cette ann\u00e9e Manon Germont il Rimbert No\u00e9mie l'ignore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:25 > 0:31:36) [89%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, tout le monde les conna\u00eet les Fischer Galgan Gun ces cabanes parsem\u00e9 le long du Rhin et qui permettent la p\u00eache au carrelet transmise de famille en famille, rares sont les privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 pouvoir en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:38 > 0:31:43) [96%] : \r\n\u00e0 trop court cet \u00e9t\u00e9 un h\u00f4tel \u00e9ph\u00e9m\u00e8re va pourtant fournir la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:43 > 0:31:50) [83%] : \r\nPar contre, l'eau, mais les matelots durant ces comme autant de ma grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:50 > 0:31:57) [83%] : \r\nL\u00e9o dit \u00e9lectricit\u00e9 ni m\u00eame toilettes, une exp\u00e9rience qui a pourtant aiguiser la curiosit\u00e9 des 2 Romandes Yael et Aur\u00e9lia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:58 > 0:32:10) [83%] : \r\nDes du projet, mais enfin un petit peu pour \u00e7a du bac Pack quand on va \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis quand on voit, on ouvre la porte et qu'on rentre dans la cabane, c'est c'est-\u00e0-dire \u00e7a change un petit peu, on voit que c'est quand m\u00eame ces filles qui, enfin, \u00e7a, \u00e7a donne envie de rester c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:11 > 0:32:26) [87%] : \r\nCabanes de p\u00eacheurs hangar \u00e0 bateaux ou encore ancienne douane \u00e0 Berne au total 11 lieux insolites se transforme durant 3 mois, on popote elle lanc\u00e9 par Suisse Tourisme, l'op\u00e9ration doit permettre de doper un tourisme urbain en plein essor, plus 50 pourcent depuis l'an 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:28 > 0:32:42) [80%] : \r\nLes clients d'aujourd'hui va veulent voir les 1000 exclusif et va voir d\u00e9couvrir des choses qui ne sont pas encore vu par d'autres et les h\u00f4tels au popotin de Suisse Tourisme on vont donner cette lutter aux clients chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:42 > 0:32:53) [88%] : \r\nChambre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et g\u00e9r\u00e9 en partenariat avec un service h\u00f4telier \u00e0 Vevey, c'est un caf\u00e9 magasins qui se transforme en chambre d'h\u00f4tel pour la fondatrice, une mani\u00e8re de faire conna\u00eetre ce lieu d\u00e9di\u00e9 aux Swiss Made, malgr\u00e9 quelques contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:54 > 0:33:10) [94%] : \r\nOn a d\u00fb repenser totalement l'espace r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 effectivement ce ce lieu d'accueil, et puis on fait un petit peu plus de suivi pour que, pour que tout roule, il faut qu'on mette en place, d'autres normes de s\u00e9curit\u00e9 cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:10 > 0:33:15) [93%] : \r\nSinguli\u00e8re \u00e0 son co\u00fbt entre 150 et 750 francs la nuit selon le degr\u00e9 de luxe propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:16 > 0:33:25) [93%] : \r\nAu programme : Philippe Jeanneret vous pr\u00e9sente la m\u00e9t\u00e9o ensuite temps pr\u00e9sent la puce \u00e0 l'oreille et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:34 > 0:33:37) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:45 > 0:33:51) [86%] : \r\nMoi, je me rappelle la date d'une remarque de Georges Haldas, tu sais qui parle des \u00e9v\u00e9nements dans Boulevard des philosophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:52 > 0:33:55) [90%] : \r\nEt Georges Haldas se disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:56 > 0:34:08) [91%] : \r\nOn mange chez Jean-Philippe Rapp il me disait : voil\u00e0, j'ai j'ai assist\u00e9 \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, mais quand je lis les travaux des historiens et \u00e7a nous renvoie au sujet tout \u00e0 l'heure a dit quand je lis les travaux des historiens, je ne me reconnais absolument pas dans ces r\u00e9cits l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:10 > 0:34:20) [89%] : \r\nDonc tu vois qu'en Corse, historien dit oui mais comment est-ce que les politiques nous juge, tu peux aussi te faire la r\u00e9flexion dit oui mais il y a le regard de l'historien, prof qui est pas forc\u00e9ment le regard de monsieur tout le monde et de ceux qui l'ont v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:21 > 0:34:23) [66%] : \r\nSocialiste, c'est en fait du communisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:23 > 0:34:27) [89%] : \r\nOui, oui absolument ah ben c'est un proc\u00e8s politique, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:33 > 0:34:43) [81%] : \r\nL'image, oui, c'est la bonne image ciao, bonne soir\u00e9e, \u00e7a arrive dans le microcosme, tout petit, \u00e0 Bastia, c'est : c'est bien qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:44 > 0:34:46) [90%] : \r\nJ'ai pos\u00e9 un petit peu comme \u00e7a, on a pu tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:49 > 0:34:51) [64%] : \r\nC'est monsieur Ferney Optio qui est au son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:56 > 0:35:02) [86%] : \r\nAlors \u00e7a ne me l\u00e0 comme \u00e7a, le c\u00e2ble, alors l\u00e0, tu peux y aller tranquillement le c\u00e2ble ne passera pas dans le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:04 > 0:35:05) [91%] : \r\nSuffit de se mettre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:06 > 0:35:08) [80%] : \r\nAh, d\u00e9clare Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:10 > 0:35:15) [87%] : \r\nAlors c'est c'est tr\u00e8s paresseux, mais d'une profonde l'efficacit\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:20 > 0:35:30) [71%] : \r\nCelle-l\u00e0 \u00e0 Gonesse hier ventes au noir, oui \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tiers et l\u00e0 on est \u00e0 bah voil\u00e0, l\u00e0 il y a le lac de Gironde qui est l\u00e0 et puis ce si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:32 > 0:35:33) [83%] : \r\nVous allez voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:37 > 0:35:43) [78%] : \r\nAlors ce qu'on va petit caf\u00e9, on revient \u00e0 Laurent parlons plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:49 > 0:35:55) [88%] : \r\nEt puis il y a une tr\u00e8s belle \u00e9glise et puis vient \u00e0 droite sur l'image, oui, oui, alors \u00e7a, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:38 > 0:36:39) [62%] : \r\nLe le monde tralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:56 > 0:37:03) [92%] : \r\nGeorges Haldas, c'\u00e9tait un un homme d'une Intelligence incroyable 40 secondes oui Georges Haldas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:48 > 0:40:21) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil devrait encore nous accompagner ces prochains jours, mais il faudra compter avec le passage d'une faible perturbation entre samedi et dimanche, nous avons retrouv\u00e9 les haute pression \u00e0 la bise aujourd'hui les nuages tr\u00e8s bien un petit peu le long des Pr\u00e9alpes mais dans l'ensemble, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, vous l'aurez remarqu\u00e9 la couverture nuageuse augmente \u00e0 nouveau, nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation, elle est entra\u00een\u00e9e par un courant d'ouest, elle va se diriger vers l'Est, dans les prochaines 24 heures mais leur a tendance \u00e0 se dissiper en arrivant au-dessus de la Suisse, elle ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s, demain matin, les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents sur les versant nord des Alpes, ils pourront m\u00eame parfois tr\u00e8s dense mais pas de pr\u00e9cipitation vu nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse plus on ira en revanche vers le Bassin l\u00e9manique le Valais ou corps les versants sud des Alpes, plus on aura tendance \u00e0 trouver un temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi ces passages nuageux devraient se maintenir pratiquement toutes r\u00e9gions mais sans cons\u00e9quence, la sensation de temps devrait souvent l'emporter, les temp\u00e9ratures sont proches de celles d'aujourd'hui, demain matin, elle devra faire entre 10 et 14 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 23 24 au nord 26 \u00e0 27 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose au Tessin, il fera 18000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents resteront orient\u00e9s au nord des vents qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne bis pour encore souffler sur le plateau autour du lait aimant mais elle sera g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de samedi, le matin, le soleil sera encore avec nous, mais l'apr\u00e8s- midi, la tendance aux averses augmentera en montagne, des orages ne sont pas exclues, nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation, elle pourra nous amener quelques pr\u00e9cipitations par l'ouest en soir\u00e9e et dans la nuit, dimanche, \u00e0 l'arri\u00e8re, le temps devrait \u00eatre assez changeant avec des passages nuageux qui seront assez fr\u00e9quents sur tous les versants nord des Alpes, quelques pr\u00e9cipitations pourront encore se produire, mais plut\u00f4t sur l'Est le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore au sud de leur c\u00f4t\u00e9 le bassin l\u00e9manique ou bien encore le Valais devrait garder un temps sec et m\u00eame assez ensoleill\u00e9 pendant la journ\u00e9e de lundi, cette fois, les pr\u00e9cipitations pourront encore s'attarder, de m\u00eame que les nuages sur l'Est, mais l'anticyclone des A\u00e7ores reviendra peu \u00e0 peu nous am\u00e8nera un temps plus ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud pendant la journ\u00e9e de mardi, cet anticyclone des A\u00e7ores devrait m\u00eame se renforcer cette fois, le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions et les temp\u00e9ratures seront g\u00e9n\u00e9ralement estival, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours pour la petite histoire, l'anticyclone des A\u00e7ores, devrait s'\u00e9tablir de mani\u00e8re durable sur la Suisse, les derni\u00e8res pr\u00e9visions mensuelles montrent qu'ils pourraient tenir jusque pendant la premi\u00e8re quinzaine du mois de juillet, voil\u00e0, pour terminer, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pourrez dire bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Guy dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au harc\u00e8lement sexuel, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-14T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806688985", "durationSec": 87, "title": "SO GREVE FEMMES NEWS_RTS000001509803", "excerpt": "A l'occasion de l'anniversaire de la gr\u00e8ve des femmes de 1991, des actions politiques ont lieu dans plusieurs villes suisses afin de r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688986", "durationSec": 94, "title": "SO MERKEL IMMIGRATION V2_RTS000001509787", "excerpt": "Le Conseil national ouvre la porte \u00e0 des quotas de femmes dans les instances dirigeantes des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806688987", "durationSec": 26, "title": "SO PC AQUARIUS NEWS_RTS000001509561", "excerpt": "Les h\u00f4tels pop up, ces logements \u00e9ph\u00e9m\u00e8res originaux et insolites, sont tendance. Suisse tourisme met en valeur ce genre de projets.", "remarks": "Contient des images d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1806688989", "durationSec": 46, "title": "SO TAPIS GREVE_RTS000001509786", "excerpt": "Un ancien rapport sur les d\u00e9chets de la chimie b\u00e2loise (BCI Betriebs-AG) \u00e0 Bonfol r\u00e9v\u00e8le que 750 tonnes de d\u00e9chets auraient servi \u00e0 la construction de chemins dans la commune de Bonfol, mais ces d\u00e9chets semblent avoir disparu."}, {"internalArchiveId": "AA1806688990", "durationSec": 126, "title": "SO VOTE QUOTA  FEMMES_RTS000001509836", "excerpt": "Le Conseil d'Etat valaisan prend des mesures pour que toutes les communes du canton, notamment Verbier, r\u00e9gularise les dossiers de constructions illicites apr\u00e8s la mise en application de l'initiative populaire \"pour en finir avec les constructions envahissantes de r\u00e9sidences secondaires\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1693503"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688991", "durationSec": 116, "title": "FRIGO HOTELS POP UP V2_RTS000001509396", "excerpt": "La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la coupe du monde de football 2018 s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le stade de football Loujniki de Moscou. Elle a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e la victoire de l'\u00e9quipe nationale russe qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'Arabie Saoudite sur un score de 5 buts \u00e0 0 lors de la phase de poule du groupe A.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688992", "durationSec": 168, "title": "FRIGOO BONFOL DECHETS V4_RTS000001508301", "excerpt": "La majorit\u00e9 du Conseil national veut imposer des r\u00e8gles plus strictes aux multinationales suisses qui sont actives \u00e0 l'\u00e9tranger gr\u00e2ce \u00e0 \"l'initiative pour des multinationales responsables\" et ou gr\u00e2ce \u00e0 un contre-projet propos\u00e9 par le Parlement.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONFOL"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET CHIMIQUE", "D\u00c9CHET TOXIQUE", "ASSAINISSEMENT"], "sequenceIds": ["1693579"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688993", "durationSec": 101, "title": "SO AFFAIRE CONSTRUCTIONS VERBIER V2_RTS000001509794", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 en faveur d'un objet visant \u00e0 autoriser les entreprises romandes \u00e0 soumissionner sur les march\u00e9s publics en fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VERBIER"], "thematicThemes": ["CONSTRUCTION ILLICITE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1693574"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688994", "durationSec": 105, "title": "SO CEREMONIE OUVERTURE MONDIAL_RTS000001509848", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve veut r\u00e9habiliter les manifestants de gauche qui militaient lors de la fusillade de 1932. Le Conseil des Etats refuse. Le Conseil national devra se prononcer. Itw de Jean Batou, historien et d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil et d'Olivier Meuwly, historien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1688887"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688995", "durationSec": 93, "title": "SO LOI MATIERES PREMIERES  V2_RTS000001509825", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "MATI\u00c8RE PREMI\u00c8RE", "\u00c9COLOGIE", "DROITS DE L'HOMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688996", "durationSec": 96, "title": "SO MARCHES PUBLICS V2_RTS000001509497", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOUMISSION PUBLIQUE", "LANGUE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1693595"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688997", "durationSec": 29, "title": "SO PC EQUIPE SUISSE_RTS000001509538"}, {"internalArchiveId": "AA1806688998", "durationSec": 109, "title": "SO REHABILITAION MANIFESTANTS GAUCHE 1932 V2_RTS000001509659", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688999", "durationSec": 66, "title": "SO TAPIS FOOT_RTS000001509625"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806689185", "summary": "Stade Loujniki : c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la coupe du monde de football 2018 en Russie avec Robbie Williams, chanteur britannique, et A\u00efda Garifullina, chanteuse soprano russe. Ronaldo, ex-footballeur br\u00e9silien, accompagn\u00e9 d'un enfant, apporte la ballon du match. Robbie Williams faisant un doigt d'honneur \u00e0 la cam\u00e9ra lors d'une chanson. Discours de Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe. But de Iouri Gazinski, footballeur russe. 2 buts de Denis Cheryshev, footballeur russe. But de Artyom Dziouba, footballeur russe. But de Aleksandr Golovin, footballeur russe, sur coup franc.", "id": "1688887", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693784", "summary": "Int. du Conseil National.\nIntervention de la conseill\u00e8re nationale Verts Lizza Mazzone \u00e0 la tribune du Conseil national.\nIntervention de Giovanni Merlini, conseiller national PLR tessinois \u00e0 la tribune du Conseil national.\nItw d'Anne Southam Aulas, directrice d'un groupe h\u00f4telier.\nItw de Paola Ghillani, membre de plusieurs conseils d'administration.", "id": "1693503", "visualGeographicals": ["BERNE", "SUISSE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "GHILLANI, PAOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693791", "summary": "Duplex Berne: itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral socialiste Simonetta Sommaruga", "id": "1693510", "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693855", "summary": "Ensoleill\u00e9: plusieurs grues surplombant la commune de Verbier.\nT\u00e9l\u00e9cabine fonctionnant dans la commune de Verbier.\nExt\u00e9rieur de la Maison de commune de Verbier. \nItw de Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan PDC.\nItw de Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Verts valaisan.", "id": "1693574", "visualGeographicals": ["VERBIER", "VALAIS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693860", "summary": "Pelleteuse d\u00e9pla\u00e7ant des d\u00e9chets dans une d\u00e9chetterie.\nItw de Martin Forter, g\u00e9ographe et militant \u00e9cologiste du \"Collectif Bonfol\".\nItw de Jean-Denis Henzelin, ancien maire de Bonfol.\nItw de Michael Fischer, directeur BCI Betriebs-AG.\nConteneurs contenant des d\u00e9chets. \nItw de Roger Brenard, employ\u00e9 de la chimie b\u00e2loise (BCI).\nRuines de la d\u00e9charge de Bonfol apr\u00e8s son assainissement.\nItw de Patrice Eschmann, chef de service de l'Office de l'environnement du Jura.", "id": "1693579", "visualThemes": ["D\u00c9CHARGE"], "visualGeographicals": ["BONFOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693876", "summary": "Homme versant du b\u00e9ton dans des tiges d'acier.\nItw de Julien Lasserre, directeur de B\u00e9tontec Gram.\nItw de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC.\nHommes donnant un concert sur un site de construction v\u00eatus en ouvrier du b\u00e2timent.\nItw de Jean-Hugues Busslinger, Directeur du d\u00e9partement de la politique g\u00e9n\u00e9rale du Centre patronal.", "id": "1693595", "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (FR)", "BERNE", "SUISSE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOILLE, Fanny", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Liaison duplex Togliatti", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040081", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-58AAF937-F68F-49E8-BD51-F54AC1EA30F0", "internalArchiveId": "58AAF937-F68F-49E8-BD51-F54AC1EA30F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti vaudois;Annette Willi, pr\u00e9sidente de la section Suisse de Ican;Leif Agneus, Directeur G\u00e9n\u00e9ral Manpower Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3 - Congr\u00e8s FIFA) A la veille du Mondial ....en Russie...\r\nIl est donc d\u00e9j\u00e0 temps de d\u00e9cider...qui organisera la Coupe du Monde de football...2026.\r\nDeux candidats sont en lice...d'un c\u00f4t\u00e9 le Maroc...de l'autre un trio Etats-Unis-Mexique-Canada.\r\nLe Congr\u00e8es de la FIFA rendra sa d\u00e9cision aujourd'hui  \u00e0 Moscou, et vous \u00eates sur place, Bonjour Jo\u00ebl Robert!\r\n(bonjour...)\r\nLes trois pays am\u00e9ricains partent favoris de cette \u00e9lection ??\r\n(((( Oui\r\n- Rapport favorable. 4/5.  2.7/5 pour Maroc\r\n- Pas de risque majeur dans l'organisation pour ce trio, alors que le rapport estime qu'au Maroc les risques sont \u00e9lev\u00e9s au niveau des stades, de l'h\u00e9bergement et des transports\r\n- 48 \u00e9quipes: 80 matchs. Tous dans des stades existants en Am\u00e9riques alors que 6 provisoires doivent \u00eatres construits au Maroc\r\n- Arguments de poids: Les retomb\u00e9es pour la FIFA qui a besoin de liquidit\u00e9s: 13 miards en Am\u00e9rique contre 5 en Afrique)))\r\n**** Jo\u00ebl, on se souvient des choix choix controvers\u00e9es en 2010....de la Russie et du Qatar....c'est un petit comit\u00e9 qui l'avait d\u00e9cid\u00e9.... Aujourd'hui...pour la premi\u00e8re fois...tous les pays voteront...Est-ce \u00e7a va re-distribuer les cartes ?\r\n((( OUI....)))\r\n******* Jo\u00ebl Robert en direct de Moscou. Verdict dans la journ\u00e9e\r\n(Berset ne rencontrera pas Poutine) Apr\u00e8s ce vote....ce sera demain...l'ouverture  la Coupe du Monde...2018....en Russie...\r\nLa Suisse d\u00e9butera dimanche....face au Br\u00e9sil...\r\nEn marge de cette rencontre...le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration ALain Berset..esp\u00e9rait une rencontre Vlaidmir Poutine...\r\nEt bien....elle n'aura pas lieu...C'est une information RTS...\r\nSelon un porte-parole du d\u00e9partement d'Alain Berset...le pr\u00e9sident russe...\"n'a...finalement...pas pu se lib\u00e9rer\"...\r\n(TF6/PRESSION SCHWALLER PI 7H) ***\"Les r\u00e9seaux de copinage PDC au sein de La Poste ont une large part de responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements\" : cette charge politique est sign\u00e9e par l'UDC.\r\nLe parti revient sur les malversations comptables au sein de la Poste et de CarPostal. \r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 hier....une motion, demandant aux personnes licenci\u00e9es de rembourser...pour chaque ann\u00e9e de tricherie.... les salaires et bonus d\u00e9passant 200 mille francs.\r\nL'UDC qui tire \u00e0 boulets rouges sur le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... un vieux reproche, Thibaut Schaller.\r\n  1'43''\r\n((C'est ce que l'on appelle \u00e0 Berne le \"FILZ\", le r\u00e9seau politique, plus p\u00e9jorativement: le copinage. Le PDC est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par ses adversaires politiques d'\u00eatre trop bien repr\u00e9sent\u00e9 dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration. C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nSON\r\nAu coeur des reproches envers le conseil d'administration de la Poste, un homme, Urs Schwaller. L'ancien conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, en poste depuis l'\u00e9t\u00e9 2016, serait m\u00eame \"prot\u00e9g\u00e9\" par sa carte de parti, estiment certains adversaires du PDC. La ministre Doris Leuthard, sur ces questions, s'est montr\u00e9e agac\u00e9e.\r\nSON\r\nLe pr\u00e9sident de la poste, Urs Schwaller a reconnu l'autre jour \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations qui lui avaient \u00e9t\u00e9 transmises avant que l'affaire n'\u00e9clate. , Il doit d\u00e9sormais attendre avec impatience les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes enqu\u00eates encore en cours. Histoire de clarifier son r\u00f4le dans cette affaire.))\r\n(Intemp\u00e9ries BREVE) La Suisse romande...toujours sous les pluies...\r\nApr\u00e8s Lausanne lundi, de fortes averses se sont abattues hier soir dans plusieurs cantons. \r\nDans le Jura, une rivi\u00e8re a d\u00e9bord\u00e9...et les routes sont coup\u00e9es. \r\nLa r\u00e9gion la plus touch\u00e9e se situe entre les localit\u00e9s de Courroux et de Vicques. \r\nDans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve et jusqu'\u00e0 Versoix, les fortes pluies ont mobilis\u00e9 les pompiers \u00e0 une trentaine de reprises pendant cette nuit. \r\n De grosses averses aussi dans le Chablais...\r\nEt \u00e0  signaler encore... un  \u00e9boulement de terre et de neige qui obstrue.... la route du col du Grand-Saint-Bernard.\r\nLa route devrait \u00eatre rendue \u00e0 la circulation ce matin.\r\n(03/VD/ DEAL DE RUE SOLUTIONS DU PLR PI) ***Dans le canton de Vaud...apr\u00e8s le parti socialiste, c'est au tour du PLR de pr\u00e9senter ses solutions pour lutter contre le trafic de drogue. \r\nUn sujet qui fait d\u00e9bat depuis des jours \u00e0 Lausanne. \r\nLe PLR entend lui aussi agir au niveau communal, cantonal et.... f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et surtout pour durcir les sanctions. \r\nTania Barril\r\n  1'01''\r\n((Pour le PLR, les amendes ne sont pas suffisemment dissuasives. Les dealers doivent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison, jusqu'\u00e0 6 mois en cas de r\u00e9cidive. Selon Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti vaudois, les autorit\u00e9s ont fait preuve de laxisme dans ce d\u00e9bat.\r\nSON\r\nEt face au probl\u00e8me du manque de place en prison, le PLR propose de cr\u00e9er une plateforme intercantonale pour pouvoir utiliser les places disponibles dans les cantons voisins.))\r\n(Proc\u00e8s Abramovitch) ***Et dans un canton voisin......justement..\u00e0 Fribourg.......la fin d'un d\u00e9j\u00e0....du proc\u00e8s du si\u00e8cle....celui de l'homme d'affaire russe Roman Abramovitch...\r\nLa BERD...la Banque europ\u00e9\u00e9ene...pour la d\u00e9veloppement..retire sa plainte contre le milliardaire...\r\nInformation du Journal Le Temps...\r\nUne convention extra-juciaire...dont les termes restent secrest.... a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e hier...\r\nSuite \u00e0 une cr\u00e9ance, la Banque r\u00e9clmmait..\u00e0 Roman Abramovtich, son asocci\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 Gazprom......un d\u00e9dommagement de 46 millions de francs.\r\n(08/SOMMET TRUMP-KIM VU DE SINGAPOUR PA) ***A peine rentr\u00e9 de Sinagrpour.......Donald Trump...et Kim-Jong Eun...se donnent d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...\r\nLe leader nord-cor\u00e9en invite officiellement son homologue am\u00e9ricain \u00e0 Pyongyang. \r\nEt il accepted'ores et d\u00e9j\u00e0....de se rendre....\u00e0 Washington au moment opportun. \r\nAnnonce tomb\u00e9e moins de 24 heures apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre historique...\r\nKim Jong-Eun....s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule...contte des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime. \r\nEn Cor\u00e9e du Nord, les m\u00e9dias officiels \u00e9voquent ce matin.... la victoire de leur leader.\r\nMichael Peuker...\r\n((La rencontre du si\u00e8cle. C'est le titre du jour du principal journal nord-cor\u00e9en. Une premi\u00e8re page inond\u00e9e de photos du leader supr\u00eame assis face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou marchant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. La feuille officielle \u00e9voque les nombreuses concessions arrach\u00e9es par Kim Jong-Un : la fin des exercices militaires conjoints avec la Cor\u00e9e du Sud, les garanties s\u00e9curitaires et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques. Or le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9quipe l'on r\u00e9affirm\u00e9 hier : pas question de lever ces sanctions dans l'imm\u00e9diat. Pyongyang devra d'abord s'engager dans la voie de la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te. Et \u00e7a, \u00e7a peut prendre beaucoup de temps a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump en conf\u00e9rence de presse.\r\nLa d\u00e9nucl\u00e9arisation, point central de la d\u00e9claration sign\u00e9e par Kim Jong-Un, est \u00e9lud\u00e9e par la presse nord-cor\u00e9enne. occult\u00e9e pour pr\u00e9senter le voyage de son pr\u00e9sident comme une des plus grandes victoires de l'histoire du pays. Un \u00e9v\u00e8nement exploit\u00e9 au maximum pour renforcer l'image, la stature du jeune dirigeant \u00e0 l'interne. Une pr\u00e9occupation majeure du pouvoir en place. Michael Peuker, RTSInfo, Singapour.))\r\n(12/SOMMET TRUMP-KIM REACTION ICAN ITV WILLI) Le texte...sign\u00e9 hier...\u00e0 Singapour....a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par certains...\r\nMais beaucoup d'observateurs soulignes son caract\u00e8re flou...et peu contraignant...\r\nLes deux leader avaient pourtant \u00e0 leur disposition un instrument d\u00e9j\u00e0 existant:  le Trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, adopt\u00e9 par les nations unies en 2017 \r\nL'ONG... I-CAN, , \u00e0 l'origine du texte, a d'ailleurs obtenu l'an dernier le prix nobel de la paix. \r\nAnnette Wi-lli, est pr\u00e9sidente de la section Suisse d'I-CAN....\r\nAnouk Henry lui a demand\u00e9 comment elle expliquait le choix des deux dirigeants. \r\n   0'38''\r\n(Mac\u00e9doine renomm\u00e9e) Ne l'appelez plus Mac\u00e9doine...mais R\u00e9publique...de Mac\u00e9doine du Nord...\r\nApr\u00e8s 27 ans de querelle...la Gr\u00e8ce a accept\u00e9 hier soir...la nouvelle d\u00e9nomination...choisie par la autorit\u00e9s mac\u00e9doniennes...\r\nLa fin peut-\u00eatre d'un long marathon diplomatique et s\u00e9mantique.... entre les deux pays...avec en toile de fond...l'h\u00e9ritage d'Alexandre le Grand....\r\nMais attention.... le parlement mac\u00e9donien doit encore donner fon feu vert...et l\u00e0...rien n'est encore gagn\u00e9.\r\nL'importante opposition nationaliste...a d\u00e9nonc\u00e9...hier...une \"capitulation....\r\n(13/MIGRANTS SUR AQUARIUS PA) ****Les 629 migrants...bloqu\u00e9s depuis dimanche sur le navire Aquarius....ont entam\u00e9...hier soir....leur longue travers\u00e9e vers l'Espagne...\r\nIls sont d\u00e9sormais r\u00e9partis sur trois navires....deux italiens...et l'embarcation de l'ONG SOS M\u00e9diterann\u00e9e...\r\nLe voyage en M\u00e9diterann\u00e9es... devrait durer au moins quatre jours. \r\nEt sur le plan politique, la  pol\u00e9mique prend de l'ampleur...avec des \u00e9changes muscl\u00e9s entre la France et l'Italie....\r\nCorrespondace \u00e0 Rome : Eric Jozsef\r\n  0'52''\r\n((La d\u00e9cision du ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini de fermer l'acc\u00e8s aux ports italiens \u00e0 l'Aquarius divise profond\u00e9ment l'opinion publique italienne. Pour ses partisans, le leader de la Ligue d'extr\u00eame-droite est un \"h\u00e9ros\" comme titre le quotidien populaire Libero alors que l'opposition d\u00e9nonce un d\u00e9magogue sans pudeur et sans vergogne. Mais hier, la pol\u00e9mique a pris une dimension internationale. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a en effet d\u00e9nonc\u00e9 je cite la \"part de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 du gouvernement italien\". Ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Rome. Nous n'avons pas \u00e0 recevoir des \"le\u00e7ons hypocrites\" de pays comme la France qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate sur la question migratoire a r\u00e9pliqu\u00e9 l'entourage du pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte, lequel, selon la presse italienne, envisagerait d'annuler la rencontre bilat\u00e9rale avec Emmanuel Macron pr\u00e9vue vendredi \u00e0 Paris. )) \r\nTeasing invit\u00e9....\r\n(17/OPTIMISME DANS LES EMPLOIS PI) Mais avant cel\u00e0 retour en Suisse...avec des perspectives optimistes....sur le front de l'emploi...\r\nLes professionnels du recrutement s'attendent \u00e0 un boom des embauches cet \u00e9t\u00e9....\r\nLes intentions d'engager des employ\u00e9s devraient progresser de 5% entre juillet et ao\u00fbt,  selon le barom\u00e8tre Manpower publi\u00e9 hier \r\nIl s'agirait alors du meilleur trimestre depuis 2012.\r\nUne annonce qui tranche avec les licenciements massifs qui se sont enchain\u00e9s....ces derniers jours. \r\nCe qui explique ce paradoxe, c'est que les licenciements font g\u00e9n\u00e9ralement plus de bruits que les embauches. \r\nCynthia Racine\r\n  1'12''\r\n((Nestl\u00e9 qui supprime jusqu'\u00e0 500 postes dans l'informatique. Les magasins OVS qui ferment leurs portes: 1150 postes touch\u00e9s. Suppression aussi de 500 emplois chez Postfinance. \r\nSans compter les restructurations au Matin.\r\nLes annonces de licenciements de masse se sont encha\u00een\u00e9es ces derniers jours. En parall\u00e8le, le g\u00e9ant du recrutement, Manpower, pr\u00e9voit des intentions d'embauches record. Mais pour Leif Agneus, Directeur G\u00e9n\u00e9ral Manpower Suisse, il n'y a pas de paradoxe.\r\nSON\r\nEt si les intentions d'embauches sont particuli\u00e8rement bonnes en Suisse le probl\u00e8me pourrait venir, non pas du manque de postes ouverts mais de la raret\u00e9 de la main d'oeuvre.  Manpower parle de p\u00e9nurie de talents en Suisse o\u00f9 l'on s'approche progressivement du plein emploi.))\r\n(Tour de Suisse cycliste) En cyclisme... Christopher Juul Jensens a remport\u00e9 hier la 4e \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\nLe Danois a sign\u00e9 la plus belle victoire de sa carri\u00e8re... sous une pluie battante... entre Gansingen... en Argovie et Gstaad... dans le canton de Berne\r\nLe Th\u00fcrgovien Stefan K\u00fcng conserve le maillot jaune de leader.\r\nLes coureurs repartiront de Gstaad aujourd'hui pour rallier Lo\u00e8che-les-Bains... en Valais\r\nUne \u00e9tape qui comprend trios ascensions...et qui devrait permettre d'avoir une id\u00e9e plus claire des forces en pr\u00e9sence\r\nCe sera aussi la seule \u00e9tape du tour de suisse qui passera par la Suisse romande.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9625577", "ece-9625554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:18:13Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, le sort des r\u00e9fugi\u00e9s de l'Aquarius, provoque une v\u00e9ritable crise politique en Europe crise \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats crise entre les \u00c9tats \u00e9galement l'Italie et la France, \u00e9changent des amabilit\u00e9s peu courante, alors que l'Espagne se mobilisent pour accueillir ces 630 hommes, femmes et enfants, mais si le cas de l'Aquarius semble r\u00e9gl\u00e9, rien n'est r\u00e9solu, que va -t-il se passer \u00e0 l'avenir, que faire de ces bateaux charg\u00e9s de demandeurs d'asile en re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, Charles, il est chercheur dans plusieurs universit\u00e9s, sp\u00e9cialiste du sujet, autres invit\u00e9s ce matin, Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg, vient de passer un an comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington, l'occasion de faire avec lui une radiographie de cette Am\u00e9rique qui fascine qui irrite Am\u00e9rique qui interpelle en tout cas, Pascal Pichonnaz, que l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore nous \u00e9voquerons la taxe rose aussi prix qui sont plus \u00e9lev\u00e9s pour les produits destin\u00e9s aux femmes, le probl\u00e8me se retrouve jusque dans les toilettes publiques des gares Zellweger plus cher pour les femmes que pour les hommes de la discrimination pure et simple, nous dira Romain Bardet explication tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal oui c'est avec Julien Maurin Guertin bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nBonjour, o\u00f9 se jouera la Coupe du monde de football 2026 les pays membres de la FIFA, le d\u00e9cide aujourd'hui \u00e0 Moscou, d'un c\u00f4t\u00e9 une candidature Transam\u00e9ricaine \u00c9tats-Unis, Canada, Mexique, de l'autre, le Maroc est forc\u00e9ment des sp\u00e9culations sur les votes de chaque pays membre apr\u00e8s la rencontre, il sera donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous Donald Trump et Kim Jong Un n'ont accept\u00e9 cette nuit des invitations mutuelles en Cor\u00e9e et aux \u00c9tats-Unis pour d\u00e9tailler peut-\u00eatre leur plan d\u00e9nucl\u00e9arisation un texte encore valable alors que pourtant au niveau international, un trait\u00e9 existe d\u00e9j\u00e0 dans ce journal, \u00e9galement la charge de l'UDC, suite \u00e0 l'affaire CarPostal et l'accuse le PDC de copinage demande au personnel licenci\u00e9 les mieux pay\u00e9s de rembourser une partie de leur salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [94%] :\r\n\u00e0 la veille du d\u00e9but du Mondial, en Russie, il est donc d\u00e9j\u00e0 temps d\u00e9cider qui organisera la Coupe du monde de football 2026 2 candidats sont en lice : d'un c\u00f4t\u00e9, le Maroc, de l'autre un trio, \u00c9tats-Unis, Mexique, Canada, le congr\u00e8s de la FIFA rendra sa d\u00e9cision aujourd'hui \u00e0 Moscou et vous \u00eates sur place Bonjour Jo\u00ebl Robert bonjour Julien les 3 pays am\u00e9ricains partent favoris de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [94%] :\r\nEn effet, le rapport de la FIFA est favorable \u00e0 ce trio, qui fait campagne sous le slogan : United 2026 unis pour 2026 une note de 4 sur 5 pour le trio am\u00e9ricain de 2 virgule 7 sur 5 pour le Maroc, il n'y a pas de risque majeur dans l'organisation pour le trio alors que le rapport estime qu'au Maroc, les risques sont \u00e9lev\u00e9s au niveau des stades de l'h\u00e9bergement et des transports il y aura 48 \u00e9quipes 80 matchs tous dans des stades existants en Am\u00e9riques alors que 6 provisoires doivent \u00eatre sp\u00e9cialement construit au Maroc, autre argument de poids : les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la FIFA, qui a besoin de liquidit\u00e9s 13 milliards en Am\u00e9rique contre 5 en Afrique, m\u00eame si, m\u00eame si les impacts publicitaires sont plut\u00f4t favorables au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [88%] :\r\nJo\u00ebl, on se souvient des choix controvers\u00e9es en 2010 de la Russie et du Qatar, c'est un petit comit\u00e9 qui l'avait d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois, tous les pays voteront, est ce que \u00e7a va redistribuer les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [90%] :\r\nOui, cela peut redistribue les cartes et en faveur du Maroc, il y aura 202 votants total Orlan tout \u00e0 l'heure, pardon, la majorit\u00e9 absolue \u00e0 100 de l'Afrique \u00e0 53 voix l'Europe 55 toute l'Am\u00e9rique, c'est 42 voix seulement l'Asie 46, vous l'aurez compris le report des voix peut jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif d'ailleurs, plusieurs pays europ\u00e9ens dont la France et la Serbie ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir voter le Maroc, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, une bonne moiti\u00e9 des voix europ\u00e9enne est acquise pour le Maroc, la Suisse, elle n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9 le pr\u00e9sident attend le dernier moment pour choisir ou l'Am\u00e9rique ou le Maroc et puis dans cette d\u00e9signation, il y a aussi, et comme toujours d'ailleurs un c\u00f4t\u00e9 politique, je vous rappelle que Michel Platini a chang\u00e9 de position et d'avis par rapport au Qatar apr\u00e8s une visite que lui ont fait Sarkozy et l'\u00e9mir du qu'apparemment le vote de 2010, cette fois -ci, Donald Trump pourrait aussi jouer un r\u00f4le plut\u00f4t ses tweets ce qui a annonc\u00e9 des repr\u00e9sailles \u00e9conomiques au pays qu'ils ne soutiendraient pas sa candidature et puis derni\u00e8re chose, le choix est aussi un test pour Infantino le pr\u00e9sident en panne le pr\u00e9sident qui a promis beaucoup d'argent, f\u00e9d\u00e9rations mais le pr\u00e9sident Infantino qui est contest\u00e9e par les Europ\u00e9ens, notamment une victoire du Maroc serait clairement une d\u00e9faite pour le pr\u00e9sident Infantino. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [95%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Moscou : verdict attendu en fin de journ\u00e9e et apr\u00e8s ce vote, ce sera demain l'ouverture de la Coupe du monde de 1018 en Russie la Suisse d\u00e9butera dimanche face au Br\u00e9sil, vous le savez sans doute, et en marge de cette rencontre, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset esp\u00e9rait une rencontre avec Vladimir Poutine, h\u00e9 bien elle n'aura pas lieu, c'est une information RTS, selon un porte- parole du d\u00e9partement d'Alain Berset, le pr\u00e9sident russe n'a finalement pas pu se lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [96%] :\r\nLes r\u00e9seaux de copinage PDC au sein de la Poste ont une large part de responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements cette charge politique elle est sign\u00e9e par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [94%] :\r\nParti revient sur les malversations comptables au sein de la Poste et de CarPostal, il a d\u00e9pos\u00e9 hier une motion demandant aux personnes licenci\u00e9es de rembourser pour chaque ann\u00e9e de tricherie, les salaires et bonus d\u00e9passant 200000 francs, l'UDC qui tire \u00e0 boulets rouges sur le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, un vieux reproche Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [94%] :\r\nC'est ce que l'on appelle \u00e0 Berne le filtre le r\u00e9seau politique plus p\u00e9jorativement le copinage, le PDC est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par ses adversaires politiques, d'\u00eatre trop bien repr\u00e9sent\u00e9 dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'image de C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [90%] :\r\nC'est le PDC qui est en cause dans ce dossier, dans la mesure o\u00f9 la conserve f\u00e9d\u00e9ral responsable de ce dossier et PDC que le pr\u00e9sident du conseil d'administration PDC donc oui la Christian se pose, ce qui est le plus important \u00e0 mon sens, c'est que, au moment du renouvellement du conseil d'administration qui doit se faire dans 14 jours des questions de gouvernance soient pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [96%] :\r\nAu coeur des reproches envers le conseil d'administration de la Poste, un homme, son pr\u00e9sident Urs Val\u00e8re, l'ancien conseiller aux \u00c9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien en fonction depuis l'\u00e9t\u00e9 2016 serait -il prot\u00e9g\u00e9 par sa carte de parti en conf\u00e9rence de presse la question agace la ministre PDC Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [89%] :\r\nFlou intimement mutisme, je serais heureux si vous pouviez arr\u00eater enfin avec ces absurdit\u00e9s, il ne s'agit pas d'une affaire politique, m\u00eame si \u00e7a plairait sans doute \u00e0 certains d'entre vous, aucun parti politique n'a eu d'influence ici avec ces malversations et si vraiment si vous voulez vraiment chercher des responsables qui ont manqu\u00e9 \u00e0 leur devoir, vous verrez qu'ils ne sont pr\u00e9cis\u00e9ment pas membre du PDC ni Mitt quid terre va peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [93%] :\r\nCette contre- attaque rappelle celle de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC qui avait montr\u00e9 que le PS et le PLR avaient aussi leur part de dirigeants d'extraits quant au pr\u00e9sident de la poste Urs Schwaller, a reconnu l'autre jour, \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations qui lui avaient \u00e9t\u00e9 transmises avant que l'affaire n'\u00e9clate sous cette nouvelle pression politique, il doit d\u00e9sormais attendre avec impatience les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, de fait, Paul, histoire de clarifier son r\u00f4le dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [94%] :\r\nLa Suisse romande toujours sous les pluies apr\u00e8s Lausanne lundi de fortes averses se sont abattues hier soir dans plusieurs cantons dans le Jura, une rivi\u00e8re a d\u00e9bord\u00e9 les routes sont coup\u00e9es, la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e se situe entre les localit\u00e9s de Courroux et de Vicques dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Versoix, les fortes pluies ont mobilis\u00e9 les pompiers, \u00e0 une trentaine de reprises pendant cette nuit de grosses averses aussi dans le Chablais et \u00e0 signaler encore un \u00e9boulement de terrain de neige qui obstrue la route du col du Grand-Saint-Bernard Saint-Bernard, la route qui devrait \u00eatre rendue \u00e0 la circulation ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud apr\u00e8s le parti socialiste, c'est au tour du PLR de pr\u00e9senter ses solutions pour lutter contre le trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [97%] :\r\nUn sujet qui fait d\u00e9bat depuis des jours \u00e0 Lausanne le PLR entend lui aussi agir au niveau communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et surtout pour durcir les sanctions Tania Bari. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:52) [96%] :\r\nPour le PLR, les amendes ne sont pas suffisamment dissuasive, les dealers doivent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison jusqu'\u00e0 6 mois en cas de r\u00e9cidive selon Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti Vaudois, les autorit\u00e9s ont fait preuve de laxisme dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [91%] :\r\nFranchement, mettre une amende \u00e0 un dealer Yvan de boulettes et il va la payer, c'est juste totalement incoh\u00e9rent, je crois que la population aujourd'hui l'a compris son heureux de voir qu'elle rejoint les propositions faites par le PLR depuis de nombreuses ann\u00e9es et nous souhaitons maintenant que le Conseil d'\u00c9tat, de gauche, la municipalit\u00e9 de Lausanne archi- dominatrice \u00e0 gauche se mettre enfin au travail et cessent de nous enfumer en nous disant que c'est compliqu\u00e9 qu'on frappe, on \u00e9tudiera, maintenant il y a des propositions \u00e0 faire la proposition que nous faisons \u00e0 Berne, a le m\u00e9rite d'\u00eatre proportionn\u00e9e, d'ouvrir un d\u00e9bat, d'\u00eatre assez facilement applicable, nous souhaitons la un renforcement du dispositif p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:46) [96%] :\r\nEt face au probl\u00e8me du manque de places en prison, le PLR propose de cr\u00e9er une plateforme intercantonale pour pouvoir utiliser les places disponibles dans les cantons voisins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [91%] :\r\nEt dans un canton voisin justement \u00e0 Fribourg la fin d\u00e9j\u00e0 du proc\u00e8s du si\u00e8cle, celui de l'homme d'affaires russe Roman Abramovitch la Berd, la Banque europ\u00e9enne pour le d\u00e9veloppement, retire sa plainte contre le milliardaire, information du journal Le Temps, une convention extra- judiciaires, dont les termes restent secrets, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier suite \u00e0 une cr\u00e9ance, la banque \u00e0 Roman Abramovitch son associ\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Gazprom un d\u00e9dommagement de 46 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:18) [83%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale maintenant \u00e0 peine rentr\u00e9 de Singapour, Donald Trump hacking Jong un nous se donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [95%] :\r\nLe leader nord- cor\u00e9en invite officiellement son homologue am\u00e9ricain \u00e0 Pyongyang et il accepte d'ores et d\u00e9j\u00e0, de se rendre \u00e0 Washington au moment opportun, annonce tomb\u00e9e, moins de 24 heures apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre historique Kim Jong Eun s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule contre des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime en Cor\u00e9e du Nord, les m\u00e9dias officiels \u00e9voquent ce matin, la victoire de leur leader, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [95%] :\r\nLa rencontre du si\u00e8cle, c'est le titre du jour du principal journal nord- cor\u00e9en, une premi\u00e8re page inond\u00e9e de photos du leader supr\u00eame assis face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou marchant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la feuille officielle \u00e9voque les nombreuses concessions arrach\u00e9es par Kim Jong-Un la fin des exercices militaires conjoints avec la Cor\u00e9e du Sud, les garanties s\u00e9curitaires et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques, or le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9quipe l'ont affirm\u00e9, hier, pas question de lever ces sanctions dans l'imm\u00e9diat, Pyongyang devra d'abord s'engager dans la voie de la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te et \u00e7a, \u00e7a peut prendre du temps, a pr\u00e9venu Donald Trump en conf\u00e9rence de presse la d\u00e9nucl\u00e9arisation point pourtant central de la d\u00e9claration sign\u00e9e par Kim Jong-Un \u00e9tait \u00e9lud\u00e9e par la presse nord- cor\u00e9enne occult\u00e9e pour pr\u00e9senter le voyage de son pr\u00e9sident, comme une des plus grandes victoires de l'histoire du pays, un \u00e9v\u00e9nement exploiter au maximum donc pour renforcer l'image la stature du jeune dirigeant \u00e0 l'interne, une pr\u00e9occupation majeure du pouvoir en place, Michael Peuker rtsinfo Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [90%] :\r\nPour le texte sign\u00e9 hier \u00e0 Singapour a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par certains, mais beaucoup d'observateurs soulignes son caract\u00e8re flou et peu contraignant, les 2 leaders avaient pourtant \u00e0 leur disposition un instrument d\u00e9j\u00e0 existant le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires adopt\u00e9 par les Nations Unies en 2017 l'ONG Heineken, \u00e0 l'origine du texte, a d'ailleurs obtenu l'an dernier le prix Nobel de la paix Annette Villiers est pr\u00e9sidente de la section Suisse Da\u00efc Anouk Henry lui a demand\u00e9 comment elle expliquait : le choix des 2 dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:15) [94%] :\r\nIl y a plusieurs fa\u00e7ons de voir \u00e7a, apr\u00e8s je je ne peux que parler en mon nom, je pense qu'en effet \u00e7a peut \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape, c'est possible que monsieur de femmes Kim Young Nina vont approfondir cet accord et en ayant des des projets plus concret, apr\u00e8s il ne faut pas oublier que les \u00c9tats-Unis se sont farouchement oppos\u00e9s au trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, donc c'est peut-\u00eatre aussi pour eux une fa\u00e7on de ne pas soutenir ce processus qui est port\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale au sens large, mais de faire leur propre processus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nNe l'appelez plus Mac\u00e9doine mais R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord apr\u00e8s 27 ans de querelle, la Gr\u00e8ce a accept\u00e9 hier soir la nouvelle d\u00e9nomination choisie par les autorit\u00e9s mac\u00e9doniennes la fin peut-\u00eatre d'un long marathon diplomatique et s\u00e9mantique ente les 2 pays, avec en toile de fond l'h\u00e9ritage d'Alexandre le Grand, mais attention, le parlement mac\u00e9donien doit encore donner son feu Vert, et l\u00e0 rien n'est encore gagn\u00e9 l'importante opposition nationaliste a d\u00e9nonc\u00e9 hier une capitulation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:18) [99%] :\r\nLes 629 migrants bloqu\u00e9s depuis dimanche sur le navire Aquarius ont entam\u00e9 hier soir leur longue travers\u00e9e vers l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:25) [93%] :\r\nIls sont d\u00e9sormais r\u00e9partis sur 3 navires, 2 Italiens et l'embarcation de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e le voyage devrait durer au moins 4 jours et sur le plan politique, la pol\u00e9mique prend de l'ampleur, avec des \u00e9changes muscl\u00e9s entre la France et l'Italie, correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini de fermer l'acc\u00e8s au port italien \u00e0 l'Aquarius divise profond\u00e9ment l'opinion publique italienne pour ses partisans, le leader de la Ligue d'extr\u00eame droite est un h\u00e9ros comme titre le quotidien populaire lib\u00e9raux alors que l'opposition d\u00e9nonce un d\u00e9magogue sans pudeur et sans vergogne mais hier la pol\u00e9mique a pris une dimension internationale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a en effet d\u00e9nonc\u00e9, je cite, la part de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 du gouvernement italien, ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Rome nous n'avons pas \u00e0 recevoir des le\u00e7ons hypocrites de pays comme la France, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate sur la question migratoire, a r\u00e9pliqu\u00e9 l'entourage du pr\u00e9sident du conseil de Giuseppe compter, lequel, selon la presse italienne envisagerait d'annuler la rencontre bilat\u00e9rale avec Emmanuel Macron, pr\u00e9vue vendredi \u00e0 Paris, \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [91%] :\r\nRome \u00e0 ce sujet, vous allez -y revenir juste apr\u00e8s ce journal Romain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:38) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a avec notre invit\u00e9 Charles elle elle Charles H\u00e9bert il est chercheur dans plusieurs universit\u00e9s, sp\u00e9cialiste de ce sujet de de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [91%] :\r\nEt c'est donc ainsi que se termine ce journal revient je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:50) [82%] :\r\nOui monsieur, prenez de court, c'est tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait dans le journal de Julien bancaire tard il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la matinale ensemble. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T05:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D9F4726-19E6-41C5-B6C5-145C701C5ED9", "internalArchiveId": "1D9F4726-19E6-41C5-B6C5-145C701C5ED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude B\u00e9gl\u00e9 publie \"Un colis pi\u00e9g\u00e9\", sur ses ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de La Poste", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Le PDC vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9 r\u00e8gle les comptes de ses deux ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de La Poste, dans un ouvrage publi\u00e9 mardi. Il y d\u00e9crit un \"Etat dans l'Etat\" peu enclin aux changements.\r\n\r\n* * Claude B\u00e9gl\u00e9 publie \"Un colis pi\u00e9g\u00e9\", sur ses ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de La Poste *** Son arriv\u00e9e en 2008 \u00e0 la t\u00eate de la Poste avait fait des vagues. Son style d\u00e9tonnait. Son d\u00e9part deux ans plus tard avait secou\u00e9 la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 se confie dans un ouvrage paru hier et intitul\u00e9 \"Un colis pi\u00e9g\u00e9\". \r\nLe Vaudois, aujourd'hui conseiller national PDC, livre le r\u00e9cit de ses deux ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration du g\u00e9ant jaune. \r\nPietro Bugnon, vous avez lu ce livre... que faut-il en retenir ?\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 se d\u00e9crit comme un visionnaire incompris. Celui qui savait comment la Poste suisse devait se r\u00e9organiser, mais qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des dirigeants peu favorables aux changements. \"Un Etat dans l'Etat\", aux \"fonctionnements d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment opaques\", o\u00f9 r\u00e8gne \"le r\u00e9flexe corporatif (.) de l'hu\u00eetre qui se referme sur elle-m\u00eame\", \u00e9crit Claude B\u00e9gl\u00e9 dans un style ouvertement d\u00e9complex\u00e9, qui se lit presque comme une chronique polici\u00e8re.\r\n*** Donc le Vaudois qui a quitt\u00e9 la Poste en 2010 se pose clairement en victime.\r\nOui et il n'y va pas de main morte. On frise parfois la th\u00e9orie du complot. Il \u00e9voque des r\u00e9unions secr\u00e8tes organis\u00e9es dans son dos... des lettres cach\u00e9es, des documents qui auraient disparu, des manoeuvres d'intimidation pour le pousser vers la sortie. \"La vieille garde de la Poste a tout mis en ouvre pour me barrer la route\", dit Claude B\u00e9gl\u00e9 qui n'h\u00e9site pas \u00e0 nommer ceux qui lui ont savonn\u00e9 la planche: son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Anton Menth. Et deux directeurs successifs de la Poste: Ulrich Gygi d'abord. Michel Kunz ensuite.\r\n*** Claude B\u00e9gl\u00e9 raconte sa nomination, non sans remous... mais aussi sa chute, en janvier 2010...\r\nIl se dit victime d'un \"lynchage m\u00e9diatique programm\u00e9\". Pas un jour sans un article critique. \"Tous les moyens sont bons, dit-il, (...) pour accr\u00e9diter l'id\u00e9e que je ne suis pas la bonne personne qu'il faut pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es de la Poste suisse. Peu importe la v\u00e9racit\u00e9 des faits, les t\u00e9moignages fallacieux, l'absence de nuances\". L\u00e0 aussi, les mots sont forts. Vous le voyez, ce r\u00e9cit a des allures de r\u00e8glement de comptes, 8 ans apr\u00e8s les faits... m\u00eame si Claude B\u00e9gl\u00e9 s'en d\u00e9fend.\r\n*** Un ancien pr\u00e9sident de la Poste, aujourd'hui parlementaire, qui publie ses m\u00e9moires... qui plus est sur ce ton. C'est plut\u00f4t inhabituel...\r\nTr\u00e8s inhabituel. Mais j'ai envie de vous dire... c'est tout \u00e0 fait \u00e0 l'image du personnage Claude B\u00e9gl\u00e9, qui explique avoir voulu r\u00e9tablir ici la v\u00e9rit\u00e9. Une partie de la v\u00e9rit\u00e9 en tout cas. Car c'est l\u00e0 sa version des faits. D'autres protagonistes n'h\u00e9siteront pas \u00e0 la contester.\r\nPour \u00e9tayer son r\u00e9cit, Claude B\u00e9gl\u00e9 cite de nombreuses coupures de presse. Plusieurs, excessivement flatteuses. On devine un Claude B\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s attentif \u00e0 l'image qu'il renvoie dans mes m\u00e9dias. Un brin m\u00e9galo diront certains.\r\n*** Claude B\u00e9gl\u00e9 relate des \u00e9v\u00e9nements qui se sont pass\u00e9s il y a une dizaine d'ann\u00e9es. On ne peut s'emp\u00eacher de penser au contexte actuel, le scandale Car postal: est-ce que Claude B\u00e9gl\u00e9 y fait r\u00e9f\u00e9rence ?\r\nOui \u00e0 la toute fin du r\u00e9cit. \"Si ces errements ont pu avoir lieu, (r\u00e9f\u00e9rence aux malversations chez Car Postal) c'est qu'il existait un terreau fertile\" au sein de la Poste, dit le Vaudois. C'est l\u00e0 \"le produit d'une institution repli\u00e9e sur elle-m\u00eame. Une forme d'autisme entrepreneurial\".\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 d\u00e9nonce aussi la politique des petits copains \"au sein de l'\u00e9cosyst\u00e8me bernois\". Il pointe du doigt Ulrich Gygi, Benedikt Weibel ou encore Peter Siegenthaler. Trois socialistes bernois, qui dirigeaient \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, respectivement la Poste, les CFF et l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances. Il y a \"un risque de chasse gard\u00e9e\", de \"pouvoir d'influence\", \u00e9crit Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\nC'est sa ligne de d\u00e9fense dans l'affaire Car postal: tenter de prouver que lui aussi a \u00e9t\u00e9 victime, dans sa carri\u00e8re, de cette culture d'entreprise qui r\u00e9gnait au sein de la Poste.\r\n*** Merci Pietro. Et on pr\u00e9cisera que nous avons sollicit\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 pour qu'il vienne s'expliquer. Ce dernier a refus\u00e9.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625504", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Claude B\u00e9gl\u00e9 publie \"Un colis pi\u00e9g\u00e9\", sur ses ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de La Poste / FOR_2018-06-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9 r\u00e8gle les comptes de ses deux ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de La Poste, dans un ouvrage publi\u00e9 mardi. Il y d\u00e9crit un \"Etat dans l'Etat\" peu enclin aux changements."], "variantIds": ["ece-9625504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:44Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n9, on va parler litt\u00e9rature, en tout cas dans un livre son arriv\u00e9e en 2008 \u00e0 la t\u00eate de la Poste avait fait des vagues et son Style d\u00e9tonnait son d\u00e9part, 2 ans plus tard, avait secou\u00e9 la Berne f\u00e9d\u00e9rale Claude B\u00e9gl\u00e9 se confie dans un ouvrage paru hier et intitul\u00e9 Un colis pi\u00e9g\u00e9 le Vaudois, aujourd'hui conseiller national PDC livre le r\u00e9cit de ses 2 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration du g\u00e9ant jaune et Pietro Bugnon vous avez lu cet ouvrage alors qu'est ce qu'il faut retenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 se d\u00e9crit comme un visionnaire incompris, celui qui voulait r\u00e9organiser la Poste suisse mais qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des dirigeants, peu enclin au changement, un \u00c9tat dans l'\u00c9tat aux fonctionnements d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment opaques o\u00f9 r\u00e8gne le r\u00e9flexe corporatif, \u00e9crit Claude B\u00e9gl\u00e9 dans un Style ouvertement d\u00e9complex\u00e9, un ouvrage qui se lit comme une chronique polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nEt donc, le Vaudois, qui a quitt\u00e9 la Poste en 2010, on rappelle, se pose en victime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nOui, absolument, il n'y va pas de main morte, on frise parfois la th\u00e9orie du complot, il \u00e9voque des r\u00e9unions secr\u00e8tes organis\u00e9es dans son dos, des documents qui auraient disparu des manoeuvres d'intimidation pour le pousser vers la sortie, la vieille garde de la Poste a tout mis en oeuvre pour me barrer la route, dit Claude B\u00e9gl\u00e9, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 nommer ceux qui lui ont savonn\u00e9 la planche, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Anton Menth et de directeur de la Poste Ulrich qui d'abord Michel Kunz ensuite alors Claude B\u00e9gl\u00e9 raconte sa nomination aussi sa chute, hein, on se rappelle cet en janvier 2010, oui, elle dit : il se dit \u00eatre victime dans lynchage m\u00e9diatique programm\u00e9 tous les moyens sont bons, dit -il, pour accr\u00e9diter l'id\u00e9e que je ne suis pas l'appel \u00e0 la bonne personne, qu'il faut pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es de la Poste suisse, peu importe la v\u00e9racit\u00e9 des faits, les t\u00e9moignages fallacieux, l'absence de nuances, fin de citation, l\u00e0 aussi, vous le voyez, les mots sont forts ce r\u00e9cit a des allures de r\u00e8glement de comptes, m\u00eame si Claude B\u00e9gl\u00e9 s'en d\u00e9fend, alors peut-\u00eatre un ancien pr\u00e9sident de la Poste, qui est devenu parlementaire, qui publie ses m\u00e9moires en plus sur ce ton tr\u00e8s offensif, vous l'avez dit, c'est plut\u00f4t inhabituel oui tr\u00e8s inhabituel, mais c'est \u00e0 l'image en fait du personnage, Claude B\u00e9gl\u00e9, qui explique avoir voulu r\u00e9tablir ici la v\u00e9rit\u00e9 une partie en tout cas, parce que c'est sa version des faits, d'autres protagonistes n'h\u00e9siteront pas \u00e0 la contester pour \u00e9tayer son r\u00e9cit Claude B\u00e9gl\u00e9 cite de nombreuses coupures de presse, m\u00eame tr\u00e8s flatteuse, signe que le Vaudois est tr\u00e8s attentif \u00e0 l'image qu'il renvoie dans les m\u00e9dias, un brin m\u00e9galomane diront certains, Claude B\u00e9gl\u00e9 d\u00e9nonce aussi la politique des petits copains au service au sein de l'\u00e9cosyst\u00e8me bernois, il pointe du doigt Ulrich Guigui B\u00e9n\u00e9dicte Viber ou encore Peter Siegenthaler trois socialistes bernois qui dirigeaient, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, respectivement la Poste les CFF et l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances il y a un risque de chasse gard\u00e9e de pouvoir d'influence, \u00e9crit le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [85%] :\r\nEt c'est tant qu'enfant il se le par, il parle de de des \u00e9v\u00e9nements qui sont pass\u00e9es une dizaine d'ann\u00e9es, on peut s'emp\u00eacher de de penser au contexte actuel, ce scandale Car postal et ce qui fait r\u00e9f\u00e9rence, Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nAlors oui \u00e0 la toute fin du r\u00e9cit si ces errements ont pu avoir lieu, r\u00e9f\u00e9rence donc aux malversations chez CarPostal, qui ont d\u00e9but\u00e9 en 2007, si ces errements ont pu avoir lieu, c'est qu'il existait un terreau fertile au sein de la Poste, dit le Vaudois, c'est l\u00e0 le produit d'une institution repli\u00e9e sur elle- m\u00eame, une forme d'autisme entrepreneurial, voil\u00e0 en fait c'est la ligne de d\u00e9fense de Claude B\u00e9gl\u00e9, dans l'affaire Car postal tenter de prouver que lui aussi a \u00e9t\u00e9 victime dans sa carri\u00e8re de cette culture d'entreprise qui r\u00e9gnait au sein de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\nParce merci Pietro et on pr\u00e9cisera que vous avez sollicit\u00e9es que nous avons sollicit\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 pour qu'il Vienne, r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions apr\u00e8s cette pr\u00e9sentation de son livre, ce dernier Claude B\u00e9gl\u00e9 a donc refus\u00e9, et on n'a que. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81852EDE-6BC3-48D8-AF21-B2C8F5D36E56", "internalArchiveId": "81852EDE-6BC3-48D8-AF21-B2C8F5D36E56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kim Jong Eun, pr\u00e9sident de la Cor\u00e9e du Nord;Cachin, Joelle;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois;Matteo Salvini,  ministre de l'int\u00e9rieur italienne, chef de file du parti d'extr\u00eame droite;Caroline Abu Sa'da, directrice suisse de SOS m\u00e9diterran\u00e9e;Magali Zuercher, directrice associ\u00e9e D'Urbaplan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RENCONTRE TRUMP-KIM ANALYSE 7H) Il \u00e9tait tout juste 3 heures (heure suisse)...au moment de la poign\u00e9e de main historique...\r\nLe leader nord-cor\u00e9enn Kim Jong-EUn et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  Donald Trump se sont rencontr\u00e9s ce matin. \r\nArriv\u00e9e simultan\u00e9e, drapeaux am\u00e9ricains et nord-cor\u00e9enns c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te. \r\nTout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 pour garantir aux deux dirigeants d'entamer les discussions sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nVoici ce que les deux dirigeants...ont d\u00e9clar\u00e9...en pr\u00e9ambule de leur rencontre...avec d'abord Donald Trump...puis la r\u00e9ponse de Kim Jong Eun...\r\nOn entend le cr\u00e9pitement des flashs \u00e0 Singarpour...\r\nMichael Peuker, vous \u00eates sur places..... \r\nDonald Trum et Kim Jong Eun...viennent de sortir de l'h\u00f4tel..il semblerait que  les deux hommes s'appr\u00eatent \u00e0 signer un document.\r\n----DIRECT\r\nOui. Nous allons signer quelque chose. Voil\u00e0 ce que vient d'annoncer, \u00e9nigmatique Donald Trump alors qu'ils se dirigeait avec Kim Jong-Un vers un autre b\u00e2timent de l'h\u00f4tel Capella. Signer quoi ? Aucune r\u00e9ponse pour le moment. Le ton est toutefois optimiste ici. Et le leader nord-cor\u00e9en \u00e9tait tout sourire aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue. Une promenade informelle au cours de laquelle on a m\u00eame pu voir Donald Trump inviter Kim Jong-Un \u00e0 voir l'int\u00e9rieur du \u00ab beast \u00bb, de la b\u00eate - c'est le surnom de son imposante limousine blind\u00e9e. On est donc assez loin de l'attitude un peu crisp\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e des deux hommes.\r\n***Est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une annonce importante, Michael ?\r\nOn le saura plus tard a promis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Il n'a pas voulu en dire plus... Faut-il attendre des concessions en termes de d\u00e9nucl\u00e9arisations importantes de la part de la Cor\u00e9e du Nord ? Difficile \u00e0 dire. Les experts doutent de la volont\u00e9 r\u00e9elle de Pyongyang d'aller vers un abandon complet et irr\u00e9versible de l'arme nucl\u00e9aire... Mais les Etats-Unis l'ont dit hier, ils sont pr\u00eat \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en. Le d\u00e9part de Kim Jong-Un semble en tout cas confirm\u00e9 dans une heure. Signe que les choses sont all\u00e9 assez vite ici.\r\n(11/TRUMP-KIM ANALYSE VUE DES USA 7H) (....)\r\nC'est la rencontre diplomatique de l'anne\u00e9..\r\nEvidemment tr\u00e8s attendue du c\u00f4t\u00e9 de Wahginton...ou on vous retrouve en direct, Rapahel Grand...\r\nVu des Etats-Unis, Donald Trump joue l'un des moments les plus importants de sa pr\u00e9sidence sur la sc\u00e8ne internationale\r\n----DIRECT\r\nTrump a \u00e9t\u00e9 l'homme qui a sem\u00e9 le chaos  Il a d\u00e9chir\u00e9 l'accords nucl\u00e9aire iraqnien, il a torpill\u00e9 le G7. et ses relatiosn avec ses alli\u00e9s historiques\r\n Sommet avec Kim Jong-UN. \r\nmais l\u00e0 il est dans un nouveau r\u00f4le.. Celui de l'Homme de Paix.\r\nIL faut aussi se rappeler que Obama, Clinton, Bush ils auraietn tous eu l'opporutnit\u00e9 de renocntrer un leader nord-coren. alors qu'ils \u00e9taient \u00e0 la Maison-Blanche. Pyongyanf propose une rencontre depuis des ann\u00e9es. Trump est le premier \u00e0 y r\u00e9pondre positivement, \u00e0 croire \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisaito npossible\r\nDonc si Lla photo et la poign\u00e9e de main entr Trump et Kim.. c'es thistorique.. oui mais Ce n'est de loin pas une victoire poiur un pr\u00e9sident am\u00e9ricain.. L'enjeu c'est bien de savoir ce que les Etats-Unis arriveront \u00e0 obtenir de la part de Pyongyang. Que le show, le spectacle que l'on voit se d\u00e9rouler devant nous d\u00e9bouche sur quelques chose de concret\r\n(23/ INTEMPERIES 7H) L'autre titre \u00e0 la une ce matin......Des inondations en Suisse romande \u00e0 la suite de violents orages cette nuit. \r\nL'arc l\u00e9manique et la  r\u00e9gion lausannoise en particulier ont \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9s. \r\nLe canton de neuch\u00e2tel a \u00e9galement subi de fortes intemp\u00e9ries. \r\nEt on fait le sur la situation  avec vous,  Pierre-Etienne Joye\r\n---DIRECT\r\nC'est \u00e0 Lausanne que l'orage a \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant. En tout cas au vu des cons\u00e9quences qu'il a engendr\u00e9es: inondations dans le quartier de la gare, des pav\u00e9s ont saut\u00e9 dans les rues centrales, des gravats et des torrents d'eau dans les quartiers du haut de la ville, des bouches d'\u00e9go\u00f9ts soulev\u00e9es et de nombresues caves ou garages inond\u00e9s. Des chutes d'arbres ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es. La prudence est de mise \u00e0 ce propos, notamment dans les parcs. C'est entre 23h15 et 23h40 hier soir que M\u00e9to Suisse a \u00e9mis une alerte de niveau trois pour al r\u00e9gin lausannoise. La police et les pompiers ont d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 pr\u00e8s de 200 interventions et r\u00e9pondu \u00e0 environ 500 appels. Elle ne d\u00e9plore aucun bless\u00e9 ce matin, mais les d\u00e9gats sont par endroit imprtants. Une centaine d'intervention sont encore en cours...Plusiurs t\u00e9moignages, photos et videos nous sont parvenus vias les r\u00e9seaux sociaux, qui ont montr\u00e9 des rues transfporm\u00e9es en torrents, certains parlant de d\u00e9luge ou de gros fracas. Des photos du hall de la gare et des sous-quais remplit d'eau sont particuli\u00e8rement parlante. Un hall qui a d\u00fb \u00eatre momentan\u00e9ment ferm\u00e9 au public.\r\n***Le canton de Neuch\u00e2tel aussi a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par les intemp\u00e9ries, Pierre-Etienne\r\nOui, dans une moyenne mesure... En tout cas pas autant qu^\u00e0 Lausanne, selon la police neuch\u00e2teloise contacr\u00e9e tout \u00e0 l'heure... Les orgages ont touch\u00e9 surtout le littoral et le Val de Rue. L\u00e0 aussi, les interventions, une vingtaine, se sont concentr\u00e9es sur des inondations de caves. La police a encoire signal\u00e9 que la foudre \u00e9tait tomb\u00e9 sur  une maison.\r\n(Juges \u00e9trangers) ***La fin d'un marathon sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale : e Conseil national rejette l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers...\r\nApr\u00e8s 9 h de d\u00e9bats r\u00e9partis sur trois jours et des \u00e9changes tr\u00e8s muscl\u00e9s...\r\nLe Conseil national suit donc sans surprise le Conseil des Etats...\r\nPas de changement....seule l'UDC soutient le texte, qui veut instaurer une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international.\r\nEt c'est bien le peuple...qui aura le dernier mot...dans les urnes...\r\n(01/POSTE ANALYSE PA 7h) ***L'heure du grand m\u00e9nage interne \u00e0 Car Postal : l'ensemble de sa direction...est suspendue!\r\nLe Conseil d'administration de la Poste l'a anonc\u00e9 hier : \r\nDes mesures concr\u00e8tes...suite \u00e0 l'affaire Car Postal...\r\nPour rappel, 100 milions de francs de subventions pour le trafic r\u00e9gional ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es... ill\u00e9galement....pour financer d'autres activit\u00e9s de la fillale de la Poste Suisse.\r\nSt\u00e9phane Deleury, le conseil d'administration a donc r\u00e9agi.\r\nEst-ce que cette affaire CarPostal va \u00e9clabousser le monde politique?\r\n  0'57''\r\n((Si les questions ouvertes ne manquent pas, le politique passe entre les goutes des deux premiers rapports publi\u00e9s hier. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard pour l'instant ma\u00eetrise sa communication. \r\nDevant la presse elle a qualifi\u00e9 d'inexcusable le syst\u00e8me de malversation mis en place depuis 2007 chez CarPostal. Aucun reproche n'est fait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration en tant que propri\u00e9taire de la Poste dans les rapports publi\u00e9s. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, qui n'a rien vu durant 10 ans et qui a d\u00e9nonc\u00e9 les malvesation, est \u00e9galement \u00e9pargn\u00e9e. L'OFT, c'est en quelque sorte la digue qui prot\u00e8ge Doris Leuthard des \u00e9claboussures. \r\nMais si le grand m\u00e9nage fait \u00e0 l'interne de la poste est un signal vigoureux, l'affaire n'est pas pour autant termin\u00e9e. Le Parlement va activer ses propres commissions de gestions et des enqu\u00eates sont encore en cours. L'une men\u00e9e par FEDPOL. L'autre par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Au del\u00e0 de Doris Leuthard, c'est aussi son parti le PDC qui est particuli\u00e8rement expos\u00e9. Urs Schwaller qui pr\u00e9side la Poste Suisse, est une figure D\u00e9mocrate chr\u00e9tienne. ))\r\n(Bracelet pour maris violents) Les maris violents...pourraient se voir imposer...un bracelet \u00e9lectronique...\r\nUn projet dans ce sens a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier par le Conseil des Etats...\r\nDans le but de mieux...prot\u00e9ger les victimes de violences domestiques et de harc\u00e9\u00e8lement...\r\nAujourd'hui...le juge peut uniquement ordonner...une interdiction de contact...ou de p\u00e9rim\u00e8tre...\r\nLe dossier passe d\u00e9sormais au Conseil national...\r\n(TF2/MIGRANTS EN MER DROIT INTERNATIONAL PI) ***L'incertitude...toujours pour les....629 rescap\u00e9s...de l'Aquarius...\r\nCe navire...de l'ONG SOS-M\u00e9diterrann\u00e9e...est toujours en M\u00e9diterranne\u00e9...\r\nAvec \u00e0 son bord des femmes enceintes...et des vivres limit\u00e9s...\r\nApr\u00e8s deux jours de blocage...entre Malte et l'Italie...le nouveau  premier minsitre de l'Espagne...le socialits Pedro Sanchez....... propose...d'accueillir....le navire...\u00e0 Valence...\r\nMais l'ONG...juge ce voyage trop dangereux...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 italien...le premier minstre Matteo Salvini crie victoire...\r\nCynthia Racine\r\n  TF2 Cynthia/MIGRANTS EN MER DROIT INTERNATIONAL PI - 1'33''\r\n((A peine endoss\u00e9 son costume de ministre de l'int\u00e9rieur, le chef de file du parti d'extr\u00eame droite r\u00e9alise un coup d'\u00e9clat politique. En refusant \u00e0 l'Aquarius d'accoster en Italie, il a pris ses 629 passagers en otage, et a oblig\u00e9 l'Europe \u00e0 trouver une solution. C'est ce qu'a fait l'Espagne, en acceptant de les recevoir... Quelques minutes apr\u00e8s l'annonce du socialiste Pedro Sanchez, Matteo Salvini convoquait la presse pour acter son succ\u00e8s:\r\nson salvini: Nous avons ouvert un nouveau \u00ab front \u00bb de discussions au niveau europ\u00e9en. C'est clair, que la partie n'est pas termin\u00e9e. Mais nous avons donn\u00e9 un premier signal que l'Italie n'\u00e9tait plus d'accord de g\u00e9rer seule cette sitaution\r\nMais pour la directrice suisse de SOS m\u00e9diterran\u00e9e le voyage vers Valence avec 629 passagers \u00e0 bord est trop dangereux. La d\u00e9cision de s'engager sur ce voyage n'est donc pas encore prise. Caroline Abu Sa'da.\r\nson sada\r\nL'Italien Matteo Salvini a voulu placer l'Europe devant ses responsabilit\u00e9s et le fait que l'Espagne ait accept\u00e9 d'acceuillir l'Aquarius est une victoire pour l'Italie... mais l'ONG, elle, ne semble pas vouloir entrer dans ce jeu l\u00e0.))\r\n(Daimler rappelle) De nouveaux ennuis pour l'industrie automobile allemande...Apr\u00e8s VW et BMW...\r\nCette fois...c'est le groupe Daimler...qui est dans la tourmente...\r\nLe minist\u00e8re allemand des transports...a ordonn\u00e9e...hier...le rappel de 774 mille Mercedes...\r\nDes voitures...\u00e9quip\u00e9es de logiciels....qui faussaient.... les niveaux d'\u00e9missions pollluantes...\r\nDaimler...jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9 par le scandale du Dieselgate...\u00e9tait sous l'oeil des autorit\u00e9s allemandes depuis le mois dernier...\r\n(19/HAUSSE INVESTISSEMENTS CH DANS L'UE PA) ***Jamais les entreprises suisses n'avaient autant  investi en Europe que l'an dernier.\r\nC'est la conclusion du rapport annuel publi\u00e9 hierpar le cabinet d'audit *EY, anciennement Ernst and Young...\r\nLe nombre de projets d'investissements directs \u00e0 l'\u00e9tranger a progress\u00e9 de 10%.\r\n La Suisse est tout simplement devenue l'an dernier... le sixi\u00e8me investisseur en Europe.\r\n Derri\u00e8re les Etats-Unis, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, la Chine et le Japon,\r\nMais dans le m\u00eame temps, les investissements \u00e9trangers en Suisse ont baiss\u00e9 de 19%, Olivier Schorderet....\r\n  0'47''\r\n((C'est en Allemagne, son premier partenaire commercial, que la Suisse d\u00e9veloppe le plus de projets. Et de loin. Devant la France, redevenue int\u00e9ressante depuis le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macron. Active chez ses voisins, la Suisse peine pourtant \u00e0 les attirer chez elle. L'an dernier, ce sont d'ailleurs les Am\u00e9ricains qui y ont investi le plus. Devant les Britanniques, que le Brexit incite \u00e0 prospecter hors de leurs fronti\u00e8res. Mais globalement, les investissements europ\u00e9ens en Suisse ont recul\u00e9: il y a la force du franc, et le niveau \u00e9lev\u00e9 des salaires. C'est surtout au sud et \u00e0 l'est qu'ils se sont d\u00e9velopp\u00e9s: Russie, Serbie, Turquie. Mais la Suisse a une carte \u00e0 jouer, estiment les auteurs de l'\u00e9tude, car c'est un pays bien plac\u00e9 sur la carte de la num\u00e9risation et de l'infrastructure informatique. Gr\u00e2ce \u00e0 Zoug et Zurich, notamment. Or ce sont justement ces domaines qui ont soutenu les investissements l'an dernier en Europe. Et pourquoi pas cette ann\u00e9e en Suisse.))\r\n(Tour de Suisse) ***On passe au sport...avec du cyclisme...Le Thurgovien Stefan K\u00fcng...est toujours maillot jaune du Tour De Suisse...\r\nIl est arriv\u00e9 dans le pelton....hier...en Argovie...lors d'une \u00e9tape remport\u00e9e...par l'Italien Sony Col-brelli.\r\nAu g\u00e9n\u00e9ral...Stefan K\u00fcng compte...3 secondes...d'avance dans lequel figure notamment son co\u00e9quipier...l'Australien Richie Porte.\r\nAujourd'hui...place \u00e0 la 4e \u00e9tape...la plus longue de ce Tour...189 kilom\u00e8tres..entre Gansingen...et Gstadd...\r\n(Yvettes Horner D\u00e9c\u00e8s)  \r\nL'accord\u00e9on...c'\u00e9tait...selon ses propres mots...sa religion!\r\nYvette Horner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e...hier...\u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans...\r\nLa reine des bals populaires fran\u00e7ais avait donn\u00e9 son dernier concert...en 2011...\r\nEn 60  ans de carri\u00e8re...elle aura fait dans\u00e9 des dizaines de milliers...de couples...\r\nYvettes Horner...n\u00e9e  \u00e0 Tarbes... avait d\u00e9but\u00e9 par le piano...\u00e0 4 ans...\r\nPuis c'est sa m\u00e8re qui l'a contraint...de se mettre \u00e0 l'accord\u00e9on...\r\n\"J'ai pleur\u00e9 pendant trois ans\", dira Yvettes Horner...\r\nMais en 1948...elle devient la premi\u00e8re femme...\u00e0 remporter la Coupe du Monde de l'accord\u00e9on...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(21/PRIX ADMINISTRATRICES PI) Urbaplan a re\u00e7u hier (lundi) le prix du Cercle suisse des administratrices. Ce prix r\u00e9compense une entreprise qui compte au moins 25 % de femmes dans son conseil d'administration, et qui favorise leur repr\u00e9sentation dans des postes cadres et dirigeants. C'est le cas de cette PME romande active dans l'urbanisme et l'am\u00e9nagement du territoire... Sylvie Lambelet\r\n  1'07''\r\n((Sur 7 membres, Urbaplan compte 2 femmes dans son conseil d'administration. Elle est \u00e9galement dot\u00e9e d'une direction coll\u00e9giale... et promeut l'\u00e9galit\u00e9 des chances de fa\u00e7on innovante. \r\nMagali Zuercher, directrice associ\u00e9e\r\nMAG\r\nEn acc\u00e9dant \u00e0 ce prix, Urbaplan montre \u00e0 d'autres PME qu'une telle politique est possible.. et b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l'entreprise...\r\nMAG\r\nSelon le dernier rapport Schilling, qui a scann\u00e9 les 120 plus grandes entreprises et le secteur public, le taux de femmes dans les conseils d'adminstration a progress\u00e9 de 2 % l'an dernier en Suisse, pour atteindre 19%. Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe, quant \u00e0 lui, la barre \u00e0 30% pour les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse.. Il sera d\u00e9battu jeudi au Conseil national.))", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-12T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-12T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9622617", "ece-9622599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:48:22Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLa d\u00e9tente est spectaculaire : les images \u00e9galement \u00e0 la une ce matin, une poign\u00e9e de main pour l'histoire entre Donald Trump et Kim Jong, la premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et un leader nord- cor\u00e9en, c'\u00e9tait cette nuit, \u00e0 Singapour, les enjeux sont \u00e9normes, la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord et la r\u00e9conciliation entre les 2 Cor\u00e9es, rien que \u00e7a, on va en parler \u00e0 7 heures et demi avec Pascale Baeriswyl allait secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, ce sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, l'autre actualit\u00e9, ce matin, ce sont les suites de l'affaire CarPostal inadmissible, inexcusable est mort hier d'Urs Schwaller et de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris, l'oeil tarte disent l'\u00e9tendue du scandale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs demande un audit des autres entreprises, la Conf\u00e9d\u00e9ration alors faut -il s'attendre \u00e0 d'autres affaires et comment \u00e9viter que \u00e7a se reproduise, on re\u00e7oit, ce matin, Matthias Finger, il est professeur en management des industries de r\u00e9seau, il sera avec nous dans un quart d'heure et puis dans cette matinale encore une perspective r\u00e9jouissante pour ceux qui veulent tout contr\u00f4ler, m\u00eame l'issue des films qu'ils regardent \u00e7a s'appelle le neuro- au cin\u00e9ma, les spectateurs sont \u00e9quip\u00e9s d'un casque \u00e0 \u00e9lectro- enc\u00e9phalogramme qui leur permet de g\u00e9rer le sc\u00e9nario d'un film \u00e0 leur convenance, explications vers 8 heures moins quart l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nBonjour, une rencontre fantastique : les premiers mots de Donald Trump il y a quelques minutes apr\u00e8s son entretien avec Kim Jong Eun quelle ambiance sur place et qui a le objectif au-del\u00e0 des apparences, nous serons dans un instant en Direct de Singapour et de Washington, Lausanne, les pieds dans l'eau, de tr\u00e8s fortes pluies sont tomb\u00e9es hier soir sur l'arc l\u00e9manique, avec pour r\u00e9sultat des inondations dans les rues et jusque dans les stations de m\u00e9tro, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 signaler, on fera le point dans un instant avec Pierre-\u00c9tienne Joye et \u00e0 suivre aussi dans ce journal, cette question, le scandale CarPostal va -t-il \u00e9clabousser la sph\u00e8re politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [92%] :\r\nIl \u00e9tait tout juste 3 heures heure suisse, cette nuit, au moment de la moyenne de la poign\u00e9e de main historique, le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump se sont rencontr\u00e9s arriv\u00e9e simultan\u00e9e drapeaux am\u00e9ricains et nord- cor\u00e9ens c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, tout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 pour garantir aux 2 dirigeants d'entamer les discussions sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, voici ce que les 2 dirigeants ont d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9ambule de leur rencontre avec d'abord Donald Trump, puis la r\u00e9ponse de Kim Jong. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [90%] :\r\nSommet de sexe, je m'attends \u00e0 un succ\u00e8s, un succ\u00e8s \u00e9norme, je suis tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0 et je n'en doute pas, nous allons d\u00e9velopper une relation formidables, mais un peu un peu mais vivre \u00e0 nouveau les harmonies les \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 p\u00e8se lourd, les vieux pr\u00e9judice et les pratiques du pass\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 autant d'obstacles sur notre chemin, mais nous les avons tous surmont\u00e9s et nous sommes l\u00e0 au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [87%] :\r\nQuand les cr\u00e9pitements de flashes \u00e0 Singapour, Michael Poker, vous \u00eates sur place, Donald Trump et Kim Jong Eun viennent de sortir de l'h\u00f4tel, il semblerait que les 2 hommes s'appr\u00eatent \u00e0 signer un document. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [94%] :\r\nOui, exactement, ils ont pris un peu de court tout le monde en sortant de leur repas d'affaires nous allons signer quelque chose alors voil\u00e0 ce que vient d'annoncer, \u00e9nigmatique, Donald Trump, alors qu'il dirigeait avec Kim Jong-Un vers un autre b\u00e2timent du complexe h\u00f4telier signer quoi aucune r\u00e9ponse pour le moment, le ton est toutefois optimiste et leader nord- cor\u00e9en \u00e9tait tout sourire aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue une promenade informelle au cours de laquelle on a m\u00eame pu voir Donald Trump inviter Kim Jong-Un \u00e0 avoir voir l'int\u00e9rieur du Biest de la b\u00eate, c'est le surnom de son imposante limousine blind\u00e9e, on est donc tr\u00e8s loin du protocole de l'attitude un brin crisp\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e des 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [89%] :\r\nMichael est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une annonce importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [91%] :\r\nBen, bonne, bonne question, on le saura plus tard par a promis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il a pas voulu en dire plus pour le moment, faut -il attendent a pourtant concessions terme d\u00e9nucl\u00e9arisation de la part de la Cor\u00e9e du Nord, les experts doutent de la volont\u00e9 r\u00e9elle de Pyongyang d'aller vers un abandon complet et irr\u00e9versible de son arme nucl\u00e9aire, comme le demande Washington, mais les \u00c9tats-Unis l'ont dit hier, ils sont pr\u00eats \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime, donc on verra, \u00e0 noter que le d\u00e9part de Kim Jong-Un semble tout juste confirm\u00e9 d'ici une heure, si c'est le cas, h\u00e9 bien il semblerait que les choses soient aller assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [91%] :\r\nNon merci beaucoup Michael Poker, en Direct de Singapour, c'est \u00e9videmment la rencontre diplomatique de l'ann\u00e9e, \u00e9videmment tr\u00e8s attendu aussi du c\u00f4t\u00e9 de Washington, on vous retrouve en Direct Rapha\u00ebl Grand, vu des \u00c9tats-Unis, Donald Trump joue l'un des moments les plus importants de sa pr\u00e9sidence sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [92%] :\r\nOui, Trump a \u00e9t\u00e9 l'homme qui a sem\u00e9 le chaos sur la sc\u00e8ne internationale ces derni\u00e8res semaines il a d\u00e9chir\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire iranien il a torpill\u00e9 le G7 Trump d\u00e9faire faire casser un les accords, mais l\u00e0, il est dans un r\u00f4le nouveau \u00e0 Singapour, celui de l'homme de paix, donc la photo, la poign\u00e9e de main entre Trump et Kim \u00e7a c'est effectivement historique, mais ce n'est de loin pas une victoire, hein, pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il faut aussi se rappeler que Obama, Clinton, Bush, ils auraient tous eu l'opportunit\u00e9 de rencontrer un leader nord- cor\u00e9en, alors qu'ils \u00e9taient \u00e0 la Maison Blanche, Pyongyang propose une rencontre depuis des ann\u00e9es, Trump est donc le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 y r\u00e9pondre positivement \u00e0 croire \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation possible et l'enjeu, c'est bien de savoir ce que les \u00c9tats-Unis arriveront \u00e0 obtenir de la part de Pyongyang, que le show le spectacle un d\u00e9bouche sur quelque chose de concret, un document, une signature, c'est ce que semble \u00e9voquer Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [87%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Direct de Washington, et puis il y a cette rencontre encore beaucoup en parler ce matin, sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:17) [90%] :\r\nEffectivement, \u00e0 7 heures et demie avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, Pascale Baeriswyl, un angle un petit peu plus suisse et puis tout un monde, c'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 partir de, de 8 heures 10 enfin, apr\u00e8s le journal de 8 heures tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [94%] :\r\nElle avance \u00e0 l'autre titre \u00e0 la une ce matin des inondations en Suisse romande, \u00e0 la suite de violences orages cette nuit l'arc l\u00e9manique et la r\u00e9gion lausannoise en particulier ont \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9es, le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9galement subi de fortes intemp\u00e9ries et en fait le point sur la situation avec vous Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [94%] :\r\nOui, et c'est bien \u00e0 Lausanne que l'orage a \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant, en tout cas, au vu des cons\u00e9quences qu'il a engendr\u00e9es inondations dans le quartier de la gare des pav\u00e9s ont saut\u00e9 dans les rues centrales des gravats et des torrents d'eau dans les quartiers du haut de la ville, des bouches d'\u00e9gout soulev\u00e9es de nombreuses caves ou garages inond\u00e9s, des chutes d'arbres ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, la prudence est de mise, \u00e0 ce propos, encore maintenant, notamment dans les parcs, c'est entre 23 heures 15 et 23 heures 40 hier soir, que M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis une alerte de niveau 3 pour la r\u00e9gion lausannoise, la police et les pompiers ont d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 pr\u00e8s de 200 interventions et r\u00e9pondu \u00e0 environ 500 appels d\u00e8s 23 heures elle ne d\u00e9plore aucun bless\u00e9 ce matin mais les d\u00e9g\u00e2ts sont par endroits importants, une centaine d'interventions sont encore en cours, plusieurs t\u00e9moignages, photos et vid\u00e9os nous sont parvenues via les r\u00e9seaux sociaux qui ont montr\u00e9 des rues transform\u00e9es en torrents, certains parlant de d\u00e9luge ou de gros fracas et des images du Hall de la gare et des sous- quais remplit d'eau sont particuli\u00e8rement parlante : un Hall qui a d\u00fb \u00eatre momentan\u00e9ment ferm\u00e9 au public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [94%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel a donc aussi \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par ces intemp\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [93%] :\r\nOui, dans une moyenne mesure en tout cas pas autant qu'\u00e0 Lausanne, selon la police neuch\u00e2teloise tout \u00e0 l'heure, les orages ont touch\u00e9 surtout le littoral et le Val de Rue l\u00e0 aussi les interventions une vingtaine se sont concentr\u00e9s sur des inondations de caves, la police a encore signal\u00e9 que la foudre \u00e9tait tomb\u00e9 sur une maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [96%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions en Direct \u00e0 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [93%] :\r\nLa fin d'un marathon sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil national rejette l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [93%] :\r\nApr\u00e8s 9 heures de d\u00e9bats r\u00e9partis sur 3 jours, \u00e0 des \u00e9changes tr\u00e8s muscl\u00e9s, le Conseil national suit donc, sans surprise, le Conseil des \u00c9tats pas changement ce l'UDC soutient le texte qui veut instaurer une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international et c'est bien le peuple qui aura le dernier mot dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [88%] :\r\nL'heure du grand m\u00e9nage \u00e0 CarPostal l'ensemble de sa direction et suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [92%] :\r\nAttendu le conseil d'administration de la Poste l'a annonc\u00e9 hier des mesures concr\u00e8tes, suite \u00e0 l'affaire CarPostal pour rappel, 100 millions de francs de subventions pour le trafic r\u00e9gional ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es ill\u00e9galement pour financer d'autres activit\u00e9s de la filiale de La Poste Suisse St\u00e9phane Delory, le conseil d'administration a donc r\u00e9agi : est ce que cette affaire CarPostal va \u00e9clabousser le monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [92%] :\r\nSi les questions ouvertes ne manquent pas le politique passe entre les gouttes des 2 premiers rapports publi\u00e9s hier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports, Doris Leuthard, pour l'instant, ma\u00eetrise sa communication devant la presse hier, elle a qualifi\u00e9 d'inexcusable le syst\u00e8me de malversation, mis en place depuis 2007 chez CarPostal aucun reproche n'est d'ailleurs fait la Conf\u00e9d\u00e9ration en tant que propri\u00e9taire de la Poste dans les rapports publi\u00e9s, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui n'a rien vu pendant 10 ans, mais qui a d\u00e9nonc\u00e9 les malversations est \u00e9galement \u00e9pargn\u00e9e l'OFT, c'est en quelque sorte la digue qui prot\u00e8ge Doris Leuthard des \u00e9claboussures de l'affaire, mais si le grand m\u00e9nage fait \u00e0 l'interne de la Poste est un signal vigoureux, l'affaire CarPostal n'est pas pour autant termin\u00e9e, le parlement va activer ses propres commissions de gestion et des enqu\u00eates sont encore en cours, l'une men\u00e9e par fedpol, l'autre par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances au, del\u00e0 de Doris Leuthard, c'est aussi son parti, le PDC qui est particuli\u00e8rement expos\u00e9e au salaire qui pr\u00e9side la Poste Suisse fait partie des figures d\u00e9mocrates chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [93%] :\r\nUn autre d\u00e9bat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale les maris violents pourraient se voir imposer un bracelet \u00e9lectronique, un projet dans ce sens a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier par le Conseil des \u00c9tats dans le but de mieux prot\u00e9ger les victimes de violence domestique et de harc\u00e8lement aujourd'hui le juge peut uniquement ordonner une interdiction de contact ou de p\u00e9rim\u00e8tre le dossier passe d\u00e9sormais au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:05) [98%] :\r\nEt puis l'incertitude toujours pour les 629 rescap\u00e9s de l'Aquarius. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [94%] :\r\nCe navire de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e toujours dans cette mer du m\u00eame nom, avec \u00e0 son bord des femmes enceintes et des vivres limit\u00e9s apr\u00e8s 2 jours de blocage entre Malte et l'Italie, le nouveau 1er ministre de l'Espagne, le socialiste Pedro Sanchez propose d'accueillir le navire \u00e0 Valence mais l'ONG juge ce voyage trop dangereux du c\u00f4t\u00e9 italien, le 1er ministre Matteo Salvini crie victoire Cynthia. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:32) [97%] :\r\n\u00e0 peine endoss\u00e9 son costume de ministre de l'Int\u00e9rieur, le chef de file du parti d'extr\u00eame droite r\u00e9alise un coup d'\u00e9clat politique en refusant \u00e0 l'Aquarius d'accoster en Italie, il a pris ses 629 passagers en otages et obliger l'Europe \u00e0 trouver une solution, c'est ce qu'a fait l'Espagne en acceptant de les recevoir quelques minutes apr\u00e8s l'annonce du socialiste Pedro Sanchez Matteo Salvini convoquait la presse pour acter son succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [85%] :\r\nEh bien, nous avons ouvert un nouveau front de discussions au niveau europ\u00e9en pour nous n'pas si vous rappelle qu'elles ont suivi, c'est clair que la partie n'est pas termin\u00e9e, mais nous avons donn\u00e9 un 1er signal que l'Italie n'\u00e9tait plus d'accord de g\u00e9rer seule cette situation tomb\u00e9 le lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:13) [94%] :\r\nMais pour la directrice suisse de SOS M\u00e9diterran\u00e9e le voyage vers Valence, avec ses 629 passagers \u00e0 bord, est trop dangereux, la d\u00e9cision de s'engager sur ce voyage n'est donc pas encore prise, Caroline Abu Sa'da. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:25) [90%] :\r\nPour l'instant, on est encore en train de peser le pour ou le contre, mais a priori, \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9 de d'aller en Espagne parce que d\u00e9j\u00e0, en terme de s\u00e9curit\u00e9 des 629 personnes \u00e0 bord, s'est c'est difficile, c'est plus de 2 jours de navigation, c'est \u00e0 plus de 3300 kilom\u00e8tres Valence, d'ailleurs on annonce en plus une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:48) [95%] :\r\nDonc en gros \u00e0 ce stade, vous dites \u00e0 l'Espagne, merci mais mais non merci. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:52) [97%] :\r\nPour l'instant, c'est un peu le message. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [96%] :\r\nL'Italien Matteo Salvini a voulu placer l'Europe devant ses responsabilit\u00e9s et le fait que l'Espagne ait accept\u00e9 d'accueillir l'Aquarius est une victoire pour l'Italie, mais l'ONG, elle ne semble pas vouloir entrer dans cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [90%] :\r\nDe nouveaux ennuis pour l'industrie automobile allemande apr\u00e8s VVF BMW, cette fois, c'est le groupe Daimler qui est dans la tourmente, le minist\u00e8re allemand des Transports, a ordonn\u00e9 hier le rappel de 774 mille Mercedes des voitures \u00e9quip\u00e9es de logiciels qui faussait les niveaux d'\u00e9missions polluantes, Daimler jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e par le scandale du Diesel guette \u00e9tait sous l'oeil des autorit\u00e9s allemandes depuis le mois dernier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [97%] :\r\n\u00e9conomie encore jamais les entreprises suisses n'avait autant investi en Europe que l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [95%] :\r\nC'est la conclusion du rapport annuel publi\u00e9 hier par le cabinet d'audits et Wai anciennement Ernst and Young, le nombre de projets d'investissements Directs \u00e0 l'\u00e9tranger, a progress\u00e9 de 10 pourcent la Suisse est tout simplement devenu l'an dernier le sixi\u00e8me investisseur en Europe, mais dans le m\u00eame temps, les investissements \u00e9trangers en Suisse ont baiss\u00e9 de 19 pourcent Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [93%] :\r\nC'est en Allemagne, son 1er partenaire commercial que la Suisse d\u00e9veloppe le plus de projets et de loin devant la France redevenue int\u00e9ressante depuis le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macron actives chez ses voisins, la Suisse peine pourtant \u00e0 les attirer chez elle l'an dernier, ce sont les Am\u00e9ricains qui ont investi le plus, devant les Britanniques que le Brexit incite \u00e0 prospecter hors de leurs fronti\u00e8res, mais globalement, les investissements europ\u00e9ens en Suisse ont recul\u00e9, il y a la force du franc et le niveau \u00e9lev\u00e9 des salaires, c'est surtout au sud et \u00e0 l'Est qu'ils se sont d\u00e9velopp\u00e9es : Russie, Serbie Turquie mais la Suisse a une carte \u00e0 jouer, estiment les auteurs de l'\u00e9tude, car c'est un pays bien positionn\u00e9 sur la carte de la num\u00e9risation et de l'infrastructure informatique gr\u00e2ce \u00e0 Zoug, J\u00e9sus urique notamment, or ce sont justement ces domaines qui ont soutenu les investissements l'an dernier en Europe et pourquoi pas cette ann\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:39) [96%] :\r\nOn passe au sport avec du cyclisme Le Thurgovien Stefan K\u00fcng est toujours maillot jaune du Tour de suie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [95%] :\r\nAh oui, il est arriv\u00e9 dans le peloton hier en Argovie lors d'une \u00e9tape remport\u00e9e par l'Italien Sonny Colbrelli au g\u00e9n\u00e9ral Stefan K\u00fcng compte 3 secondes d'avance dans sur un trio dans lequel figure notamment son co\u00e9quipier l'Australien Richie Porte aujourd'hui place \u00e0 la 4\u00e8me \u00e9tape la plus longue de ce Tour 108 ans 9 kilom\u00e8tres entre gangs Singen ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [92%] :\r\nCordet oui, c'\u00e9tait, selon ses propres mots, sa religion, Yvette Horner, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans, la reine des bals populaires fran\u00e7ais avait donn\u00e9 son dernier concert en 2011 en 60 ans de carri\u00e8re, elle aura fait danser des dizaines de milliers de couples Yvette Horner, n\u00e9e \u00e0 Tarbes avait d\u00e9but\u00e9 par le piano \u00e0 4 ans plus c'est sa m\u00e8re qui l'a contraint de se mettre \u00e0 l'accord\u00e9on, j'ai pleur\u00e9 pendant 3 ans, a dit par la suite, Yvette Horner, mais en 1948 elle devient la premi\u00e8re femme \u00e0 remporter car \u00e7a existe la Coupe du monde de l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:43) [91%] :\r\nDes notes d'accord\u00e9on pour terminer ce journal, merci beaucoup, Julien, il est 7 heures 14 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, c'est la matinale dans la suite de cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:31:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-133122C7-754F-46D5-A838-602B72B18356", "internalArchiveId": "133122C7-754F-46D5-A838-602B72B18356", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdiction des projets pilote autour du cannabis f\u00e2che les professionnels", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a refus\u00e9 lundi d'autoriser les projets pilote de distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques, malgr\u00e9 l'avis de sa commission de la sant\u00e9. La d\u00e9cision f\u00e2che les professionnels de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n* * L'interdiction des projets pilote autour du cannabis f\u00e2che les professionnels  \r\n*** La l\u00e9galisation du cannabis... Le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas. Il ne veut pas non plus permettre aux milieux scientifiques d'\u00e9tudier quels seraient les effets d'une autorisation de la fumette en Suisse. Le Conseil national a enterr\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats qui voulait autoriser les projets pilote de distribution de cannabis. Avec seulement trois voix d'\u00e9cart. Pietro Bugnon, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Au lendemain de ce vote, les professionnels de la pr\u00e9vention sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s...\r\nOui et plusieurs responsables que j'ai contact\u00e9 aujourd'hui le r\u00e9p\u00e8tent: la proposition rejet\u00e9e au National voulait simplement autoriser des projets pilote. On ne parlait absolument pas de l\u00e9galisation \u00e0 tout va du cannabis. Il s'agissait simplement de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agr\u00e9er certains projets scientifiques. D'o\u00f9 la grande d\u00e9ception affich\u00e9e aujourd'hu ipar les acteurs de la pr\u00e9vention.\r\n*** Etudier pour peut-\u00eatre l\u00e9galiser un jour... Cet argument n'a pas convaincu...\r\nEt il s'en est fallu de peu. Score final au tableau des votes: 96 \u00e0 93. Parmi les opposants, l'UDC au complet. Une majorit\u00e9 d'\u00e9lus PDC. Mais aussi quelques PLR, Romands surtout. Les voix des petits partis du centre auraient pu faire la diff\u00e9rence. Les verts'lib\u00e9raux par exemple. Mais 3 de leurs 7 \u00e9lus \u00e9taient absents au moment du vote. Parmi eux, Isabelle Chevalley, qui nous a expliqu\u00e9 qu'elle se trouvait \u00e0 ce moment-l\u00e0 avec une d\u00e9l\u00e9gation camerounaise. La Vaudoise nous a assur\u00e9 qu'elle entendait se rattraper ce jeudi. Quatre propositions similaires seront trait\u00e9es en premi\u00e8re lecture si les \u00e9lus ont suffisamment de temps.\r\n*** Et qu'adviendra-t-il si dans deux jours le National maintient son refus?\r\nOn a aura la confirmation qu'en mati\u00e8re de r\u00e9glementation du cannabis, la voie parlementaire est difficilement praticable.\r\nLes partisans de la l\u00e9galisation du cannabis devront donc s'en remettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s discret jusqu'ici. Selon nos informations, Alain Berset soumettra la question des projets pilotes \u00e0 ses coll\u00e8gues avant l'\u00e9t\u00e9. Ignazio Cassis, que l'on sait tr\u00e8s lib\u00e9ral en mati\u00e8re de drogues, pourrait faire basculer le coll\u00e8ge.\r\n*** L'autre possibilit\u00e9, Pietro, c'est l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale...\r\nUne deuxi\u00e8me, apr\u00e8s un premier refus en 2008. L'association zurichoise \"Legalize It\" planche sur un texte. Elle pourrait \u00eatre rejointe par les villes, directement concern\u00e9es par la probl\u00e9matique du deal de rue - on l'a encore vu r\u00e9cemment \u00e0 Lausanne. Si le Parlement persiste \u00e0 bloquer toutes les propositions, m\u00eame les moins contraignantes, les milieux de la pr\u00e9vention seront aussi de la partie.\r\nIl faudra encore que tous ces acteurs s'entendent sur un texte commun qui navigue entre l\u00e9galisation, respect du f\u00e9d\u00e9ralisme, protection de la jeunesse et moyens pour la pr\u00e9vention.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'interdiction des projets pilote autour du cannabis f\u00e2che les professionnels / FOR_2018-06-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a refus\u00e9 lundi d'autoriser les projets pilote de distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques, malgr\u00e9 l'avis de sa commission de la sant\u00e9. La d\u00e9cision f\u00e2che les professionnels de la pr\u00e9vention."], "variantIds": ["ece-9622567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:43Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on encha\u00eene avec la l\u00e9galisation du cannabis, le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas, il ne veut pas non plus permettre aux milieux sont IFIC d'\u00e9tudier quels seraient les effets d'une autorisation de la fumette en Suisse, le Conseil national a enterr\u00e9 hier une motion du Conseil des \u00c9tats voulait autoriser les projets pilote de distribution de cannabis avec seulement 3 voix d'\u00e9cart, Pietro Bugnon, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral au lendemain de ce vote, les professionnels de la pr\u00e9vention, on peut dire, sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s oui f\u00e2ch\u00e9s et d\u00e9\u00e7us parce que la proposition rejet\u00e9e au National voulait distille simplement autoriser des projets pilote on ne parlait, absolument pas de l\u00e9galisation \u00e0 tout va du cannabis, il s'agissait en fait simplement de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agr\u00e9er certains projets scientifiques on sont presque un certain d\u00e9pit chez ces acteurs de la pr\u00e9vention \u00e9tudier pour peut-\u00eatre l\u00e9galiser un jour Cet argument Pietro n'a pas convaincu, oui, il s'en est fallu de peu, hein, vous l'avez dit, 3 parmi les opposants, l'UDC au complet, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus PDC mais aussi quelques PLR Romands surtout les voix des Verts lib\u00e9raux auraient pu faire la diff\u00e9rence, mais 4 de leurs 7 \u00e9lus \u00e9taient absents au moment du vote, parmi eux, Isabelle Chevalley, qui nous a expliqu\u00e9 qu'elle se trouvait \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec une d\u00e9l\u00e9gation camerounaise, la Vaudoise nous a assur\u00e9 qu'elle entendait se rattraper ce jeudi 4 propositions similaires \u00e0 celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e seront trait\u00e9es en premi\u00e8re lecture, si les a ont suffisamment de temps \u00e0 leur payer Pietro qu'est -ce qu'il y a la adviendra si dans 2 jours, le National maintient ce refus, on l'aura la confirmation qu'en mati\u00e8re de r\u00e9glementation du cannabis, la voie parlementaire est difficilement praticable, les partisans de la l\u00e9galisation devront sans doute s'en remettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, discret jusqu'ici, selon nos informations, Alain Berset soumettra la question des projets pilote \u00e0 ses coll\u00e8gues de gouvernement avant l'\u00e9t\u00e9, Ignazio Cassis, ce que l'on sait tr\u00e8s lib\u00e9ral en mati\u00e8re de drogues pourrait faire basculer le coll\u00e8ge leur Pietro, vous l'avez dit la voie parlementaire est difficilement praticable parce qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s, par exemple, passer par une initiative populaire, oui, bien s\u00fbr, hein, une deuxi\u00e8me apr\u00e8s un 1er refus, il y a 10 ans, l'association z\u00fcrichoises l\u00e9gale \u00e0 h\u00e9site planche sur un texte, elle pourrait \u00eatre rejointe par les villes directement concern\u00e9es par la probl\u00e9matique du deal de rue, on l'a encore vu r\u00e9cemment \u00e0 Lausanne, si le Parlement persiste \u00e0 bloquer toutes les propositions, m\u00eame les moins contraignantes les milieux de la pr\u00e9vention seront aussi de la partie, mais il faudra encore que tous ces acteurs s'entendent sur un texte commun, un texte qui navigue entre l\u00e9galisation respect du f\u00e9d\u00e9ralisme protection, protection de la jeunesse et moyens pour la pr\u00e9vention, Pietro Bugnon, merci beaucoup, Mike. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T16:42:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C77B2519-BBE4-4342-9243-D55C9E8CE5CD", "internalArchiveId": "C77B2519-BBE4-4342-9243-D55C9E8CE5CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle initiative dans l'air pour l\u00e9galiser le cannabis, interview de Michele Barone", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 la r\u00e9sistance politique \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis, certains partisans planchent sur une nouvelle initiative populaire apr\u00e8s celle qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en 2008. Interview de Michele Barone, vice-pr\u00e9sident jeunes PLR Suisse.\r\n\r\n* * Nouvelle initiative dans l'air pour l\u00e9galiser le cannabis, interview de Michele Barone  \r\n*** La l\u00e9galisation du cannabis... Le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas. Il ne veut pas non plus permettre aux milieux scientifiques d'\u00e9tudier quels seraient les effets d'une autorisation de la fumette en Suisse. Le Conseil national a enterr\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats qui voulait autoriser les projets pilote de distribution de cannabis. Avec seulement trois voix d'\u00e9cart. Pietro Bugnon, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Au lendemain de ce vote, les professionnels de la pr\u00e9vention sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s...\r\nOui et plusieurs responsables que j'ai contact\u00e9 aujourd'hui le r\u00e9p\u00e8tent: la proposition rejet\u00e9e au National voulait simplement autoriser des projets pilote. On ne parlait absolument pas de l\u00e9galisation \u00e0 tout va du cannabis. Il s'agissait simplement de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agr\u00e9er certains projets scientifiques. D'o\u00f9 la grande d\u00e9ception affich\u00e9e aujourd'hu ipar les acteurs de la pr\u00e9vention.\r\n*** Etudier pour peut-\u00eatre l\u00e9galiser un jour... Cet argument n'a pas convaincu...\r\nEt il s'en est fallu de peu. Score final au tableau des votes: 96 \u00e0 93. Parmi les opposants, l'UDC au complet. Une majorit\u00e9 d'\u00e9lus PDC. Mais aussi quelques PLR, Romands surtout. Les voix des petits partis du centre auraient pu faire la diff\u00e9rence. Les verts'lib\u00e9raux par exemple. Mais 3 de leurs 7 \u00e9lus \u00e9taient absents au moment du vote. Parmi eux, Isabelle Chevalley, qui nous a expliqu\u00e9 qu'elle se trouvait \u00e0 ce moment-l\u00e0 avec une d\u00e9l\u00e9gation camerounaise. La Vaudoise nous a assur\u00e9 qu'elle entendait se rattraper ce jeudi. Quatre propositions similaires seront trait\u00e9es en premi\u00e8re lecture si les \u00e9lus ont suffisamment de temps.\r\n*** Et qu'adviendra-t-il si dans deux jours le National maintient son refus?\r\nOn a aura la confirmation qu'en mati\u00e8re de r\u00e9glementation du cannabis, la voie parlementaire est difficilement praticable.\r\nLes partisans de la l\u00e9galisation du cannabis devront donc s'en remettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s discret jusqu'ici. Selon nos informations, Alain Berset soumettra la question des projets pilotes \u00e0 ses coll\u00e8gues avant l'\u00e9t\u00e9. Ignazio Cassis, que l'on sait tr\u00e8s lib\u00e9ral en mati\u00e8re de drogues, pourrait faire basculer le coll\u00e8ge.\r\n*** L'autre possibilit\u00e9, Pietro, c'est l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale...\r\nUne deuxi\u00e8me, apr\u00e8s un premier refus en 2008. L'association zurichoise \"Legalize It\" planche sur un texte. Elle pourrait \u00eatre rejointe par les villes, directement concern\u00e9es par la probl\u00e9matique du deal de rue - on l'a encore vu r\u00e9cemment \u00e0 Lausanne. Si le Parlement persiste \u00e0 bloquer toutes les propositions, m\u00eame les moins contraignantes, les milieux de la pr\u00e9vention seront aussi de la partie.\r\nIl faudra encore que tous ces acteurs s'entendent sur un texte commun qui navigue entre l\u00e9galisation, respect du f\u00e9d\u00e9ralisme, protection de la jeunesse et moyens pour la pr\u00e9vention.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622568", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle initiative dans l'air pour l\u00e9galiser le cannabis, interview de Michele Barone / FOR_2018-06-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 la r\u00e9sistance politique \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis, certains partisans planchent sur une nouvelle initiative populaire apr\u00e8s celle qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en 2008. Interview de Michele Barone, vice-pr\u00e9sident jeunes PLR Suisse."], "variantIds": ["ece-9622568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:43Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci beaucoup est Barone est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident des jeunes PLR Suisse alors vous mettre tout de suite tr\u00e8s \u00e0 l'aise au d\u00e9but de cet entretien, quel est votre rapport avec la consommation par exemple du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [78%] :\r\nAlors je ne jamais essay\u00e9, je vais vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [93%] :\r\nBon ben de parfois on peut devenir un d\u00e9bat sans \u00eatre en connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [79%] :\r\nOn a fait, on gagne face \u00e0 des patients, le casino sans forc\u00e9ment jouer sur des jeux en ligne, je d\u00e9fendais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [90%] :\r\nDonc vous ne fumez pas de cannabis vous ne jouez pas au casino mais par compte, vous faites de la politique exactement bon Michael Barone, vous y pensez quoi d'une initiative en pr\u00e9paration pour la l\u00e9galisation, m\u00eame si, m\u00eame si vous ne connaissez pas le produit, vous estimez que \u00e7a pourrait \u00eatre quelque chose d'int\u00e9ressant d'utile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nOn voit que, au Parlement, \u00e7a, \u00e7a a de la peine \u00e0 avancer m\u00eame quand on parle de se de faire simplement des projets pilotes alors qu'on est loin, mais tr\u00e8s loin d'une \u00e9ventuelle l\u00e9galisation cherche simplement \u00e0 comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e7a bloque, je pense que bien en amont, il la voix de de l'initiative va va arriver oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [85%] :\r\nIl y a, il y a un lien qu'on a envie de faire \u00e7a, celui avec ce d\u00e9bat qui, il a tr\u00e8s vif en Suisse romande surtout \u00e0 Lausanne depuis 2, 3 semaines, c'est la question du deal de rue est ce que typiquement, ici on est avec un projet, une id\u00e9e qui pourrait apporter une \u00e2me premi\u00e8res esquisses de solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nAlors je vais pas venir dire que le l\u00e9galiser par exemple le cannabis va faire dispara\u00eetre du jour au lendemain, le deal de rue en ville de Lausanne, il y a plusieurs produits qui se vendent dans la rue, ben \u00e7a pourrait peut-\u00eatre supprimer justement un de ces produits, le cannabis et trouver d'autres moyens de le vent de l'autoriser pour aussi d'autres moyens de surveiller cette vente qu'elle se fasse \u00e0 la lumi\u00e8re du jour et qu'on puisse la contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [86%] :\r\nQu'est -ce qui a chang\u00e9 de parce que les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plusieurs fois sur ces questions- l\u00e0, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 qu'est -ce qui a chang\u00e9, c'est cet exemple am\u00e9ricain plusieurs \u00c9tats qui ont l\u00e9galis\u00e9 la consommation de cannabis avec des exp\u00e9riences contrast\u00e9es, hein, c'est pas partout une r\u00e9ussite c'est beaucoup pensaient que les mentalit\u00e9s ont avanc\u00e9 \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [91%] :\r\nAlors il y a eu une \u00e9volution des mentalit\u00e9s, il y a eu, c'est ces exemples int\u00e9ressants, que ce soit des \u00e9checs ou des r\u00e9ussites toujours int\u00e9ressant, int\u00e9ressant de les analyser pour voir ce qui a march\u00e9, comment faire correctement, nous on en a beaucoup parl\u00e9, ce qui fait que \u00e7a a pouss\u00e9, a remis le d\u00e9bat sur le devant, mais aussi, si on veut faire ses ses analyses c'est pour aussi pour voir chez nous comment cela se passerait donc c'est pour \u00e7a que c'est important qu'on puisse faire ses \u00e9tudes aussi en Suisse, pour qu'on se rende compte des r\u00e9alit\u00e9s, chez nous, parce que toutes les situations ne s'applique pas de la m\u00eame mani\u00e8re, dans tous les pays, mais voil\u00e0 pourquoi il faudrait pouvoir autoriser de telles exp\u00e9riences chez nous avant de pouvoir aborder ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [89%] :\r\nImportant de faire des \u00e9tudes en Suisse Ivoire il va falloir aller convaincre vos propres partenaires de 2 partis amis de parti parce qu'il y a beaucoup d'PLR qui sont oppos\u00e9s au principe m\u00eame d'\u00e9tudier les effets du cannabis, il faut aller en discuter avec eux, avec les, les, les plus grands, les plus \u00e2g\u00e9s, on va dire du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nAlors il y a une majorit\u00e9 qui a accept\u00e9 cette motion et l\u00e0 plusieurs m\u00eame, qui l'ont sign\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, c'est vrai qu'il aura encore quelques-uns \u00e0 convaincre, oui le r\u00f4le aussi de la jeunesse de parti, c'est aussi mettre en avant certaines, certaines questions qui \u00e0 nos yeux sont sont importantes, les libert\u00e9s soci\u00e9tal sont importantes aux yeux des jeunes lib\u00e9raux- radicaux, on va essayer aussi pour que dans, comme vous l'avez dit dans 2 jours ou \u00e0 l'avenir, on puisse au moins avoir ces ces, ces exp\u00e9riences parce que \u00e7a ne nous engage pas \u00e0 dire oui, et plus tard \u00e0 la l\u00e9galisation, mais au contraire, \u00e7a \u00e7a permet d'alimenter le d\u00e9bat d\u00e9mocratique lorsqu'on en passe, cela parlera pardon, ce qu'on aura des \u00e9l\u00e9ments factuels, on va pas seulement se baser sur des \u00e9l\u00e9ments moraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [85%] :\r\nOn parlait de criminalit\u00e9, il y a quelques instants avec Pierre Maudet Genevois cantons frontaliers vous Michel et Barone vous venez de Neuch\u00e2tel canton frontalier est ce qu'un projet de lib\u00e9ralisation \u00e7a ne poserait pas probl\u00e8me typiquement \u00e0 vos cantons type vraiment sur cette question du du commerce transfrontalier de la criminalit\u00e9 aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [90%] :\r\nAlors je ne suis pas convaincu que on si on fait si on fait cette r\u00e9flexion pour tous on on avancera on avancera pas je vais vous donner un autre exemple de Neuch\u00e2tel qui fait moins de r\u00e9pression \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le cadre de la consommation de ma\u00eetre de mes tantes, amph\u00e9tamines, il y a un partenariat entre la justice et les milieux de l'addiction dans lequel les consommateurs de m\u00e9thamph\u00e9tamine ne sont pas directement punies, ils ont leur permet de renoncer \u00e0 la punition si ils suivent une th\u00e9rapie, donc l\u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a d\u00e9j\u00e0 une approche qui est vers moins de r\u00e9pression et qui vers moins de punition du consommateur mais plus vers l'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [91%] :\r\nIl merci beaucoup Michael Barone, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident des jeunes PLR Suisse dans la soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B40B465-42D2-4856-B907-024210812049", "internalArchiveId": "6B40B465-42D2-4856-B907-024210812049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 11.06.2018", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tude contre les addictions;Georges Godel, conseiller d'\u00e9tat fribourgeois PLR en charge des finances;Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois;David Silvan, professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales \u00e0 Gen\u00e8ve;Guy Forget, Directeur du tournoi de Roland Garros;Vincent Riesen, directeur de la chambre de commerce et d'industrie du Valais et co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"oui\" aux JO de Sion 2026\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (TF3/ JEUX D'ARGENT QUID DE LA PREVENTION PI) La nouvelle loi sur les jeux d'argent... prot\u00e9gera-t-elle suffisamment les joueurs du risque de d\u00e9pendance?\r\nLa question de la pr\u00e9vention refait surface... apr\u00e8s l'acceptation de ce texte... hier... par la population...\r\nUn oui \u00e0 pr\u00e8s de 73%... \r\nCette loi... les milieux de la pr\u00e9vention l'ont soutenue... mais... du bout des l\u00e8vres\r\nEt Jo\u00eblle Cachin... des craintes subsistent.\r\n  1'32\r\n((La nouvelle loi pr\u00e9voit des mesures pour prot\u00e9ger les joueurs. Dans la vie r\u00e9elle, comme sur internet. Les casinos et les maisons de jeux devront notamment mettre en place une forme de rep\u00e9rage pr\u00e9coce des joueurs \u00e0 risques.. la possibilit\u00e9.. aussi de les exclure des sites en cas de jeu excessif. Pour Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tude contre les addictions.. Cette loi vaut mieux que rien.. mais c'est encore insuffisant. Il le disait hier sur nos ondes: \r\n24''\r\nLes cantons auront effectivement leur r\u00f4le \u00e0 jouer.. c'est maintenant inscrit dans la loi.. \r\nGeorges Godel, conseiller d'\u00e9tat fribourgeois PLR en charge des finances, se veut rassurant: \r\n21''\r\nLe Ministre ne s'avance pas encore sur les d\u00e9tails de la mise en oeuvre. Mais il est certain qu'avec les revenus suppl\u00e9mentaires des jeux en ligne.. les cantons devront augmenter les moyens attribu\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention. Les ordonnances, en consultation jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.. entreront en vigueur le 1er janvier 2019. Et aucun doute: les milieux de la pr\u00e9vention garderont un oeil dessus. ))\r\n(Monnaie pleine) **** L'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis hier au verdict des urnes...  a lui \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\r\n76% des votants... ont dit non \u00e0 l'initiative monnaie pleine... \r\nLe texte... qui voulait donner l'exclusivit\u00e9 de l'\u00e9mission de monnaie \u00e0 la banque nationale n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 dans aucun canton.\r\nA noter aussi que ces scrutins f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas vraiment mobilis\u00e9...\r\n34% de participation...\r\nUn petit 34%... c'est peu en comparaison avec les 54% du mois de mars dernier... pour l'initiative No Billag... \r\nPeu aussi par rapport \u00e0 la moyenne... qui se situe \u00e0 43%.\r\n(06/JO RETRAIT DE LA CONFEDERATION PA 6h) **** Il y a un canton.... en revanche... o\u00f9 les citoyens se sont d\u00e9plac\u00e9s en nombre\r\nC'est bien s\u00fbr le Valais... avec la votation tr\u00e8s attendue sur les Jeux olympiques Sion 2026... Un objet finalement refus\u00e9 \u00e0 54%\r\nR\u00e9sultat : le projet tombe \u00e0 l'eau... et le conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne son soutien financier... \r\nC'est un \u00e9chec... pour le ministre en charge des sports... Guy Parmelin\r\nMarc Menichini... Le Vaudois avait oeuvr\u00e9... au sein du coll\u00e8ge gouvernemental... pour obtenir une garantie de d\u00e9ficit. \r\n  1'02''\r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entendait d\u00e9bloquer pr\u00e8s d'un milliard de francs pour le projet de Jeux en Valais. Il n'en sera rien, suite au refus des Valaisans. Le gouvernement en informera prochainement le Parlement. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Guy Parmelin a bien tent\u00e9 de convaincre, rassurer, la population, et plus particuli\u00e8rement les Valaisans. Il y a \u00e0 peine 15 jours, le Vaudois parlait encore d'une grande chance pour la Suisse. Malgr\u00e9s les risques financiers.\r\nUn message qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu. Et le milliard pr\u00e9vu par la Conf\u00e9d\u00e9ration n'y a rien chang\u00e9. \r\nGuy Parmelin et avec lui le reste du coll\u00e8ge gouvernemental s'est lanc\u00e9 dans cette aventure olympique fort du soutien des autorit\u00e9s cantonales. Un soutien trompeur. Il n'a pas su percevoir le scepticisme de la population. Le conseil National l'avait pourtant averti, au printemps dernier, en exigeant que toute la Suisse vote sur ces jeux. Un acte de d\u00e9fiance en \u00e9cho \u00e0 ces r\u00e9cents scrutins au niveau cantonal: tous oppos\u00e9s \u00e0 des projets olympiques. \r\nAutant de signaux ignor\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est ent\u00eat\u00e9, sans succ\u00e8s. ))\r\n(Votations r\u00e9gio) Encore un mot de deux autres votes d'hier... dans des cantons romands\r\n61% des Genevois disent oui au projet d'urbanisation du secteur Praille-Acacias-Vernet... le fameux PAV. \r\nEt les Jurassiens acceptent d'augmenter les subsides pour les primes maladie...\r\nUn contre-projet du Parlement...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0  l'initiative populaire qui voulait mettre en place des prestations compl\u00e9mentaires... pour soutenir les familles dans le besoin.\r\n(01/LA POSTE PERD SA DIRECTRICE ITV BEGLE) **** La directrice de La Poste d\u00e9missionne...avec effet imm\u00e9diat. \r\nSusanne Ruoff... l'a annonc\u00e9 hier soir... apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 le conseil d'administration vendredi. \r\nC'est une cons\u00e9quence du scandale... sur les subsentions indumment percues par Car Postal...entre 2007 et 2015\r\nL'enqu\u00eate externe sur cette affaire sera d'ailleurs rendue publique aujourd'hui...\r\nSuzanne Ruoff  pr\u00e9cise qu'elle ne savait rien de ces inscriptions fictives... mais dit assumer totalement la responsabilit\u00e9 globale des irr\u00e9gularit\u00e9s chez CarPostal. \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois, regrette cette d\u00e9cision:\r\n  0'49'' \r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Sommet kim) Jour J-1 avant le sommet historique...\r\nCelui qui doit r\u00e9unir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord-cor\u00e9en\r\nDonald Trump et Kim Jong Eun sont tout deux arriv\u00e9s \u00e0 SIngapour... hier soir...\r\nIls devraient se serrer la main demain, \u00e0 3h du matin heure Suisse\r\nLes discussions porteront sur la paix... et la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord\r\n(15/USA SUIVI G7: TRUMP ITV SILVAN - 22h30) **** Donald Trump... qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses critiques contre le Canada... et l'Europe... cette nuit dans une s\u00e9rie de tweets\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a notamment menac\u00e9 de ne plus assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens... s'ils n'acceptaientz pas un r\u00e9\u00e9quilibrage des \u00e9changes commerciaux avec les Etats-Unis\r\nDe nouvelles attaques... qui font suite au retrait am\u00e9ricain du communiqu\u00e9 commun du G7 ce week-end\r\nCar DOnald Trump n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 les critiques du premier ministre canadien Justin trudeau sur les taxes impos\u00e9es par Washington sur l'acie et l'aluminium\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis d\u00e9fie ainsi tous les usages de la diplomatie.... pour riposter face au front commun de ses alli\u00e9s historiques\r\nC'est l'avis de David Silvan... professeur \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Migration - italie) Il transporte plus de 600 migrants... dont une centaine de mineurs... et des femmes enceintes... L'Aquarius attend toujours de trouver un port... pour accoster\r\nMalte a refus\u00e9 hier d'accueillir ce navire de l'ONG fran\u00e7aise SOS M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLa demande venait de Rome... qui ne veut pas prendre en charge ces personnes sauv\u00e9es en m\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLe nouveau ministre italien de l'int\u00e9rieur... Matteo Salvini... a d'ailleurs brandi une menace hier... \r\nl'Italie pourrait interdire l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports... \u00e0 tous les bateaux qui transportent des migrants... si Malte ne se plie pas \u00e0 cette demande. \r\nMais \u00e0 La Valette... les autorit\u00e9s estiment que le sauvetage d\u00e9pend des secours italiens...\r\n(19/TENNIS GARROS ITV FORGET - 22h30) ***** Rafael Nadal reste le ma\u00eetre incontest\u00e9 de roland garros\r\nL'espagnol a remport\u00e9 \"son\" tournoi... hier... pour la 11e fois\r\nIl s'est impos\u00e9 en trois sets face \u00e0 l'autrichien Dominic THiem -> 6-4 / 6-3 / 6-2\r\nAvec cet 17e titre en Grand Chelem... revient \u00e0 3 titres majeurs du record de Rodger Federer. \r\nEt il confirme que la g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du tennis mondial n'est pas pr\u00eate \u00e0 passer la main\r\nGuy Forget... Directeur du tournoi de  Roland Garros\r\n  0'41''\r\nGuy Forget r\u00e9pondait \u00e0 Laurent Bastardoz\r\nReste \u00e0 savoir si Roger Federer arriver lui aussi \u00e0 confirmer sa domination sur \"son tournoi\"... celui de Wimbledon\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s le 2 juillet!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) ((Donald Trump... et ses nouvelles menaces... en marge des tensions qui ont anim\u00e9 le g7. Le pr\u00e9sident les a exprim\u00e9es cette nuit dans une s\u00e9rie de tweet. Les europ\u00e9ens doivent accepter de r\u00e9\u00e9quilibrer les \u00e9changes commerciaux avec les Etats-Unis. Faute de quoi... Washington pourrait arr\u00eater de payer pour la s\u00e9curit\u00e9 en Europe.))\r\n(08/JO SION REACTION ECO ITV RIESEN - 22h30 6h) La d\u00e9ception est grande... du c\u00f4t\u00e9 des partisans de Sion2026\r\n54% des Valaisans ont rejet\u00e9... hier... le cr\u00e9dit d'engagement de 100 millions de francs destin\u00e9 \u00e0 financer le projet d'organisation des jeux olmypiques\r\nLa manifestation n'aura donc pas lieu\r\nEt pour Vincent Riesen... directeur de la chambre de commerce et d'industrie du Valais et co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"oui\" ... le canton se prive d'un coup de pouce \u00e9conomique.\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-11T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-11T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9618775", "ece-9618764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-17T03:30:40Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, comment assurer la protection des joueurs apr\u00e8s l'acceptation de la nouvelle loi sur les jeux d'argent, le vote d'hier remet sur la table, a question de la pr\u00e9vention pour les milieux de lutte contre les addictions, les mesures pr\u00e9vues par le texte sont insuffisantes, Suzanne have jette l'\u00e9ponge, la directrice de La Poste a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier soir, elle dit vouloir prendre ses responsabilit\u00e9s dans le cadre du scandale CarPostal alors, victime collat\u00e9rale au d\u00e9part indispensable, les conclusions de l'enqu\u00eate externe seront publi\u00e9s aujourd'hui et en fin de journal, nous reviendrons sur la 11\u00e8me victoire de Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland Garros, l'espagnol se rapproche du record de grands chelems d\u00e9tenu par Roger Federer, et il faut profiter de cette g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du tennis mondial, car vous l'entendrez, elle risque de nous laisser un go\u00fbt de nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [97%] :\r\nLa nouvelle loi sur les jeux d'argent prot\u00e9gera -t-elle suffisamment les joueurs du risque de d\u00e9pendance, la question de la pr\u00e9vention refait surface apr\u00e8s l'acceptation de ce texte hier par la population ah oui \u00e0 pr\u00e8s de 73 pourcent cette loi, les milieux de la pr\u00e9vention, l'ont soutenue mais du bout des l\u00e8vres et Jo\u00eblle Cachin des craintes subsistent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [97%] :\r\nLa nouvelle loi pr\u00e9voit des mesures pour prot\u00e9ger les joueurs dans la vie r\u00e9elle comme sur internet, les casinos et les maisons de jeux devront notamment mettre en place une forme de rep\u00e9rage pr\u00e9coce des joueurs \u00e0 risques, la possibilit\u00e9 aussi de les exclure des sites en cas de jeu excessif pour Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions cette loi vaut mieux que rien, mais c'est encore insuffisant il le disait hier sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [89%] :\r\nOn est dans un m\u00e9canisme o\u00f9 il manque cette structure hein pour peut-\u00eatre mieux piloter le domaine qui revient probablement effectivement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi aux cantons qui porte les d\u00e9g\u00e2ts du jeu, c'est eux qui doivent financer un tous les probl\u00e8mes judiciaires les probl\u00e8mes familiaux, les probl\u00e8mes de pauvret\u00e9, donc \u00e7a sera \u00e0 eux de bien sur cette question, notamment avec le jeu en ligne tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [95%] :\r\nLes cantons auront effectivement leur r\u00f4le \u00e0 jouer, c'est maintenant inscrit dans la loi, Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, PLR, en charge des finances se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:02) [88%] :\r\nIl faut trouver le juste milieu, un r\u00e9seau dynamique, bien s\u00fbr, \u00e9videmment il faut que \u00e7a rapporte, mais \u00e9vitez aussi ceux qui sont accros \u00e0 ces jeux cet enfant sans cela il y a des moyens qui sont pr\u00eats \u00e0 mettre en oeuvre dans les cantons et je crois que l\u00e0, avec cette loi il y a une meilleure efficacit\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [96%] :\r\nLe ministre ne s'avance pas encore sur les d\u00e9tails de la mise en oeuvre, mais il est certain qu'avec les revenus suppl\u00e9mentaires des jeux en ligne, les cantons devront augmenter les moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention, les ordonnances en consultation jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, entreront en vigueur le 1er janvier 2000 19 et aucun doute, les milieux de la pr\u00e9vention garderont un oeil dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [94%] :\r\n\u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au verdict des urnes hier a lui \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 76 pourcent des votants ont dit non \u00e0 l'initiative monnaie pleine le texte qui voulait donner l'exclusivit\u00e9 de l'\u00e9mission de monnaie \u00e0 la Banque nationale n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 dans aucun canton \u00e0 noter aussi que ces scrutins f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas vraiment mobilis\u00e9 34 pourcent de participation, c'est peu en comparaison avec les 54 pourcent du mois de mars dernier pour l'initiative No Billag peut aussi par rapport \u00e0 la moyenne qui se situe environ 43 pourcent il y a un canton revanche o\u00f9 les citoyens se sont d\u00e9plac\u00e9s massivement et c'est bien s\u00fbr le Valais avec la votation tr\u00e8s attendue sur les Jeux olympiques, Sion 2026 un objet finalement refus\u00e9 \u00e0 54 pourcent r\u00e9sultat le projet tombe \u00e0 l'eau et le conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne son soutien financier, c'est un \u00e9chec pour le ministre en charge des sports : Guy Parmelin Marc qui ni le Vaudois avait oeuvr\u00e9 au sein du coll\u00e8ge gouvernemental pour obtenir une garantie d'd\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entendait d\u00e9bloquer pr\u00e8s d'un milliard de francs pour le projet de Jeux en Valais, il n'en sera rien, suite au refus des Valaisans le gouvernement en informera prochainement, le Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Guy Parmelin a bien tent\u00e9 de convaincre rassurer la population, et plus particuli\u00e8rement les Valaisans il y a de \u00e7a \u00e0 peine 15 jours, le Vaudois parl\u00e9 pour la \u00e9ni\u00e8me fois, d'une grande chance pour la Suisse, malgr\u00e9 les risques financiers, un message qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu et le milliard pr\u00e9vu par la Conf\u00e9d\u00e9ration n'y a rien chang\u00e9, Guy Parmelin et avec lui le reste du coll\u00e8ge gouvernemental s'est lanc\u00e9 dans cette aventure olympique, fort du soutien des autorit\u00e9s cantonales un soutien trompeur, il n'a pas su percevoir le scepticisme de la population, le Conseil national avait pourtant ont averti au printemps dernier en exigeant que toute la Suisse vote sur ces jeux, un acte de d\u00e9fiance en \u00e9cho \u00e0 ces r\u00e9cents scrutins au niveau cantonal tous d\u00e9favorables \u00e0 des projets de Jeux olympiques, autant de signaux ignor\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est ent\u00eat\u00e9 sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [93%] :\r\nEt puis encore un mot de 2 autres votes d'hier dans des cantons romands 61 pourcent des Genevois disent oui au projet d'urbanisation du secteur Praille Acacias Vernets le fameux Pave et puis les Jurassiens acceptent d'augmenter les subsides pour les primes maladie c'est un contre- projet du Parlement, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'initiative populaire qui voulait mettre en place des prestations compl\u00e9mentaires pour soutenir les familles dans le besoin et puis \u00e0 la une, il y a aussi la d\u00e9mission de la directrice de La Poste, avec effet imm\u00e9diat, Susanne Ruoff l'a annonc\u00e9, hier soir, apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 le conseil d'administration, vendredi, c'est une cons\u00e9quence du scandale sur les subventions indument per\u00e7ues par Car Postal entre 2007 et 2015, l'enqu\u00eate externe sur cette affaire sera d'ailleurs rendu public aujourd'hui, Suzanne Roufs pr\u00e9cise qu'elle ne savait rien de ces inscriptions fictives, mais dit assumer totalement la responsabilit\u00e9 globale des irr\u00e9gularit\u00e9s chez CarPostal Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC Vaudois, regrette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:33) [89%] :\r\nJe suis triste pour sous un qui a le courage de tout prendre sur elle, je pense que le probl\u00e8me est plus large qu'une seule personne, je pense qu'il y avait des choses biais\u00e9 dans le syst\u00e8me parfois un manque de transparence et que, tr\u00e8s probablement, elle a d\u00fb entre autres h\u00e9rit\u00e9 d'une situation, je pense que Suzann pouvait mener la Poste vers l'avenir, auquel il faut essayer d'et l'on avait les comp\u00e9tences probablement qu'elle a d\u00fb commettre des fautes, mais je suis s\u00fbr que c'est quelque chose qui commen\u00e7ait une finit pas avec sous droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [90%] :\r\n\u00e0 feu c'est un fusible. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:12) [91%] :\r\nProbablement on verra ce qu'il a dans le rapport, probablement qu'elle a \u00e9galement commis des erreurs mais je pense qu'en partie c'est un fusible oui par rapport \u00e0 un syst\u00e8me dans sa totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 avec Esther, Coco, jour J moins 1 avant le sommet historique, celui qui doit r\u00e9unir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord- cor\u00e9en Donald Trump et Kim Jong Eun sont tous 2 arriv\u00e9s \u00e0 Singapour, hier soir, ils devraient se serrer la main, demain, \u00e0 3 heures du matin, heure, Suisse, les discussions porteront sur la paix et sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord tonal Trump, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses critiques contre le Canada et l'Europe, c'\u00e9tait cette nuit dans une s\u00e9rie de tweets, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a notamment menac\u00e9 de ne plus assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens s'ils n'acceptaient pas un r\u00e9\u00e9quilibrage des \u00e9changes commerciaux avec les \u00c9tats-Unis, de nouvelles attaques qui font suite au retrait am\u00e9ricain du communiqu\u00e9 commun du G7 ce week- end car Donald Trump n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 les critiques du pr\u00e9sident canadien Justin Trudeau du 1er canadien Justin Trudeau sur les taxes impos\u00e9es par Washington sur l'acier, l'aluminium, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d\u00e9fie ainsi tous les usages de la diplomatie pour riposter face au front commun de ses alli\u00e9s historiques, c'est l'avis de David Silvan, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:25) [84%] :\r\nNous sommes psychologie c'est simplement de de montrer tous les autres que c'est, c'est le plus le plus fort et surtout le fait que les Europ\u00e9ens n'ont pas vraiment ils sont continuer \u00e0 insister sur le fait que donc il ne chercherait pas de compromis \u00e0 propos des droits de l'homme, et cette guerre commerciale, et je crois que Trump pensait que probablement il terminerait en c\u00e9dant le oui et maintenant il a dit que parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas le cas, donc pour louer sa fa\u00e7on de gagner en se Guillemin c'est simplement de faire peur aux autres points n'a rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [95%] :\r\nIl transporte plus de 600 migrants, dont une centaine de mineurs et des femmes enceintes L'Aquarius attend toujours de trouver un port pour accoster Malte a refus\u00e9 hier d'accueillir ce navire de l'ONG fran\u00e7aise SOS M\u00e9diterran\u00e9e la demande venait de Rome qui ne veut pas prendre en en charge ces personnes sauv\u00e9es en mer, le nouveau ministre italien de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini a d'ailleurs brandi une menace hier l'Italie pourrait interdire l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports \u00e0 tous les bateaux qui transportent des migrants si Malte ne se plie pas \u00e0 cette demande, mais \u00e0 La Valette, les autorit\u00e9s estiment que le sauvetage d\u00e9pend des secours italiens, on passe au sport Rafa\u00ebl Nadal reste le ma\u00eetre incontest\u00e9 de Roland Garros, l'espagnol a remport\u00e9 son tournoi hier, c'\u00e9tait la 11\u00e8me fois il s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team 6 4 6 3 6 2 avec ce 17\u00e8me titre en Grand Chelems il revient donc \u00e0 3 titres majeurs du record de Rodger Federer et il confirme que la g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du tennis mondial n'est pas pr\u00eate \u00e0 passer la main, Guy Forget, directeur du tournoi de Roland-Garros. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [88%] :\r\nSavez je crois que vous et moi dans quelques ann\u00e9es, lorsque des joueurs comme Rafa\u00ebl Nadal Roger ou m\u00eame Novak, si ne seront plus l\u00e0, alors bien s\u00fbr il y aura une rel\u00e8ve, mais aussi un peu de nostalgie de de de cette p\u00e9riode o\u00f9 des cracks domin\u00e9 l'sur gazon autre sur terre battue avec des duels parfois extraordinaire donc pense va pas bouder notre plaisir je crois ce que fait Nadal \u00e0 Roland-Garros et probablement pour moi un des plus grands exploits sportifs, tous sports confondus, de tous les temps, donc c'est c'est il y a beaucoup, qui se cassent les dents malheureusement encore aujourd'hui mais il gagne \u00e0 Monte Carl y gagne, il gagne \u00e0 Rome il y a Barcelone et chaque ann\u00e9e, \u00e7a se reproduit, on se demande o\u00f9 il trouvaient \u00e9nergie finalement et cette soif de victoires, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [90%] :\r\nGuy Forget r\u00e9pondait \u00e0 Laurent Bastard, do, reste \u00e0 savoir si Roger Federer arrivera lui aussi \u00e0 confirmer sa domination sur son tournoi celui de Wimbledon r\u00e9ponse d\u00e8s le 2 juillet Roger Federer n'arr\u00eatera jamais, c'est pas possible, merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3D3CA90-119D-4F2D-8A5F-7A783C485DAC", "internalArchiveId": "A3D3CA90-119D-4F2D-8A5F-7A783C485DAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire CarPostal. L'ensemble des membres de la direction de CarPostal a \u00e9t\u00e9 suspendu et la directrice Suzanne Ruoff a d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat: interview d'Urs Schwaller, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste, ancien conseiller aux Etats fribourgeois PDC", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018;Urs Schwaller, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste, ancine conseiller aux Etats PDC FR\r\nL'ensemble des membres de la direction de CarPostal a \u00e9t\u00e9 suspendu, la directrice Suzanne Ruoff a d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat et les activit\u00e9s en France ont pris fin. Le grand m\u00e9nage a-t-il commenc\u00e9 \u00e0 La Poste? Interview d'Urs Schwaller, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de La Poste.\r\n\r\n* * Grand m\u00e9nage \u00e0 La Poste apr\u00e8s l'affaire CarPostal: interview d'Urs Schwaller *** Nous avons pu interviewer le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste, Urs Schwaller tout \u00e0 l'heure. \r\nL'ensemble des 8 membres de la direction de Car Postal suspendu , la directrice qui part, sur sa recommandation... Est-ce que le grand m\u00e9nage a commenc\u00e9 \u00e0 la Poste ? Urs Schwaller \r\n   7'07\r\n((- confiance rompue... et celle envers le conseil d'administration? \r\napr\u00e8s tout, il doit aussi se montrer critique et curieux.. pas seulement encaisser les jetons de pr\u00e9sence!\r\nSur les agissements:\r\n-les faits r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par l'enqu\u00eate que vous avez mandat\u00e9 sont graves: comment les responsables de ces malversations ont-ils proc\u00e9d\u00e9 et depuis combien de temps? \r\n-vous parlez de la p\u00e9riode d'une p\u00e9riode sous enqu\u00eate entre 2007 \u00e0 2015, mais ces malversations ont-elles continu\u00e9 en 2016 et 2017? Qu'est ce que l'examen de ces ann\u00e9es va-t-il r\u00e9v\u00e9l\u00e9?\r\n-parmi les mesures prises suite \u00e0 ces conclusions; celle de mettre en terme \u00e0 vos activit\u00e9s en France: peut-on dire que les indemnit\u00e9s ill\u00e9galement per\u00e7ues ont servi \u00e0 financer votre d\u00e9veloppement en France? Alors pourquoi mettez vous un terme \u00e0 ces activit\u00e9s? \r\nSur les personnes:\r\n-qui est \u00e0 l'origine de ce syst\u00e8me? Combien de personnes \u00e9tait impliqu\u00e9e dans ce syst\u00e8me?\r\n-Susanne Ruoff a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier: mais c'est vous qui lui avez demand\u00e9 de le faire, pourquoi exactement?\r\n-mais vous dites encore ne pas douter de l'int\u00e9grite de Madame Ruoff... c'est pour le moins contradictoire...\r\n-avec Madame Ruoff, toute la direction de Car Postal a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9e: vont-ils tous recevoir un beau parachute dor\u00e9?\r\n-en l'\u00e9tat le conseil d'administration reste en place, vous aussi: pourquoi? Mais vous reconnaissez vous aussi avoir commis des erreurs, non? \r\n-faut-il s'attendre \u00e0 des d\u00e9missions au sein du CA? \r\n-en attendant les conclusions de l'enqu\u00eate men\u00e9 par fedpol (volet plnal administratif); la Poste va-t-elle saisir la jsutice civile?\r\nL'avenir:\r\n-on a l'impression ce soir d'un \u00e9norme g\u00e2chis; comment pensez vous faire pour r\u00e9tablir la confiance avec votre public?\r\n-quelle structure de gouvernance pour la Poste et ces filiales? ))", "durationSec": 724, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618758", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["licenciement", "d\u00e9mission", "gestion financi\u00e8re", "d\u00e9tournement de fonds"], "thematicPersons": ["Car Postal", "La Poste", "Ruoff, Susanne"], "alternativeTitle": ["Grand m\u00e9nage \u00e0 La Poste apr\u00e8s l'affaire CarPostal: interview d'Urs Schwaller / FOR_2018-06-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'ensemble des membres de la direction de CarPostal a \u00e9t\u00e9 suspendu, la directrice Suzanne Ruoff a d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat et les activit\u00e9s en France ont pris fin. Le grand m\u00e9nage a-t-il commenc\u00e9 \u00e0 La Poste? Interview d'Urs Schwaller, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de La Poste."], "variantIds": ["ece-9618758"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:41Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum et donc ce soir en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on va bien s\u00fbr revenir tr\u00e8s largement sur l'affaire de la Poste, parce que oui, c'est une affaire des nouvelles importantes aujourd'hui, on va en tant de pr\u00e9sident du conseil d'administration Schwaller on va d\u00e9battre des suites politiques \u00e0 donner \u00e0 cette affaire avec des conseillers nationaux ici au Parlement f\u00e9d\u00e9ral mais tout d'abord avec vous, Thibaut Schaller, vous \u00eates chef de notre rubrique politique : dites -nous Thibault pourquoi cette affaire est si importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nEh bien parce que la Poste, c'est un symbole Suisses avec ses bus jaune qui desservent tout le pays, c'est aussi un symbole du service public, on parle ici de r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques de coh\u00e9sion nationale, La Poste s'est aussi 54000 employ\u00e9es, un g\u00e9ant face \u00e0 la num\u00e9risation, un colosse aux pieds d'argile, face \u00e0 la nouvelle \u00e9conomie d'Internet en pleine r\u00e9forme la Poste c'est un d\u00e9bat politique permanent aussi ici au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats, la fermeture des offices, l'arriv\u00e9e des robots, postiers et des dr\u00f4nes sur le temps de livraison octroy\u00e9e aux facteurs \u00e9galement alors quand une affaire de d\u00e9tournement de subventions sur plusieurs ann\u00e9es, \u00e9clate quand elle remonte jusqu'\u00e0 la direction avec une d\u00e9mission, \u00e0 la cl\u00e9 en Suisse o\u00f9 d'habitude on ne d\u00e9missionne que peu, c'est assez \u00e9norme en effet et quand en plus la r\u00e9ponse politique consiste \u00e0 examiner toutes les entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration leurs pratiques, leur comptabilit\u00e9, on se dit que l'on vient d'ouvrir un dossier majeur, un d\u00e9bat passionnant en tous les cas, entre \u00e9tatisme, d'un c\u00f4t\u00e9, lib\u00e9ralisme, de l'autre service public \u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [93%] :\r\nMerci Thibault, vous restez avec nous et on va \u00e9videmment d\u00e9battre de ces questions avec nos 3 invit\u00e9s qui nous ont d\u00e9j\u00e0 rejoint mais avant nous avons \u00e7a ou vous faire \u00e9couter le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Schwaller qu'on a pu interviewer tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e ce matin par le conseil d'administration de la Poste, alors on l'a appris aujourd'hui l'ensemble d\u00e8s 8 membres de la direction de CarPostal est suspendu hier on a appris que la directrice Suzanne Rohff \u00e9tait d\u00e9missionn\u00e9 terre avec effet imm\u00e9diat sur la recommandation d'ailleurs du du pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste est -ce \u00e0 dire que le grand m\u00e9nage a commenc\u00e9 dans l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, c'est la 1\u00e8re question que nous avons pos\u00e9e \u00e0 Urs Schwaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [90%] :\r\nNon, ce qui s'est pass\u00e9 ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9ventuellement m\u00eame davantage, c'est inadmissible, nous appartenons \u00e0 100 pourcent la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis nous n'avons pas le droit de tricher non plus dans le secteur des subventions, on veut faire le m\u00e9nage et puis on a distinguer entre d'une part, finalement, des gens qui ont activement contribu\u00e9 \u00e0 ces tricheries, d'autres qui avaient une responsabilit\u00e9, j'ai g\u00e9n\u00e9rale, il y aura des licenciements, mais j'ai beaucoup de respect, ce sont quand m\u00eame des des personnes qui ont travaill\u00e9 depuis 10, 15, 20 ans, qui l'enfant et maintenant, ces discussions sont en cours, mais nous voulons, \u00e7a c'est clair, un changement total de la direction de Car. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [93%] :\r\nDe CarPostal, \u00e7a veut dire que vous savez aujourd'hui exactement qui a mis en place ce ce syst\u00e8me frauduleux qui sont les responsabilit\u00e9s pour que ces d\u00e9cisions soient prises, vous avez d\u00e9j\u00e0 les les noms des personnes \u00e0 l'origine de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [93%] :\r\nN'est -ce pas, nous avons travaill\u00e9 sur la base de 3 millions 3 millions de documents qui ont \u00e9t\u00e9 inventori\u00e9es la faiblesse du rapport et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police nous a interdit de d'interroger les gens, c'est pour \u00e7a que, aujourd'hui, nous disant oui, on n'exclut pas que dans l'autre cas, il y a encore des ajustements \u00e0 faire, mais les faite comme telle nous paraissent \u00eatre \u00e9tablie, c'est pour \u00e7a aujourd'hui que nous prenons ces d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [92%] :\r\nVous dites confiance rompue envers en tout cas la la direction de de CarPostal est ce qu'elle n'est pas aussi corrompu envers le le conseil d'administration, parce que c'est aussi le r\u00f4le du conseil d'administration de se montrer critique de se montrer curieux pas seulement prendre les jetons de pr\u00e9sence, mais aussi aller voir un peu ce qui se passe dans dans la dans l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [89%] :\r\nOui, je m'attendais \u00e0 cette question, toute autre chose, ils n'ont surpris n'est -ce pas on a d'une part CarPostal apr\u00e8s, ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 pendant 10, 15 ans, et puis c'est ce qui me d\u00e9sole, ce qui me choque le plus, c'est tout le syst\u00e8me de contr\u00f4le manifestement pendant 10, 15 ans, a -t-elle syst\u00e8me a pu se mettre en place, on a laiss\u00e9 aller personne je pense n'avait eu le courage ou bien personne n'est intervenu, et l\u00e0 aussi nous mettons de l'ordre, nous mettons de l'eau a commenc\u00e9 aussi par le la r\u00e9vision interne, la responsable est parti, nous changeons aussi l'organe de r\u00e9vision externe, ce qui m'a aussi \u00e9tonn\u00e9, moi je suis largement depuis 2 ans qu'on n'avait jamais sur le radar aussi du management des risques, cette question aussi de subventions et c'est quand m\u00eame la poster pas 90 pourcent dans le march\u00e9 dans le march\u00e9 public dans la concurrence, et puis il y a justement ces 10 pourcent ou touchant des subventions rapide l\u00e0 manifestement \u00e7a ne joue pas, nous avons maintenant fixer des exigences tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es nous doivent ont mis la barre tr\u00e8s haut pour une entreprise si on a mesur\u00e9 partout avec finalement les m\u00eames exigences, ce sera tr\u00e8s dur et je ne veux pas que dans une entreprise que la m\u00e9fiance et demand\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, chaque fois, quand vous m'apporter quelque chose, dit, elle a certainement fait quelque chose de faux et puis il faut aussi admettre qu'on puisse commettre une erreur dans dans une entreprise, autrement \u00e7a ne fonctionne pas et nous devons trouver maintenant le juste milieu mais \u00e0 commencer par le conseil d'administration, la concerne la \u00e9tant, c'est-\u00e0-dire la direction g\u00e9n\u00e9rale, mais aussi dans finalement dans ce secteur -l\u00e0, il faut \u00eatre plus critique, puis nous devons dire aux gens : si vous voyez quelque chose, dites le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [91%] :\r\nOn Schwaller pour r\u00e9tablir la confiance avec la population, parce que c'est l\u00e0 que, il y a le plus gros d\u00e9fi, si les gens ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement choqu\u00e9s, donc quand ils ont appris ce qui s'est pass\u00e9 avec CarPostal et ce qu'il faut faire table rase et donc aussi imaginer qu'un pr\u00e9sident du conseil d'administration vous c\u00e8de aussi son poste \u00e0 quelqu'un qui viendrait avec un pass\u00e9 compl\u00e8tement vierge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [88%] :\r\nMais encore une fois, soyons clairs, je n'ai rien \u00e0 faire avec les tricheries qui ont \u00e9t\u00e9 commis jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2015 rien si j'avais fait partie du syst\u00e8me de ces tricheries, que je trouve inadmissible qu'qui sont p\u00e9nale sans autre mais c'est un nouveau syst\u00e8me et puis il n'y a plus eu cette tricherie qui endur\u00e9 pendant 10, 15, 20 ans auparavant, c'est toute une culture que l'on vous devez changer et je pense l\u00e0 je contribuerai dans toute la mesure, le postiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [91%] :\r\nSur le fond de l'affaire, les activit\u00e9s de CarPostal en France vont \u00eatre stopp\u00e9e, c'est termin\u00e9, est ce que c'est la reconnaissance qu'il y a eu du financement crois\u00e9 qu'on a utilis\u00e9 les b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s en Suisse pour financer les activit\u00e9s en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [93%] :\r\n-en, c'est une question qui est ouverte, nous allons si n\u00e9cessaire aussi saisir la justice p\u00e9nale, nous avons demand\u00e9 maintenant des rapports pour ce qui est la France, nous avons pris une d\u00e9cision de principe, nous allons nous retirer, mais je veux un retrait coordonn\u00e9, autrement \u00e7a co\u00fbtera des dizaines aussi des, des, des millions de francs, nous allons examiner aussi l'option finalement d'une d'une vente et pour moi, ce qui est d\u00e9cisif, c'est la strat\u00e9gie mais moi, je suis convaincu, nous avons d'autres champs d'investissement en Suisse qu'en France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [85%] :\r\nVous parlez d'un d'investissement est ce que les personnes qui, pour l'instant sont suspendus ou la directrice qui, qui, elle, a annonc\u00e9 son d\u00e9part vont vont recevoir ce qu'on appelle des des parachutes dur\u00e9e dor\u00e9 ce qu'elles seront des indemnis\u00e9s, ce qui vous attendre \u00e0 des financements l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [90%] :\r\nAlors je voudrais pense, bref pour moi il \u00e9tait \u00e9vident, nous allons respecter le contrat de travail, il n'y aura pas de versements en plus et il n'aura pas de parachute et l\u00e0, nous le savons, au conseil d'administration, un pays, ces discussions sont actuellement en cours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [94%] :\r\nVous \u00eates engag\u00e9 \u00e0 rembourser l'argent qui aurait \u00e9t\u00e9 per\u00e7u ill\u00e9galement il y a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9serves qui sont, qui sont en cours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [91%] :\r\n\u00e9videmment, nous avons l'ann\u00e9e pass\u00e9e a admis ses78,5 millions pour les ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015 d\u00e9j\u00e0, maintenant nous avons des montants qui sont mis de c\u00f4t\u00e9, si je peux mec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [88%] :\r\nOui merci, cet argent c'est sur les prestations de de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [88%] :\r\nNon non non non non non, c'est \u00e0 dire ce que nous avons fait directement dans les comptes, la Poste est quand m\u00eame une entreprise et finalement qui qui qui tournent, qui fonctionnent sans aucune subvention, plus moi je ne veux pas faire de la Poste, une entreprise subventionn\u00e9e, nous allons rembourser chaque fois qu'il doit \u00eatre rembours\u00e9 aux cantons ou communes il y a des enqu\u00eates qui sont encore en cours et puis encore une fois, moi je voudrais avoir un peu plus de de chocolat dans les bureaux de Pena non, il n'y aura pas, vous ne trouvez plus chocolat, \u00e7a ne nous avons mis fin mai, on aura l'occasion \u00e9ventuellement une fois d'en discuter parce que l\u00e0, \u00e9videmment, d\u00e8s le moment o\u00f9 on gagne moins apr\u00e8s se pose aussi la question des places travaille mais c'est tout, tout, toute une autre question : je veux rembourser, nous sommes en route, si tout le monde qu'il y a maintenant dans la bonne direction, je pense nous pourrons r\u00e9tablir la confiance avec beaucoup de travail encore avec beaucoup de situations difficiles aussi sur le plan humain mais je dirais dans les mois \u00e0 venir, en tout cas l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Schwaller qu'on a pu interroger il y a quelques heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [88%] :\r\nMarc Medichini vous attendent de nos correspondants, ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates avec nous les pas perdus, on vient d'entendre, Urs Schwaller pas vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis, hein, sur la question des responsabilit\u00e9s dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [90%] :\r\nNon, c'est le moins qu'on puisse dire, hein, mais c'est en fait parce que cette \u00e9pineuse question n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e pour le moment, les 8 membres de la direction actuelle de CarPostal ont \u00e9t\u00e9 suspendus, Suzanne russe, elle a d\u00e9missionn\u00e9 mais sur recommandation du conseil d'administration et puis selon le rapport d'enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, de nombreuses autres personnes ont tremp\u00e9 dans ce scandale des personnes qui aujourd'hui ne travaille plus forc\u00e9ment \u00e0 la Poste chez CarPostal bref, des anciens alors du coup, qui pr\u00e9cis\u00e9ment savait quoi, \u00e0 quel moment qui a eu l'id\u00e9e de mettre en place ce syst\u00e8me de malversations comptables qui \u00e9taient complices, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police fedpol qui devra le d\u00e9terminer, peut-\u00eatre que la justice civile aussi sera saisi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [98%] :\r\nUrs Schwaller pas vraiment tr\u00e8s bavard non plus sur sa propre responsabilit\u00e9 ou celle du du reste des membres du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:05) [91%] :\r\nNon, non, il a d'ailleurs dit de mani\u00e8re tr\u00e8s claire hein, je n'ai pas particip\u00e9 \u00e0 des tricheries, c'est vrai, il faut le dire, il est arriv\u00e9 en 2016, mais si on lit attentivement le rapport, il y a un document auquel il aurait eu acc\u00e8s qui ces probl\u00e8mes en tout cas quelques probl\u00e8mes, mais a priori, rien sur l'ampleur des malversations du scandale d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa confiance dans le conseil d'administration actuelle confiance aussi dans les mesures d\u00e9j\u00e0 prises et celles \u00e0 venir pour qu'Intel scandale ne se reproduise plus, pour ce Schwaller ne veut pas pour autant instaurer un climat de m\u00e9fiance \u00e0 la Poste, on l'a entendu, pas de chasse aux sorci\u00e8res certaines erreurs seront encore admise mais certainement pas aussi grave que celle d\u00e9taill\u00e9es dans le rapport d'enqu\u00eate aujourd'hui parce qu'il faut quand m\u00eame y revenir \u00e0 ce rapport d'enqu\u00eate et ce qu'il dit tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est que de 2007 \u00e0 2015, voire m\u00eame en 2000 16 ao\u00fbt 2017, h\u00e9 bien, plusieurs personnes ont sciemment et en toute ill\u00e9galit\u00e9 manipul\u00e9 la comptabilit\u00e9 de CarPostal dissimul\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices indus, toujours selon cette m\u00eame enqu\u00eate qui ne concluent pas pour autant \u00e0 de l'enrichissement personnel, alors pour s'Urs Schwaller toute cette affaire r\u00e9v\u00e8le aussi la faille de tout un syst\u00e8me de contr\u00f4le interne mais aussi externe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [92%] :\r\nMarc est -ce que ce constat est partag\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [92%] :\r\n\u00e0 demi- mot, Doris Leuthard de cet apr\u00e8s- midi, a d\u00e9fendu \u00e0 nouveau le travail de son office des transports, l'OFT qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire en f\u00e9vrier dernier, mais on sait que l'OFT avaient eu vent des probl\u00e8mes chez CarPostal \u00e0 plusieurs reprises et \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, et du coup, il s'en est d'ailleurs inqui\u00e9t\u00e9e aussi aupr\u00e8s de CarPostal aupr\u00e8s de sa direction, sans pour autant aller beaucoup plus loin, alors en l'\u00e9tat le syst\u00e8me de contr\u00f4le de l'OFT va \u00eatre audit\u00e9s \u00e7a Doris Leuthard d'insister pour le rappeler et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller plus loin, \u00e0 la lumi\u00e8re d'autres incidents comme le vol de donn\u00e9es chez Swisscom, ou encore la cyberattaque chez l'industriel de l'armement RUAG le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de soumettre la gouvernance de ces entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, un autre audits externes d'ici la fin de l'ann\u00e9e vos explications Marc Killy merci beaucoup, alors on l'a dit 17. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T16:20:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaller, Urs", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste, ancien conseiller aux Etats fribourgeois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1679790", "internalArchiveId": "AA1805680102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire intitul\u00e9e \"\"Pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises : \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale\" ou initiative \"Monnaie pleine\" ainsi que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les jeux d'argent. Figurait \u00e9galement comme votation populaire dans le canton du Valais la question du soutien financier cantonal pour la candidature de Sion pour l'organisation des Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026.", "durationSec": 10587, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9636131", "imageURL": "http://www.rts.ch/9636120.image", "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9mission Journ\u00e9e votations pr\u00e9par\u00e9es par les \u00e9quipes r\u00e9unies de la Radio et de la T\u00e9l\u00e9vision de la RTS."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEU DE HASARD", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e votations", "Journ\u00e9e Votations"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-10632175", "ece-9636131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T14:17:41Z", "webPublicationDate": "2018-06-10T19:19:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687856", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, et Jacques Gerber, ministre jurassien des Finances.", "id": "1687545", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687861", "summary": "Duplex Berne-ville : itw Jean-Luc Moner-Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Loterie Romande.", "id": "1687550", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687862", "summary": "Duplex Sion : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste.", "id": "1687551", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["RECROSIO, FREDERIC", "RECROSIO, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687863", "summary": "Duplex Sion : d\u00e9bat entre  Vincent Riesen, directeur Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, et Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687552", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687904", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise,  Philippe Nanterrmod, conseiller national PLR valaisan,  Jacques Gerber, ministre jurassien Economie.", "id": "1687593", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687905", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC valaisan et pr\u00e9sident de la Loterie romande.", "id": "1687594", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687907", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Thomas Juch, vice-pr\u00e9sident Jeunes PLR genevois.", "id": "1687596", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687909", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale WWF Valais.", "id": "1687598", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687912", "summary": "Plateau : itw  Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687601", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687914", "summary": "Plateau, et Berne-ville en duplex : d\u00e9bat entre Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, et Beat Vonlanthen, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1687603", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687915", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Marc Heim, coordinateur romand comit\u00e9 d'intiative \"Monnaie pleine\".", "id": "1687604", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687916", "summary": "Plateau : itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687605", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687917", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1687606", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687919", "summary": "Plateau,  et en duplex de Lausanne :  d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet,  pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois,  Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "id": "1687608", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "FANTI, SEBASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687920", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Luzian Franzini, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687609", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687921", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois.", "id": "1687610", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687922", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, G\u00e9rard Ruey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Cin\u00e9from, Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1687611", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687923", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Parti \u00e9cologiste Les Verts au Grand Conseil valaisan, et David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687612", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687926", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Sophie Lamon, ex-escrimeuse, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais romand.", "id": "1687615", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LAMON, SOPHIE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687927", "summary": "Plateau : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC suisse.", "id": "1687616", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687928", "summary": "Plateau, et en duplex de Lausanne : d\u00e9bat entre Jean-Pierre Danthine, ex-vice-pr\u00e9sident de la BNS,  Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687617", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DANTHINE, JEAN-PIERRE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687929", "summary": "Sion, en duplex : itw Jean-Marie Bornet, ex-porte-parole police cantonale valaisanne.", "id": "1687618", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687930", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Laurent Tissot, profeseur histoire  \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687619", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687931", "summary": "Sion : durant conf\u00e9rence presse du Conseil d'Etat valaisan, d\u00e9claration Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687620", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687932", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Denis Oswald,  membre du CIO.", "id": "1687621", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["OSWALD, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687933", "summary": "Plateau : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1687622", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687934", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687623", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687935", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Pascal Passarelli, directeur du Casino de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687624", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687936", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts.", "id": "1687625", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687938", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687627", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "LEUBA, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MARCHETTI, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039261", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A91F65F6-0EAC-4E34-8985-9C2D26FCF98D", "internalArchiveId": "A91F65F6-0EAC-4E34-8985-9C2D26FCF98D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Refus valaisan des JO \u00e0 Sion, d\u00e9bat entre Christophe Darbellay et Cyrille Fauch\u00e8re", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 presque 54%% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Cyrille Fauch\u00e8re, municipal \u00e0 Sion et vice-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 presque 54%% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Cyrille Fauch\u00e8re, municipal \u00e0 Sion et vice-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631647", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Refus valaisan des JO \u00e0 Sion, d\u00e9bat entre Christophe Darbellay et Cyrille Fauch\u00e8re / FOR_2018-06-10T17:02:00_developpement-2", "Forum du 10.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 presque 54%% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Cyrille Fauch\u00e8re, municipal \u00e0 Sion et vice-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9631647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:39Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDirect et on va tout de suite embray\u00e9 sur le th\u00e8me tr\u00e8s chaud de Jeux olympiques avec 2 invit\u00e9s : Christophe Darbellay, Cyrille Fauch\u00e8re bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir Christophe Darbellay vous \u00eates concile \u00c9tat PDC valaisan Cyrille Fauch\u00e8re municipal de la ville de Sion, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand Christophe Darbellay peut-\u00eatre une 1\u00e8re question avec vous de mani\u00e8re globale, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les autorit\u00e9s en Valais ou ailleurs en Suisse multiplie les plans d'\u00e9conomies demande aux citoyens de se serrer la ceinture, de faire des sacrifices de consid\u00e9rer que l'argent public ne leur appartient pas et c'est compliqu\u00e9, la pression augmente partout et l\u00e0 on demand\u00e9 aux valaisan de d\u00e9bloquer 100 millions beaucoup y ont vu un message contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nMoi je crois que c'\u00e9tait pas un message pour comptez 100 millions c'est un message tout simple pour compte les Jeux olympiques, il y a une certaine m\u00e9fiance partout en Suisse, mais aussi en Europe par rapport \u00e0 de grands \u00e9v\u00e9nements, \u00e7a fait pratiquement 20 ans toutes les r\u00e9gions d'Europe qui ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s ou les villes sur des Jeux olympiques, je pense \u00e0 l'exception d'Oslo en toutes dit non \u00e0 ce grand \u00e9v\u00e9nement, il faut aussi savoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 promis 4 fois le fameux milliard une fois pour des jeux Olympiques aux Grisons, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 non, 2 fois pour des candidatures \u00e0 l'Expo nationale de diff\u00e9rentes r\u00e9gions et puis maintenant pour les Jeux olympiques 2000 26 ans, qui a une grande m\u00e9fiance par rapport \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, il y a eu beaucoup de peur dans la campagne, pas mal de fait que News et la population devant ce doute \u00e0 dit non, maintenant il faut prendre acte de ce r\u00e9sultat, c'est \u00e9videmment une d\u00e9ception pour beaucoup de gens pour les 60000 valaisanne les Valaisans qui ont vot\u00e9 oui, mais il faut prendre acte, on est en d\u00e9mocratie et on passera \u00e0 autre chose maintenant \u00e0 d'autres projets, peut-\u00eatre un petit peu plus adapt\u00e9e, peut-\u00eatre un peu plus participatif depuis le d\u00e9but pour susciter une adh\u00e9sion, \u00e7a n'a pas march\u00e9 cette fois -ci \u00e7a marchera peut-\u00eatre pour d'autres choses mais je pense que le projet olympique est effectivement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour passablement d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous dites Christophe Darbellay \u00e0 ceux qui disent finalement les Valaisans, ils se sont montr\u00e9s raisonnables des forces politiques, comme la v\u00f4tre ont souvent appel\u00e9 les citoyens \u00e0 se montrer mod\u00e9r\u00e9s, raisonnables, l\u00e0, c'est ce qu'ils ont fait, ils ont dit : on n'a pas les moyens, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nOh, il y avait un milliard qui na\u00eet de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un milliard du CIO 2 milliards pour organiser cet \u00e9v\u00e9nement qui est certes un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s grande ampleur qui aurait \u00e9t\u00e9 une occasion mais c'est ans une proposition, c'est pas un projet politique, c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la population valaisanne, elle a pas voulu saisir cette opportunit\u00e9 pour des raisons qui la regarde, il y a eu certainement beaucoup de facteurs qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision et puis maintenant il faut passer \u00e0 autre chose, tourner la page et je pense que le Valais a de belles perspectives, mais c'est clair que l'acc\u00e9l\u00e9rateur pourrait repr\u00e9senter cette opportunit\u00e9 de Jeux olympiques, h\u00e9 bien ne sera pas l\u00e0 on ira sans doute aussi loin, mais un peu moins vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re aller loin, mais moins vite, est ce que le Valais aujourd'hui il manque une grande opportunit\u00e9 de se projeter dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nNon, le Valais aujourd'hui, a t\u00e9moign\u00e9 d'une grande prudence \u00e0 l'\u00e9gard du projet olympique et c'est vrai que Monsieur le Conseil d'\u00c9tat l'a dit il y a une question de m\u00e9fiance, mais il y a pas une question de m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des grands projets uniquement, il y a aussi une question de m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du CIO avec tout son passif avec tout ce qui gravite autour de cette institution et puis les Valaisans ben il constate simplement qu'autour de il y a des choses qu'ils attendent des projets qui doivent se r\u00e9aliser \u00e0 l'\u00e9chelle du canton qui connaissent une certaine dur\u00e9e, pour diff\u00e9rentes raisons, des fois pour des bonnes raisons pour des pour des mauvaises raisons et puis ces gens -l\u00e0, ils avaient d'abord qu'on apporte des solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes, peut-\u00eatre plus r\u00e9gionaux avant que de s'embarquer dans le bateau olympiques et puis d'aller faire un exercice One shot, un petit peu juste comme \u00e7a pour la cosm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [88%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re ce qu'on voit dans quand on analyse un peu les r\u00e9sultats, c'est que, \u00e0 l'exception notable de Nimda et et de Zermatt, la plupart des stations \u00e9taient pour ces jeux c'est a priori celles qui sont principalement concern\u00e9s les villes \u00e9taient contre, il y aura, il y a un foss\u00e9 ville montagne qui est en train de se de se cr\u00e9er est -ce que c'est pas le signe qu'il faudrait faire quelque chose pour station Monteyne qui craignent aussi pour leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nNon je pense pas qu'il y a un foss\u00e9 ville montagne d'ailleurs si on analyse un peu plus dans les d\u00e9sax\u00e9s il y a des tas de petites communes de montagnes qui ont qui ont dit non, \u00e9galement dans le Haut-Valais il y a une station comme mon or qui est une petite station familiale sans pr\u00e9tention qui dit non, \u00e7a, commune voisine Saint-Martin dit oui en face et Raymond se dit oui \u00e9galement, donc il y a pas vraiment de de Fosses-la-Ville montagne moi le vote comme je le comprends, aujourd'hui, c'est que ce vote aussi un peu plus urbain de par le le bassin de population qui est touch\u00e9, bien s\u00fbr, nous dit aussi, mais attention, si on veut faire quelque chose pour les gens de montagne, il faut le faire de mani\u00e8re correcte, aujourd'hui on a toute une activit\u00e9 administrative politique un avec la nouvelle loi sur la police cantonale qui prend \u00e0 la gorge, les petites communes pour les forces de police, on va avoir certains d\u00e9classements de routes communales de fond de vall\u00e9e qui vont retomber impacter les communes de montagne et c'est \u00e7a qui dessert les populations de montagne, c'est pas le fait d'avoir ou de ne pas avoir les Jeux olympiques et ce que je pense c'est que en r\u00e9pondant : premi\u00e8rement, assez, assez question peut-\u00eatre en revoyant certaines choses qu'on a d\u00e9cid\u00e9, dans un dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, h\u00e9 bien alors l\u00e0 on pourra vraiment faire quelque chose pour la montagne, et puis on pourra tout \u00e0 fait continuer \u00e0 vivre en osmose, comme on l'a toujours fait donc aujourd'hui, moi je vois vraiment un vote de de projection dans l'avenir, mais en se concentrant un petit peu plus dans les fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [92%] :\r\nOn Christophe Darbellay en vote de projection dans l'avenir, mais dans les fronti\u00e8res cantonales votre votre r\u00e9action \u00e0 \u00e7a, c'est possible quand m\u00eame de r\u00e9concilier tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\nBon, il y avait une population valaisanne tr\u00e8s tr\u00e8s partag\u00e9s, \u00e7a partager chaque parti politique pratiquement \u00e7a partager chaque famille, il y a eu des gros d\u00e9bat et puis m\u00eame jusqu'\u00e0 la r\u00e9daction en chef du Nouvelliste qui n'\u00e9tait pas du m\u00eame avis, donc les francs \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s partag\u00e9es dans cette campagne, on l'a vu dans ce r\u00e9sultat, il y a un probl\u00e8me de coh\u00e9sion cantonale, on doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentif, je pense, m\u00eame si les r\u00e9sultats sont pas Net pour parler de de Graben entre la plaine et la montagne, mais on a des communes de montagne en Haut-Valais qui est beaucoup plus d\u00e9pendants du tourisme en tout cas dans les r\u00e9gions de montagne dans les stations, \u00e0 l'exception de Zermatt qui dit assez souvent non \u00e0 tout parce qu'elle se suffit \u00e0 elles-m\u00eames, h\u00e9 bien, disent oui \u00e0 ce projet, puis les cantons et les r\u00e9gions qui sont pas concern\u00e9s par le tourisme, qui en tout cas pas conscience d'\u00eatre tellement concern\u00e9s par le tourisme, h\u00e9 bien on dit non, alors \u00e7a c'est un enseignement \u00e0 tirer et je pense que le Valais s'il veut se diriger le tourisme 4 saisons vers des projets beaucoup plus f\u00e9d\u00e9rateurs devra se poser ces questions pour cr\u00e9er cette coh\u00e9sion d\u00e8s le d\u00e9but, peut-\u00eatre en faisant un peu plus participer la population a de grands projets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [90%] :\r\nChristophe Darbellay vous et l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat, vous aviez cette responsabilit\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer, finalement, les diff\u00e9rentes tendances courant r\u00e9gion sensibilit\u00e9 du Valais pour r\u00e9ussir \u00e0 faire passer un message qui concerne tout le monde ou est -ce que vous avez faut\u00e9 pour ne pas r\u00e9ussir \u00e0 faire prendre cette mayonnaise l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [94%] :\r\nBon, il y a eu pas mal de probl\u00e8mes dans cette campagne depuis le d\u00e9but des probl\u00e8mes de gouvernance des changements direction il y a eu quelques erreurs, \u00e7a, il faut aussi le reconna\u00eetre Paris mais cette campagne \u00e9tait difficile depuis le d\u00e9but, \u00e9coutez, je crois qu'on va pas faire l'autopsie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [81%] :\r\nLe co\u00fbt du Cervin par exemple red\u00e9marre avec \u00e9coutez termine ce brigue c'est un bidon d'essence sur le sommet de la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [92%] :\r\nTr\u00e8s belle id\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 mal r\u00e9alis\u00e9 il y a eu un probl\u00e8me, on l'a reconnu, c'\u00e9tait une erreur, par cons\u00e9quent je crois pas que ce soit aujourd'hui ce r\u00e9sultat qui il explique : je pense qu'il y a eu vraiment une campagne difficile, on est parti avec un d\u00e9ficit peut-\u00eatre on disait 70 30 60 40 avec vraiment une forte pr\u00e9sence du nom dans cette campagne, c'\u00e9tait une campagne difficile, on est remont\u00e9 jusqu'\u00e0 54 pourcent, mais \u00e7a n'a pas suffi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [90%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re c'est assez particulier quand on observe la dynamique de la campagne parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les partisans beaucoup essay\u00e9 connaissent aujourd'hui des erreurs, mais enfin ils \u00e9taient \u00e0 l'offensive en essayant d'mettent sur pied des id\u00e9es, des envies, des projets et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a 20 puis une op\u00e9ration de destruction syst\u00e9matique pour finalement essayer d'arriver au au statu quo, on ne fait rien, il n'y a pas un c\u00f4t\u00e9 un peu frustrant quand m\u00eame face \u00e0 ce r\u00e9sultat, o\u00f9 on se dit on reste aujourd'hui au statu quo \u00e0 la situation de d\u00e9part et puis voil\u00e0, espace rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je ne peux pas vous laisser utiliser untel raccourcis, comment vous voulez dire qu'\u00e0 54 pourcent de la population valaisanne qui a des envies destructrice pour son propre compte, on se sait pas admissible ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il y a des gens qui ont jou\u00e9 la carte de la prudence, parce qu'ils se sont dit : le CIO, on sait comment il fonctionne, on veut pas de \u00e7a chez nous ensuite ce projet, il ne faut pas l'oublier, il est parti d'une initiative priv\u00e9e, il y avait Monsieur Rochat Monsieur Constantin on les incitait ce projet priv\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les collectivit\u00e9s publiques canton du Valais, ville de Sion en t\u00eate, c'est exactement l'inverse de ce qui s'est pass\u00e9 pour la candidature de 2006 pour la petite anecdote, ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une candidature bricoler, chaque fois qu'on pointait du doigt un \u00e9l\u00e9ment pour lequel on aurait esp\u00e9rer des r\u00e9ponses, on venait nous l'amener, par la suite une garantie, mais en fin de compte, on sait pas qui l'a fait, on ne sait pas pour quel montant, c'est pas pour qui, qui va la payer l'entit\u00e9 juridique \u00e0 ce jour, elle est toujours pas d\u00e9fini, puis elle le sera jamais puisque le projet s'arr\u00eate et puis \u00e0 tous c'est silence \u00e0 des questions qu'on a pos\u00e9 responsabilit\u00e9s gouvernance risque de d\u00e9ficit, etc, les gens n'ont pas eu les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, donc les gens forc\u00e9ment ce sont naturellement m\u00e9fi\u00e9 et ont gliss\u00e9 un non dans l'urne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [86%] :\r\nChristophe Darbellay m\u00e9fiance et un conseiller d'\u00c9tat qui, qui tablent beaucoup sur l'\u00e9motion, comme pour la premi\u00e8re candidature de Sion, mais qui n'a pas su qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre aussi de un peu de sa population qui n'a pas su entendent cette m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nLa m\u00e9fiance, elle existait, je crois que le risque de d\u00e9ficit aussi \u00e7a c'est aussi une probl\u00e9matique, je pense que la Suisse ne sera plus en mesure d\u00e9sormais d'organiser des \u00e9v\u00e9nements plan\u00e9taires alors qu'on est le pays le plus riche du monde, c'est quand m\u00eame un petit peu triste si on n'est pas en mesure de garantir le risque et ce risque de d\u00e9ficit, la Conf\u00e9d\u00e9ration a limit\u00e9 la garantie d\u00e9ficit \u00e0 215 millions dans ce projet, je pense que s'il y avait une garantie, une vraie garantie le d\u00e9ficit de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ce projet, h\u00e9 bien on n'en serait peut-\u00eatre pas l\u00e0 ce soir, il y a une vraie crainte de disette de nouveaux programmes d'\u00e9conomies et je pense que vous l'avez cit\u00e9 en d\u00e9but de cette \u00e9mission, mais aussi parce qu'il y avait plein de fonctions comme \u00e9conomique chez les policiers chez les oui bien s\u00fbr, chez les policiers chez les enseignants, notamment h\u00e9 bien tandis j'perdu le micro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9cid\u00e9ment mais vous \u00eates encore avec nous, Christophe Darbellay, il a perdu son micro, il va aller du pavillon, vous persuad\u00e9, je suis, je suis donc voil\u00e0, d\u00e9sol\u00e9, il y a eu un petit s\u00e9par\u00e9ment et nos adversaires, mais j'ai eu un mouvement un peu brusque non je suis Bernard vous pouvez pas de m\u00e9decin sur Innov'donc de de la bague \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [88%] :\r\nDe de la fonction publique, il avait une certaine m\u00e9fiance et programmes d'\u00e9conomie, on les s\u00e9quelles toute trace, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cent et maintenant on a 3 bons exercices financiers avec aujourd'hui un record absolu, 380 millions de marge d'autofinancement, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de nouveau et la peur de se dire : on a eu des programmes d'\u00e9conomie tout \u00e0 coup il y a de l'argent, \u00e0 quoi bon et l\u00e0 il y a eu vraiment quelque chose qui n'a pas encore totalement parce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [87%] :\r\nMais vous avez peut-\u00eatre entendu Christophe Darbellay sur nos dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale cet apr\u00e8s- midi, l'historien Laurent Tissot qui disait finalement que les gens, ils ont pas compris \u00e0 quoi servait, ces jeux qu'est ce qui leur rapporte et il disait : finalement, ils ont m\u00eame pas une infrastructure iront pas un bout d'autoroute l\u00e0 qui va jusqu'en, jusque dans le Haut-Valais qui sera compl\u00e9t\u00e9 les les gens n'ont pas senti ce que \u00e7a leur rapportait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [88%] :\r\nEt nous continuerons de construire l'autoroute, nous continuerons de d\u00e9velopper ce ballet moderne, ouvert et technologiques mais \u00e7a ira un petit peu plus lentement penser pratiquement \u00e0 l'infrastructure 5 G qui est n\u00e9cessaire \u00e0 l'automobile, qui est n\u00e9cessaire au tourisme, \u00e0 l'industrie 4 0, h\u00e9 bien si vous avez pas 7 5 G, vous pourrez pas vous d\u00e9velopper rapidement, et si vous organisez des Jeux olympiques, c'est \u00e9vident qu'on sera pas les derniers en Suisse \u00e0 obtenir cette infrastructure, on l'aurait sans doute eu en m\u00eame temps, ou avant Z\u00fcrich : si on avait organis\u00e9 des Jeux olympiques, toutes sortes de choses comme \u00e7a, la plateforme que vous offrent des Jeux olympiques, elle est t'indubitable, vous aviez aujourd'hui dans la salle de presse du palais du gouvernement, on n'a jamais vu autant de journalistes, quel que soit l'\u00e9v\u00e9nement, c'est la d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle 1 de la plateforme qui nous \u00e9tait offerte maintenant le peuple a parl\u00e9, il faut respecter son avis, il faut passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [91%] :\r\nUn Cyrille Fauch\u00e8re occasions rat\u00e9es, si on \u00e9coute Christophe Darbellay pour vous qu'est -ce que vous allez faire de cette victoire maintenant ce projet et n'est plus sur la table, qu'est ce qui sera la priorit\u00e9 pour pour le Valais pour justement pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez les opportunit\u00e9s dont on nous on nous cite \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la 5, j'ai la la la fin de l'autoroute, etc, tout \u00e7a ce sont des effets d'annonce que le Conseil d'\u00c9tat, la fable cit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement le syst\u00e8me Polycom que Neuch\u00e2tel avait eu en 1er lors d'Expo 02 vraiment ce que \u00e7a fait 15 ans qu'on a Polycom comme \u00e7a marche toujours pas satisfaction donc pour moi \u00e7a c'est vraiment un non- argument moi je l'ai dit le Valais de demain, c'est faire son travail pour les \u00e9lus que nous sommes, nous avons des missions qui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es par par les les \u00e9lecteurs par les citoyens de ce canton et puis il faut le terminer, alors on va peut-\u00eatre commencer par termin\u00e9 ce qu'on a autour de nous, c'est vrai, alors on a entendu l'autoroute, on a entendu le, le grand projet de la de la correction du Rh\u00f4ne dont si la gestion n'a pas forc\u00e9ment contribu\u00e9 \u00e0 faire confiance au Conseil d'\u00c9tat dans la gestion des finances d'untel projet et puis c'est \u00e7a qu'on doit faire, nous, \u00e0 la commune de Sion on a ribambelle de projets \u00e0 construire, on a le quartier sous- gare le quartier Ranko 21 on aura certainement un nouveau coll\u00e8ge, \u00e0 l'avenir, etc, on a assez de choses \u00e0 faire et il faut simplement qu'on se mette au travail dans les missions qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par le citoyen et puis pas de temps en temps choper au vol un projet sympa qui passe par l\u00e0, comme \u00e7a, c'est fait pour le projet olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [88%] :\r\nEncore une derni\u00e8re question avec vous, Cyrille Fauch\u00e8re, quel regard vous portez sur des personnages comme Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le conseiller d'\u00c9tat, vous les citer plusieurs fois dans vos interventions, est ce qu'aujourd'hui encore votre ils encourent la votre confiance, il y a un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 o\u00f9 on passe l'\u00e9ponge et on avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [91%] :\r\nNon, je pense que ces personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9 et j'en fait partie, nous devons nous remettre en question \u00e0 chaque instant et le sort d'une \u00e9lection, c'est le cas d'une votation, pardon, c'est, c'est le cas de le faire, voil\u00e0, c'\u00e9tait le 1er gros dossier de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, on sait aussi qu'il a pas des d\u00e9cennies de pratiques politiques dans dans les jambes et puis pas forc\u00e9ment \u00e7a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 simple tout le temps pour lui, moi c'est une personne que j'appr\u00e9cie \u00e0 titre priv\u00e9, avec qui je collabore dans les dossiers institutionnels de la commune aux cantons l\u00e0 sur ce dossier, on \u00e9tait des 2 c\u00f4t\u00e9s de la table pour moi, ben il va continuer son travail, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme moi, c'est pas \u00e0 moi, \u00e0 dire qu'il doit rester, qui doit partir, c'est aux \u00e9lecteurs \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:11) [93%] :\r\nMerci infiniment, Christophe Darbellay, Cyrille Fauch\u00e8re tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, au revoir et merci Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:16) [92%] :\r\nOui, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est le ton employ\u00e9 par Christophe Darbellay, Cyrille Fauch\u00e8re on se souvient du d\u00e9bat que vous aviez organis\u00e9 \u00e0 Sion o\u00f9 c'\u00e9tait extr\u00eamement tendu, les 2 hommes d\u00e9fendaient chacun le oui ou le non, etc, et l\u00e0 aujourd'hui on sent quand m\u00eame un ton beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, il y a une vraie peur du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s valaisannes qui avait des divisions, hein, on le sait, que la campagne \u00e9tait extr\u00eamement tendue, on l'a dit, des tensions dans les familles des tensions dans les partis politiques et la Christophe Darbellay d\u00e8s le d\u00e9but de cette intervention a vraiment pris un c\u00f4t\u00e9 rassembleur, il a aussi reconnu un certain nombre d'erreurs, notamment, de dire que ce projet n'avait pas \u00e9t\u00e9 assez participatif, on a aussi senti que du c\u00f4t\u00e9 de Cyrille Fauch\u00e8re on voulait aller de l'avant, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir que, on sait qu'il y ait des fortes tensions mais maintenant on va essayer de passer \u00e0 autre chose du c\u00f4t\u00e9 du du Valais, mais pour le PDC c'est quand m\u00eame une p\u00e9riode difficile 2\u00e8me tr\u00e8s grosse d\u00e9faite 1 le PDC le parti dominant archi- dominant pendant des ann\u00e9es en Valais avait d\u00e9j\u00e0 perdu sur la constituante, lui qui ne voulait pas une r\u00e9vision de la Constitution et voil\u00e0 un nouvel \u00e9chec pour le PDC ce soir homme aussi sur Fr\u00e9d\u00e9ric Favre probablement que Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait un peu isol\u00e9e dans un 1er temps ce n'est pas pour rien que Christophe Darbellay est aussi venu \u00e0 la rescousse, hein, en tant que ministre de de l'\u00e9conomie, je pense que ce projet \u00e9tait un peu grand quand m\u00eame pour Fr\u00e9d\u00e9ric Faure, m\u00eame si c'est un sportif confirm\u00e9 un dans le domaine du du judo, et \u00e7a c'est rat\u00e9 le karat\u00e9ka, pardon, vous avez raison, c'est aussi une question de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [80%] :\r\nCe sont des oui mais c'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:44) [92%] :\r\nJe et puis l'autre probl\u00e8me, c'est la question du du Leadership de l'\u00e9lan, c'est vrai qu'on n'a pas senti cet \u00e9lan qu'il y avait en 1999 pour les Jeux olympiques de 2006 cette fois, ce n'\u00e9tait pas le cas il y a pas eu de de vrais leaders il y a pas eu de gens qui ont vraiment, vraiment fait envie et puis les craintes mes craintes li\u00e9es surtout aux questions financi\u00e8res, vu la situation aussi assez difficile de du Valais, a fait que finalement c'est un refus aujourd'hui \u00e0 54 pourcent de ces Jeux olympiques \u00e0 Sion on parle beaucoup du Valais, mais il faut vraiment pas oublier qu'il y avait d'autres cantons qui \u00e9tait impliqu\u00e9s que ce projet avait vraiment une dimension nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [98%] :\r\nMerci Vincent vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-10T15:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-ED0B5735-976D-41E5-97BD-A012451174B0", "internalArchiveId": "ED0B5735-976D-41E5-97BD-A012451174B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : micro trottoir;Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois;Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/PF17 ANAYSE PA) Le nouveau projet fiscal des entreprises a facilement conquis le Conseil des Etats\r\nLes s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 hier... par 34 voix contre 5 et 5 abstentions... le compromis qui lie financement des retraites et imposition des entreprises. \r\nLe projet veut renflouer l'AVS...\u00e0 hauteur de deux milliards... pour compenser les pertes fiscales que provoquera la nouvelle fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s suisses. \r\nMais ... Muriel Ballaman... le chemin de cette proposition s'annonce encore tr\u00e8s long....\r\n  0'58''\r\n((Long et parsem\u00e9 de critiques. \r\nDont la plus f\u00e9roce: le reproche qui est fait aux conseillers aux \u00e9tats, c'est celui d'un vaste marchandage qui foule aux pieds l'unit\u00e9 de mati\u00e8re. Un pr\u00e9c\u00e9dent qui ins\u00e9curise l'\u00e9conomie selon les d\u00e9tracteurs de ce projet... les entreprises suisses pourraient avoir la d\u00e9sagr\u00e9able \u00eempression de ne jamais savoir \u00e0 quelle sauce elles vont \u00eatre mang\u00e9es. \r\nMais cette solution du conseil des Etats a aussi de nombreux d\u00e9fenseurs. Une majorit\u00e9 de conseillers nationaux voit en elle une solution \u00e0 deux probl\u00e8me majeurs de cette l\u00e9gislature: la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement des retraites. Liaison dangereuse ou mariage de raison, le conseil national pourrait bien adopter la seconde option. \r\net si c'est le cas, la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition pourrait bien entrer en vigueur en 2020 d\u00e9j\u00e0, m\u00eame en cas de referendum. Et si ce referendum aboutit, le peuple pourrait avoir son mot \u00e0 dire en d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. C'est que le temps presse, et au parlement, tous sont d'accord sur au moins un point: l'urgence qu'une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises voie le jour... et ce le plus tot possible. ))\r\n(TF7/LE MATIN AMBIANCE) **** L'annonce a provoqu\u00e9 une onde de choc hier en Suisse romande... Le Matin papier va bien dispara\u00eetre... d\u00e8s le 21 juillet prochain.\r\nUn coup dur pour la presse... pour les 41 salari\u00e9s qui risquent de perdre leur emploi... \r\nMais aussi pour le lectorat du quotidien orange... \r\nLes quelques 200 000 personnes... qui associent souvent la lecture du Matin \u00e0 de petites habitudes\r\nDans les caf\u00e9s... en particulier... la nouvelle d\u00e9\u00e7oit... elle inqui\u00e8te m\u00eame...\r\nEcoutez ce patron lausannois... que Simon Corthay a rencontr\u00e9 hier apr\u00e8s-midi.\r\n  1'26''\r\n((Un homme \u00e0 qui j'ai appris cette disparition... pas loin de lui, plusieurs exemplaires du quotidien orange de ce jeudi...\r\nMatin 1\r\nInternet? Du c\u00f4t\u00e9 des clients de ce caf\u00e9, on n'y croit pas trop...\r\nMatin 2\r\nEt le Matin, on y \u00e9tait attach\u00e9 malgr\u00e9 certaines pages... \r\nMatin 3\r\nUne \u00e9volution qui n'aura pas suffi \u00e0 \u00e9viter la mort du papier. ))\r\n(03/LE MATIN REAX LOMBARDI) **** Pour expliquer sa d\u00e9cision d'arr\u00eater le Matin papier... l'\u00e9diteur Tamedia invoque les pertes financi\u00e8res du quotidien.\r\n34 millions de francs aux cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, selon le porte-parole du groupe zurichois... Patick Matthey.\r\nMais pour le conseiller aux Etats PDC tessinois Filippo Lombardi... la non-rentabilit\u00e9 du Matin est une \u00e9nigme... en particulier en comparaison avec d'autres titres.\r\n  0'42''\r\nFilippo Lombardi avec Thibaut Schaller.\r\nD\u00e8s le 22 juillet... Le Matin deviendra donc un titre 100% num\u00e9rique... et 100% gratuit.\r\nLe Matin dimanche... lui ne sera pas impact\u00e9 par ces changements.\r\n(G7) Le sommet du G7 s'ouvre aujourd'hui au Canada... et les tensions sont palpables\r\nDes tensions qui devraient opposer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aux 6 autres dirigeants... sur fond de guerre commerciale et autres divisions diplomatiques\r\nHier... Donald Trump a accus\u00e9 la France et le Canada d'imposer des droits de douanes \u00e9noemes aux ETats-Unis\r\nEmmanuel Macron et Justin Trudeau ont quant \u00e0 eux promis qu'ils ne se laisseraient pas intimider par les menaces am\u00e9ricaines. \r\nPour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais... la position des Etats-Unis a au moins un avantage: elle permettra selon lui de renforcer l'alliance avec les autres pays membres... qui vont devoir se souder.\r\n(14/ITALIE/FLAT TAX ET CITOYENNETE PA) **** A peine entr\u00e9 en fonction... le nouveau gouvernement populiste italien met d\u00e9j\u00e0 le pied sur le frein\r\nLe premier ministre Giuseppe Conte et son \u00e9quipe se sont mis au travail... apr\u00e8s avoir obtenu la confiance du parlement... c'\u00e9tait mercredi soir\r\nMais depuis... ce gouvernement a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre que certaines des mesures phares de la nouvelle majorit\u00e9... pourraient \u00eatre repouss\u00e9es.\r\nEric Jozsef.\r\n  1'00''\r\n((Ni le revenu de citoyennet\u00e9 annonc\u00e9 par les 5 \u00e9toiles, ni la baisse massive des imp\u00f4ts voulue par la Ligue d'extr\u00eame-droite ne seront adopt\u00e9es dans les prochains mois. C'est en tout cas ce qu'a laiss\u00e9 entendre le nouveau premier ministre Giuseppe Conte qui dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale n'a pas donn\u00e9 de date pour ces deux promesses de campagne. Et c'est ce que confirment les responsables des deux partis qui parlent de 2019 voire 2020 pour l'adoption de ces mesures lesquelles devaient \u00eatre au d\u00e9part appliqu\u00e9es dans les plus \"brefs d\u00e9lais\". Mais le co\u00fbt financier de ces deux engagements ferait imm\u00e9diatement exploser le d\u00e9ficit bud\u00e9gatire. Les 5 \u00e9toiles et la Ligue ont donc semble-t-il d\u00e9cider de temporiser pour donner la priorit\u00e9 de l'action gouvernementale \u00e0 d'autres mesures moins co\u00fbteuses comme la lutte contre l'immigration. L'opposition ironise d\u00e9j\u00e0 sur retour au r\u00e9el du nouveau gouvernement et d\u00e9nonce, je cite \"des slogans mensongers utlis\u00e9s en campage \u00e9lectorale pour tromper les Italiens\"))\r\n(Jordanie) La Jordanie aussi a un nouveau gouvernement... depuis quelques jours... et il a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la carte de l'apaisement\r\nLe premier ministre fraichement nomm\u00e9... Omar Razzaz va renoncer au projet de r\u00e9forme fiscale tr\u00e8s controvers\u00e9... \r\nIl l'a annonc\u00e9 hier soir... et cette nouvelle devrait permettre de calmer la col\u00e8re de la rue\r\nLes Jordaniens manifestaient en effet par milliers... depuis une dizaine de jours... pour protester contre cette hausse d'impots...\r\n(Visite du pape) *** \"En finir avec les abus du clerg\u00e9\"... c'est le nom d'une nouvelle organisation internationale... qui a vu le jour hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nElle regroupe des victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles...et des militants des droits de l'homme originaires d'une quinzaine de pays.\r\nSon objectif: forcer l'Eglise catholique \u00e0 mettre fin aux abus sexuels au sein de l'institution\r\nEt elle veut profiter de la venue du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve... dans deux semaines... pour faire avancer les choses\r\nElle demande au souverain pontife d'annoncer des mesures concr\u00e8tes... \u00e0 cette occasion...\r\nNotamment contre les \u00e9v\u00e8ques qui ont prot\u00e9g\u00e9 des pr\u00eatres p\u00e9dophiles.\r\n(16/RG TENNIS NADAL PI) **** Tennis... avec les demi-finales masculines... qui se joueront cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Roland Garros\r\nAu menu... une finale avant l'heure...\r\nPuisque Juan Martin Del Potro... qui a battu hier... le Croate Marin Cilic.... affrontera en fin d'apr\u00e8s-midi  Raphael Nadal. \r\nMercredi soir... l'espagnol \u00e9tait men\u00e9 1 set \u00e0 0 face \u00e0 Diego Scvhwarzmann... avant que la pluis n'interrompte la rencontre\r\nEt hier... Rafael Nadal a r\u00e9ussi \u00e0 reprendre le dessus: il s'est finalement impos\u00e9 en 4 sets.\r\nLaurent Bastardoz\r\n((SON BALLE DE MATCH\r\nLa pluie, qui souvent perturbe le lift tr\u00e8s rebondissant du No 1 mondial lui a cette fois-ci rendu service. Auteur de nombreuses fautes directes, plut\u00f4t inhabituelle chez lui, Nadal est revenu au jeu hier avec de meilleurs intentions. \r\nIl n'en fallait pas plus pour d\u00e9jouer les plans de l'Argentin Schwartzman, le plus petit joueur du top 100 mais un d\u00e9fenseur de premier rang ! 4-6 puis 6-3, 6-2 et 6-2 pour l'Espagnol revenu au jeu hier avec beaucoup plus d'agressivit\u00e9. Heureux \u00e0 la fin de la rencontre sur le court, il a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 sa flamme au public en fran\u00e7ais \r\nSON NADAL sur Court\r\nCet apr\u00e8s-midi en demi-finale il affrontera Juan-Martin Del Potro dans un duel hispanophone qui s'annonce plus ind\u00e9cis qu'il n'y parait. Quant \u00e0 l'autre demi-finale elle mettra aux prises le surprenant italien Marco Cecchinato \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem qui est annonc\u00e9 comme grandissime favori de duel inatendu. Laurent Bastardoz, RTS Sport, Paris. ))\r\nMarco Cecchinato- DominicThiem... ce sera d\u00e8s 13 h \u00e0 Roland Garros.... juste avant la rencontre Del-Potro Nadal.\r\nA suivre sur RTS 2\r\nEt puis chez les femmes... c'est l'Am\u00e9ricaine Sloane Stephens qui rejoint la roumaine Simona Halep en finale.\r\nElle s'est impos\u00e9e hier en deux manches face \u00e0 sa compatriote Madison Keys\r\nUn duel pr\u00e9vu samedi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Canda) Le Canada fait un pas... vers la l\u00e9galisation du cannabis ... \u00e0 des fin r\u00e9cr\u00e9atives\r\nLes s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 hier soir une loi en ce sens...\r\nUn texte qu'ils ont toutefois modifi\u00e9...\r\nIl doit donc revenir \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s...\r\nMais il a des chances d'y \u00eatre accept\u00e9... car le parti du premier ministre y est majoritaire\r\nLe vote devrait avoir lieu dans plusieurs semaines.", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9612665", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9612671", "ece-9612665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T03:22:21Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [97%] :\r\nDu journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [70%] :\r\nEt ce Marielle va bonjour Marielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nBonjour Yann bonjour \u00e0 tous, premi\u00e8res \u00e9tape valid\u00e9 pour la nouvelle imposition des entreprises Le Conseil des \u00c9tats a largement accept\u00e9 hier le paquet qui la lie au financement de l'AVS et vous l'entendrez rien n'est gagn\u00e9 pour cette proposition, qui va maintenant poursuivre son chemin p\u00e9rilleux sous la Coupole, ils ne tourneront plus les pages du quotidien orange, ce sont les quelque 200000 Lecteurs du Matin et la disparition du journal annon\u00e7ait hier, aura un impact sur leurs habitudes de tous les jours, Simon Corthay est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre dans un caf\u00e9 lausannois et puis en fin de journal, nous reviendrons sur la remont\u00e9e de Rafa\u00ebl Nadal hier face \u00e0 Diego Schwartzman \u00e0 Roland Garros, l'espagnol, sauv\u00e9 par la pluie, mercredi soir, a repris le dessus, il jouera sa demi- finale cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [97%] :\r\nLe nouveau projet fiscal des entreprises a facilement conquis le Conseil des \u00c9tats allaient s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 hier par 34 voix contre 5 et 5 abstentions, le compromis qui lie, financement des retraites et imposition des entreprises le projet veut renflouer l'AVS \u00e0 hauteur de 2 milliards de francs pour compenser les pertes fiscales que provoquera la nouvelle fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s suisses mais Muriel le chemin de cette proposition s'annonce encore tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [94%] :\r\nLong et parsem\u00e9 de critiques dont la plus f\u00e9roce le reproche qui est fait aux conseillers aux \u00c9tats, c'est celui d'un vaste marchandage qui foule aux pieds, l'unit\u00e9 de mati\u00e8re un pr\u00e9c\u00e9dent qui un s\u00e9curisent l'\u00e9conomie selon les d\u00e9tracteurs de ce projet, les entreprises suisses pourraient bien avoir la d\u00e9sagr\u00e9able impression donne jamais savoir \u00e0 quelle sauce vont \u00eatre mang\u00e9s, mais cette solution du Conseil des \u00c9tats a aussi de nombreux d\u00e9fenseurs : une majorit\u00e9 de conseillers nationaux voit en elle une solution \u00e0 2 probl\u00e8mes majeurs de cette l\u00e9gislature, la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement des retraites liaison dangereuses ou mariage de raison, le Conseil national pourrait bien adopter la seconde option et si c'est le cas, la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition pourrait bien entrer en vigueur en 2020 d\u00e9j\u00e0 m\u00eame encadr\u00e9 Ferrandon et si ce r\u00e9f\u00e9rendum aboutit le peuple pourrait avoir son mot \u00e0 dire en d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, c'est que le temps presse et au parlement, tous sont d'accord sur au moins un point l'urgence qu'une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises voie le jour et ce, le plus t\u00f4t possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [95%] :\r\nL'annonce a provoqu\u00e9 une onde de choc hier en Suisse romande, le matin en version papier va dispara\u00eetre d\u00e8s le 21 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [94%] :\r\nUn coup dur pour la presse, pour les 41 salari\u00e9s qui risquent de perdre leur emploi, mais aussi pour le lectorat du quotidien orange, les quelque 200000 personnes qui associent souvent la lecture du Matin de petites habitudes dans les caf\u00e9s, en particulier la nouvelle d\u00e9\u00e7oit et elle inqui\u00e8te m\u00eame \u00e9coutez ce patron lausannois que Simon Corthay a rencontr\u00e9 hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [97%] :\r\nUn homme \u00e0 qui j'ai appris cette disparition, pas loin de lui plusieurs exemplaires du quotidien orange de ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [85%] :\r\nC'est trop, selon moi, vraiment, c'est un bon journal il y a tous les clients qui lui ainsi uniquement pour l'\u00e9l\u00e9ment tant que chaque fois que j'ai des j'ai plus le maintenant il y a des clients qui partent, qui va voir ailleurs, je sais pas comment on va faire avec l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [90%] :\r\nInternet du c\u00f4t\u00e9 des clients de ce caf\u00e9, on n'y croit pas trop cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [88%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'choses alors malheureusement je je viendrai je pense pas que je vais lire sur Internet, oui, j'ai l'application, j'ai des alertes, moi j'ai lu effectivement que les alertes pas le journal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [88%] :\r\nC'est vrai que maintenant il y a internet, on peut dire, de 2 choses, mais j'aime bien nous touche peut-\u00eatre c'\u00e9tait une g\u00e9n\u00e9ration qui a un point de vue, je crois, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [90%] :\r\nLe matin, on \u00e9tait attach\u00e9 malgr\u00e9 certaines pages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:45) [86%] :\r\nBon, peut-\u00eatre les Titeuf photo de d'amener et tout \u00e7a, c'est clair que c'\u00e9tait pour faire vivre le journal mais disons, bon, c'est l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [97%] :\r\nUne \u00e9volution qui n'aura pas suffi \u00e0 \u00e9viter la fin du papier et pour expliquer cette d\u00e9cision d'arr\u00eater le Matin papier l'\u00e9diteur Tamedia invoque les pertes financi\u00e8res du quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [94%] :\r\n34 millions de francs au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon le porte- parole du groupe d'z\u00fcrichois Patrick Matthey mais pour le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois Filippo Lombardi, la non- rentabilit\u00e9 du Matin est une \u00e9nigme, en particulier en comparaison avec d'autres titres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [88%] :\r\nJ'ai eu quelque difficult\u00e9 \u00e0 comprendre le \u00e9videmment je pars une perspective diff\u00e9rente au Tessin, on a essay\u00e9 de sauver des journaux qui n'avait plus que que 10000 exemplaires au 30 \u00e0 40000 Lecteurs quand je pense aux propositions du matin, je me demande comment est -il possible qu'ils n'arrivent pas \u00e0 tourner \u00e9conomiquement, je l'ai v\u00e9cu au au Tessin, avec la disparition du journal \u00e0 Belfort pour le c'est pour \u00e7a que je me pose des questions parce que quand m\u00eame la la la la pr\u00e9sence du matin en Suisse romande \u00e9tait encore d'une dimension d'une taille suffisante d'apr\u00e8s moi en garantit la survie mais voil\u00e0 je ne sais pas dans les petits papiers des administrateurs de Tamedia donc, je ne connais pas les d\u00e9tails des chiffres et je ne peux que pour regretter ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [94%] :\r\nFilippo Lombardi avec Thibaut Schaller d\u00e8s le 22 juillet Le Matin deviendra donc un titre 100 pourcent num\u00e9rique et 100 pourcent gratuit le Matin dimanche, lui, ne sera pas impact\u00e9 par ces changements, le sommet du G7 s'ouvrent aujourd'hui au Canada, et les tensions sont palpables des tensions qui devraient opposer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aux 6 autres dirigeants sur fond de guerre commerciale et autres divisions diplomatiques hier Donald Trump a accus\u00e9 la France et le Canada d'imposer des droits douanes \u00e9norme aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron et juste en Trudeau, on compte \u00e0 eux promis qu'il ne se laisserait pas intimider par les menaces commerciales am\u00e9ricaines pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la position des \u00c9tats-Unis \u00e0 au moins un Avantage : elle permettra selon lui de renforcer l'alliance avec les autres pays membres qui vont devoir se souder. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [97%] :\r\n\u00e0 peine entr\u00e9 en fonction le nouveau gouvernement populiste italien met d\u00e9j\u00e0 le pied sur le frein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [93%] :\r\nLe 1er ministre Giuseppe Conte et son \u00e9quipe se sont mis au travail apr\u00e8s avoir obtenu la confiance du parlement, c'\u00e9tait mercredi soir, mais depuis, ce gouvernement a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre que certaines des mesures phares de la nouvelle majorit\u00e9 pourraient \u00eatre repouss\u00e9es \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [93%] :\r\nNi le revenu de citoyennet\u00e9 annonc\u00e9 par les 5 \u00e9toiles ni la baisse massive des imp\u00f4ts voulue par la Ligue extr\u00eame droite ne seront adopt\u00e9es dans les prochains mois, c'est en tout cas ce qu'a laiss\u00e9 entendre le nouveau 1er ministre je vous ai p qui dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale n'a pas donn\u00e9 de date pour ces 2 promesses de campagne, et c'est ce que confirment les responsables des 2 qui parle de 2019 voire de 2020 pour l'adoption de ces mesures, lesquels devaient \u00eatre au d\u00e9part dans les plus brefs d\u00e9lais, mais le co\u00fbt financier de ces 2 engagements ferait imm\u00e9diatement exploser le d\u00e9ficit budg\u00e9taire, les 5 \u00e9toiles et la Ligue ont donc, semble -t-il, d\u00e9cid\u00e9 de temporiser pour donner la priorit\u00e9 de l'action gouvernementale \u00e0 d'autres mesures moins co\u00fbteuses, comme la lutte contre l'immigration, l'opposition ironise d\u00e9j\u00e0 sur un retour au r\u00e9el du nouveau gouvernement et d\u00e9nonce, je cite, des slogans mensongers utilis\u00e9s en campagne \u00e9lectorale pour tromper les Italiens \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [96%] :\r\nLa Jordanie aussi un nouveau gouvernement depuis quelques jours et il a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la carte de l'apaisement, le 1er ministre fra\u00eechement nomm\u00e9 Omar Razzaz va renoncer au projet de r\u00e9forme fiscale tr\u00e8s controvers\u00e9e, il a annonc\u00e9 hier soir et cette nouvelle devrait permettre de calmer la col\u00e8re de la rue, les Jordaniens manifestaient en effet par milliers, depuis une dizaine de jours pour protester contre cette hausse d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [97%] :\r\nEn finir avec les abus du clerg\u00e9, c'est le nom d'une nouvelle organisation internationale qui a vu le jour hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [96%] :\r\nElle regroupe des victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles et des militants des droits de l'homme, originaires d'une quinzaine de pays son objectif, forcer l'\u00c9glise catholique \u00e0 mettre fin aux abus sexuels au sein de l'institution, elle veut profiter de la venue du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve dans 2 semaines pour faire avancer les choses, elle demande au souverain pontife d'annoncer des mesures concr\u00e8tes, \u00e0 cette occasion, notamment contre les \u00e9v\u00eaques qui ont prot\u00e9g\u00e9 des pr\u00eatres p\u00e9dophiles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [94%] :\r\nEt du tennis pour finir ce journal, les demi- finales masculines qui se joue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [93%] :\r\nAu menu : une finale avant l'heure puisque Martin Del Potro, qui a battu hier le croate Marine Shinichi affrontera en fin d'apr\u00e8s- midi, Rafa\u00ebl Nadal mercredi soir, l'espagnol \u00e9tait men\u00e9 1 set \u00e0 0 face \u00e0 Diego Schwartzman avant que la pluie n'interrompe la rencontre et hier, Rafa\u00ebl Nadal a r\u00e9ussi \u00e0 reprendre le dessus, il s'est finalement impos\u00e9 en 4 sets Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [94%] :\r\nLa pluie qui souvent perturbe le tr\u00e8s rebondissant du num\u00e9ro mondial lui a cette fois -ci rendu service, auteur de nombreuses fautes directes plut\u00f4t inhabituelle chez lui, Nadal est revenu au jeu hier avec de meilleures intentions, il n'en fallait pas plus pour d\u00e9jouer les plans de l'argentin Schwarzman le plus petit joueur du top 100 et un d\u00e9fenseur de 1er rang 4 6 puis 6 3 6 2 6 2 pour l'espagnol revenu hier surtout plus agressif sur le corps heureux \u00e0 la fin de la rencontre, il a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 sa flamme au public en France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [73%] :\r\nJe suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content arr\u00eater demain et c'est \u00e0 m\u00e9c\u00e9nat d\u00e9fier Adrien, il y a un peu moins de vos d\u00e9mons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [89%] :\r\nC'est pas on de l'avoir laiss\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en 2000 finale, il affrontera Juan Martin Del Potro dans un duel hispanophone qui s'annonce plus ind\u00e9cis qu'il n'y para\u00eet, quant \u00e0 l'autre demi- finale mettra aux prises le surprenant Italien Marco Cecchinato \u00e0 l'Autrichien Dominic Team qui est annonc\u00e9 comme grandissime favori de ce duel plut\u00f4t inattendu, Laurent Bastardoz RTS porte Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [93%] :\r\nMarco Cecchinato Dominique Team, ce sera d\u00e8s 13 heures \u00e0 Roland Garros, juste avant la rencontre, Del Potro Nadal \u00e0 suivre sur RTS 2 et puis chez les femmes, c'est l'Am\u00e9ricaine Sloane Stephens qui rejoint la Roumaine Simona Halep en finale, elle s'est impos\u00e9e en 2 manches face \u00e0 sa compatriote Madison Keys un duel pr\u00e9vu samedi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [82%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-08T04:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8F82BEC-BF30-454E-A0C3-5A4588D1A2A5", "internalArchiveId": "C8F82BEC-BF30-454E-A0C3-5A4588D1A2A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC VS;Kourounis;Pierre-Yves Grivel, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois, pr\u00e9sident du PLR du canton de Berne;Val\u00e9rie Muster, responsable juridique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (15/MPC NOVARTIS CORRUPTION PA) Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration renonce \u00e0 poursuivre Novartis... dans l'affaire li\u00e9e \u00e0 l'avocat de Donald Trump, Michael Cohen.\r\nLe MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il n'ouvrait pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale contre le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois. \r\nPour rappel... Novartis a reconnu avoir vers\u00e9 plus d'un million de francs... \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Michael Cohen... pour obtenir des informations sur la nouvelle politique am\u00e9ricaine en mati\u00e8re de sant\u00e9. \r\nMais, Romain Bardet, le MPC juge les soup\u00e7ons de corruption insuffisants.\r\n  48''\r\n((Le MPC manque de preuves pour \u00e9tablir un lien entre l'argent vers\u00e9 et une quelqconque influence sur les pouvoir publics. Il n'entre donc pas en mati\u00e8re, un mois apr\u00e8s que l'affaire ait \u00e9clat\u00e9. Pour rappel, Novartis a admis avoir conclu d\u00e9but 2017 un contrat avec la soci\u00e9t\u00e9 de l'avocat du pr\u00e9sident des Etats-Unis. Le groupe pharmaceutique y avait mis un terme peu de temps apr\u00e8s, constatant,  que Michael Cohen n'\u00e9tait pas un bon interlocuteur. Reste que ce contrat a \u00e9corn\u00e9 l'image du g\u00e9ant b\u00e2lois. Michael Cohen, et sa soci\u00e9t\u00e9 ont une r\u00e9putation sulfureuse. L'homme est notamment dans le viseur du procureur sp\u00e9cial Mueller dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle.  Chez Novartis, l'affaire a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le d\u00e9part du responsable juridique...qui a reconnu une erreur. Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lui, se r\u00e9serve le droit de r\u00e9examiner la situation si de nouveaux \u00e9l\u00e9ments devaient apparaitre. ))\r\n(01/CE INVESTISSEMENTS ETRANGERS ITV FOURNIER) **** Faut il mettre en place une autorit\u00e9 charg\u00e9e d'approuver les investissements \u00e9trangers dans les compagnies suisses? \r\nLe conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'\u00e9tudier une motion PDC qui le propose. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral... de son c\u00f4t\u00e9... va r\u00e9fl\u00e9chir aux avantages et aux inconv\u00e9nients de r\u00e9guler les investissements \u00e9trangers en Suisse. \r\nA l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises... au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers. \r\nEt pour le conseiller aux Etats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier, il est temps de l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n  51''\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(Espagne) Le nouveau gouvernement espagnol va pr\u00eater serment aujourd'hui... devant le roi Felipe 6\r\nLe socialiste Pedro Sanchez... qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Mariano Rajoy au poste de premier ministre... a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier\r\nUn gouvernement pro-europ\u00e9en...  \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine... 11 femmes et 6 hommes... et qui comprend deux Catalans\r\nIl risque d'avoir la vie dure... et m\u00eame de ne pas finir la l\u00e9gislature... car il est aussi le gouvernement le plus minoritaire depuis le r\u00e9tablissement de la d\u00e9mocratie en Espagne\r\nLe parti socialiste ne dispose que de quatre vingt 4 d\u00e9put\u00e9s sur 350 au parlement...\r\n(Italie) **** Et en Italie.. le nouveau gouvernement anti-syst\u00e8me a officiellement pris ses fonctions hier soir\r\nC'\u00e9tait juste apr\u00e8s avoir obtenu la confiance de la chambre des d\u00e9put\u00e9s\r\nGiuseppe Conte et ses ministres avaient d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'approbation du s\u00e9nat la veille...\r\nLe nouveau dirigeant italien va donc pouvoir s'envoler... . pour sa premi\u00e8re sortie internationale... le sommet du G7 qui commence demain au Canada.\r\n(14/MANIFS GRECE PA) **** Ils \u00e9taient des milliers... hier soir... dans les rues d'une vingtaines de villes du nord de la Gr\u00e8ce\r\nDes milliers de Grecs qui protestent contre les projets du gouvernement... pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine.\r\nLA Gr\u00e8ce refuse d'utiliser ce terme pour qualifier son voisin... depuis l'ind\u00e9pendance de la Mac\u00e9doine en 1991\r\nElle la nomme officiellement ARYM - ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine.\r\nLes Mac\u00e9doniens slaves eux... n'ont pas envie de changer le nom de leur pays... ils ont aussi manifest\u00e9 par milliers la semaine derni\u00e8re... pour le faire savoir\r\nMais Ath\u00e8nes et Skopje seraient d\u00e9sormais proches d'un compromis...\r\nAng\u00e9lique Kournounis...\r\n(((Selon les media trois noms sont \u00e0 l'\u00e9tude entre Ath\u00e8nes et skpoje,\"Nouvelle Mac\u00e9doine\", \"Mac\u00e9doine du nord\" ou \"Haute-Mac\u00e9doine\" - \" mais \u00e0 la condition expresse pour Athenes que le nouveau nom soit act\u00e9 dans la Constitution mac\u00e9donienne, et utilis\u00e9 tant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays . Skopje de son cote veut soumettre la proposition finale \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, l'affaire est donc loin d'\u00eatre conclue d'autant que cot\u00e9 grec le parti de droite Anel qui gouverne avec le parti de la gauche radicale du premier ministre grec a d'ors et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il voterait contre tout compromis, comme l'ensemble de l opposition risquant la chute du gouvernement. Pourtant selon les media grecs, Alexis Tsipras est optimiste mais il a pr\u00e9venu :si aucune solution n'est trouv\u00e9e d'ici les 10 prochains jours le dossier sera renvoy\u00e9 aux calendes grecques cr\u00e9ant une grande instabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion )))\r\n(Vd-Impots) **** Les Vaudois devraient voir leur impots baisser... d\u00e8s 2020\r\nLe conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature... \r\nAu menu: une baisse fiscale \u00e9chelonn\u00e9e sur 3 ans... qui atteindra 1.5 points en 2022\r\nLe projet pr\u00e9voit aussi d'augmenter les d\u00e9ductions li\u00e9es au frais de garde des enfants... et \u00e0 l'assurance maladie.\r\nLe gouvernement vaudois ouvre aussi la voix \u00e0 des n\u00e9gociations avec les communes...\r\nElles demandent une aide financi\u00e8re.. pour compenser les pertes engendr\u00e9es par l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises... \r\nla fameuse RIE III vaudoise... qui entrera en vigueur l'an prochain.\r\n(08/BE/CONTOURNEMENT BIENNE ITV GRIVEL) Le projet de contournement autoroutier de la ville de Bienne sera peut-\u00eatre modifi\u00e9. \r\nLe parlement bernois a forc\u00e9 hier le gouvernement cantonal... \u00e0 examiner... la proposition alternative pr\u00e9sent\u00e9e par le comit\u00e9 des opposants \u00e0 l'axe ouest. \r\nDes opposants qui plaident pour une version moins ch\u00e8re et mieux adapt\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 douce.\r\nD\u00e9tail piquant : la motion vot\u00e9e hier \u00e9mane de d\u00e9put\u00e9s... favorables.... au projet initial!\r\nMais pour le PLR de Bienne Pierre-Yves Grivel... une nouvelle \u00e9tude approfondie s'imposait... face \u00e0 la lev\u00e9e de boucliers de beaucoup de Biennois.\r\n  50'' \r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(TF5/COUPE DU MONDE MARCHE NOIR PI) ****Plus qu'une semaine avant le d\u00e9but de la Coupe du monde de football, en Russie. \r\nComme \u00e0 chaque \u00e9dition... l'\u00e9v\u00e9nement fait le bonheur des sp\u00e9culateurs.... \r\nEt en particulier des revendeurs de billets.\r\nLa FIFA vient d'ailleurs de porter plainte contre l'un d'entre eux, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'32''\r\n((D\u00e9pass\u00e9e, l'image surran\u00e9e du revendeur de billets \u00e0 la petite semaine, qui tente de se faire quelques dizaines de francs avant le match, devant le stade.\r\nAujourd'hui, la revente est orchestr\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s qui pour certaines comptent plus de cent employ\u00e9s, qui s\u00e9vissent \u00e0 l'aide de botnet... des logiciels install\u00e9s sur des ordinateurs en r\u00e9seau... capable d'acheter des miliers de billets, et donc d'ass\u00e9cher le march\u00e9 en quelques secondes.\r\nVal\u00e9rie Muster, responsable juridique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\nSON \r\nCes derniers mois, la FRC estime avoir re\u00e7u pr\u00e8s de 200 plaintes, visant les pratiques de ces revendeurs, qui ne font l'objet d'aucun encadrement, en Suisse. \r\nIl y a deux jours, la FIFA a elle-m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 plainte en Suisse contre la soci\u00e9t\u00e9 Viagogo. Une fa\u00e7on de rappeler qu'elle est la seule autoris\u00e9e \u00e0 vendre  - ou a revendre des billets - puisque la FIFA s'est elle aussi dot\u00e9 d'une plateforme d'\u00e9change, pour tenter de garder la main sur un march\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment bien difficile \u00e0 contr\u00f4ler.))\r\n(Tennis) En Tennis... Maria Sharapova s'est inclin\u00e9e hier... en quarts de finales... \u00e0 Roland Garros\r\nLa Russe... a flanch\u00e9... face \u00e0 l'espagnole Garbini\u00e9 Muguruza... D\u00e9faite en deux sets - 6-2 / 6-1\r\nGarbini\u00e9 Muguruza... qui elle affrontera... la roumaine Simona Halep... aujourd'hui... \r\nUn duel pour la finale... mais aussi pour le fauteuil de num\u00e9ro 1 mondial. \r\n****  Et le num\u00e9ro 1 mondial... c\u00f4t\u00e9 hommes... lui... a eu chaud... \r\nRafael nadal a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par le ciel... hier...\r\nC'est le cas de le dire... puisque la pluie a interrompu sa rencontre avec l'Argentin Diego Schwarzman \r\nUne partie qui se passait plut\u00f4t mal pour l'Espagnol... men\u00e9 1 set \u00e0 0\r\nIl tentera aujourd'hui d'inverser la tendance... pour tenter de filer vers un 11e titre \u00e0 Roland Garros.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609945", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9609955", "ece-9609945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T03:24:40Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [97%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nSa voix bonjour Marielle bonjour Novartis \u00e9chappe \u00e0 des poursuites judiciaires dans l'affaire du 1000000 de francs vers\u00e9s \u00e0 l'avocat de Donald Trump, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re, motif : les soup\u00e7ons de corruption ne sont pas assez solide, faut -il l\u00e9gif\u00e9rer pour r\u00e9guler les investissements \u00e9trangers dans les entreprises suisses le Conseil des \u00c9tats accepte d'y r\u00e9fl\u00e9chir, l'impulsion vient du PDC, vous l'entendrez pour le parti centriste la Suisse fait preuve de na\u00efvet\u00e9 dans ce domaine et puis J moins 7 avant le coup d'envoi de la Coupe du monde de football, l'effervescence est palpable et parmi ceux qui se frottent les mains, comme tous les 4 ans, il y a les revendeurs de billets, un commerce toujours plus lucratif et toujours plus difficiles \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [98%] :\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration renonce \u00e0 poursuivre Novartis dans l'affaire li\u00e9e \u00e0 l'avocat de Donald Trump Michael Cohen le MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il n'ouvrait pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale contre le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois pour rappel, Novartis a reconnu avoir vers\u00e9 plus d'un 1000000 de francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Michael Cohen pour obtenir des informations sur la nouvelle politique am\u00e9ricaine en mati\u00e8re de sant\u00e9 mais Romain Bardet le MPC juge les soup\u00e7ons de corruption insuffisants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [93%] :\r\nLe MPC, manque de preuve pour \u00e9tablir un lien entre l'argent vers\u00e9 et une quelconque influence sur les pouvoirs publics il n'entre donc pas en mati\u00e8re, un mois apr\u00e8s que l'affaire est \u00e9clat\u00e9e pour rappel, Novartis a admis avoir conclu d\u00e9but 2017, un contrat avec la soci\u00e9t\u00e9 de l'avocat du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le groupe pharmaceutique, il avait mis un terme, peu de temps apr\u00e8s, constatant que Michael Cohen n'\u00e9tait pas un bon interlocuteur reste que ce contrat a \u00e9corn\u00e9 l'image du g\u00e9ant b\u00e2lois Michael Cohen et sa soci\u00e9t\u00e9 ont une r\u00e9putation sulfureuse, l'homme, et notamment dans le viseur du procureur sp\u00e9cial M\u00fcller dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle chez Novartis, l'affaire a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le d\u00e9part du responsable juridique, qui a reconnu une erreur, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui se r\u00e9serve le droit de r\u00e9examiner la situation si de nouveaux \u00e9l\u00e9ments devait appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [99%] :\r\nFaut -il mettre en place une autorit\u00e9 charg\u00e9e d'approuver les investissements \u00e9trangers dans les compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'\u00e9tudier une motion PDC qui le propose, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, de son c\u00f4t\u00e9 va r\u00e9fl\u00e9chir aux avantages et et aux inconv\u00e9nients de r\u00e9guler les investissements \u00e9trangers en Suisse \u00e0 l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers et pour le conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier, il est temps de l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [91%] :\r\nOn est bient\u00f4t le dernier pays europ\u00e9en \u00e0 un petit \u00eelot de na\u00efvet\u00e9 au milieu de l'Europe : tout ce qui nous entourent et les grandes \u00e9conomies dans ces pays, on a un oeil tr\u00e8s attentif aux acquisitions de soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9fini comme strat\u00e9gique pour le pays en question, vous ne pouvez pas acheter une entreprise fran\u00e7aise tout simplement en bourse parce que vous en avez les moyens si cette entreprise a d\u00e9clar\u00e9 notamment en France, entreprise avec des comp\u00e9tences et un savoir- strat\u00e9gique pour le pays, vous ne pouvez certainement pas l'acqu\u00e9rir, je crois qu'il est aussi n\u00e9cessaire en Suisse, contenu d'abord de la qualit\u00e9 de nos entreprises et je pense que malgr\u00e9 la puissance \u00e9conomique que nous avons, nous restons quand m\u00eame un petit parmi les grands, on l'a vu notamment aux derni\u00e8res acquisitions de la Chine sur des entreprises suisses que cela s'est fait d'une fa\u00e7on peut-\u00eatre un peu trop facile et un peu trop na\u00efve, qu'il faut peut-\u00eatre maintenant prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier r\u00e9pondait \u00e0 Muriel, mort le nouveau gouvernement espagnol va pr\u00eater serment aujourd'hui devant le roi Felipe VI le socialiste Pedro Sanchez, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Mariano rare au poste de 1er ministre a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier un gouvernement pro- europ\u00e9en \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine 11 femmes et 6 hommes et qui comprend deux Catalans, il risque d'avoir la vie dure ce gouvernement et m\u00eame de ne pas finir la l\u00e9gislature car il est aussi le gouvernement le plus minoritaire depuis le r\u00e9tablissement de la d\u00e9mocratie en Espagne le parti socialiste ne dispose que de 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [95%] :\r\nParlement et puis en Italie, le nouveau gouvernement anti- syst\u00e8me a officiellement pris ses fonctions hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [95%] :\r\nC'\u00e9tait juste apr\u00e8s avoir obtenu la confiance de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Paolo Conte et ses ministres avaient d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'approbation du S\u00e9nat la veille le nouveau dirigeant italien va donc pouvoir s'envoler pour sa premi\u00e8re sortie internationale le sommet du G7 qui commence demain au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [84%] :\r\nTu sais pr\u00eat joli lapsus Paolo c'est le chanteur Marielle pardon, alors l\u00e0, c'est parce qu'ils \u00e9taient des milliers hier soir dans les rues d'une vingtaine de villes du nord de la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [95%] :\r\nDes milliers de Grecs qui protestent contre les projets du gouvernement pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine, la Gr\u00e8ce refuse d'utiliser ce terme pour qualifier son voisin depuis l'ind\u00e9pendance de la Mac\u00e9doine en 1991 elle la nomme officiellement ARYM Ancienne R\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine, les Mac\u00e9doniens slaves, eux, n'ont pas envie d'changer le nom de leur pays, ils ont aussi manifest\u00e9 par milliers la semaine derni\u00e8re pour le faire savoir, mais Ath\u00e8nes et Skopje seraient d\u00e9sormais proches d'un compromis Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [93%] :\r\nSelon les m\u00e9dias grecs, 3 noms sont \u00e0 l'\u00e9tude entre Ath\u00e8nes et Skopje Nouvelle Mac\u00e9doine Mac\u00e9doine du Nord ou autres Mac\u00e9doine mais \u00e0 la condition expresse pour Ath\u00e8nes, que le nouveau nom soit act\u00e9 dans la Constitution mac\u00e9donienne et utilis\u00e9 tant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays ce qu'au pied de son c\u00f4t\u00e9 veut soumettre la proposition finale un r\u00e9f\u00e9rendum, l'affaire est donc loin d'\u00eatre conclue d'autant que c\u00f4t\u00e9 grec, le parti de droite un elle qui gouverne avec le parti de la gauche radicale du 1er ministre grec a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il voterait contre tout compromis, comme l'ensemble de l'opposition, risquant ainsi la chute du gouvernement pourtant, selon les m\u00e9dias grecs, Alexis Tsipras reste optimiste, mais il a pr\u00e9venu, si aucune solution n'est trouv\u00e9e d'ici les 10 prochains jours, le dossier sera renvoy\u00e9 aux calendes grecques, cr\u00e9ant une grande instabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [99%] :\r\nLes Vaudois devraient voir leur imp\u00f4t baisser d\u00e8s 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature au menu une baisse fiscale \u00e9chelonn\u00e9e sur 3 ans qui atteindra1,5 points en 2022, le projet pr\u00e9voit aussi d'augmenter les d\u00e9ductions li\u00e9es aux frais de garde des enfants et \u00e0 l'assurance maladie, le gouvernement Vaudois ouvre \u00e9galement la voie \u00e0 des n\u00e9gociations avec les communes, elles demandent une aide financi\u00e8re pour compenser les pertes engendr\u00e9es par l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, la fameuse RIE III vaudoise qui entrera en vigueur l'an prochain le projet de contournement au Ritz autoroutier de la ville de Bienne sera peut-\u00eatre modifi\u00e9 le parlement bernois a forc\u00e9 hier le gouvernement cantonal \u00e0 examiner la proposition alternative pr\u00e9sent\u00e9e par le comit\u00e9 des opposants \u00e0 l'axe ouest des opposants qui plaident pour une version moins ch\u00e8re et mieux adapt\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 douce d\u00e9tail piquant la motion vot\u00e9e hier \u00e9mane de d\u00e9put\u00e9s favorables au projet initial, mais pour le PLR de Bienne Pierre-Yves Grivel une nouvelle \u00e9tude approfondie s'imposer face \u00e0 la lev\u00e9e de boucliers de beaucoup de Biennois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [93%] :\r\nOn peut pas ignorer les oppositions, on peut pas ignorer les manifestations, on peut pas ignorer les gens qui se mobilisent et qui forment des groupes de travail pour \u00e9tudier la chose et tout le peuple, a aussi son mot \u00e0 dire et c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que je ne change pas mes id\u00e9es \u00e0 la base, mais je demande \u00e0 ce qu'on \u00e9coute la population ce qui appara\u00eet, c'est qu'il y a une nouvelle variante, qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 et cette variante avec notre motion, on aimerait que le gouvernement l'\u00e9tudient correctement avec des chiffres pour qu'on puisse ensuite d\u00e9finitivement soit en tenir compte, modifi\u00e9 le projet de base ou soit dire non \u00e7a va pas et maintenant, quand je vois la r\u00e9action du Parlement, je me dis que finalement, heureusement qu'on a pos\u00e9 cette motion parce que le Parlement nous soutient \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [98%] :\r\nLes amoureux du foot l'attendent impatiemment plus qu'une semaine avant le d\u00e9but de la Coupe du monde en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [95%] :\r\nOui, comme \u00e0 chaque \u00e9dition, l'\u00e9v\u00e9nement fait aussi le bonheur des sp\u00e9culateurs en particulier des revendeurs de billets, la FIFA vient d'ailleurs de porter plainte contre l'un d'entre eux, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [94%] :\r\nD\u00e9passer l'image surann\u00e9e du revendeur de billets \u00e0 la petite semaine, qui tente de se faire quelques dizaines de francs avant le match devant le stade aujourd'hui la revente est orchestr\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s qui, pour certaines comptent plus de cent employ\u00e9 qui s\u00e9vissent \u00e0 l'aide de botnet de ces logiciels install\u00e9s sur des ordinateurs en r\u00e9seau capable d'acheter des milliers de billets et donc d'ass\u00e9cher le march\u00e9 en quelques secondes Val\u00e9rie Muster, responsable juridique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:22) [90%] :\r\nC'est devenu certains commerces extr\u00eamement lucratif parce que les soci\u00e9t\u00e9s qui font cette revente ce sont pas des petites soci\u00e9t\u00e9s, elles sont mondialement pr\u00e9sente avec des chiffres d'affaires \u00e9norme, ce qui fait que les organisateurs doivent mettre en place des moyens pour essayer de contourner \u00e7a, donc on a, et certains ont essay\u00e9 les Bienne honn\u00eate nominatif l\u00e0 avec la FIFA, il faut non seulement avoir le billet mais aussi il faut avoir le passe le fan Idea pour pouvoir entrer dans l'enceinte, c'est toujours pour essayer de, de recadrer la chose et puis pour \u00e9viter que des consommateurs, on court des risques de ne pas pouvoir y aller en ayant pay\u00e9 beaucoup plus cher pour un une prestation qui est la m\u00eame que celle qui aurait \u00e9t\u00e9 faite par le canal officiel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [95%] :\r\nCes derniers mois, la FRC estime avoir re\u00e7u pr\u00e8s de 200 plaintes visant les pratiques de ce genre de revendeurs qui ne font l'objet d'aucun encadrement en Suisse il y a 2 jours, la FIFA a elle- m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la soci\u00e9t\u00e9 Viagogo, une fa\u00e7on de rappeler qu'elle est la seule autoris\u00e9e \u00e0 vendre ou \u00e0 revendre des billets puisque la FIFA cette elle aussi dot\u00e9 d'une plateforme d'\u00e9changes pour tenter de garder la main sur un march\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment bien difficile \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [95%] :\r\nEn tennis : Maria Sharapova s'est inclin\u00e9e hier en quart de finale \u00e0 Roland Garros, la Russe a flanch\u00e9 face \u00e0 l'espagnole Garbine Muguruza d\u00e9faite en 2 sets 6 2 6 un carabinier Muguruza qui elle affrontera la Roumaine Simona Halep aujourd'hui un duel pour la finale, mais aussi pour le fauteuil de num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [86%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 hommes, le num\u00e9ro 1 mondial lui a eu chaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [94%] :\r\nRafa\u00ebl Nadal a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par le ciel, hier, on peut le dire puisque la pluie a interrompu sa rencontre avec l'argentin Diego Schwarzman une partie qui se passait plut\u00f4t mal pour l'espagnol menait 1 set \u00e0 0 il tentera aujourd'hui d'inverser la tendance pour tenter de filer vers un 11\u00e8me titre \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [88%] :\r\nEt on suivra tout \u00e7a bien s\u00fbr sur les antennes de la RTS merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C27B05F-F305-4B8F-A305-D471F2CA8B40", "internalArchiveId": "6C27B05F-F305-4B8F-A305-D471F2CA8B40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC GE;Boukari, Fouad;Janine Gerber, directrice de l'Ecole primaire de Moutier;Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat romand des enseignants\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VD/BAISSE IMP\u00d4TS PA) Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature.... et parmi les mesures, une baisse d'imp\u00f4ts d\u00e8s 2020 de 1 points et demi pour les contribuables...\r\nUne baisse \u00e9tal\u00e9e sur 3 ans ! \r\nPress\u00e9 par la droite ces derniers mois, le gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche a d\u00fb l\u00e2cher du lest et se faire \u00e0 l'id\u00e9e... C\u00e9line Fontannaz... d'un abaissement des impots pour les personnes physiques.\r\n(07/VS/LONZA PARCELLES A ASSAINIR PA) *** Une 30aine de parcelles suppl\u00e9mentaires contamin\u00e9es par du mercure devront \u00eatre assainies dans le Haut-Valais.\r\nDes investigations plus fines ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur 144 parcelles...\r\nLe canton du Valais a pr\u00e9sent\u00e9 hier le r\u00e9sultat de ces analyses.\r\nDes zones Camille Degott qui \u00e9taient class\u00e9es pourtant comme ne n\u00e9cessitant pas de d\u00e9pollution...\r\n(02/CE INVESTISSEMENTS ETRANGERS ITV BARAZZONE) *** Les investissements directs depuis l'\u00e9tranger dans des entreprises suisses pourraient \u00eatre davantage contr\u00f4l\u00e9s.\r\nLe Conseil des Etats a adopt\u00e9 hier tacitement un postulat du PDC Pirmin Bischof...\r\nIl demande d'examiner les avantages et les inconv\u00e9nients de la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales pour ces investissements.\r\nCe qui n'existe pas aujourd'hui... Et c'est une bonne chose, pour Guillaume Barazzone. \r\nLe conseiller national PDC genevois estime que de cr\u00e9er un organe d'autorisation - proposition d'un de ses coll\u00e8gues de parti - est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n   40''\r\nPropos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(Bve Migrants Yemen) Ce nouveau drame en mer... \r\nAu moins 46 migrants sont morts noy\u00e9s hier dans le naufrage de leur bateau  \u00e0 l'approche du Y\u00e9men apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Golfe d'Aden.\r\nSelon l'Organisation internationale des migrations, l'OIM, il s'agit vraisemblablement des Ethiopiens...\r\nLe personnel de l'agence de l'ONU pour les migrations a pu venir en aide aux rescap\u00e9s, arriv\u00e9s sur une plage, pr\u00e9cisant que 16 autres passagers \u00e9taient port\u00e9s disparus.\r\n(TF4/INTERDICTION PORTABLE ECOLE PI) *** Interdire le portable \u00e0 l'\u00e9cole pour les \u00e9l\u00e8ves... comme pour les enseignants!\r\nUne proposition de loi sera examin\u00e9e ce jeudi en France \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\nLes partisans de cette interdiction pour tous, mineurs et adultes, invoquent la coh\u00e9rence et l'exemplarit\u00e9. \r\nQu'en est il en Suisse Romande? \r\nSimon Corthay est retourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pour voir la ou il est encore possible de pianoter sur son smartphone...\r\n  1'17\r\n(Bve texto Urgence UE) Bient\u00f4t des textos d'urgence dans l'union europ\u00e9enne...\r\nLes institutions europ\u00e9ennes sont parvenues hier \u00e0 un accord provisoire pour que soit \u00e9tabli dans tous les pays de l'UE un syst\u00e8me d'alerte par SMS en cas d'attaque terroriste et de catastrophe. \r\n\"Ce dernier permettra aux citoyens et aux voyageurs d'\u00eatre inform\u00e9s des menaces imminentes ou en cours dans la zone o\u00f9 ils se trouvent\", selon la Commission europ\u00e9enne.\r\nUn tel syst\u00e8me existe depuis 2012 aux Pays-Bas, afin de pr\u00e9venir aussi bien les inondations que les attentats.\r\n(Bve Manif Gr\u00e8ce) \"Nous invitons nos voisins, qui ne connaissent pas l'Histoire, \u00e0 venir visiter nos mus\u00e9es et nos sites arch\u00e9ologiques pour d\u00e9couvrir que la Mac\u00e9doine est grecque.\" \r\nDes milliers de Grecs sont descendus dans la rue dans les principales villes du nord du pays, contre les projets du gouvernement pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine.\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, la Gr\u00e8ce refuse de reconna\u00eetre le pays voisin sous ce nom depuis 1991, date de l'ind\u00e9pendance de l'ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine. \r\nElle ne le nomme officiellement que ARYM (ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine), comme le fait la France, l'Allemagne ou le Japon. \r\nMais Ath\u00e8nes serait pr\u00eate \u00e0 assouplir sa position et \u00e0 accepter un nom qui comprenne le nom de Mac\u00e9doine, comme \"Nouvelle Mac\u00e9doine\", \"Mac\u00e9doine du nord\" ou \"Haute-Mac\u00e9doine\".\r\n(20/ USA - TRUMP LIBERE UNE DETENUE...SOUTENUE PAR KIM KARDASHIAN) *** Alice Marie Johnson est sortie de prison : le pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump a commu\u00e9 hier la peine de prison \u00e0 vie de cette femme de 63 ans...\r\nCondamn\u00e9e pour trafic de drogue Alice Johnson, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en fin de journ\u00e9e hier.\r\nUne lib\u00e9ration vivement salu\u00e9e par la vedette de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 Kim Kardashian qui avait plaid\u00e9 la cause de la d\u00e9tenue \u00e0 la Maison Blanche. Rapha\u00ebl Grand\r\n(Bve Matin) Un nouveau titre romand de la presse romande devrait disparaitre cet \u00e9t\u00e9...\r\nSelon des informations de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique \"Le Matin\" cessera le 22 juillet.\r\nLes salari\u00e9s redoutent le licenciment de quelques 50 personnes sur le site lausannois de Tam\u00e9dia, \u00e9diteur du matin...\r\nLe journal perdrait de l'argent depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n(Bve tennis RG) Les deux derniers quarts de finale messieurs a Roland Garros, ne reprendront finalement que aujourd'hui \u00e0 partir de midi. \r\nRafael Nadal affronte l'Argentin Diego Schwartzman. \r\nL'Espagnol a perdu le premier set 6-4 mais m\u00e8ne 5-3 dans la 2e manche. \r\nL'Argentin Juan Martin Del Potro et le Croate Marin Cilic sont \u00e0 5-5 dans le tiebreak du 1er set.\r\nHier chez les dames, Garbi\u00f1e Muguruza a sorti la russe Maria Sharapova...\r\nL'espagnole retouvera en demi finale la roumaine Simona Halep...", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609870", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-07T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-07T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9609889", "ece-9609870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T04:47:48Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [97%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature et parmi les mesures, une baisse d'imp\u00f4t d\u00e8s 2020, d'un point et demi pour les contribuables une baisse \u00e9tal\u00e9e sur 3 ans, press\u00e9 par la droite ces derniers mois le gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche a d\u00fb l\u00e2cher du lest et se faire \u00e0 l'id\u00e9e, C\u00e9line Fontannaz, d'un abaissement des imp\u00f4ts pour les personnes physiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nL'UDC Verts lib\u00e9raux et PLR ont d\u00e9pos\u00e9 pas moins d'une dizaine de textes au Grand Conseil pour demander une r\u00e9vision de la fiscalit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat n'avait plus d'autre choix que d'entrer en mati\u00e8re, surtout avec un parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite dans un canton qui persistent \u00e0 afficher des chiffres noirs, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat a fait un geste aujourd'hui envers le contribuable avec une baisse modeste mais qui aura pour effet de ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, except\u00e9 l'UDC la droite salue d'ailleurs la mesure qui ne vient pas seule puisque le gouvernement adopte aussi telle quelle l'initiative des Jeunes PLR qui r\u00e9clame une augmentation des d\u00e9ductions pour les primes d'assurance maladie il s'\u00e9pargne ainsi astucieusement un d\u00e9bat sur un th\u00e8me particuli\u00e8rement sensible, moins d'imp\u00f4ts et des d\u00e9ductions, oui, mais pas sans des mesures sociales, le Conseil d'\u00c9tat a ajout\u00e9 \u00e0 son paquet un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours pour le personnel de l'\u00c9tat, ainsi qu'un salaire minimum de 4000 francs pour l'administration cantonale la recette du compromis avait fait merveille autour de la RIE III dans la strat\u00e9gie fiscale 2022 la partie pourrait \u00eatre plus serr\u00e9, l'UDC annonce d\u00e9j\u00e0 une initiative pour exiger une plus forte baisse de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [98%] :\r\nUne trentaine de parcelles suppl\u00e9mentaires contamin\u00e9es par du mercure devront \u00eatre assainies dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nDes investigations plus fines ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sur 144 parcelles le canton du Valais, pr\u00e9sentait hier le r\u00e9sultat de ces analyses des zones Camille de Degoat qui \u00e9taient class\u00e9es pourtant jusqu'ici comme ne n\u00e9cessitant pas de d\u00e9pollution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [92%] :\r\n28 nouvelles parcelles sont pollu\u00e9es par du mercure, elle n\u00e9cessite un assainissement ces parcelles sont situ\u00e9es dans les zones habit\u00e9es de Vi\u00e8ge et de Rarogne, c'est le service valaisan de l'environnement Le qui a ordonn\u00e9 des investigations plus fines en 2017 des investigations mises en place en raison de la forte h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la pollution en tout 144 parcelles ont \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s quant aux assainissement en cours, il progresse sur l'\u00c9tat du Valais, d'ailleurs, chaque projet de construction pr\u00e9vue dans la r\u00e9gion et transmis au S\u00e9nat, qui \u00e9value la n\u00e9cessit\u00e9 d'un contr\u00f4le de la teneur en mercure quant \u00e0 la zone agricole la m\u00e9thodologie, pr\u00e9vue pour l'investigation \u00e0 large \u00e9chelle sera test\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, pour rappel, la pollution au mercure remonte aux ann\u00e9es 1930 l'usine Lonza de Vi\u00e8ge a rejet\u00e9 ses eaux industrielles charg\u00e9es de mercure dans un canal jusqu'au milieu des ann\u00e9es 70 le polluant s'est ensuite accumul\u00e9 dans les boues et les s\u00e9diments du canal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [92%] :\r\nLes investissements Directs depuis l'\u00e9tranger, dans les entreprises suisses pourraient \u00eatre davantage contr\u00f4l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats adopt\u00e9 hier tacitement un postulat du PDC Pirmin Bischof, il demande d'examiner les avantages et les inconv\u00e9nients de la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales pour ce n', investissements, ce qui n'existe pas encore aujourd'hui, et c'est une bonne chose pour Guillaume Barazzone, le conseiller national PDC Genevois estime que que de cr\u00e9er un organe d'autorisation, proposition d'un de ses coll\u00e8gues de parti est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [89%] :\r\nSi l'organe de contr\u00f4le commence \u00e0 contr\u00f4ler l'ensemble des investissements dans l'\u00e9conomie suisse lui oppos\u00e9 parce qu'il y a un risque que la Suisse qui \u00e9met r\u00e9putation d'\u00c9tat lib\u00e9ral puissent en souffrir d'un point de vue \u00e9conomique d'ailleurs, on a un pays qui exportent beaucoup non, un jour peut-\u00eatre que les Chinois diront que le domaine de la sant\u00e9, le domaine des \u00e9nergies renouvelables, nous exportons beaucoup, c'est un domaine strat\u00e9gique et nous emp\u00eachera d'investir dans ce pays- l\u00e0, donc on n'a pas int\u00e9r\u00eat, en revanche, si c'est prot\u00e9g\u00e9 des domaines strat\u00e9giques par exemple les infrastructures notre r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 nos barrages alors oui \u00e7a fait sens, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse interdire \u00e0 des \u00c9tats \u00e9trangers d'investir directement ou indirectement en Suisse dans nos infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel Balaban, ce nouveau drame en mer, au moins 46 migrants sont morts noy\u00e9s hier dans le naufrage de leur bateau \u00e0 l'approche du Y\u00e9men apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Golfe d'Aden, selon l'Organisation internationale des migrations l'OIM, il s'agit vraisemblablement d'\u00c9thiopiens, le personnel de l'agence de l'ONU pour les migrations a pu venir en aide aux rescap\u00e9s arriv\u00e9s sur une plage, pr\u00e9cisant que 16 autres passagers \u00e9taient port\u00e9s disparus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [99%] :\r\nInterdire le portable \u00e0 l'\u00e9cole pour les \u00e9l\u00e8ves et les enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [91%] :\r\nUne proposition de loi sera examin\u00e9 ce jeudi en France, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, les partisans de cette interdiction pour tous, mineurs et adultes invoquent la coh\u00e9rence et l'exemplarit\u00e9, qu'en est -il en Suisse romande, Simon Corthay, il retourne \u00e0 l'\u00e9cole pour voir l\u00e0 o\u00f9 l'\u00eatre encore possible de pianoter sur son smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [93%] :\r\nQuelle image donne un enseignant qui utilise son smartphone pendant les cours, alors que ses \u00e9l\u00e8ves n'y ont pas droit, la question s'est pos\u00e9e \u00e0 Moutier, o\u00f9 depuis 3 ans, les \u00e9coliers du primaire doivent d\u00e9poser leur t\u00e9l\u00e9phone avant d'entrer en classe, la directrice Janine Gerbert. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:40) [86%] :\r\nCe qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s rarement qu'un enseignant l'utilisent pendant les cours en sortant, m\u00eame dans le couloir pour des appels priv\u00e9s remontrance ayant \u00e9t\u00e9 fait logiquement \u00e7a ne se reproduise pas, sauf si, maintenant, on est un \u00e9chappe \u00e0 la r\u00e8gle, mais en g\u00e9n\u00e9ral, les enseignants n'utilisent pas leur portable il est \u00e9teint dans leur sacs dans leur poche dans leurs tiroirs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [94%] :\r\nAilleurs en Suisse, on ne demande pas aux \u00e9l\u00e8ves de d\u00e9poser leur portable mais l'engin est g\u00e9n\u00e9ralement interdit en classe quant aux enseignants, ils affleurent parfois leur petit \u00e9cran \u00e0 l'\u00e9cole, pour des raisons professionnelles, Samuel Rohrbach et pr\u00e9sident de leur syndicat Romand. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:19) [84%] :\r\nLes portables utilisant classe par des enseignants pour aider au sont va aller faire des recherches pour arriver \u00e0 communiquer avec les \u00e9l\u00e8ves qui sont peut-\u00eatre en excursion, c'est quelque chose d'utile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [93%] :\r\nSamuel Rohrbach ajoute que dans certains \u00e9tablissements, le prof effectue sur son t\u00e9l\u00e9phone, le contr\u00f4le des absences et des arriv\u00e9es tardives, l'enseignant, un exemple de gestion du biniou et pas un agent de la prohibition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [94%] :\r\nBient\u00f4t des textos d'urgence dans l'Union europ\u00e9enne, les institutions europ\u00e9ennes sont parvenus hier \u00e0 un accord provisoire pour que soient \u00e9tablies dans tous les pays de l'UE, un syst\u00e8me d'alerte par SMS en cas d'attaque terroriste de catastrophe, ce dernier permettra aux citoyens et aux voyageurs d'\u00eatre inform\u00e9s des menaces imminentes au cours dans la zone o\u00f9 ils se trouvent, selon la Commission europ\u00e9enne telle syst\u00e8me existe depuis 2012 aux Pays-Bas afin de pr\u00e9venir aussi bien les inondations que les attentats nous invitons nos voisins qui ne connaissent pas l'histoire \u00e0 venir visiter nos mus\u00e9es et nos sites arch\u00e9ologiques pour d\u00e9couvrir que la Mac\u00e9doine et Querrec, des milliers de Grecs sont descendus dans la rue, dans les principales villes du nord du pays, contre les projets du gouvernement pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine jusqu'\u00e0 maintenant, la Gr\u00e8ce refuse de reconna\u00eetre le pays voisin sous ce nom depuis 1991 date de l'ind\u00e9pendance de l'ancienne R\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine, elle ne le nomme officiellement que ARYM Ancienne R\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine, comme le fait la France, l'Allemagne ou encore le Japon mais Ath\u00e8nes serait pr\u00eate \u00e0 assouplir sa position et accepter un nom qui comprenne le nom de Mac\u00e9doine comme Nouvelle Mac\u00e9doine Mac\u00e9doine du Nord ou encore autre Mac\u00e9doine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [91%] :\r\nElle s'habille, elle s'appelle Alice Marie Johnson les sorties de prison, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump a commu\u00e9 hier la peine de prison \u00e0 vie de cette femme de 63 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [92%] :\r\nCondamn\u00e9 pour trafic de drogue, Alice Johnson a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en fin de journ\u00e9e hier une lib\u00e9ration vivement salu\u00e9e par la vedette de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 Kim Kardashian elle avait plaid\u00e9 la cause de la d\u00e9tenue \u00e0 la Maison Blanche, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [93%] :\r\nDonald Trump accorde sa cl\u00e9mence Alice Johnson, pr\u00e9sent\u00e9 par la Maison Blanche commune d\u00e9tenue mod\u00e8le, qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 22 ann\u00e9es dans une prison f\u00e9d\u00e9rale pour trafic de coca\u00efne en usant de son pardon pr\u00e9sidentiel Donald Trump r\u00e9pond \u00e0 la sollicitation de Kim Kardashian venu en personne \u00e0 la Maison Blanche le mois pass\u00e9, d\u00e9fendre la cause de cette grand- m\u00e8re de 63 ans, c'est gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle et c'est d\u00e9j\u00e0 la 7\u00e8me pour Donald Trump sont tr\u00e8s inhabituel car elles interviennent tr\u00e8s t\u00f4t dans le mandat du 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Bill Clinton, George W Bush et Barack Obama avaient attendu plus de 2 ans avant d'user de cette pr\u00e9rogative Trump semble vouloir en faire un outil de sa pr\u00e9sidence, c'est gr\u00e2ce et c'est pardon t\u00e9moigne sans doute aussi des relations d\u00e9licates qu'entretient le pr\u00e9sident avec la justice, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [94%] :\r\nUn nouveau titre de la presse romande pourrait dispara\u00eetre cet \u00e9t\u00e9, selon des informations de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique le matin, ce sera le 22 juillet les salari\u00e9s redoutent le licenciement de quelque 50 personnes sur le site lausannois de Tamedia, \u00e9diteur du matin, le journal perdrait de l'argent depuis plusieurs ann\u00e9es, les 2 derniers quarts de finale messieurs Roland-Garros ne reprendront qu'aujourd'hui, \u00e0 partir de midi, Rafa\u00ebl Nadal affronte l'argentin Diego Schwartzman, l'espagnol a perdu le 1er set hier 6 4 mais m\u00e8ne 5 3 dans la 2\u00e8me manche l'argentin Juan Martin Del Potro et le croate marines Silic sont \u00e0 5 5 dans le tie-break du 1er set et puis c\u00f4t\u00e9 dame gare minier Muguruza a sorti la Russe Maria Sharapova hier l'espagnol retrouvera en demi- finale, la Roumaine Simona Halep. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [89%] :\r\nJe m'esp\u00e8re qu'il pleuvra pas merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA2FF73C-F547-4E3C-9B64-239EF2CB605A", "internalArchiveId": "DA2FF73C-F547-4E3C-9B64-239EF2CB605A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mixit\u00e9 d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albane Schlechten, cheffe de groupe socialiste,  \u00e0 l'origine de cette proposition\r\nUne personne de chaque sexe devra d\u00e9sormais faire partie de la pr\u00e9sidence \u00e0 trois du Conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve. Le l\u00e9gislatif communal l'a voulu mercredi apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'un bureau 100% masculin.\r\n\r\n* * La mixit\u00e9 d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve  \r\n*** En ville de Gen\u00e8ve, la mixit\u00e9 est d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil Municipal, l'organe d\u00e9lib\u00e9ratif de la Ville. Le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en ce sens hier soir. Tania Sazpinar on vous retrouve en direct de Gen\u00e8ve, c'est un changement qui arrive apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de pr\u00e9sidence 100% masculine...\r\nUne alliance de la gauche et du PDC a vot\u00e9 hier soir cette modification de reglement. Sur les 3 \u00e9lus qui composent la pr\u00e9sidence et les 2 vice-pr\u00e9sidence la repr\u00e9sentation d'au moins une personne de chaque sexe d\u00e9sormais obligatoire. J'ai demand\u00e9 \u00e0 la cheffe de groupe socialiste Albane Schlechten \u00e0 l'origine de cette proposition si une modification de r\u00e9glement \u00e9tait n\u00e9cessaire pour atteindre cette mixit\u00e9:\r\nUne mani\u00e8re de mieux repr\u00e9senter la r\u00e9alit\u00e9 mais aussi peut-\u00eatre de faire appel d'air:\r\nHasard du calendrier: avant-hier soir la nouvelle pr\u00e9sidence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es, 2 femmes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence, donc avant le changement de reglement qui sera effectif d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Comme quoi le principe fait son chemin.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mixit\u00e9 d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve / 12H30_2018-06-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Une personne de chaque sexe devra d\u00e9sormais faire partie de la pr\u00e9sidence \u00e0 trois du Conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve. Le l\u00e9gislatif communal l'a voulu mercredi apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'un bureau 100% masculin."], "variantIds": ["ece-9609914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:01:33Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRetour en Suisse en Ville de Gen\u00e8ve, la mixit\u00e9 est d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil municipal, organe d\u00e9lib\u00e9rative de la ville, le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en ce sens, hier soir, Damien Saez on vous retrouve en Direct de Gen\u00e8ve, c'est un changement qui arrive apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de pr\u00e9sidence 100 pourcent masculine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [96%] :\r\nOui, une alliance de la gauche et du PDC a vot\u00e9 hier soir cette modification de r\u00e8glement sur les 3 \u00e9lus qui composent la pr\u00e9sidence et les 2 vice- pr\u00e9sidence la repr\u00e9sentation d'au moins une personne de chaque sexe d\u00e9sormais obligatoire, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la cheffe de groupe socialiste Albane Schlechten \u00e0 l'origine de cette proposition, si une modification de r\u00e8glement \u00e9tait n\u00e9cessaire pour atteindre cette mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:37) [93%] :\r\nAlors, on aurait souhait\u00e9 que ce soit pas n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire on aurait souhait\u00e9 que \u00e7a se fasse de mani\u00e8re on va dire naturelle, maintenant on voit que depuis le la rentr\u00e9e en vigueur de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en en 1996, \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 20 ans au conseil municipal, \u00e7a faisait quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es qu'on avait un trio de pr\u00e9sidences qui \u00e9tait essentiellement masculine, donc si on voit que \u00e7a fait pas naturellement, mais il faut donner des coups de pouce et puis je pense qu'en 2018, il faut aller un petit peu plus loin puis un petit peu plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [96%] :\r\nUne mani\u00e8re de mieux repr\u00e9senter la r\u00e9alit\u00e9, selon elle, mais aussi de faire appel d'air. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [86%] :\r\nLe fait de rendre cette fonction plus mixte, en tout cas d'avoir plus souvent des femmes qui l'occupe, \u00e7a va f\u00e9miniser l'institution et donner l'exemple et et comme jeune femme revient mais en fait, faire de la politique, c'est quelque chose que je peux totalement int\u00e9gr\u00e9 dans mon parcours et puis il y aura plus ces France ce plafond de verre, en tout cas qu'on s'impose en politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nHasard du calendrier, avant hier soir la nouvelle pr\u00e9sidence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es, 2 femmes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues sur les 3 places et se donc avant le changement de r\u00e8glement qui sera effectif d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine le le principe a visiblement fait son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nUn assassinat en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A3BB027-FDE3-45E9-9A7B-341A31FE035E", "internalArchiveId": "4A3BB027-FDE3-45E9-9A7B-341A31FE035E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections mouvement\u00e9es dans les Grisons suite au scandale du cartel de la construction", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Candinas, conseiller national PDC grison\r\nLes citoyens grisons devront \u00e9lire leur nouveau gouvernement dimanche. Ce rendez-vous avec les urnes aura lieu sur fond de crise, suite au scandale du cartel de la construction. Interview de Martin Candinas conseiller national (PDC/GR).\r\n\r\nElections mouvement\u00e9es dans les Grisons suite au scandale du cartel de la construction 18h . on part dans les Grisons. Rarement une \u00e9lection n'aura \u00e9t\u00e9 aussi mouvement\u00e9e dans ce canton habituellement si tranquille; les citoyens grisons devront \u00e9lire leur nouveau gouvernement dimanche. Un rendez-vous avec les urnes sur fonds de crise, suite au scandale dit du cartel de la construction. \r\nNicole della Pietra, mauvaise passe temporaire, ou est-ce que le malaise est plus profond dans les Grisons?\r\n DIGAS\r\nEt pourtant.les Grisons, ce canton qui a tout pour lui, et pas que les Giacometti  et la viande s\u00e9ch\u00e9e: berceau de l'unique Parc national suisse, champion avant l'heure de l'agriculture biologique; \u00e9crin du WEF de Davos; parfaite vitrine du plurinlinguisme, Et ce peuple grison, si sympathique, si fier, et tellement ind\u00e9pendant. Qui suscite l'admiration et lui vaut une affection quasi illimit\u00e9e de nous autres Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, Zurichois en t\u00eate.\r\nRelance: Sauf qu'on connait d\u00e9sormais l'envers de ce d\u00e9cor idyllique .une bombe politique \u00e0 \u00e9clat\u00e9 au pays du bouquetin, et plus rien n'est comme avant?\r\nAvant, comme avant le scandale dit du cartel de la construction; pour rappel, 7 entreprises de Basse-Engadine qui s'accordent sur leurs prix, des politiciens qui savent ou auraient d\u00fb savoir; l'affaire a fait le tour du pays. Et tout \u00e7a, patatras, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections cantonales de ce dimanche. \r\nEt l\u00e0, je cite: \u00ab Il faut repousser les \u00e9lections, le SECO et le nouveau magazine en ligne Republik, ont sali les citoyens grisons, qui n'ont rien \u00e0 voir avec cette histoire \u00bb. L'auteur de ce coup de gueule est l'\u00e9diteur de la S\u00fcdostschweiz, Hanspeter Lebrument. \r\nRelance: L'affaire serait mont\u00e9e en \u00e9pingle pour saboter la classe politique grisonne? \r\nC'est le soup\u00e7on que laissent planer ceux qui redoutent les r\u00e9sultats de dimanche. Ce qui est s\u00fbr c'est que cette posture de Calim\u00e9ro de l'un des personnages les plus influents du canton, pourrait doper les voix en faveur de Linard Bardil, vous savez ce chansonnier \u00e0 la casquette de patchwork, surtout connu pour ses comptines, sans la moindre exp\u00e9rience politique et d\u00e9j\u00e0 candidat malheureux aux \u00e9lections de sa commune. Et qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de crise politique ET morale de son canton.\r\nAlors, vous \u00e9voquiez un malaise: davantage encore que les autres cantons de montagne, les Grisons ont mal \u00e0 leur tourisme, ils parviennent m\u00eame \u00e0 se mettre \u00e0 dos leurs fid\u00e8les et fortun\u00e9s r\u00e9sidents secondaires;  les jeunes s'exilent, souvent pour ne plus revenir, et au-del\u00e0 de EMS Chemie, d'une certaine Magdalena Martullo Blocher, \u00e9lue du canton sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. mais qui vit \u00e0 Zurich! - on ne peut pas dire que l'\u00e9conomie grisonne soit dans une forme \u00e9blouissante. \r\nBref, le nouveau gouvernement aura donc du pain sur la planche, \u00e0 commencer par la t\u00e2che ardue de r\u00e9tablir la confiance avec ses citoyens et redorer son blason. FIN \r\nPistes de questions pour Martin Candinas \r\nCette crise grisonne, c'est donc si grave ?\r\nLinard Bardil parle de crise morale et politique, vous partagez son avis ?\r\nNicole della Pietra \u00e9voquait \u00e0 l'instant la posture de Calim\u00e9ro (Jammeri) de certains, qui vont jusqu'\u00e0 accuser le Seco d'avoir noirci l'image de votre canton. C'est vraiment uniquement la faute des autres ce qui arrive en ce moment?\r\nEst-ce que l'establishment a perdu le contact avec la r\u00e9alit\u00e9 et les besoins des citoyens? Une partie de la population est choqu\u00e9e par ce qui est arriv\u00e9 et ne se reconnait plus dans l'actuel gouvernement .que faudrait-il pour r\u00e9tablir la confiance, selon vous ?\r\nEst-ce avant tout un probl\u00e8me li\u00e9 au PBD ?\r\nVotre pronostic dimanche ? qui seront les \u00e9lus qui vont sortir des urnes ?", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609933", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections mouvement\u00e9es dans les Grisons suite au scandale du cartel de la construction / FOR_2018-06-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens grisons devront \u00e9lire leur nouveau gouvernement dimanche. Ce rendez-vous avec les urnes aura lieu sur fond de crise, suite au scandale du cartel de la construction. Interview de Martin Candinas conseiller national (PDC/GR)."], "variantIds": ["ece-9609933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:32Z", "webPublicationDate": "2018-06-07T16:43:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E26924A0-44CF-449C-923F-D493748C15FE", "internalArchiveId": "E26924A0-44CF-449C-923F-D493748C15FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le quotidien Le Matin va arr\u00eater sa version papier. Faut-il s'inqui\u00e9ter de la disparition de ce titre?: interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DETEC", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, en charge du cheffe du DETEC;CATINFO_JUI2018\r\nLe quotidien Le Matin va arr\u00eater sa version papier. Faut-il s'inqui\u00e9ter de la disparition de ce titre? Interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la politique m\u00e9diatique, Doris Leuthard.\r\n\r\nDisparition de la version papier du Matin: interview de Doris Leuthard Le Matin papier, c'est fini... Faut-il s'inqui\u00e9ter de la disparition de ce titre? Pietro Bugnon a pos\u00e9 la question \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, en charge de la politique m\u00e9diatique...\r\nSON 2'25''\r\nDoris Leuthard avec Pietro Bugnon.", "durationSec": 160, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609936", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["presse quotidienne", "information", "m\u00e9dia \u00e9lectronique"], "thematicPersons": ["Le Matin (quotidien romand, Edipresse)"], "alternativeTitle": ["Disparition de la version papier du Matin: interview de Doris Leuthard / FOR_2018-06-07T18:22:00_developpement-12", "Forum du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le quotidien Le Matin va arr\u00eater sa version papier. Faut-il s'inqui\u00e9ter de la disparition de ce titre? Interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la politique m\u00e9diatique, Doris Leuthard."], "variantIds": ["ece-9609936"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:33Z", "webPublicationDate": "2018-06-07T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685141", "internalArchiveId": "AA1806685452", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9627794", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627953", "ece-9627794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T14:42:14Z", "subTitles": ["09:32:03:13  09:32:17:22\r\n...\r\n\r\n09:32:18:00  09:32:20:16\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:32:20:18  09:32:24:06\r\nLes imp\u00f4ts dans le canton\r\nde Vaud seront baiss\u00e9s.\r\n\r\n09:32:24:08  09:32:28:00\r\nC'est une id\u00e9e de droite,\r\ncontrebalanc\u00e9e par des mesures\r\n\r\n09:32:28:02  09:32:31:06\r\nde gauche sur le salaire minimum\r\net les cr\u00e8ches.\r\n\r\n09:32:31:08  09:32:37:05\r\nPatrick Le Fort expliquera\r\nl'impact de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n09:32:39:12  09:32:43:00\r\nFaut-il avoir peur\r\ndes investisseurs chinois\r\n\r\n09:32:43:02  09:32:47:03\r\net du r\u00e9gime de dictature\r\nauxquels ils sont li\u00e9s ?\r\n\r\n09:32:47:05  09:32:50:02\r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n09:32:50:09  09:32:53:03\r\nBob Kennedy\r\n\u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans,\r\n\r\n09:32:53:05  09:32:55:14\r\nun moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9.\r\n\r\n09:32:55:16  09:33:00:14\r\nC'\u00e9tait aussi un document\r\nexclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n09:33:00:22  09:33:05:17\r\nCe soir, on \u00e9voquera le poids\r\nfinancier que repr\u00e9sentent\r\n\r\n09:33:05:19  09:33:10:13\r\nles co\u00fbts de la vieillesse\r\net les EMS.\r\n\r\n09:33:10:19  09:33:14:12\r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin\r\n\u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n09:33:14:14  09:33:18:03\r\nC'est l'occasion\r\nde parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal.\r\n\r\n09:33:18:05  09:33:21:09\r\nPlusieurs joueurs crient tr\u00e8s fort.\r\n\r\n09:33:21:11  09:33:26:01\r\nOn verra l'effet de leurs cris.\r\n\r\n09:33:27:05  09:33:29:14\r\n-La baisse d'imp\u00f4t vaudoise\r\n\r\n09:33:29:16  09:33:32:16\r\nretentira dans toute la Suisse.\r\n\r\n09:33:32:18  09:33:35:12\r\nSelon les estimations de P.Broulis,\r\n\r\n09:33:35:14  09:33:38:16\r\nsi on prend un revenu\r\nde 100'000 francs par an,\r\n\r\n09:33:38:18  09:33:42:04\r\nla baisse peut aller\r\nde 100 \u00e0 400 francs.\r\n\r\n09:33:42:06  09:33:46:00\r\nLe total de l'argent\r\nqui ne sera plus per\u00e7u,\r\n\r\n09:33:46:02  09:33:51:09\r\nr\u00e9inject\u00e9 dans le pouvoir d'achat,\r\natteindrait 93 mios.\r\n\r\n09:33:51:11  09:33:56:07\r\nC'est un \u00e9quilibre balanc\u00e9\r\nentre la droite et la gauche.\r\n\r\n09:33:56:09  09:33:59:19\r\nLa baisse d'imp\u00f4t\r\nest de droite et se compl\u00e8te\r\n\r\n09:33:59:21  09:34:04:16\r\npar une s\u00e9rie de mesures sociales\r\nvoulue par la gauche.\r\n\r\n09:34:06:20  09:34:10:08\r\n-Les Vaudois verront\r\nleur facture fiscale diminuer.\r\n\r\n09:34:10:10  09:34:14:05\r\nLe Conseil d'Etat\r\nl'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n09:34:20:09  09:34:23:02\r\nUne famille de classe moyenne\r\navec deux enfants\r\n\r\n09:34:23:04  09:34:25:21\r\n\u00e9conomiserait\r\nentre 100 et 400 frs par an.\r\n\r\n09:34:26:04  09:34:27:23\r\n-Ces 100 mios\r\n\r\n09:34:28:01  09:34:30:03\r\nque nous pensons dig\u00e9rables.\r\n\r\n09:34:30:05  09:34:33:18\r\nMais il faudra\r\nune ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses.\r\n\r\n09:34:33:20  09:34:39:12\r\nLes budgets des prochaines ann\u00e9es\r\ndevront \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s.\r\n\r\n09:34:39:19  09:34:43:22\r\n-Ces mesures entrent en vigueur\r\npar \u00e9tape, d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n09:34:44:00  09:34:45:15\r\nA droite et \u00e0 gauche,\r\n\r\n09:34:45:17  09:34:49:22\r\non r\u00e9clamait un geste\r\nenvers les personnes physiques.\r\n\r\n09:34:50:06  09:34:52:13\r\n-Dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans,\r\n\r\n09:34:52:15  09:34:54:15\r\non a baiss\u00e9\r\n\r\n09:34:54:17  09:34:56:16\r\nla fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n09:34:56:18  09:35:00:14\r\navec le paquet RIE III\r\net des mesures sociales.\r\n\r\n09:35:00:16  09:35:04:14\r\nDans ce plan, on a une baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9e\r\n\r\n09:35:04:16  09:35:08:10\r\nen faveur des classes moyennes.\r\n\r\n09:35:08:22  09:35:14:20\r\n-Selon l'UDC,\r\nla baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n09:35:15:04  09:35:17:20\r\n-On avait demand\u00e9\r\n\r\n09:35:17:22  09:35:21:02\r\ntrois points d'imp\u00f4ts d\u00e8s 2019.\r\n\r\n09:35:21:04  09:35:24:16\r\nLe Conseil d'Etat\r\nne nous a pas entendus.\r\n\r\n09:35:24:18  09:35:26:16\r\nNous lancerons\r\ndonc une initiative.\r\n\r\n09:35:27:00  09:35:30:09\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche,\r\non exprime son m\u00e9contentement.\r\n\r\n09:35:30:16  09:35:33:05\r\n-Je suis favorable \u00e0 des baisses,\r\n\r\n09:35:33:07  09:35:35:23\r\nmais sur les revenus bas et moyens.\r\n\r\n09:35:36:01  09:35:38:18\r\nDes pertes fiscales\r\nvont \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n09:35:38:20  09:35:40:16\r\nqui s'ajoutent aux pertes li\u00e9es\r\n\r\n09:35:40:18  09:35:43:16\r\n\u00e0 la baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n09:35:43:18  09:35:46:08\r\nIl y aura des d\u00e9ficits.\r\n\r\n09:35:46:13  09:35:49:04\r\n-Le paquet comprend\r\ndes autres mesures\r\n\r\n09:35:49:06  09:35:52:05\r\npour les employ\u00e9s\r\nde l'administration.\r\n\r\n09:35:55:21  09:36:00:00\r\nLe Parlement vaudois devra statuer\r\nsur la feuille de route.\r\n\r\n09:36:01:06  09:36:02:18\r\n-P.Le Fort, bonsoir.\r\n\r\n09:36:02:23  09:36:07:17\r\nUne baisse d'imp\u00f4t dans tous les\r\nEtats, \u00e7a a un impact magique.\r\n\r\n09:36:07:19  09:36:14:14\r\n-C'est presque incantatoire,\r\nune promesse de campagne.\r\n\r\n09:36:14:19  09:36:17:12\r\nCe n'est pas un hasard\r\n\r\n09:36:17:17  09:36:26:17\r\nsi les partis de droite\r\npromettent des baisses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n09:36:26:21  09:36:32:19\r\nC'est quelque chose qui marche,\r\ncar tout le monde peut comprendre.\r\n\r\n09:36:35:22  09:36:40:04\r\nTout le monde \u00e0 la fin du mois\r\naura un peu plus d'argent.\r\n\r\n09:36:40:08  09:36:44:07\r\nLe contribuable est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n09:36:44:12  09:36:50:01\r\n-Ce mod\u00e8le vaudois, c'est le moment\r\nde dire qu'il est unique ?\r\n\r\n09:36:50:06  09:36:56:13\r\n-C'est un signal \u00e0 l'ext\u00e9rieur: le\r\nCanton de Vaud peut se le permettre.\r\n\r\n09:36:56:15  09:37:05:12\r\nSa sant\u00e9 \u00e9conomique est insolente,\r\navec une dette sous le milliard.\r\n\r\n09:37:05:15  09:37:11:05\r\nPendant 13 ans, le Canton de Vaud\r\na boucl\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n09:37:11:09  09:37:17:07\r\nC'est donc tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n09:37:17:22  09:37:23:15\r\nIl y a une fiert\u00e9 vaudoise,\r\nqui est celle du compromis.\r\n\r\n09:37:23:20  09:37:28:19\r\nEst-ce que c'est le retour du\r\ncompromis dynamique\r\n\r\n09:37:29:00  09:37:32:18\r\nvant\u00e9e dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature ?\r\n\r\n09:37:32:22  09:37:38:20\r\nAujourd'hui,\r\nle Parti socialiste est satisfait.\r\n\r\n09:37:39:09  09:37:41:21\r\n\u00c0 droite, on sentait la r\u00e9signation.\r\n\r\n09:37:41:21  09:37:43:06\r\n-Merci.\r\n\r\n09:37:43:11  09:37:47:17\r\nLa Suisse avait refus\u00e9 le principe\r\ndu revenu universel.\r\n\r\n09:37:47:22  09:37:53:18\r\nRheinau (ZH) veut tenter l'exp\u00e9rience\r\navec un montant mensuel de 2'500 frs.\r\n\r\n09:37:55:07  09:37:59:20\r\n-Le revenu de base inconditionnel\r\nn'a plus rien d'une farce \u00e0 Rheinau,\r\n\r\n09:37:59:22  09:38:03:09\r\ncommune zurichoise\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re allemande.\r\n\r\n09:38:03:11  09:38:06:05\r\nL'ex\u00e9cutif de ce village\r\nde 1'300 \u00e2mes\r\n\r\n09:38:06:07  09:38:08:11\r\ns'est dit pr\u00eat\r\n\u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n09:38:08:18  09:38:12:17\r\n-Il faut trouver des alternatives,\r\nc'est une excellente initiative.\r\n\r\n09:38:12:19  09:38:16:01\r\n-Ce sera utile \u00e0 certains,\r\nmais je suis sceptique\r\n\r\n09:38:16:03  09:38:23:04\r\nsur la fa\u00e7on: aurais-je encore\r\nenvie de travailler \u00e0 la fin ?\r\n\r\n09:38:23:12  09:38:27:18\r\n-Deux ans apr\u00e8s le net rejet\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n09:38:27:20  09:38:31:04\r\npour un revenu\r\nde base inconditionnel,\r\n\r\n09:38:31:06  09:38:35:06\r\nRheinau deviendrait la premi\u00e8re\r\ncommune de Suisse \u00e0 servir de test.\r\n\r\n09:38:35:08  09:38:39:01\r\nC'est la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian\r\nqui cherchait un village\r\n\r\n09:38:39:03  09:38:42:00\r\npour exp\u00e9rimenter les effets\r\ndu revenu mensuel garanti.\r\n\r\n09:38:42:08  09:38:44:15\r\n-Au d\u00e9but, on m'a dit:\r\n\r\n09:38:44:17  09:38:47:14\r\n\"En Suisse, c'est nul.\"\r\n\r\n09:38:47:16  09:38:51:21\r\nMais plusieurs communes\r\nse sont rapidement enthousiasm\u00e9es\r\n\r\n09:38:51:23  09:38:55:00\r\net cela devient de plus en plus r\u00e9el.\r\n\r\n09:38:55:07  09:38:58:12\r\n-Le projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident\r\nde commune de Rheinau,\r\n\r\n09:38:58:14  09:39:01:19\r\nqui faisait partie des d\u00e9tracteurs\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n09:39:01:21  09:39:04:03\r\ncomme 72 % de ses concitoyens.\r\n\r\n09:39:04:09  09:39:06:16\r\n-Ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche\r\n\r\n09:39:06:18  09:39:09:17\r\nque remplir un bulletin de vote.\r\n\r\n09:39:09:19  09:39:13:20\r\nCette exp\u00e9rience nous permet\r\nde mettre en place un projet\r\n\r\n09:39:13:22  09:39:18:19\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle 1/1,\r\nsans prendre beaucoup de risques.\r\n\r\n09:39:19:02  09:39:22:14\r\n-2'500 francs, garantis chaque mois\r\npour les plus de 25 ans,\r\n\r\n09:39:22:16  09:39:24:13\r\n625 frs pour les mineurs,\r\n\r\n09:39:24:15  09:39:28:02\r\nreste d\u00e9sormais \u00e0 trouver\r\ndes volontaires pour participer.\r\n\r\n09:39:28:09  09:39:30:14\r\nL'exp\u00e9rience d\u00e9marrera uniquement\r\n\r\n09:39:30:16  09:39:33:11\r\nsi 50 % des habitants choisissent\r\n\r\n09:39:33:12  09:39:36:19\r\nde participer au projet:\r\nla masse critique n\u00e9cessaire\r\n\r\n09:39:36:21  09:39:38:16\r\n\u00e0 une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse.\r\n\r\n09:39:38:18  09:39:40:12\r\nRestera \u00e0 r\u00e9soudre la question\r\ndu financement.\r\n\r\n09:39:40:17  09:39:43:12\r\nLes initiateurs comptent solliciter\r\nle soutien de fondations\r\n\r\n09:39:43:13  09:39:45:23\r\net lancer un financement public\r\nparticipatif.\r\n\r\n09:39:46:21  09:39:51:01\r\n-Demain, le Conseil des Etats se\r\npenchera sur le dossier ambitieux\r\n\r\n09:39:51:03  09:39:56:02\r\nde lier la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\ndes entreprises \u00e0 celle de l'AVS.\r\n\r\n09:39:56:04  09:40:01:02\r\nUn petit groupe de s\u00e9nateurs\r\nl'a pr\u00e9par\u00e9 en secret.\r\n\r\n09:40:01:04  09:40:08:18\r\nCertains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me\r\nd'un gouvernement de l'ombre.\r\n\r\n09:40:09:12  09:40:12:12\r\n-Le mercredi 16 mai,\r\n\r\n09:40:12:13  09:40:18:09\r\nles journalistes parlementaires sont\r\ninvit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n09:40:18:11  09:40:23:05\r\nIls apprennent\r\nl'existence d'un deal.\r\n\r\n09:40:25:22  09:40:29:22\r\n-Je ne vais pas trahir de secret.\r\n\r\n09:40:30:00  09:40:33:08\r\nLe projet, dont nous parlons,\r\n\r\n09:40:33:09  09:40:37:13\r\nest explosif.\r\n\r\n09:40:39:03  09:40:42:16\r\n-La Commission\r\na d\u00e9cid\u00e9 de nouer un paquet\r\n\r\n09:40:42:18  09:40:46:13\r\npour r\u00e9unir\r\ndeux objets rejet\u00e9s par le peuple:\r\n\r\n09:40:46:15  09:40:52:03\r\nla r\u00e9forme des retraites\r\net la r\u00e9forme RIE III.\r\n\r\n09:40:52:05  09:40:54:02\r\nLe deal est le suivant:\r\n\r\n09:40:54:04  09:40:59:01\r\nPour 1 fr de cadeau aux entreprises,\r\n1 fr est revers\u00e9 \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n09:40:59:03  09:41:04:14\r\nDurant des mois, quatre\r\ns\u00e9nateurs ont travaill\u00e9 dessus:\r\n\r\n09:41:04:16  09:41:10:18\r\nC.Levrat (PS),\r\nK.Keller-Sutter (PLR),\r\n\r\n09:41:10:20  09:41:18:07\r\nR.Noser (PLR) et K.Graber (PDC).\r\n\r\n09:41:18:09  09:41:21:12\r\nAucun n'accepte d'en parler.\r\n\r\n09:41:21:14  09:41:25:07\r\nCe sont eux\r\nqui mettent dans la confidence\r\n\r\n09:41:25:09  09:41:28:20\r\nles centrales\r\ndes quatre grands partis,\r\n\r\n09:41:28:22  09:41:35:08\r\nles syndicats et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:41:35:16  09:41:39:03\r\n-A mon avis, depuis deux mois,\r\n\r\n09:41:39:05  09:41:42:20\r\nune cinquantaine de personnes savait.\r\n\r\n09:41:42:22  09:41:45:16\r\nTout le monde savait\r\nl'importance de ce deal.\r\n\r\n09:41:45:18  09:41:50:04\r\nCe n'\u00e9tait pas le moment de d\u00e9railler\r\nou de se profiler personnellement.\r\n\r\n09:41:50:06  09:41:52:05\r\nVoil\u00e0 pourquoi \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n09:41:52:12  09:41:56:10\r\n-Ca a march\u00e9, car la droite\r\net la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n09:41:56:12  09:42:00:10\r\nL'an dernier, la gauche\r\na fait tomber la r\u00e9forme RIE III;\r\n\r\n09:42:00:12  09:42:03:17\r\nla droite a tu\u00e9\r\nla r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n09:42:03:19  09:42:10:16\r\nPlut\u00f4t que recommencer la guerre,\r\nla paix semble raisonnable.\r\n\r\n09:42:12:05  09:42:14:11\r\n-Ces deux d\u00e9faites ont forc\u00e9\r\n\r\n09:42:14:12  09:42:18:00\r\nles gens \u00e0 chercher une solution.\r\n\r\n09:42:18:09  09:42:20:03\r\n-Pour la trouver,\r\n\r\n09:42:20:05  09:42:23:12\r\nla Commission s'est pench\u00e9e\r\ntrois fois sur le projet.\r\n\r\n09:42:23:14  09:42:27:10\r\nFinalement, A.Berset et U.Maurer\r\napprouvent le deal.\r\n\r\n09:42:27:12  09:42:30:05\r\nLe public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n09:42:31:12  09:42:36:15\r\n-Tamedia pourrait annoncer la\r\nsuppression de la version papier\r\n\r\n09:42:36:17  09:42:41:09\r\ndu journal Le Matin, ce qui\r\ns'accompagnerait de licenciements.\r\n\r\n09:42:41:11  09:42:46:11\r\nLe syndicat Impressum parle je cite\r\n\"d'une attitude incompr\u00e9hensible\".\r\n\r\n09:42:46:12  09:42:51:09\r\nLe groupe affirme\r\nn'avoir pris aucune d\u00e9cision.\r\n\r\n09:42:52:15  09:42:57:14\r\nEntre la Suisse et la Chine,\r\nil y a des liens politiques,\r\n\r\n09:42:57:16  09:43:02:02\r\nmarqu\u00e9s par des voyages d'Etat,\r\net des investissements chinois\r\n\r\n09:43:02:04  09:43:06:07\r\nqui se multiplient\r\ndans notre \u00e9conomie.\r\n\r\n09:43:06:09  09:43:11:05\r\nL'inqui\u00e9tude\r\nse manifeste au Parlement.\r\n\r\n09:43:12:09  09:43:16:09\r\n-Le Conseil des Etats\r\nenvisage une petite r\u00e9volution:\r\n\r\n09:43:16:11  09:43:20:00\r\ncontr\u00f4ler les investissements\r\n\u00e9trangers en Suisse.\r\n\r\n09:43:20:02  09:43:22:14\r\nIl a suivi ce conseiller\r\n\r\n09:43:22:16  09:43:25:21\r\ninqui\u00e9t\u00e9 par le rachat\r\nde grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n09:43:26:02  09:43:28:18\r\n-Quand un investisseur \u00e9tranger\r\n\r\n09:43:28:20  09:43:31:12\r\nveut acheter un appartement,\r\n\r\n09:43:31:13  09:43:34:14\r\nil doit demander une autorisation.\r\n\r\n09:43:34:16  09:43:38:23\r\nMais quand il ach\u00e8te Syngenta\r\n43 mias, aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n09:43:40:11  09:43:43:20\r\n-Le g\u00e9ant Syngenta\r\nen mains chinoises:\r\n\r\n09:43:43:22  09:43:50:16\r\non s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des\r\nemplois, sur des d\u00e9localisations...\r\n\r\n09:43:50:18  09:43:53:16\r\ncar les rachats se multiplient.\r\n\r\n09:43:53:18  09:43:56:12\r\nA la Chambre de commerce\r\nSuisse-Chine,\r\n\r\n09:43:56:13  09:43:59:11\r\non ne craint\r\npas le pillage des emplois.\r\n\r\n09:43:59:12  09:44:04:00\r\nCar la Suisse servirait d'exemple\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie chinoise.\r\n\r\n09:44:04:13  09:44:06:17\r\n-Le pr\u00e9sident chinois\r\n\r\n09:44:06:19  09:44:09:08\r\nessaie d'orienter l'\u00e9conomie\r\n\r\n09:44:09:10  09:44:12:19\r\nvers une \u00e9conomie de services\r\net de l'innovation.\r\n\r\n09:44:12:21  09:44:18:03\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 un programme pour\r\npousser leur \u00e9conomie dans ce sens.\r\n\r\n09:44:18:05  09:44:22:01\r\nLa Suisse est vue comme un exemple.\r\n\r\n09:44:22:09  09:44:27:00\r\n-P.Monnier a fait venir en Suisse\r\npr\u00e8s de 350 entreprises,\r\n\r\n09:44:27:02  09:44:31:18\r\nil rel\u00e8ve que souvent les Chinois\r\ninvestissent sur le long terme.\r\n\r\n09:44:32:01  09:44:34:14\r\n-Quand les Chinois ach\u00e8tent ici,\r\n\r\n09:44:34:16  09:44:37:13\r\nil y a moins de fermetures...\r\n\r\n09:44:37:15  09:44:41:00\r\n-C'est pas le cas\r\navec les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n09:44:41:02  09:44:46:05\r\n-Moins, on l'a vu r\u00e9cemment\r\navec des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines\r\n\r\n09:44:46:07  09:44:50:13\r\nqui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\net qui les ferment.\r\n\r\n09:44:50:18  09:44:54:19\r\n-General Electric:\r\n1'400 emplois supprim\u00e9s,\r\n\r\n09:44:54:21  09:44:57:11\r\nEdwards et Rockwell: 500,\r\n\r\n09:44:57:12  09:44:59:10\r\nAutodesk, 230.\r\n\r\n09:44:59:12  09:45:03:09\r\nDes charrettes am\u00e9ricaines,\r\nmais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n09:45:04:04  09:45:06:18\r\n-La volont\u00e9 de r\u00e9guler les\r\ninvestissements chinois,\r\n\r\n09:45:06:20  09:45:08:21\r\non la voit ailleurs.\r\n\r\n09:45:08:23  09:45:13:03\r\n-Oui, A.Merkel et E.Macron ont pris\r\nposition pour que l'UE puisse r\u00e9guler\r\n\r\n09:45:13:05  09:45:16:15\r\nles investissements \u00e9trangers.\r\n\r\n09:45:16:17  09:45:20:04\r\nIl y a la crainte de voir\r\nla Chine, Etat autoritaire,\r\n\r\n09:45:20:06  09:45:23:12\r\ns'emparer des fleurons\r\nde nos \u00e9conomies.\r\n\r\n09:45:23:14  09:45:26:19\r\nMais les chiffres sont nuanc\u00e9s.\r\n\r\n09:45:26:21  09:45:29:23\r\nLes Etats-Unis sont le 1er\r\ninvestisseur en Suisse,\r\n\r\n09:45:30:01  09:45:33:09\r\nsuivis par l'UE,\r\nla Chine arrive derri\u00e8re.\r\n\r\n09:45:33:11  09:45:36:12\r\nMalgr\u00e9 les investissements, il n'y a\r\n\"que\" 80 entreprises chinoises\r\n\r\n09:45:36:14  09:45:41:01\r\nen Suisse, alors que 1'000\r\nentreprises suisses sont en Chine.\r\n\r\n09:45:41:03  09:45:45:06\r\nLa Chine investit beaucoup, car elle\r\nest en retard par rapport \u00e0\r\n\r\n09:45:45:08  09:45:49:11\r\nd'autres puissances capitalistes,\r\ndans le domaine des investissements.\r\n\r\n09:45:49:12  09:45:52:15\r\n-On parle d'un r\u00e9gime\r\nqui viole les libert\u00e9s,\r\n\r\n09:45:52:17  09:45:56:00\r\no\u00f9 le parti communiste dirige\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:45:56:02  09:46:00:07\r\nEn plus des pratiques particuli\u00e8res,\r\nest-ce que cela r\u00e9sonne ?\r\n\r\n09:46:00:09  09:46:03:05\r\n-C'est vrai qu'il y a\r\ndes cas probl\u00e9matiques.\r\n\r\n09:46:03:07  09:46:07:06\r\nPrenez Swissport, le bagagiste\r\na \u00e9t\u00e9 repris par un groupe chinois,\r\n\r\n09:46:07:08  09:46:12:08\r\nqui aurait tent\u00e9 de siphonner\r\nles comptes du groupe suisse.\r\n\r\n09:46:12:10  09:46:16:06\r\nMais il y a aussi des exemples\r\ninverses: l'entreprise Leclanch\u00e9\r\n\r\n09:46:16:08  09:46:20:10\r\nsurvit gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois\r\net cr\u00e9e des emplois \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n09:46:20:12  09:46:22:14\r\nIl est tr\u00e8s difficile de g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n09:46:22:16  09:46:25:04\r\nIl y a des exemples\r\npositifs et n\u00e9gatifs.\r\n\r\n09:46:25:06  09:46:28:15\r\nL\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat\r\nau Parlement est int\u00e9ressant,\r\n\r\n09:46:28:17  09:46:32:05\r\nc'est lorsqu'on \u00e9voque\r\nles investissements strat\u00e9giques.\r\n\r\n09:46:32:07  09:46:35:15\r\nIl y a des rumeurs persistantes\r\nsur l'int\u00e9r\u00eat des Chinois\r\n\r\n09:46:35:17  09:46:39:11\r\npour les barrages suisses,\r\ndes infrastructures jug\u00e9es vitales.\r\n\r\n09:46:39:12  09:46:42:05\r\nIl faut donc contr\u00f4ler\r\nles investissements,\r\n\r\n09:46:42:07  09:46:44:20\r\nqu'ils soient chinois\r\nou de toute autre nation.\r\n\r\n09:46:44:20  09:46:47:00\r\n-Merci.\r\n\r\n09:46:47:02  09:46:51:09\r\nLa Chine est concern\u00e9e\r\npar le nouveau scandale Facebook,\r\n\r\n09:46:51:11  09:46:56:23\r\nqui a avou\u00e9 que des donn\u00e9es de\r\nses utilisateurs ont pu \u00eatre prises\r\n\r\n09:46:57:01  09:47:02:07\r\npar des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones\r\nportables et de tablettes chinois.\r\n\r\n09:47:03:03  09:47:06:01\r\n-Les donn\u00e9es\r\ndes utilisateurs Facebook\r\n\r\n09:47:06:03  09:47:08:07\r\nsont \u00e0 nouveau\r\nlivr\u00e9es en p\u00e2ture.\r\n\r\n09:47:08:09  09:47:12:12\r\nSelon les r\u00e9v\u00e9lations\r\ndu New York Times,\r\n\r\n09:47:12:14  09:47:16:19\r\nFacebook a sign\u00e9 en 2004\r\ndes accords de collaboration\r\n\r\n09:47:16:21  09:47:19:03\r\navec Huawei, Lenovo, TCL, Oppo.\r\n\r\n09:47:19:05  09:47:21:06\r\nDes accords techniques, selon\r\nFacebook, qui se d\u00e9fend d'une fuite.\r\n\r\n09:47:21:08  09:47:25:02\r\nMais les donn\u00e9es\r\nne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n09:47:25:04  09:47:31:21\r\nsans le consentement\r\ndes utilisateurs.\r\n\r\n09:47:32:04  09:47:34:20\r\n-On n'a pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur\r\n\r\n09:47:34:22  09:47:36:19\r\nde nos responsabilit\u00e9s\r\n\r\n09:47:36:21  09:47:38:11\r\net c'\u00e9tait une grosse erreur.\r\n\r\n09:47:38:12  09:47:41:02\r\nC'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n09:47:41:09  09:47:45:01\r\n-Des excuses d\u00e9j\u00e0 entendues\r\napr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n09:47:45:03  09:47:49:08\r\nsur le partage des donn\u00e9es avec\r\nl'entreprise Cambridge Analytica.\r\n\r\n09:47:49:10  09:47:53:07\r\nPreuve de bonne foi suppl\u00e9mentaire,\r\nle patron de Facebook annonce\r\n\r\n09:47:53:09  09:47:56:06\r\nqu'il va rompre\r\nson partenariat avec Huawei\r\n\r\n09:47:56:08  09:48:01:07\r\nqui serait, pour Washington,\r\nle bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin.\r\n\r\n09:48:01:08  09:48:06:14\r\nUn pacte r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la\r\nvolont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg\r\n\r\n09:48:06:16  09:48:12:13\r\nde conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois de\r\nplus d'un milliard d'utilisateurs,\r\n\r\n09:48:12:15  09:48:15:17\r\nau point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n09:48:15:19  09:48:17:23\r\nIl parle en mandarin\r\n\r\n09:48:18:01  09:48:21:02\r\nCensur\u00e9 en Chine depuis 2009,\r\n\r\n09:48:21:04  09:48:25:12\r\nce nouveau scandale\r\nne risque pas de favoriser Facebook.\r\n\r\n09:48:25:13  09:48:31:02\r\nMais la fortune de M.Zuckerberg\r\na battu un nouveau record vendredi,\r\n\r\n09:48:31:04  09:48:35:18\r\ngrimpant \u00e0 76 mias de dollars.\r\n\r\n09:48:37:01  09:48:40:10\r\n-Apr\u00e8s la crise migratoire de 2015,\r\n\r\n09:48:40:12  09:48:44:09\r\nnous sommes retourn\u00e9s\r\nsur l'\u00eele grecque de Lesbos.\r\n\r\n09:48:44:11  09:48:48:06\r\nUn constat d'espoir\r\npour de nombreux migrants.\r\n\r\n09:48:48:08  09:48:52:17\r\nIls veulent montrer\r\nleur volont\u00e9 de travailler\r\n\r\n09:48:52:19  09:48:55:03\r\net de d\u00e9buter une nouvelle vie.\r\n\r\n09:48:55:05  09:48:57:15\r\nIls emploient symboliquement\r\nles gilets de sauvetage\r\n\r\n09:48:57:17  09:48:59:15\r\nde leur travers\u00e9e.\r\n\r\n09:49:00:22  09:49:05:16\r\n-Une nouvelle vie pour ceux qui ont\r\ntravers\u00e9 la mer pour fuir la mort.\r\n\r\n09:49:05:18  09:49:10:05\r\nUne nouvelle vie pour ces gilets\r\ntransform\u00e9s en sacs.\r\n\r\n09:49:10:07  09:49:15:06\r\nCet atelier emploie 10 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n09:49:15:20  09:49:18:19\r\n-Ce plastique vient de gilets\r\n\r\n09:49:18:21  09:49:22:01\r\nde sauvetage des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9port\u00e9s\r\n\r\n09:49:22:03  09:49:25:13\r\nentre la Turquie et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n09:49:25:15  09:49:29:09\r\nJe devais payer 100 euros\r\npour m'en procurer un\r\n\r\n09:49:29:11  09:49:34:14\r\net je n'avais pas assez d'argent\r\ndonc je n'en portais pas.\r\n\r\n09:49:35:06  09:49:39:01\r\n-En Afghanistan,\r\nil avait un atelier de couture\r\n\r\n09:49:39:03  09:49:42:05\r\net \u00e9tait dans les forces\r\nsp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n09:49:42:12  09:49:45:12\r\n-Je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant,\r\n\r\n09:49:45:13  09:49:49:09\r\nj'ai reconstruit ma vie:\r\nje loue un appartement,\r\n\r\n09:49:49:11  09:49:52:12\r\nj'ai des amis, un travail,\r\nj'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave.\r\n\r\n09:49:52:14  09:49:56:18\r\nCe que je voulais c'\u00e9tait \u00eatre\r\nen s\u00e9curit\u00e9 et \u00eatre moi-m\u00eame.\r\n\r\n09:49:57:00  09:50:00:18\r\n-Les r\u00e9fugi\u00e9s gagnent l'\u00e9quivalent\r\nde 700 frs par mois.\r\n\r\n09:50:00:20  09:50:03:11\r\nShuheb vient du Pakistant.\r\n\r\n09:50:03:16  09:50:05:22\r\n-Je suis fier\r\n\r\n09:50:06:00  09:50:08:18\r\nde voir quelqu'un porter nos sacs.\r\n\r\n09:50:08:20  09:50:12:18\r\nOn se dit \"regarde,\r\nc'est l'un de nos sacs\".\r\n\r\n09:50:13:01  09:50:17:08\r\n-Des centaines de milliers\r\nde migrants ont transit\u00e9\r\n\r\n09:50:17:10  09:50:22:19\r\npar Lesbos ces derni\u00e8res ann\u00e9es, un\r\nd\u00e9fi pour l'\u00eele de 86'000 habitants,\r\n\r\n09:50:22:21  09:50:27:12\r\ndont beaucoup ont particip\u00e9\r\nau sauvetage, comme Stratis,\r\n\r\n09:50:27:13  09:50:33:05\r\nnomin\u00e9 pour un prix Nobel\r\nde la paix collectif.\r\n\r\n09:50:35:00  09:50:38:11\r\n-Il y a peu, un bateau a coul\u00e9\r\n\r\n09:50:38:12  09:50:41:12\r\net 7 migrants se sont noy\u00e9s.\r\n\r\n09:50:41:13  09:50:45:14\r\nFaut-il qu'une centaine\r\nse noie pour en parler ?\r\n\r\n09:50:45:16  09:50:47:22\r\nLe probl\u00e8me continue.\r\n\r\n09:50:48:06  09:50:51:11\r\n-Pour les survivants,\r\nla qu\u00eate d'une vie normale\r\n\r\n09:50:51:12  09:50:55:14\r\nne fait que commencer en cr\u00e9ant leur\r\navenir avec les restes du pass\u00e9.\r\n\r\n09:50:55:16  09:51:00:10\r\nEntre 150 et 200 gilets\r\nsont transform\u00e9s par semaine.\r\n\r\n09:51:01:16  09:51:04:06\r\n-R.Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans.\r\n\r\n09:51:04:08  09:51:09:11\r\nApr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re,\r\ncet \u00e9v\u00e9nement provoquait la stupeur.\r\n\r\n09:51:09:12  09:51:14:18\r\nRegardez cette image, une des\r\nderni\u00e8res prises de B.Kennedy vivant.\r\n\r\n09:51:14:20  09:51:19:05\r\nUne \u00e9quipe de la t\u00e9l\u00e9vision suisse\r\nla saisissait \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n09:51:19:07  09:51:22:20\r\nnos coll\u00e8gues se souviennent.\r\n\r\n09:51:24:11  09:51:29:14\r\n-Cris de douleur et de panique\r\ndans le hall de l'H\u00f4tel Ambassador\r\n\r\n09:51:29:16  09:51:34:22\r\nde Los Angeles: un homme vient\r\nde tirer sur Robert Kennedy,\r\n\r\n09:51:35:00  09:51:39:03\r\npeu apr\u00e8s l'annonce de sa victoire\r\n\u00e0 la primaire en Californie.\r\n\r\n09:51:39:05  09:51:41:12\r\nC'est une \u00e9quipe de la TSR\r\n\r\n09:51:41:14  09:51:44:22\r\nqui filme ces images pour l'\u00e9mission\r\n\"Continents sans visa\".\r\n\r\n09:51:45:00  09:51:48:01\r\nParmi eux, Andr\u00e9 Gazut\r\net Jean-Jacques Lagrange,\r\n\r\n09:51:48:03  09:51:51:13\r\n50 ans ont pass\u00e9\r\ndepuis cet assassinat.\r\n\r\n09:51:52:01  09:51:55:00\r\n-Un des collaborateurs de Kennedy\r\n\r\n09:51:55:02  09:51:58:12\r\ncriait: \"I want a doctor !\"\r\n\r\n09:51:58:13  09:52:07:13\r\nA ce moment-l\u00e0, on a compris, mais\r\non n'a pas entendu de coup de feu.\r\n\r\n09:52:07:20  09:52:10:15\r\n-Quand il a disparu de la sc\u00e8ne,\r\n\r\n09:52:10:17  09:52:15:14\r\nj'ai vaguement entendu \"shoot gun\"\r\n\r\n09:52:15:16  09:52:20:17\r\net j'ai vu des visages se contracter.\r\n\r\n09:52:23:12  09:52:27:23\r\n-Cette \u00e9quipe de la TSR suivait\r\nBob Kennedy depuis deux semaines\r\n\r\n09:52:28:01  09:52:31:04\r\ndans sa campagne \u00e9lectorale\r\npour montrer au public suisse\r\n\r\n09:52:31:06  09:52:35:21\r\nce qu'\u00e9taient\r\nles primaires am\u00e9ricaines.\r\n\r\n09:52:37:13  09:52:41:06\r\n-12 heures d'engagement\r\ntous les jours.\r\n\r\n09:52:41:08  09:52:43:18\r\nIl avait des interviews.\r\n\r\n09:52:43:20  09:52:46:12\r\nIl serrait des mains\r\n\r\n09:52:46:13  09:52:49:17\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n09:52:49:19  09:52:53:12\r\nOn lui faisait des piq\u00fbres\r\npour que sa main d\u00e9senfle.\r\n\r\n09:52:53:18  09:52:56:19\r\n-Grand favori\r\n\u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate,\r\n\r\n09:52:56:21  09:53:00:23\r\nBob Kennedy jouissait\r\nd'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9.\r\n\r\n09:53:01:09  09:53:03:23\r\n-Son charisme \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n09:53:04:01  09:53:09:11\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9\r\nune \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n09:53:09:12  09:53:11:22\r\nEn pleine guerre du Vietnam,\r\n\r\n09:53:12:00  09:53:15:12\r\nil incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n09:53:15:19  09:53:19:11\r\n-Bob Kennedy\r\nmourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n09:53:19:12  09:53:22:15\r\nLa fin du reportage montre l'hommage\r\n\r\n09:53:22:17  09:53:26:12\r\n\u00e0 la cath\u00e9drale\r\nSaint-Patrick \u00e0 New York.\r\n\r\n09:53:26:13  09:53:31:08\r\nCe document a re\u00e7u le prix\r\nEmmy Award, oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n09:53:31:09  09:53:33:18\r\n-J.P.Schaller, bonsoir.\r\n\r\n09:53:33:23  09:53:37:17\r\nParfois, on dit que le monde va mal.\r\n\r\n09:53:37:22  09:53:43:03\r\nMais il faut se rappeler\r\nde la violence \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:53:43:08  09:53:46:16\r\nKennedy, c'est un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n09:53:46:21  09:53:51:18\r\n-A une autre \u00e9poque, deux empires\r\nse faisaient face avec violence.\r\n\r\n09:53:51:23  09:53:54:15\r\nLes Sovi\u00e9tiques\r\ncontre les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n09:53:54:20  09:53:58:20\r\nOn l'oublie souvent,\r\nmais Bob Kennedy est un pur produit\r\n\r\n09:53:58:22  09:54:02:02\r\nde la Guerre froide,\r\ntout comme son fr\u00e8re John,\r\n\r\n09:54:02:07  09:54:06:07\r\ndont il a dirig\u00e9 la campagne\r\nvictorieuse d'une main de fer.\r\n\r\n09:54:06:09  09:54:08:20\r\nIl a pris son envol politique\r\nsous le s\u00e9nateur Mac Carthy,\r\n\r\n09:54:09:01  09:54:12:11\r\navant d'\u00eatre surnomm\u00e9 \"l'Impitoyable\"\r\ncomme ministre de la Justice,\r\n\r\n09:54:12:15  09:54:16:05\r\npourfendant la mafia, cela signera\r\nl'arr\u00eat de mort des deux fr\u00e8res.\r\n\r\n09:54:16:07  09:54:18:22\r\nLe pr\u00e9sident lui confie la mission\r\nde neutraliser Castro,\r\n\r\n09:54:19:00  09:54:20:20\r\nhuit tentatives d'assassinat\r\nont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n09:54:20:22  09:54:25:02\r\nLa mort de John le pr\u00e9cipite\r\ndans la d\u00e9pression,\r\n\r\n09:54:25:07  09:54:29:02\r\nil pense abandonner,\r\nmais Jackie le relance.\r\n\r\n09:54:29:07  09:54:33:22\r\nS'ensuit une histoire d'amour\r\nentrecoup\u00e9e d'aventures,\r\n\r\n09:54:34:03  09:54:39:23\r\ndont une suppos\u00e9e avec Marylin,\r\nqui a \u00e9t\u00e9 la ma\u00eetresse de son fr\u00e8re.\r\n\r\n09:54:40:04  09:54:42:06\r\nEt puis la m\u00e9tamorphose ?\r\n\r\n09:54:42:11  09:54:43:23\r\n-Apr\u00e8s la mort de John,\r\n\r\n09:54:44:04  09:54:48:11\r\nil se r\u00e9v\u00e8le en d\u00e9fenseur des pauvres\r\net des minorit\u00e9s raciales.\r\n\r\n09:54:48:12  09:54:51:03\r\nJuste avant sa mort,\r\nil prononce un discours visionnaire\r\n\r\n09:54:51:08  09:54:53:15\r\nsur le PIB, pr\u00e9curseur\r\ndu grand mouvement de Mai 68.\r\n\r\n09:54:53:20  09:54:55:21\r\n\"Le PIB mesure tout\r\nsauf ce qui fait que la vie\r\n\r\n09:54:55:23  09:54:57:20\r\nvaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue.\"\r\n\r\n09:54:57:22  09:55:01:02\r\nIl y a la communaut\u00e9\r\nde destin avec M.Luther King,\r\n\r\n09:55:01:07  09:55:03:04\r\nassassin\u00e9 deux mois avant lui.\r\n\r\n09:55:03:06  09:55:05:15\r\nIl \u00e9tait sur \u00e9coute\r\n\u00e0 la demande de Hoover du FBI.\r\n\r\n09:55:05:17  09:55:08:14\r\nIl improvise un discours\r\nsur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique\r\n\r\n09:55:08:19  09:55:11:19\r\nfraternelle et multiraciale\r\nle soir de son assassinat.\r\n\r\n09:55:11:21  09:55:14:05\r\nB.Kennedy, c'est l'anti-Trump\r\n\u00e0 tous les \u00e9gards\r\n\r\n09:55:14:07  09:55:16:13\r\net s'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident\r\n\u00e0 la place de Nixon,\r\n\r\n09:55:16:15  09:55:20:14\r\nl'Am\u00e9rique et le monde\r\nen auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s.\r\n\r\n09:55:20:19  09:55:22:03\r\n-Merci.\r\n\r\n09:55:22:05  09:55:27:01\r\nLe changement de mentalit\u00e9\r\nsur la question des sexes\r\n\r\n09:55:27:03  09:55:30:12\r\ncontinue \u00e0 bouleverser les habitudes.\r\n\r\n09:55:30:14  09:55:38:04\r\nMiss America supprime le traditionnel\r\nd\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain.\r\n\r\n09:55:39:16  09:55:44:15\r\n-Il faudra peut-\u00eatre expliquer\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n09:55:44:17  09:55:46:23\r\nque ce d\u00e9fil\u00e9\r\nde femmes \u00e0 demi-nues\r\n\r\n09:55:47:01  09:55:50:05\r\n\u00e9tait une tradition t\u00e9l\u00e9visuelle\r\nlargement accept\u00e9e.\r\n\r\n09:55:50:07  09:55:52:16\r\nLes f\u00e9ministes d\u00e9criaient\r\ndepuis longtemps\r\n\r\n09:55:52:18  09:55:55:00\r\nle sexisme\r\nde cette objetisation de la femme.\r\n\r\n09:55:55:02  09:55:57:04\r\nD\u00e9sormais,\r\nc'est du pass\u00e9 chez Miss America.\r\n\r\n09:55:57:12  09:55:59:10\r\n-Beaucoup de femmes veulent\r\n\r\n09:55:59:12  09:56:01:04\r\nparticiper, mais pas d\u00e9filer\r\n\r\n09:56:01:06  09:56:03:03\r\nen bikini.\r\n\r\n09:56:03:05  09:56:06:06\r\nVous n'avez plus besoin de le faire.\r\n\r\n09:56:06:08  09:56:09:18\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 la personnalit\u00e9,\r\nplus au physique.\r\n\r\n09:56:09:20  09:56:11:19\r\nDites-nous vos buts.\r\n\r\n09:56:12:01  09:56:15:15\r\n-G.Carlson a \u00e9t\u00e9 victime\r\nde harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:15:17  09:56:19:10\r\nLa d\u00e9cision s'inscrit\r\ndans le mouvement #MeToo\r\n\r\n09:56:19:12  09:56:22:14\r\ncontre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:22:16  09:56:26:23\r\nMiss America devra red\u00e9finir\r\nles crit\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n09:56:27:12  09:56:30:08\r\n-Ces changements feront tomber\r\n\r\n09:56:30:10  09:56:33:10\r\nle concours dans l'insignifiance.\r\n\r\n09:56:33:12  09:56:36:06\r\nLes gens ne regarderont plus.\r\n\r\n09:56:36:08  09:56:41:02\r\nMiss America a commenc\u00e9\r\ncomme un concours de maillot de bain\r\n\r\n09:56:41:04  09:56:44:01\r\npour les soldats\r\nrevenus de la guerre.\r\n\r\n09:56:44:03  09:56:47:01\r\nSupprimer ce d\u00e9fil\u00e9 en bikini\r\nn'emp\u00eachera pas le harc\u00e8lement.\r\n\r\n09:56:47:07  09:56:52:01\r\n-La fin de ce d\u00e9fil\u00e9 est le reflet\r\nd'un changement soci\u00e9tal.\r\n\r\n09:56:52:03  09:56:54:22\r\nL'institution des pom-pom girls,\r\n\r\n09:56:55:00  09:56:57:13\r\nsymbole des USA,\r\nest aussi remis en cause.\r\n\r\n09:56:57:15  09:56:57:18\r\nDes clubs y renoncent.\r\n\r\n09:56:57:20  09:57:00:12\r\nUne \u00e9quipe de pom-pom girls\r\na m\u00eame port\u00e9 plainte.\r\n\r\n09:57:00:17  09:57:02:20\r\n-Etre une pom-pom girl,\r\n\r\n09:57:02:22  09:57:05:13\r\nc'est faire partie d'un grand projet.\r\n\r\n09:57:05:15  09:57:10:11\r\nMais \u00e7a veut dire \u00eatre exploit\u00e9e,\r\nmaltrait\u00e9e et non pay\u00e9e.\r\n\r\n09:57:10:20  09:57:15:08\r\n-Ces USA, qui red\u00e9finissent\r\nce qui est acceptable ou non,\r\n\r\n09:57:15:10  09:57:18:23\r\nsont pr\u00e9sid\u00e9s par\r\nun ancien patron de Miss Univers,\r\n\r\n09:57:19:01  09:57:21:12\r\naccus\u00e9 de harc\u00e8lement par 15 femmes.\r\n\r\n09:57:21:14  09:57:24:05\r\nUn vrai paradoxe...\r\n\r\n09:57:25:11  09:57:29:03\r\n-Ce soir,\r\non s'int\u00e9resse au poids financier\r\n\r\n09:57:29:05  09:57:33:05\r\nque repr\u00e9sentent les co\u00fbts\r\nde la vieillesse et les EMS.\r\n\r\n09:57:33:07  09:57:38:20\r\nLa proportion d'actifs baissera\r\npar rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n09:57:40:12  09:57:45:07\r\n-A 87 ans, Edouard Mancini\r\nvit toujours chez lui.\r\n\r\n09:57:45:09  09:57:49:02\r\nIl est autonome et pointilleux.\r\n\r\n09:57:49:21  09:57:53:12\r\n-Voici l'organisation militaire.\r\n\r\n09:57:53:13  09:57:56:09\r\nLes dates, les prix, le matin,\r\n\r\n09:57:56:11  09:58:01:12\r\n\u00e0 long terme, moyen terme,\r\nou \u00e0 court terme.\r\n\r\n09:58:01:19  09:58:05:03\r\n-Ses finances\r\nsont aussi bien organis\u00e9es.\r\n\r\n09:58:05:05  09:58:07:14\r\nIl vit avec 4'000 frs,\r\n\r\n09:58:07:16  09:58:10:01\r\ndont 1'480 frs de loyer\r\n\r\n09:58:10:03  09:58:12:19\r\net 550 frs pour de caisse maladie.\r\n\r\n09:58:12:21  09:58:15:23\r\nSon seul luxe\r\nest un abonnement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n09:58:16:06  09:58:19:02\r\n-Je vis comme je l'ai choisi:\r\n\r\n09:58:19:04  09:58:21:23\r\nsans grands artifices.\r\n\r\n09:58:22:07  09:58:26:18\r\n-Apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\nil a pris une femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n09:58:26:20  09:58:28:08\r\nC'est \u00e0 sa charge,\r\n\r\n09:58:28:10  09:58:31:18\r\nm\u00eame si le Canton\r\nsubventionne l'aide \u00e0 domicile.\r\n\r\n09:58:31:20  09:58:34:13\r\nEdouard Mancini\r\nest en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n09:58:34:15  09:58:37:21\r\nS'il n\u00e9cessitait\r\nplus de 2 h de soins par jour,\r\n\r\n09:58:37:23  09:58:43:04\r\nl'EMS deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n09:58:43:12  09:58:46:16\r\n-Si vous avez les soins \u00e0 domicile,\r\n\r\n09:58:46:18  09:58:49:20\r\nles trajets ne sont pas productifs.\r\n\r\n09:58:49:22  09:58:54:12\r\nDu personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9\r\naccomplit des t\u00e2ches de base.\r\n\r\n09:58:54:13  09:58:59:20\r\nDans un EMS, le personnel est engag\u00e9\r\nen fonction des comp\u00e9tences.\r\n\r\n09:58:59:22  09:59:03:00\r\nLes co\u00fbts sont mieux r\u00e9partis.\r\n\r\n09:59:03:13  09:59:05:21\r\n-Fran\u00e7oise Roehrich a 90 ans.\r\n\r\n09:59:05:23  09:59:08:16\r\nApr\u00e8s une chute,\r\nelle est entr\u00e9e en EMS.\r\n\r\n09:59:09:05  09:59:11:04\r\n-Mes enfants sont rassur\u00e9s,\r\n\r\n09:59:11:06  09:59:13:16\r\ncar ici il y a quelqu'un la nuit.\r\n\r\n09:59:13:18  09:59:16:05\r\nPourtant, je dors comme un ange.\r\n\r\n09:59:16:11  09:59:19:12\r\n-En EMS,\r\nles patients paient un loyer,\r\n\r\n09:59:19:14  09:59:25:06\r\nqui comprend le m\u00e9nage,\r\nl'assistance et les repas.\r\n\r\n09:59:25:19  09:59:34:10\r\n-C'est 7'440 frs par mois,\r\nce n'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n09:59:34:17  09:59:40:08\r\n-Les retrait\u00e9s peuvent recevoir\r\ndes prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n09:59:40:10  09:59:44:05\r\nEn Suisse,\r\n50 % des r\u00e9sidents en re\u00e7oivent.\r\n\r\n09:59:44:07  09:59:46:22\r\nLe co\u00fbt des soins est r\u00e9parti\r\n\r\n09:59:47:00  09:59:52:22\r\nentre le patient,\r\nla caisse maladie et l'Etat.\r\n\r\n09:59:53:00  10:00:00:15\r\nL'Etat paie une bonne part\r\nde la facture de la vieillesse.\r\n\r\n10:00:00:17  10:00:05:03\r\nA l'avenir, ce sera plus cher.\r\n\r\n10:00:05:12  10:00:07:16\r\n-On propose d'introduire\r\n\r\n10:00:07:18  10:00:09:17\r\nun capital soins.\r\n\r\n10:00:09:19  10:00:13:14\r\nVous cotisez chaque mois\r\nsur un compte bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:00:13:16  10:00:16:16\r\nCet argent\r\nsera utilis\u00e9 pour les soins.\r\n\r\n10:00:16:23  10:00:22:21\r\n-Le solde de cette \u00e9pargne\r\npourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:00:22:23  10:00:28:01\r\nA l'avenir, l'h\u00e9ritage risque\r\nde se limiter \u00e0 des photos.\r\n\r\n10:00:29:03  10:00:33:03\r\n-C'est le th\u00e8me aussi de \"36'9\"\r\nsur les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:00:33:05  10:00:37:16\r\nqui soignent leur sant\u00e9\r\net m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n10:00:38:17  10:00:42:06\r\nMaria Sharapova\r\nn'ira pas plus loin \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:46:12\r\nBeaucoup de fautes directes\r\net un service d\u00e9faillant.\r\n\r\n10:00:46:14  10:00:49:18\r\nLa Russe de 31 ans\r\na marqu\u00e9 le tennis mondial.\r\n\r\n10:00:49:20  10:00:53:22\r\nSa personnalit\u00e9s et ses cris\r\nne passent pas inaper\u00e7us.\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:56:13\r\nArr\u00eatons-nous sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:00:56:15  10:01:04:12\r\nPourquoi un tel volume sonore\r\net comment est-il re\u00e7u ?\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:12:22\r\n-Une symphonie\r\nqui accompagne chaque match.\r\n\r\n10:01:13:00  10:01:15:23\r\nCris\r\n\r\n10:01:16:01  10:01:20:11\r\nMaria Sharapova\r\nest une soliste remarqu\u00e9e,\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:23:21\r\nmais la Castafiore des courts\r\nne fait rien d'interdit.\r\n\r\n10:01:24:04  10:01:27:07\r\n-Dans le r\u00e8glement,\r\n\r\n10:01:27:09  10:01:29:12\r\nrien ne stipule qu'un joueur\r\n\r\n10:01:29:14  10:01:32:14\r\nne peut pas crier\r\nquand il frappe la balle.\r\n\r\n10:01:32:16  10:01:34:12\r\nPlein de joueurs le font.\r\n\r\n10:01:34:13  10:01:38:18\r\nC'est vrai\r\nque Maria Sharapova crie plus fort.\r\n\r\n10:01:39:00  10:01:43:16\r\n-Les spectateurs sont rappel\u00e9s\r\n\u00e0 l'ordre quand ils d\u00e9rangent,\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:50:20\r\nmais les cris des joueurs\r\nne g\u00eanent pas les spectateurs.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:56:07\r\n-On ne lui demandera pas\r\nde jouer moins fort,\r\n\r\n10:01:56:09  10:01:58:14\r\njuste pour moins l'entendre.\r\n\r\n10:01:58:16  10:02:02:09\r\n-Quand on fait un effort,\r\nil faut souffler.\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:04:07\r\nQuand on crie, on souffle.\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:07:14\r\n-J'ai grandi avec Monica Seles,\r\n\u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n10:02:07:23  10:02:12:11\r\n-En 1998, la finale\r\nentre M.Seles et A.Sanchez\r\n\r\n10:02:12:12  10:02:15:23\r\n\u00e9tait assez bruyante.\r\n\r\n10:02:16:01  10:02:19:06\r\nCris\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:21:13\r\n-Si les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:23:16\r\nne sont pas contents,\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:27:00\r\nil leur suffit de baisser le son.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:30:17\r\n-Les allergiques\r\nn'auront pas \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:02:30:19  10:02:34:14\r\nM.Sharapova\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par G.Muguruza.\r\n\r\n10:02:34:16  10:02:39:15\r\nCelui qui crie le plus\r\nne gagne pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:02:42:14  10:02:47:02\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\nmerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:51:03\r\nNe manquez pas \"Infrarouge\"\r\nsur le deal de rue.\r\n\r\n10:02:51:05  10:02:56:06\r\nEsther Mamarbachi anime l'\u00e9mission\r\npour la derni\u00e8re fois, bravo \u00e0 elle.\r\n\r\n10:02:56:08  10:02:58:02\r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n10:02:58:04  10:03:00:07\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:04:01\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.D'Auria, C.Guiraud,\r\nR.Katiyunguruza, S.Vuissoz.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040032\r\nDate de transcription : 13-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [84%] : \r\nC'est son c\u00f4t\u00e9 magique et puis apr\u00e8s le le y en avoir, question et c'est quelque chose de mal voil\u00e0 tous les \u00c9tats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:38) [90%] : \r\nOui, chef du bureau Vaudois c'est voil\u00e0 c'est autre c'est l'heure de gloire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:00:40) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:00:45 > 0:00:46) [76%] : \r\nJe crois, autrement dit Lausanne du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:00:55) [88%] : \r\nAh oui, je dirais, alors faisons vite la simulation, donc si quelqu'un gain de 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:00:59) [84%] : \r\nGagne 100 \u00e0 400 francs qu'est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:23) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le canton de Vaud prend la mesure spectaculaire, les imp\u00f4ts seront baiss\u00e9s, c'est une id\u00e9e de droite dans un contexte de compromis avec des mesures de gauche sur le salaire minimum et les cr\u00e8ches Patrick Le Fort, expliquera l'impact de la d\u00e9cision et la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique qui la permet certains disent le mod\u00e8le Vaudois, faut-il avoir peur des investisseurs chinois leur volont\u00e9 d'influence sur le r\u00e9gime de dictature auxquels ils sont li\u00e9s, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement Bob Kennedy \u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans, c'est peut-\u00eatre un moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9, c'\u00e9tait aussi un document exclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse les t\u00e9moins se souviennent, nous poursuivons notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, ce soir, on \u00e9voquera le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS et puis Maria Sharapova n'ira pas plus loin, Roland Garros, maire, sa personnalit\u00e9 marque toujours, c'est l'occasion de parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal plusieurs joueuses et joueurs crie tellement fort, on verra comment les adversaires des spectateurs le ressentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:25 > 0:04:03) [90%] : \r\nLa baisse d'imp\u00f4ts vaudoise retentira dans toute la Suisse et les chiffrer, selon l'estimation que nous donnait Pascal Broulis regardez ces chiffres, si on prend un revenu de 100000 francs par an la baisse peut aller de 100 \u00e0 400 francs pour l'ensemble des mesures qui sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui le total de l'argent qui ne sera plus per\u00e7u et donc r\u00e9inject\u00e9e dans le pouvoir d'achat atteindrait 93 millions une telle baisse implique un choc psychologique, c'est aussi un \u00e9quilibre balanc\u00e9 entre la droite et la gauche, la baisse d'imp\u00f4ts de Droite, compl\u00e9t\u00e9 par une s\u00e9rie de mesures sociales voulue par la gauche, Manon Germont J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:04 > 0:04:05) [91%] : \r\n\u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:22) [95%] : \r\nLes Vaudois verront leur facture fiscale diminuer le Conseil d'\u00c9tat est venu l'annoncer au complet cet apr\u00e8s- midi, baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu, augmentation des d\u00e9ductions pour les frais de garde et pour l'assurance maladie, une famille avec 2 enfants et un revenu d'environ 100000 francs pour \u00e9conomiser entre 100 et 400 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:38) [87%] : \r\nJ'ces 100 millions que nous pensons, et dig\u00e9rable, mais alors c'est vrai que de l'autre c\u00f4t\u00e9, la main des imp\u00f4ts financent des prestations, nous devrons avoir une ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses, \u00e7a, c'est aussi le l'autre pendant et les Budgets successifs de ces prochaines ann\u00e9es, nous devrons les ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:47) [98%] : \r\nCes mesures entreront en vigueur progressivement \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche on r\u00e9clamait depuis longtemps un geste en direction des personnes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:05:07) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, il est vrai que nous avons dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans d'abord baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises au travers du paquet Rio 3 assorti de mesures sociales en faveur des populations les plus d\u00e9favoris\u00e9es dans ce nouveau plan, au fond, nous avons la volont\u00e9 d'avoir une baisse de la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9 en faveur des classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:07 > 0:05:13) [97%] : \r\nLe Parti socialiste et les Verts saluent ce paquet fiscal mais l'UDC estime que la baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:23) [93%] : \r\nNous, on avait demand\u00e9 3 points d'imp\u00f4ts \u00e0 partir de 2019, le Conseil d'\u00c9tat ne nous a pas entendus, puisque c'est comme \u00e7a, nous lancerons une initiative et c'est la population qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:23 > 0:05:28) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche, on ne va pas aussi loin mais on exprime aussi son m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:43) [95%] : \r\nJe serais favorable \u00e0 des baisses d'imp\u00f4ts mais cibl\u00e9e sur les revenus bas et moyens et puis \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des pertes fiscales qui s'ajoute aux pertes li\u00e9es \u00e0 la baisse de la fiscalit\u00e9 sur les entreprises, l'un dans l'autre, il va y avoir des d\u00e9ficits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:57) [92%] : \r\nLe paquet comprend plusieurs autres mesures notamment pour les employ\u00e9es de l'administration compte anale, avec l'allongement du cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 20 jours et un salaire minimum de 13 virgule 4 1000 francs cette feuille de route, doit encore \u00eatre accept\u00e9 par le Parlement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:04) [92%] : \r\nPatrick Lefort dans tous les pays du monde, un \u00c9tat qui baisse les imp\u00f4ts, il y a toujours une petite musique magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:04 > 0:06:34) [91%] : \r\nOui, je dirais qu'il y a quelque chose d'incantatoire, ce n'est pas un hasard si les partis de droite en g\u00e9n\u00e9ral promettent des baisses d'imp\u00f4ts en campagne \u00e9lectorale, lorsque vous dites, baisse d'imp\u00f4ts, vous voyez, l\u00e0, la petite lumi\u00e8re s'allume et dans dans les yeux du du contribuable citoyen c'est quelque chose qui marche parce que tout le monde peut le comprendre, tout \u00e0 coup la politique devient concr\u00e8te chacun \u00e0 la fin du mois, or un peu plus d'argent sur son compte, tout le monde peut le comprendre, et puis un aspect aussi r\u00e9compense le citoyen contribuable est r\u00e9compens\u00e9 pour sa contribution \u00e0 la richesse collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:34 > 0:06:41) [85%] : \r\nAlors vous \u00eates chef de notre bureau Vaudois, un \u00c9tat qui peut se permettre \u00e7a, est ce que c'est le moment de dire : il y en a point comme nous, il y a, il y a un mod\u00e8le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:07:34) [91%] : \r\nEn tout cas le le canton de Vaud aujourd'hui c'est clair, envoie un signal assez fort \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce signal, c'est nous, on peut se le permettre, on peut se le permettre, parce que le canton de Vaud a une sant\u00e9 financi\u00e8re presque insolente, si je devais donner un chiffre, ce serait 13 comme le nombre d'ann\u00e9es cons\u00e9cutives o\u00f9 le canton de Vaud a a termin\u00e9, a conclu ses ses comptes dans le noir, donc vous voyez quelque chose de de tr\u00e8s impressionnant et puis il y a une autre fiert\u00e9 Vaudois, qui est celle du compromis alors typiquement, aujourd'hui on est dans le fruit d'un compromis, on donne des gages \u00e0 droite, on donne des gages \u00e0 gauche, est ce que c'est le retour du compromis dynamiques tellement vant\u00e9 lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, on sait que ce compromis dynamique a \u00e9t\u00e9 ce compromis \u00e9tait pas mal mis \u00e0 mal ces derniers temps, alors aujourd'hui on voit la r\u00e9action du Parti socialiste qui dit on est satisfait, on esp\u00e8re que tout va s'apaiser \u00e0 droite quand j'ai entendu le le PLR aujourd'hui on sentait davantage de de r\u00e9signation que d'enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:34 > 0:07:52) [89%] : \r\nMerci Patrick, le peuple suisse avait refus\u00e9 le principe, mais l'id\u00e9e fait son chemin, le revenu Universel, est une logique d'avenir, selon ses promoteurs, la commune de Reina au dans le canton de Z\u00fcrich veut tenter l'exp\u00e9rience, le montant chaque mois serait fix\u00e9 \u00e0 2500 francs No\u00e9mie lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:52 > 0:08:04) [92%] : \r\nLe revenu de base inconditionnel n'a plus rien d'une farce \u00e0 Reina ou communes z\u00fcrichoises nich\u00e9e dans les vignobles, \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, l'ex\u00e9cutif de ce village de 1300 hommes s'est dit pr\u00eat \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:11) [94%] : \r\nIl est temps de trouver des alternatives comme celle-ci, et je trouve que c'est une excellente initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:22) [90%] : \r\nOui, c'est l'\u00e9tait, cela sera certainement utile \u00e0 certaines personnes mais je reste sceptique sur la fa\u00e7on dont on abordera le monde du travail, aurais-je encore envie de travailler \u00e0 la fin, pas \u00e9tonnant flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:37) [94%] : \r\n2 ans apr\u00e8s le Net rejet de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour un revenu de base inconditionnel Rheinau pourrait donc devenir la premi\u00e8re commune de Suisse \u00e0 servir de test, elle a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui cherchait un village pour exp\u00e9rimenter les effets d'un revenu mensuel garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:39 > 0:08:52) [87%] : \r\nEnfin bien au d\u00e9but, quand j'ai lanc\u00e9 cette id\u00e9e, les gens ont dit, enfin en Suisse cheville bof, c'est nul, mais plusieurs communes se sont rapidement enthousiasm\u00e9 pour ce projet, et cela devient de plus en plus r\u00e9aliste, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:09:01) [96%] : \r\nLe projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident de commune de Reinach, lui qui faisait \u00e9galement partie des d\u00e9tracteurs de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale comme 72 pourcent de ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:17) [93%] : \r\n\u00e7a gratte Azarov, ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche de recevoir un bulletin de vote \u00e0 la maison, il faut lire la brochure et remplir des petites croix tout \u00e7a est tr\u00e8s th\u00e9orique, l\u00e0 cette exp\u00e9rience nous permet de mettre en place un projet \u00e0 l'\u00e9chelle 1 sans prendre beaucoup de risques, je trouve que c'est tr\u00e8s attractifs comme projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:17 > 0:09:25) [94%] : \r\n2500 francs garanti chaque mois pour les plus de 25 ans 621 francs pour les mineurs, reste d\u00e9sormais \u00e0 trouver des volontaires pour participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:37) [93%] : \r\nL'exp\u00e9rience pilote de Marat uniquement si la moiti\u00e9 au moins des habitants choisi de participer au projet, c'est la masse critique n\u00e9cessaire pour garantir une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse restera alors \u00e0 r\u00e9soudre la question du financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:43) [80%] : \r\nLes initiateurs du projet compte solliciter le soutien de fondation et lanc\u00e9 un financement public participatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:45 > 0:10:06) [93%] : \r\nDemain, le Conseil des \u00c9tats se penchera sur le dossier le plus ambitieux de sa l\u00e9gislature li\u00e9s : la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS, c'\u00e9tait une surprise, elle ne vient pas de nulle part, un tout petit groupe de s\u00e9natrices et s\u00e9nateurs l'avaient pr\u00e9par\u00e9 en secret, certains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me du Neuch\u00e2tel Regierung un gouvernement de l'ombre, Pierre Neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:08 > 0:10:24) [97%] : \r\nNous sommes le mercredi 16 mai de fa\u00e7on tr\u00e8s inhabituelle, les journalistes parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 9 heures du matin encore mal r\u00e9veill\u00e9s, ils apprennent alors l'existence du deal le plus spectaculaire de cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:10:36) [84%] : \r\nIl faisait en th\u00e9ine Karim n'est-ce pas, je ne vais pas trahir de secrets, si je vous dis que le projet dont nous parlons aujourd'hui est explosif, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:11:31) [91%] : \r\nLe projet ne voil\u00e0, la commission a d\u00e9cid\u00e9 de nouer un grand paquet o\u00f9 seront r\u00e9unis 2 objets majeurs, rejet\u00e9 par le peuple en 2017, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites, le deal est le suivant : pour un franc cadeau aux entreprises 1 francs sera vers\u00e9e \u00e0 l'AVS ce coup, cela fait des mois que 4 s\u00e9nateurs y ont travaill\u00e9 dans le plus grand secret, il y a Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, Karin Keller-Sutter, une puissante s\u00e9natrice PLR Ruedi Noser PLR z\u00fcrichois et enfin Konrad Graber un tr\u00e8s influent s\u00e9nateur PDC aujourd'hui, aucun d'entre eux n'acceptent de parler ouvertement, mais ce sont eux qui ont esquiss\u00e9 le plan approuv\u00e9 par la commission et ce sont eux qui mette dans la confidence, les centrales des 4 grands partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:31 > 0:11:49) [92%] : \r\nLes syndicats et l'\u00e9conomie, \u00e0 mon avis, une cinquantaine de personnes \u00e9taient au courant depuis un mois et demi, 2 mois de Style, mais tout le monde s'est rendu compte que c'\u00e9tait vraiment important c'\u00e9tait pas le moment d\u00e9raill\u00e9 et puis qu'il fallait travailler s\u00e9rieusement, c'\u00e9tait pas le moment de se profiler personnellement en essayant de faire la une du Blick et voil\u00e0 pourquoi c'est un march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:09) [93%] : \r\nSi \u00e7a a march\u00e9, c'est que la droite et la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la gauche a fait tomber la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la droite pas tuer la r\u00e9forme des retraites, la premi\u00e8re est tr\u00e8s urgente pour la gauche et la 2\u00e8me tr\u00e8s urgent pour la droite, alors plut\u00f4t que de recommencer la guerre, un accord de paix sont plus raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:10 > 0:12:15) [88%] : \r\nCes 2 d\u00e9faites ont forc\u00e9 les gens \u00e0 se mettre \u00e0 table et \u00e0 essayer d'chercher une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:27) [90%] : \r\nPour la trouver, la commission se penchera 3 fois sur le projet finalement Alain Berset et ou Lima horaires approuvent le deal, le public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:30 > 0:12:48) [94%] : \r\nSelon les informations de la RTS, le groupe Tamedia pourrait annoncer demain la suppression de la version papier du journal Le Matin, la mesure s'accompagnerait de nombreux licenciements, le syndicat Impressum parle, je cite, d'une attitude incompr\u00e9hensible, le groupe Tamedia affirme qu'aucune d\u00e9cision n'est prise pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:13:10) [88%] : \r\nOn reparle des Liens entre la Suisse et la Chine, il y a les Liens politiques marqu\u00e9e par les voyages d'd\u00e9parts r\u00e9cents, il y a les investissements chinois important qui se multiplient dans notre \u00e9conomie, l'inqui\u00e9tude se manifeste sur le sujet au Parlement des \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens voudraient mieux contr\u00f4ler toute mainmise chinoise \u00e0 le faire, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:23) [94%] : \r\nNon, le Conseil des \u00c9tats envisagent une petite r\u00e9volution, de contr\u00f4ler les investissements \u00e9trangers en Suisse, il a suivi ce s\u00e9nateur valaisan inqui\u00e9t\u00e9 par les rachats de grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:23 > 0:13:38) [82%] : \r\nQuand un investisseur chinois veulent l'acheter un appartement \u00e0 Verbier, par exemple, elle doit demander une autre une autorisation et quand le m\u00eame j'ai une chinois vient et signe Gent pour 40 \u00e0 3 milliards aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:50) [84%] : \r\nSi une g\u00eane le g\u00e9ant suisse de l'agrochimie Emma chinoise, on s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des employes, on craint les d\u00e9localisations car les rachats ici Gue\u00ef gourmet ce multi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:01) [91%] : \r\n\u00e0 la Chambre de commerce Suisse Chine on ne craint pas le pillage des emplois car la Suisse servirait d'exemple \u00e0 une \u00e9conomie chinoise qui se transforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:01 > 0:14:20) [91%] : \r\nLe nouveau pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ping depuis maintenant 5 ans, c'est d'\u00e9tablir une transformation de l'\u00e9conomie chinoise qui doit s'orienter vers une \u00e9conomie de services et de l'innovation, ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un programme s'appelle le China 2025 qui sert vraiment a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper leur \u00e9conomie dans ce sens, c'est pour \u00e7a qu'la Suisse est per\u00e7u comme un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nEt g\u00e9n\u00e9rer et Philippe Monnier a fait venir en Suisse, pr\u00e8s de 350 entreprises du monde entier, il rel\u00e8ve que souvent les Chinois investissent sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:49) [91%] : \r\nLorsque les soci\u00e9t\u00e9s chinoises, ach\u00e8te des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse il y a moins entre guillemets de d\u00e9g\u00e2ts de de fermetures d'usines etc, ce n'est pas le cas pour les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est certainement moins le cas, on a vu en certain nombre d'exemples dans le pass\u00e9 r\u00e9cent des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines qui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses et qui finissent par les fermer, en tout cas, enferm\u00e9 une bonne partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:15:00) [89%] : \r\nGeneral Electric 1400 emplois supprim\u00e9s Edward C. Rockwell 500 Autodesk 230 des charrettes am\u00e9ricaines mais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:01 > 0:15:06) [95%] : \r\nGaspard Kuhn, cette volont\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements chinois, on la voit ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:47) [93%] : \r\nEh oui, Emmanuel Macron et Angela Merkel ont pris position r\u00e9cemment pour que l'Union europ\u00e9enne puissent limiter les investissements \u00e9trangers il on sent que l'Europe a peur que la Chine un \u00e9tat encore autoritaire fassent main basse sur des fleurons de l'\u00e9conomie, les chiffres sont quand m\u00eame plus nuanc\u00e9e en Suisse, les \u00c9tats-Unis restent le 1er investisseur \u00e9tranger, suivie par l'Union europ\u00e9enne, la Chine est loin derri\u00e8re, il n'y a que 80 entreprises chinoises implant\u00e9es en Suisse alors qu'il y a plus de 1000 entreprises suisses pr\u00e9sentes en Chine, en r\u00e9alit\u00e9 par rapport \u00e0 la taille de son \u00e9conomie, la Chine a pris un peu de retard dans ses investissements \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est peut-\u00eatre ce retard qu'elle essaie de combler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:47 > 0:15:56) [89%] : \r\nOn parle, le r\u00e9gime qui a beaucoup de sang sur les mains qui viole les libert\u00e9s ou le Parti communiste dominent l'\u00e9conomie plus des pratiques particuli\u00e8res, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:42) [93%] : \r\nOui, il y a des cas probl\u00e9matiques un au-del\u00e0 de la question des droits de l'homme que vous \u00e9voquez, prenez par exemple Swissport qui appartenait \u00e0 Swissair, le bagagiste est pass\u00e9e en mains chinoises, le groupe chinois s'arr\u00eate, tenter de siphonner les comptes du groupe suisse autre exemple contraire cette fois Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon continue \u00e0 cr\u00e9er des emplois dans les batteries gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois, en r\u00e9alit\u00e9, on trouvera toujours des exemples positifs et n\u00e9gatifs, il est difficile de g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 partir de ces exemples l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat \u00e0 Berne est int\u00e9ressant, c'est quand on parle des investissements strat\u00e9giques des infrastructures vitales, il y a des rumeurs persistantes sur la volont\u00e9 de groupes chinois d'acheter les barrages en Suisse, et l\u00e0, il est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire d'ouvrir le d\u00e9bat, que ce soit pour des investissements venus de Chine ou de tout autre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:42 > 0:16:58) [94%] : \r\nMerci Gaspard la Chine justement est un des pays concern\u00e9s par le nouveau scandale Facebook, le r\u00e9seau social est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 aux aveux des donn\u00e9es de ses utilisateurs ont pu \u00eatre prises par des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones portables et de tablettes chinois Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:59 > 0:17:29) [92%] : \r\nLes donn\u00e9es des utilisateurs Facebook \u00e0 nouveau livr\u00e9 en p\u00e2ture, c'est la question qui se pose aujourd'hui apr\u00e8s les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du New York Times, Facebook a sign\u00e9 en 2004, des accords de collaboration avec ouais, Lenovo, TCL ou au pot des constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables chinois accord purement technique, selon Facebook qui se d\u00e9fend d'une nouvelle fuite les donn\u00e9es personnelles ne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s sans le consentement des utilisateurs, affirme le r\u00e9seau social des nouvelles promesses qui en rappelle d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:30 > 0:17:38) [93%] : \r\nNous n'avons pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur de nos responsabilit\u00e9s et c'\u00e9tait une grosse erreur, c'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:38 > 0:18:12) [93%] : \r\nDes excuses d\u00e9j\u00e0 entendu apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le partage de donn\u00e9es avec l'entreprise Cambridge Analytica r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 2 mois et demi, preuve de bonne foi suppl\u00e9mentaires aujourd'hui, le patron de Facebook annonce qu'il va rompre son partenariat avec ouais, il faut dire que oui et soup\u00e7onn\u00e9 par Washington d'\u00eatre le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin impact malheureux donc mais r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la volont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg de conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois, fort de plus d'un milliard d'utilisateurs au point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:12 > 0:18:15) [82%] : \r\nOui, je suis \u00e0 11 mois elle n'induit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:16 > 0:18:22) [93%] : \r\nFacebook est censur\u00e9 en Chine depuis 2009 et ce nouveau scandale risque de ne pas favoriser une ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:22 > 0:18:35) [90%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui n'affecte pas pour l'instant, la fortune de Mark Zuckerberg, qui a battu un nouveau record vendredi, grimpant \u00e0 76 milliards de dollars, mais 16 peines si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:36 > 0:18:56) [94%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, apr\u00e8s la crise migratoire de 2015 nous sommes retourn\u00e9s sur l'\u00eele grecque de Lesbos 2\u00e8me volet ce soir, c'est l'occasion d'un constat d'espoir pour de nombreux migrants, ils veulent montrer leur volont\u00e9 de travailler et de d\u00e9buter une nouvelle vie et c'est tout un symbole, ils emploient les gilets de sauvetage, utilis\u00e9 dans la travers\u00e9e Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:58 > 0:19:09) [92%] : \r\nUne nouvelle vie pour celles et ceux qui ont travers\u00e9 la mer pour fuir la mort une nouvelle vie pour ces gilets de sauvetage vou\u00e9es \u00e0 la destruction, transform\u00e9 en sacs et accessoires branch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:16) [92%] : \r\nSous l'impulsion d'une ONG locale cet atelier emploie une dizaine de r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs from Life Choquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:16 > 0:19:30) [90%] : \r\nCe plastique qui vient de gilets de sauvetage, les r\u00e9fugi\u00e9s, les porter en traversant la mer entre la Turquie et la Gr\u00e8ce se passe moi je devais payer 100 euros ou passeurs pour m'en procurer un mais je n'avais pas assez d'argent, donc je n'en portait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:19:32) [70%] : \r\nElle connaissait avant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:39) [95%] : \r\nEn Afghanistan, Amir poss\u00e9der un atelier de couture, il a aussi fait partie des forces sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:40 > 0:19:53) [91%] : \r\nAvec Elsa et Fragonard, je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant, j'ai reconstruit ma vie, je loue un appartement, j'ai un travail, j'ai des amis parmi les locaux et les r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave, tout ce que je voulais, c'est \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 \u00eatre moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:19:59) [82%] : \r\nDate, personne n'a rien ici les r\u00e9fugi\u00e9s gagne l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de 700 francs par mois j'aurais vient du Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:08) [72%] : \r\nAh et fil mais elle prend l'autre je suis fier quand je vois quelqu'un porter lundi nous \u00e7a on se dit : regarde, il porte Kladno nos \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:09 > 0:20:10) [99%] : \r\nPradel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:17) [89%] : \r\nComme ami r\u00e9chaud et des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants ont transit\u00e9 par Lesbos ces derni\u00e8res \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:32) [90%] : \r\nUn d\u00e9fi colossal pour l'\u00eele de 86000 habitants o\u00f9 nombre d'entre eux ont particip\u00e9 aux op\u00e9rations de sauvetage comme strat\u00e9gie s'un p\u00eacheur nomin\u00e9 pour un prix Nobel de la paix collectif pour avoir sauv\u00e9 la vie de milliers de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:20:43) [86%] : \r\nAlors pas aller l\u00e0- bas, dans la baie, un bateau a coul\u00e9 et cette migrants se sont noy\u00e9s, il y a quelques jours, Alain, il faut qu'il y en a une centaine qui se noie, pour qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:20:45) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, quand il n'regagnons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:46 > 0:20:57) [93%] : \r\nEt pour ceux qui survivent, la qu\u00eate d'une vie normale ne fait que commencer, en cr\u00e9ant leur avenir avec les restes de leur pass\u00e9 chaque semaine entre 150 et 200 gilets de sauvetage sont ainsi transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:00 > 0:21:21) [87%] : \r\nRobert Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans apr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re, l'\u00e9v\u00e9nement provoqu\u00e9 une stupeur plan\u00e9taire, c'est un des moments o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9 regardez cette image, c'est une des derni\u00e8res prises de Bob Kennedy vivant, une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision suisse saisissez cet instant \u00e0 l'\u00e9poque, nos coll\u00e8gues se souviennent apr\u00e8s un demi- si\u00e8cle, Pascal tout d'air si Beno\u00eet cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:26 > 0:21:34) [98%] : \r\nEt de panique dans le Hall de l'h\u00f4tel Ambassador de Los Angeles dans les cuisines, un homme vient de tirer sur Robert Kennedy peu apr\u00e8s l'annonce de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:21:49) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 la primaire en Californie, c'est une \u00e9quipe de la TSR, qui filme ces images pour l'\u00e9mission Continents sans VISA, parmi eux, Andr\u00e9 Gazouis Jean-Jacques Lagrange 50 ans ont pass\u00e9 depuis cet assassinat, il est pourtant toujours grav\u00e9e dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:50 > 0:22:22) [89%] : \r\nIl y a un des collaborateurs de Kennedy, qui est apparu qui qui criaient : I want Docteur I want Docteur mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 quelque chose parce qu'on n'a pas entendu de coup de feu ou quoi que ce soit, lorsqu'il a disparu de la sc\u00e8ne que que j'ai vaguement entendu Shot Gun, je me suis dit : mais qu'est ce qu'il y a, et puis j'ai vu les visages se contracter de de de la grande joie, une joie exub\u00e9rante, c'\u00e9tait la plus profonde douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:22 > 0:22:33) [93%] : \r\nCette \u00e9quipe de la TSR suivaient Bob Kennedy depuis 2 semaines, dans sa campagne \u00e9lectorale pour montrer au public suisse ce qu'\u00e9taient les primaires am\u00e9ricaines une campagne men\u00e9e avec une \u00e9nergie nous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:33 > 0:22:33) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:36 > 0:22:49) [90%] : \r\n12 heures d'engagement tous les jours, il a des interviews il parlait aux gens, serrer des mains, toute la journ\u00e9e \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on lui faisait des piq\u00fbres pour que sa main des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:50 > 0:22:56) [96%] : \r\nFavori \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Bob Kennedy jouissait d'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9 aupr\u00e8s du peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:58 > 0:23:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un personnage d'un charisme avec croyable et c'est bien pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9 une \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:05 > 0:23:13) [85%] : \r\nCar il ne faut pas oublier en effet en guerre du Vietnam, est-il un cornet il incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:18) [94%] : \r\nUn espoir r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant Bob Kennedy mourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:18 > 0:23:28) [95%] : \r\nLes derni\u00e8res minutes du reportage montre l'hommage \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Patrick \u00e0 New York, un document d'histoire qui a re\u00e7u le prestigieux prix Emmy Howard l'Oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:30 > 0:23:42) [91%] : \r\nJean-Philippe Schaller, on dit parfois, aujourd'hui le monde va mal mais rappelons-nous cette \u00e9poque hein l'incroyable violence ente la menace sovi\u00e9tique, l'empire am\u00e9ricain, toute cette violence qui marquait tout \u00e7a Bob Kennedy, le 1er Bob Kennedy, un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:25:18) [92%] : \r\nEh oui, Bob Kennedy est un pur produit de la guerre froide 1 tout comme son fr\u00e8re John, dont il a brillamment men\u00e9 la campagne victorieuse de 1960 il a aussi commenc\u00e9 sa carri\u00e8re, il faut le rappeler sous les auspices du tr\u00e8s anticommuniste s\u00e9nateur McCarthy avant d'\u00eatre surnomm\u00e9 l'impitoyable commises la justice pour son combat infatigable contre la mafia et apr\u00e8s le fiasco de la Baie des cochons et bien son fr\u00e8re John, lui a demand\u00e9 de neutraliser Castro si besoin en assassinant 8 tentatives, toutes ont \u00e9chou\u00e9, mais cela n'a fait que renforcer sa r\u00e9putation de dur \u00e0 cuire et pourtant, apr\u00e8s l'assassinat de John il tombe dans une profonde d\u00e9pression il pense tout abandonner, mais sa belle-soeur, Jacky le relance, il s'ensuit une belle histoire d'amour, pas uniquement platonique, entrecoup\u00e9 de quelques aventures avec des actrices dont une suppos\u00e9e avec Marylin Monroe qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 on se rappelle la ma\u00eetresse de John et puis la m\u00e9tamorphose, cet homme de fer qui devient une ic\u00f4ne de la gauche, h\u00e9 oui, alors apr\u00e8s la mort de John, il se r\u00e9v\u00e8le en opposant r\u00e9solu \u00e0 la guerre du Vietnam \u00e0 la peine de mort et en d\u00e9fenseur des pauvres et des minorit\u00e9s raciales en campagne, quelques mois avant sa mort, il prononce un discours visionnaire sur le PIB, pr\u00e9curseur de l'esprit de mai 68 contre la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, il dit : le PIB mesure tout, sauf ce qui fait que la vie vaut vraiment la peine d'\u00eatre v\u00e9cue, et puis, bien \u00e9videmment, il a la communaut\u00e9 destin avec Martin Luther King, pourtant assassin\u00e9 de 2 mois avant sa mort, mais pourtant il avait fait, \u00e9coutez, on s'en rappelle, par le le FBI et le soir de son assassinat, il prononce un tr\u00e8s beau discours sur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique fraternel, on est loin \u00e9videmment de Donald Trump et si Bob Kennedy avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident \u00e0 la place de Nixon, peut-\u00eatre que le visage de l'Am\u00e9rique et du monde aurait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e histoire fiction merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:19 > 0:25:36) [93%] : \r\nLe changement de mentalit\u00e9 sur la question des sexes continue \u00e0 bouleverser les habitudes, exemple tr\u00e8s frappant aux \u00c9tats-Unis, c'est une page qui se tourne, Miss America supprime le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain, les candidates ne seront plus juger sur l'apparence physique, disent les organisateurs, Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:53) [88%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre expliquer aux g\u00e9n\u00e9rations futures que ce d\u00e9fil\u00e9 de jeunes femmes \u00e0 demi- nue, faisait partie d'une tradition t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e largement accept\u00e9e, les f\u00e9ministes d\u00e9cri\u00e9 depuis longtemps le sexisme de cette utilisation du corps f\u00e9minin d\u00e9sormais chez Miss America, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:09) [85%] : \r\nOui, il faut le faire, morale, donc de jeunes femmes disent qu'elles aimeraient participer mais ne veulent pas d\u00e9filer en bikini on au salon, ce qu'on savait quoi leur marque, vous n'avez plus besoin de le faire, on ne bougera pas sur votre apparence ext\u00e9rieure parce que nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 votre personnalit\u00e9, dites-nous quelles sont vos buts dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:24) [95%] : \r\nGretchen Carlson a elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement sexuel lorsqu'elle travaille \u00e0 Fox News et la d\u00e9cision s'inscrit dans le contexte g\u00e9n\u00e9ral du mouvement metoo contre la violence sexuelle dont les coupables paient d\u00e9sormais le prix mais Miss America devra d\u00e9terminer les nouveaux crit\u00e8res de s\u00e9lection et tout le monde n'est pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:24 > 0:26:42) [86%] : \r\nOuais, \u00e7a m'a vaccin\u00e9 de cin\u00e9ma ce ces changements vont faire tomber le concours dans l'insignifiance, les gens vont cesser de regarder Nice am\u00e9ricain a commenc\u00e9 comme au concours de maillots de bain pour les soldats, revenu de la guerre, supprimer le d\u00e9fil\u00e9 de bikinis ne va pas emp\u00eacher ces femmes d'\u00eatre harcel\u00e9 par les hommes aspect m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:43 > 0:26:56) [91%] : \r\nLa fin des d\u00e9fil\u00e9s en bikinis est le reflet d'un changement profond dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine l'institution des pom-pom Girls, un symbole de l'Am\u00e9rique est \u00e9galement remise en cause certains clubs sportifs et renonce et au Texas, une \u00e9quipe de pom-pom girl a port\u00e9 plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:56 > 0:27:08) [90%] : \r\n\u00eatre une pom-pom girl, c'\u00e9tait pour moi, faire partie d'un plus grand projet, ce que je ne savais pas c'est que \u00e7a signifiait \u00eatre exploit\u00e9s et maltrait\u00e9s et pas pay\u00e9 pour mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:10 > 0:27:21) [93%] : \r\nCes \u00c9tats-Unis qui red\u00e9finit ce qui est acceptable et ce qui ne l'est plus pr\u00e9sid\u00e9e par un ancien patron de Miss Univers, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par une quinzaine de femmes, pas le moindre des paradoxes de cette Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:23 > 0:27:38) [94%] : \r\nNous poursuivons ce soir notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, \u00e9voquons le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS la proportion d'actifs baissera fortement par rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es, Julie Conti \u00c9ric Jacquin et Jean-Michel Lachenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:39 > 0:27:47) [96%] : \r\n\u00e0 87 ans \u00c9douard Mancini vit toujours chez lui au milieu de ses souvenirs, il est compl\u00e8tement autonome et m\u00eame un peu pointilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:28:00) [95%] : \r\nAlors voil\u00e0 l'organisation militaire du frigo, les dates, les prix le matin \u00e0 long terme moyen terme court terme voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:00 > 0:28:10) [93%] : \r\nSes finances sont aussi bien organis\u00e9s que son frigo, il vit avec un budget de 4000 francs par mois dont 1480 francs de loyer et 550 francs de caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:11 > 0:28:19) [88%] : \r\nSon seul luxe l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral je vis comme je l'ai choisi, c'est-\u00e0-dire sans grand artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:20 > 0:28:40) [92%] : \r\nApr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins lui ont conseill\u00e9 d'engager une femme de m\u00e9nage, c'est \u00e0 sa charge, m\u00eame si le canton subventionne l'aide \u00e0 domicile \u00c9douard Mancini est encore en bonne sant\u00e9, c'est n\u00e9cessitait une \u00e0 2 heures de soins par jour, il serait plus \u00e9conomique de rester \u00e0 la maison, ensuite le Ms deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:42 > 0:29:01) [88%] : \r\nPourquoi, parce que si vous avez des soins \u00e0 domicile de venir plusieurs fois, c'est des trajets qui sont, qui sont pas productif, quelque part, vous devez avoir du personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9 pour faire peut-\u00eatre certaines choses de base, alors que dans un IMS ben vous avez vu, vous avez dit une petite d'une chambre \u00e0 l'autre, quelque part, et puis vous pouvez vraiment engag\u00e9 le personnel en fonction de leurs comp\u00e9tences et et du coup c'est un peu une meilleure allocation des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:02 > 0:29:06) [86%] : \r\nFran\u00e7oise re riche \u00e0 90 ans, elle est entr\u00e9e en EMS apr\u00e8s une chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:06 > 0:29:14) [88%] : \r\nMais enfant sont rassur\u00e9s parce qu'ici il y a quelqu'un la nuit alors que je dors comme un ange je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:14 > 0:29:24) [93%] : \r\nOutre l'assurance maladie les patients paient un loyer en EMS et comme \u00e7a comprend aussi les repas, le m\u00e9nage, la lessive et l'assistance, c'est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:25 > 0:29:33) [98%] : \r\nLe montant pour un mois 7440 francs c'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:51) [90%] : \r\nLes retrait\u00e9s qui ne parviennent pas \u00e0 joindre les 2 bouts, re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires en Suisse, c'est le cas d'un r\u00e9sident en EMS sur 2, le co\u00fbt des sons, quant \u00e0 lui, est r\u00e9parti entre le patient, dont la part est plafonn\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 240 francs par mois, la caisse maladie et l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:54 > 0:30:03) [90%] : \r\nEntre les prestations compl\u00e9mentaires et les soins, l'\u00e9tape et une bonne part de la facture de la vieillesse, or, \u00e0 l'avenir la note va devenir tr\u00e8s sal\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:03 > 0:30:14) [91%] : \r\nNous ce que nous proposons, c'est d'introduire un capital soins c'est-\u00e0-dire vous cotisez chaque mois sur un compte bloqu\u00e9 une certaine somme d'argent que vous pourrez r\u00e9utiliser le jour o\u00f9 vous avez de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:15 > 0:30:23) [93%] : \r\nLe seul de cette \u00e9pargne pourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage l'h\u00e9ritage qui se limitera peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir \u00e0 quelques photos et beaucoup de souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:25 > 0:30:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0 la suite de la s\u00e9rie demain avec aussi des conseils pour bien vieillir, et le th\u00e8me de 36 9 ce soir, sur des personnes \u00e2g\u00e9es qui soignent leur sant\u00e9 et m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:35 > 0:30:41) [89%] : \r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin \u00e0 Roland-Garros, beaucoup de fautes directes en service d\u00e9faillant face \u00e0 l'Espagne gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:41 > 0:30:47) [90%] : \r\nNe Muguruza la Russe de 31 ans, n'en reste pas moins une figure qui marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:47 > 0:30:57) [87%] : \r\nLe tennis mondial sa personnalit\u00e9 s'cris ne sont jamais pass\u00e9s inaper\u00e7us, c'est le cas de plusieurs joueuses mais aussi de joueurs, arr\u00eatons-nous ce soir au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:57 > 0:31:03) [85%] : \r\nPourquoi telle volume sonore et comment est-il re\u00e7u, reportage Isabelle Musy et Fred Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:05 > 0:31:08) [94%] : \r\nC'est une symphonie qui accompagne quasiment chaque match de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:13 > 0:31:21) [91%] : \r\nEt dans ce concert de Maria Sharapova est sans conteste une soliste remarqu\u00e9 mais la Castafiore des cours ne fait rien d'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:21 > 0:31:35) [88%] : \r\nPour moi \u00e7a un non d\u00e9bat parce qu'il y a aucun aucune chose dans le r\u00e8glement qui stipule qu'un joueur n'a pas le droit de cr\u00e9er quand il frappe la balle, il y a plein de joueurs qui le font plus ou moins forte, c'est vrai qu'marchent pas un peu plus fort que que certaines autres joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:37 > 0:31:41) [95%] : \r\nChose assez \u00e9trange, si les spectateurs sont rappel\u00e9s \u00e0 l'ordre quand ils font trop de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:45 > 0:31:47) [92%] : \r\nLes cris des joueurs ne g\u00eane pas les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:51 > 0:32:04) [88%] : \r\nFaut pas lui demander de jouer moins fort, ou au moins jouer juste pour que pas moins entendre se fait partie du spectacle quand on fait un effort, il faut souffler quand on crie, on souffle, moi j'ai grandi en regardant Monica Seles, \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range pas plus que \u00e7a dans sauf quelques critiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:05 > 0:32:11) [91%] : \r\nEt c'est vrai qu'il y a 20 ans, cette finale entre Monica Seles et Arantxa Sanchez \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez bruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:17 > 0:32:24) [81%] : \r\nEt puis, apr\u00e8s, c'est les gens qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision sont pas contents un moyen cette coupe prendre la t\u00e9l\u00e9commande puis baisser le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:25 > 0:32:37) [91%] : \r\nLes allergiques \u00e0 Maria Sharapova n'auront pas \u00e0 le faire poursuivre ce Roland Garros, la Russie a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 aujourd'hui par Garbine Muguruza moralit\u00e9, ce n'est pas toujours celui qui crie le plus fort qui gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:55) [95%] : \r\nVoil\u00e0, ce soir, ne manquez pas Infrarouge on d\u00e9battra du deal de rue, il faut saluer, Esther Mamarbachi, qui anime l'\u00e9mission pour la derni\u00e8re fois, bravo et merci \u00e0 elle, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, merci et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:04 > 0:33:07) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:15 > 0:34:17) [94%] : \r\nEt voil\u00e0, mais mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:20 > 0:34:22) [73%] : \r\nBonjour camarades une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:31 > 0:34:43) [84%] : \r\nJe fais Rattez Fabrice avec le micro, \u00e7a vous bonsoir test pour le sang, mais oui, bien s\u00fbr, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:47 > 0:34:52) [96%] : \r\nDans la mare aux \u00e9crevisses, j'ai de l'eau jusqu'aux cuisses dans la mare aux grenouilles, j'ai de l'eau jusqu'au genou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:16 > 0:35:18) [89%] : \r\nTu garde le micro sous la main, au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:21 > 0:35:25) [89%] : \r\nBah, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, quand on est pr\u00eat \u00e0 ce genre d'\u00e9ventualit\u00e9 que tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:39 > 0:40:29) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages vont encore nous accompagner ces prochains jours, mais ils pourront se faire un peu plus discret pendant la journ\u00e9e de samedi, la situation ne change pas beaucoup en ce moment, nous restons sous l'influence de cette d\u00e9pression qui se trouve sur l'Espagne, elles provoquent des remont\u00e9es humide vers la Suisse et l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, les nuages s'active, on note en passant que l'humidit\u00e9 et parfois assez forte, ce qui am\u00e8ne localement de forts cumuls de pr\u00e9cipitations demain vendredi, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 en revanche pendant la journ\u00e9e de samedi, l'instabilit\u00e9 va diminuer les orages pourront \u00eatre un peu moins fr\u00e9quent pour ce soir, voici tout d'abord les images radar pour l\u00e0 encore s'attendre \u00e0 des averses ou bien encore des orages principalement au nord, ils vont surtout circuler sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs il pourra aussi y en avoir sur le Tessin apparemment le Valais ou bien encore les Grisons devrait rester en marge des \u00e9v\u00e9nements demain matin une accalmie devrait se produire le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec et les \u00e9claircies devraient \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper malgr\u00e9 des passages nuageux au nord, le soleil pourra d\u00e9j\u00e0 \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais ou bien encore le Tessin les Grisons l'apr\u00e8s- midi de nouveau avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la tendance aux averses aux orages augmente les pr\u00e9cipitations pourront passer en toutes r\u00e9gions mais au d\u00e9but, ils garderont un caract\u00e8re assez occasionnels, par contre, en soir\u00e9e, et surtout dans la nuit bien ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, se g\u00e9n\u00e9raliser, elles vont surtout circuler sur le versant nord des Alpes, c'est ce que nous montrent les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le le Valais les Grisons le Tessin ne devrait \u00eatre concern\u00e9 donc que dans une faible mesure, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, elles devraient faire entre 13 et 16 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose en Valais, contre les 26 \u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi, de leur c\u00f4t\u00e9, les vents seront de secteur Sud-Est Nord-Est en montagne, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, comme aujourd'hui, il faudra surveiller les rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de vendredi, ce devrait \u00eatre dans les grandes lignes, le m\u00eame type de temps c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t orageux l'apr\u00e8s- midi, avec des temp\u00e9ratures entre 24 et 25 degr\u00e9s samedi, cette fois, nous devrions passer dans de l'air moins instable, ce qui veut dire que la tendance orageuse devrait diminuer, \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 confirmer les \u00e9claircies devraient \u00eatre surtout le soleil devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux sur les r\u00e9gions de plaine, enfin, les temp\u00e9ratures devraient \u00e0 nouveau grimper dimanche la hausse des temp\u00e9ratures devraient se poursuivre, mais pourra faire jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais la tendance orageuse devrait \u00e9galement augmenter, enfin, lundi, nous serons \u00e0 proximit\u00e9 d'un front froid, le temps sera assez changeant les temp\u00e9ratures baisseront \u00e0 nouveau donc, il faudra encore s'attendre \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc les temp\u00e9ratures vont baisser en d\u00e9but de semaine prochaine, mais nous serons quand m\u00eame dans les normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Isabelle Moncada, toute l'\u00e9quipe de 36 9, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T18:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806687030", "durationSec": 128, "title": "SO USA GAUCHE KENNEDY_RTS000001501800", "excerpt": "Le cam\u00e9raman Andr\u00e9 Gazut et le r\u00e9alisateur Jean-Jacques Lagrange se souviennent de l'assassinat le 05.06.1968 de Robert Kennedy. Ils suivaient le fr\u00e8re de John F Kennedey en campagne pour les primaires de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pour l'\u00e9mission de la TSR \"Continents sans visa\". Ce sont les seules images de la mort de Bob Kennedy et leur reportage avait re\u00e7u un Emmy Award.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES"], "thematicPersons": ["KENNEDY, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687031", "durationSec": 99, "title": "SO SHARAPOVA CRIS_RTS000001501754", "excerpt": "De nombreux joueurs de tennis accompagnent chacune de leur frappe d'un cri. A Roland-Garros, la Russe Maria Sharapova et l'Espagnole Garbine Muguruza ont toutes deux pouss\u00e9 des cris stridents du quart de finale remport\u00e9 par l'Espagnole. Il y a 20 ans, Monica Seles et Aranxta Sanchez avaient d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 des cris m\u00e9morables lors de la finale de Roland-Garros 1998.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA", "BRUIT"], "thematicPersons": ["SHARAPOVA, MARIA", "MUGURUZA, GARBINE"], "sequenceIds": ["1686767"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687032", "durationSec": 114, "title": "SO RBI RHEINAU_RTS000001501820", "excerpt": "La petite commune de Rheinau a r\u00e9pondu favorablement au projet de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui souhaite \u00e9tudier les effets du Revenu de base inconditionnel (RBI) sur la vie des gens. La moiti\u00e9 des habitants doit r\u00e9pondre favorablement et des financements doivent ensuite \u00eatre trouv\u00e9 pour exp\u00e9rimenter le revenu universelle \u00e0 l'\u00e9chelle d'un village.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["VILLAGE", "REVENU", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1687826"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687033", "durationSec": 32, "title": "SO MUR SHARAPOVA_RTS000001501727", "excerpt": "Les candidates au concours de beaut\u00e9 de Miss America ne d\u00e9fileront plus en maillot de bain. \nL'ex-miss Houston Lynne Dowell craint une disparition de la comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1806687034", "durationSec": 106, "title": "SO MISS AMERICA_RTS000001501869", "excerpt": "Avec l'aide d'une ONG des migrants arriv\u00e9s sur l'\u00eele de Lesbos en Gr\u00e8ce reconvertissent dans un atelier de couture les gilets de sauvetages en sacs et autres accessoires branch\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "MAILLOT DE BAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687035", "durationSec": 125, "title": "SO LESBOS MIGRANTS INSTALLES_RTS000001501565", "excerpt": "Le groupe Tamedia nie l'information de la RTS sur la disparition possible de la version papier du quotidien romand Le Matin.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "BOAT PEOPLE"], "sequenceIds": ["1687898"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687036", "durationSec": 23, "title": "SO JOURNAL LE MATIN_RTS000001501798", "excerpt": "Le Conseil des Etats souhaite un plus grand contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Suisse et craint le rachat d'entreprises suisses par des investisseurs Chinois. Pourtant dans les faits se sont les investissements am\u00e9ricains \u00e0 courts termes qui ont le plus d'impacts n\u00e9gatifs sur les emplois en Suisse.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA", "LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687037", "durationSec": 112, "title": "SO INVESTISSEMENTS CHINOIS_RTS000001501878", "excerpt": "Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de baisse progressif des imp\u00f4ts des particuliers \u00e0 hauteur de 100 millions de francs assortis de mesures sociales. Mais pour l'UDC la baisse de la fiscalit\u00e9 ne va pas assez loin et le parti lancera une initiative.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "sequenceIds": ["1687828"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687038", "durationSec": 115, "title": "SO FISCALITE VAUD  V2_RTS000001501884", "excerpt": "Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'AVS et de la fiscalit\u00e9 des entreprises 4 Conseillers aux Etats ont n\u00e9goci\u00e9 un compromis liant les 2 r\u00e9formes dans un paquet finalement valid\u00e9 par les 2 Conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge des sujets. L'enjeux est suffisamment important pour que les quelques personnes inform\u00e9es aient gard\u00e9 le secret jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687773"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687039", "durationSec": 143, "title": "SO FISCALITE PF 17 AVS_RTS000001501819", "excerpt": "Selon le journal am\u00e9ricain New York Times les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles chinois dont Huawei ont pu avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es priv\u00e9es des utilisateurs via le r\u00e9seau social Facebook. Le groupe Facebook nie de nouvelles fuites mais annonce rompre son partenariat avec le fabriquant de smartphones.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RETRAITE (PENSION)", "FISCALIT\u00c9", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1687829"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687040", "durationSec": 97, "title": "SO FACEBOOK DATA CHINE_RTS000001501658", "excerpt": "L'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie pose la question du co\u00fbt des soins pour les personnes \u00e2g\u00e9es. A partir d'un certain niveau de d\u00e9pendance le co\u00fbt des soins \u00e0 domicile devient plus cher que le placement des personnes \u00e2g\u00e9es en EMS. En EMS le co\u00fbt cumul\u00e9 des loyers et des soins d\u00e9passent syst\u00e9matiquement les revenus des r\u00e9sidents et une partie est prise en charge par l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CHINE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "T\u00c9L\u00c9PHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687041", "durationSec": 167, "title": "FRIGO SERIE SENIORS COUTS EMS V2_RTS000001500373", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687954"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687078", "summary": "Roland-Garros : Maria Sharapova et Garbine Muguruza, joueuses de tennis, criant \u00e0 chaque frappe de balle. Itw Marc Rosset, consultant RTS. Arbitre de chaise demandant au public de faire silence. Itw spectateurs. Garbine Muguruza remportant la balle de match face \u00e0 Maria Sharapova puis serrant la main \u00e0 son adversaire.", "id": "1686767", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "BRUIT", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["ROSSET, MARC", "MUGURUZA, GARBINE", "SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688084", "summary": "Lausanne : Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat et explications de Pascal Broulis, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.  Itw Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat. \nChez lui, itw Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois.\nItw Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.", "id": "1687773", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688131", "summary": "Rheinau : Mairie de la commune avec des armoiries de poisson. Vergers au au bord du Rhin. Itw habitants. Rue et maisons de la commune. Itw Rebecca Panian, r\u00e9alisatrice. Itw Andreas Jenni, maire de Rheinau.", "id": "1687826", "visualThemes": ["VILLAGE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688133", "summary": "Discours dans la salle du Conseil des Etats de Beat Rieder, Conseiller aux Etats PDC. Itw Beat Rieder. Ext de la Chambre de commerce Suisse Chine. Ext de la Maison de l'\u00e9conomie. \nItw Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse Chine.\nItw Philippe Monnier, expert en promotion \u00e9conomique.", "id": "1687828", "visualThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688134", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances. D\u00e9claration de Pirmin Bischof, pr\u00e9sident de la commission. Preprod paquet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et des retraites.  \nGros plan au ralenti de Christian Levrat pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) et Conseiller aux Etats, Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, Rudolf (Ruedi) Noser, Conseiller aux Etat PLR et Konrad Graber, Conseiller aux Etats PDC. Itw Roger Nordmann pr\u00e9sident du groupe socialiste.", "id": "1687829", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "LEVRAT, CHRISTIAN", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688203", "summary": "Migrants dans un atelier de confection r\u00e9alisant des v\u00eatements \u00e0 partir de gilets de sauvetage. Sacs et accessoires \u00e0 partir de mat\u00e9riaux de gilets de sauvetage. \nItw Amir Ali, r\u00e9fugi\u00e9 afghan et employ\u00e9 \"safe passage bags\" Lesvos solidarity.\nItw Shubeh Cheikh, migrant pakistanais. Itw Stratis Valamio, p\u00eacheur grec.", "id": "1687898", "visualThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688259", "summary": "Itw Edouard Mancini, personne \u00e2g\u00e9e, dans son appartement.\nItw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Avenir suisse. \nItw Fran\u00e7oise Roehrich, r\u00e9sidente en EMS. Plan bref r\u00e9sidents en salle commune d'un EMS.", "id": "1687954", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040032", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676473", "internalArchiveId": "AA1805676760", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dealers de rue : une fatalit\u00e9 ?", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le deal de rue \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le nombre de dealers est tr\u00e8s important. Les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes utilis\u00e9es par les autorit\u00e9s n'y ont eu que peu d'effets alors que la ville de Zurich aurait quasiment r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me.", "durationSec": 3836, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9627907", "imageURL": "http://www.rts.ch/9627906.image", "backgrounds": ["Plateau, derni\u00e8re \u00e9mission Infrarouge pr\u00e9sent\u00e9e par Esther Mamarbachi qui quitte l'\u00e9mission.", "Plateau, 10:05.01 : Alexis Favre rend hommage sur le plateau \u00e0 Esther Mamarbachi et Jean-Marc Aellen lui a fait un sujet r\u00e9trospectif."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Dealers de rue: une fatalit\u00e9?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Il incarnait la gauche humaniste et la d\u00e9fense des migrants. Mais depuis qu'il veut chasser les dealers de son quartier, le cin\u00e9aste lausannois Fernand Melgar est accus\u00e9 de trahison par ses anciens amis.  En tout cas, sa croisade anti-dealers provoque un vrai d\u00e9bat. ", "Dealers de rue : une fatalit\u00e9 ?"], "variantIds": ["ece-10632436", "ece-9627907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-03T16:55:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:08\r\n...\r\n\r\n10:00:20:23  10:00:24:09\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMadame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:00:24:11  10:00:29:03\r\nLe d\u00e9bat autour des dealers\r\ns'est enflamm\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:00:29:05  10:00:33:17\r\nIl aura suffi d'une chronique\r\ndu cin\u00e9aste lausannois Fernand Melgar\r\n\r\n10:00:33:19  10:00:36:17\r\npour allumer la m\u00e8che.\r\n\r\n10:00:36:19  10:00:40:23\r\nIl y accuse les autorit\u00e9s\r\nde ne rien faire contre les dealers.\r\n\r\n10:00:41:01  10:00:44:10\r\nHier, premi\u00e8re r\u00e9ponse\r\nde la Ville de Lausanne:\r\n\r\n10:00:44:12  10:00:48:13\r\n20 policiers de plus\r\npour rassurer la population\r\n\r\n10:00:48:15  10:00:52:19\r\net dissuader les dealers.\r\n\r\n10:00:52:21  10:00:56:20\r\nAlors est-ce la bonne solution ?\r\n\r\n10:00:56:22  10:00:59:07\r\nOn en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:00:59:13  10:01:03:04\r\nFernand Melgar, il est le symbole\r\nde la lutte contre les dealers.\r\n\r\n10:01:03:06  10:01:06:17\r\nNicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:01:06:19  10:01:10:23\r\nC'est un sp\u00e9cialiste\r\ndu trafic des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:01:11:01  10:01:15:22\r\nSandra Pernet, elle m\u00e8ne la fronde\r\nanti-dealer avec Fernand Melgar.\r\n\r\n10:01:16:00  10:01:19:02\r\nElle est pr\u00e9sidente\r\ndu PDC lausannois.\r\n\r\n10:01:19:04  10:01:22:14\r\nUn combat\r\nqui fait bondir Pierre Conscience,\r\n\r\n10:01:22:16  10:01:27:01\r\nsecr\u00e9taire cantonal de Solidarit\u00e9s\r\net conseiller communal \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:01:27:03  10:01:31:11\r\nPierre Maudet, il chapeaute la\r\nConf\u00e9rence des directeurs cantonaux\r\n\r\n10:01:31:12  10:01:34:00\r\nde Justice et Police de Suisse.\r\n\r\n10:01:34:02  10:01:37:18\r\nJean-F\u00e9lix Savary est\r\nun professionnel des addictions,\r\n\r\n10:01:37:20  10:01:41:02\r\nil est en faveur d'une r\u00e9glementation\r\ndu march\u00e9 des drogues.\r\n\r\n10:01:41:04  10:01:43:14\r\nEnfin, nous entendrons\r\nKinga Bourquin,\r\n\r\n10:01:43:16  10:01:45:21\r\nla pr\u00e9sidente de l'association\r\ndes parents d'\u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:01:45:23  10:01:48:01\r\ndes \u00e9coles des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:48:03  10:01:50:15\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:01:50:17  10:01:54:14\r\nFernand Melgar, vous avez lanc\u00e9\r\nun pav\u00e9 dans la marre.\r\n\r\n10:01:54:16  10:02:01:06\r\nPourquoi d\u00e9noncer le deal de rue\r\ndans votre quartier\r\n\r\n10:02:01:08  10:02:04:23\r\nalors qu'il se pratique\r\ndepuis des ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:02:05:08  10:02:07:13\r\nF.MELGAR: Vous me dites\r\n\r\n10:02:07:15  10:02:09:18\r\nque je suis cin\u00e9aste,\r\n\r\n10:02:09:20  10:02:16:06\r\nmais je suis avant tout un citoyen\r\net un p\u00e8re de famille inquiet.\r\n\r\n10:02:16:08  10:02:20:03\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 inquiet quand j'ai entendu\r\nMonsieur Hildbrand,\r\n\r\n10:02:20:05  10:02:24:06\r\nmunicipal en charge de la police.\r\n\r\n10:02:24:08  10:02:30:18\r\n\u00c7a fait 40 ans\r\nque je suis dans ce quartier.\r\n\r\n10:02:30:20  10:02:36:02\r\nM. Hildbrand, en rencontrant\r\nles habitants a dit:\r\n\r\n10:02:36:04  10:02:40:12\r\n\"On n'est pas pire\r\nque les autres villes de Suisse.\"\r\n\r\n10:02:40:14  10:02:47:14\r\n\"On ne peut rien faire car ces\r\npersonnes ont un visa Schengen.\"\r\n\r\n10:02:47:16  10:02:50:14\r\nM\u00eame l'UDC n'avait pas os\u00e9 dire\r\nque ce visa\r\n\r\n10:02:50:16  10:02:53:07\r\nvous permet de vendre de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:02:53:09  10:02:56:02\r\nEt il a dit que les prisons\r\n\u00e9taient pleines\r\n\r\n10:02:56:04  10:02:58:17\r\net donc\r\non ne pouvait mettre personne.\r\n\r\n10:02:58:19  10:03:01:22\r\nSi c'est \u00e7a la r\u00e9ponse\r\nd'une personne \u00e9lue...\r\n\r\n10:03:02:00  10:03:05:10\r\nDonc j'ai \u00e9crit ce petit mot,\r\nun cri du coeur.\r\n\r\n10:03:05:19  10:03:10:03\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est le cri d'un p\u00e8re avant tout.\r\n\r\n10:03:10:05  10:03:12:09\r\nF.MELGAR: D'un citoyen avant tout.\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:15:04\r\nE.MAMARBACHI: Vous menez cette fronde\r\navec Sandra Pernet.\r\n\r\n10:03:15:06  10:03:17:16\r\nF.MELGAR: On ne se connaissait pas\r\navant et on ne se quitte plus.\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:20:02\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00eates un couple\r\ndevenu m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:03:20:04  10:03:22:11\r\nF.MELGAR: Pas un couple !\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:26:06\r\nE.MAMARBACHI: Sandra Pernet,\r\nvous \u00eates m\u00e8re de 3 enfants.\r\n\r\n10:03:26:08  10:03:32:10\r\nEst-ce que les enfants\r\nsont en danger ?\r\n\r\n10:03:32:20  10:03:35:23\r\nS.PERNET: En tout cas,\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:38:04\r\nles produits sont l\u00e0\r\n\r\n10:03:38:06  10:03:41:18\r\net \u00e0 disposition\r\ntout pr\u00e8s des \u00e9coles.\r\n\r\n10:03:41:20  10:03:45:13\r\nLes adolescents,\r\nil suffit d'une fois\r\n\r\n10:03:45:15  10:03:49:08\r\npour que \u00e7a bascule de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:03:49:10  10:03:56:16\r\nSi votre traduction du danger\r\nest celle-l\u00e0, ils sont en danger.\r\n\r\n10:03:56:18  10:04:00:19\r\nE.MAMARBACHI: Pierre Conscience,\r\nvous \u00eates compl\u00e8tement oppos\u00e9\r\n\r\n10:04:00:21  10:04:02:11\r\n\u00e0 cette croisade.\r\n\r\n10:04:02:12  10:04:07:06\r\nIl y a des parents\r\nface \u00e0 vous qui nous regardent.\r\n\r\n10:04:07:08  10:04:11:09\r\nQu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez ?\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:15:18\r\nP.CONSCIENCE:\r\nJe partage leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n10:04:15:20  10:04:19:12\r\nLa consommation de cannabis\r\net de coca\u00efne nous confronte\r\n\r\n10:04:19:14  10:04:21:19\r\n\u00e0 des enjeux de soci\u00e9t\u00e9 majeurs.\r\n\r\n10:04:21:21  10:04:24:12\r\nIl y a des risques sanitaires.\r\n\r\n10:04:24:14  10:04:27:08\r\n\u00c7a nous pose des d\u00e9fis colossaux.\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:33:15\r\nJe ne veux pas minimiser les dangers\r\nde la consommation de la drogue.\r\n\r\n10:04:33:17  10:04:36:12\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn reviendra sur les mesures\r\n\r\n10:04:36:13  10:04:38:04\r\net sur la lutte.\r\n\r\n10:04:38:06  10:04:40:02\r\nMais sur les dealers en soi.\r\n\r\n10:04:40:04  10:04:43:06\r\nQuand on vous dit qu'ils cr\u00e9aient\r\nune ins\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:04:43:08  10:04:46:02\r\nqu'ils vendent pr\u00e8s de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:04:46:04  10:04:51:03\r\nQue dites-vous ?\r\nFaut-il les chasser ?\r\n\r\n10:04:51:05  10:04:55:07\r\nP.CONSCIENCE: Si les dealers allaient\r\nproposer de la drogue\r\n\r\n10:04:55:10  10:04:57:21\r\n\u00e0 la sortie des classes,\r\n\r\n10:04:57:23  10:05:00:19\r\nce qu'a d\u00e9menti\r\nla police lausannoise...\r\n\r\n10:05:00:21  10:05:03:11\r\nF.MELGAR: Si vous \u00e9coutez\r\nla police...\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:06:07\r\nP.CONSCIENCE: Je d\u00e9roule\r\nmon argumentation.\r\n\r\n10:05:06:09  10:05:08:21\r\nF.MELGAR: Ne dites pas des mensonges.\r\n\r\n10:05:09:03  10:05:12:01\r\nP.CONSCIENCE: Face \u00e0 ce type\r\nde situation, il faut r\u00e9agir\r\n\r\n10:05:12:03  10:05:15:20\r\navec la plus grande fermet\u00e9.\r\n\r\n10:05:15:22  10:05:19:14\r\nLe deal de rue en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nsa r\u00e9pression...\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:22:10\r\nIl suffit d'observer\r\nque depuis 10 ans,\r\n\r\n10:05:22:12  10:05:26:01\r\nla r\u00e9pression\r\nne m\u00e8ne nulle part.\r\n\r\n10:05:26:03  10:05:28:00\r\nF.MELGAR: C'est faux !\r\n\r\n10:05:28:02  10:05:32:03\r\nP.CONSCIENCE: \u00c7a ne fait que d\u00e9placer\r\ndans d'autres quartiers.\r\n\r\n10:05:32:05  10:05:35:20\r\nOn augmente l'ins\u00e9curit\u00e9\r\nen d\u00e9pla\u00e7ant le deal de rue\r\n\r\n10:05:35:22  10:05:41:00\r\ndans des zones \u00e0 l'abri des regards.\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:44:22\r\nLa r\u00e9pression \u00e0 tout va\r\nne m\u00e8ne nulle part.\r\n\r\n10:05:45:00  10:05:49:07\r\nE.MAMARBACHI: Pierre Maudet,\r\nvous \u00eates le super patron\r\n\r\n10:05:49:09  10:05:53:16\r\ndes chefs de police\r\net de justice de Suisse.\r\n\r\n10:05:53:18  10:05:57:23\r\nTous ces dealers dans les rues\r\nde Lausanne et de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:05:58:01  10:06:03:12\r\non a l'impression qu'ailleurs\r\nen Europe, ils sont moins visibles.\r\n\r\n10:06:03:14  10:06:08:01\r\nOn a perdu le contr\u00f4le ?\r\n\r\n10:06:08:03  10:06:11:07\r\nP.MAUDET: Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s,\r\n\r\n10:06:11:09  10:06:14:06\r\nil ne faut pas baisser les bras.\r\n\r\n10:06:14:08  10:06:18:12\r\nLes dealers ne sont pas des victimes.\r\n\r\n10:06:18:13  10:06:23:12\r\nCe qui est certain, c'est que\r\nles sc\u00e8nes de drogue d'il y a 20 ans,\r\n\r\n10:06:23:14  10:06:25:13\r\non les a \u00e9radiqu\u00e9es.\r\n\r\n10:06:25:15  10:06:27:23\r\nComme au Letten.\r\n\r\n10:06:28:01  10:06:35:13\r\nA Gen\u00e8ve, je parle de situation comme\r\n\u00e0 la place du Molard, par exemple.\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:42:20\r\n\u00c0 Zurich ou \u00e0 Berne,\r\non a des situations de deal\r\n\r\n10:06:42:22  10:06:48:19\r\ndans certaines zones de la ville.\r\n\r\n10:06:48:21  10:06:52:06\r\nEst-ce qu'il y a une tol\u00e9rance plus\r\nou moins grande,\r\n\r\n10:06:52:08  10:06:54:07\r\nc'est au citoyen de le dire.\r\n\r\n10:06:54:09  10:06:57:09\r\nMais on ne peut pas laisser\r\nle domaine public\r\n\r\n10:06:57:11  10:07:01:16\r\n\u00e0 des fins criminelles.\r\n\r\n10:07:01:18  10:07:06:00\r\nE.MAMARBACHI: Il y a quand m\u00eame plus\r\nde dealers visibles \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:07:06:02  10:07:07:20\r\nqu'\u00e0 Zurich ?\r\n\r\n10:07:07:22  10:07:11:00\r\nP.MAUDET: Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:07:11:02  10:07:15:02\r\nA Zurich, il y a aussi beaucoup\r\nde dealers.\r\n\r\n10:07:15:04  10:07:20:15\r\nOn a une organisation et une\r\ntol\u00e9rance plus ou moins importante\r\n\r\n10:07:20:17  10:07:22:12\r\nselon les villes.\r\n\r\n10:07:22:13  10:07:25:20\r\nOn n'est pas moins consommateur\r\n\u00e0 Zurich qu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:07:25:22  10:07:27:23\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Savary,\r\n\r\n10:07:28:01  10:07:30:14\r\nvous \u00eates un sp\u00e9cialiste\r\ndes addictions.\r\n\r\n10:07:30:16  10:07:33:12\r\nOn est parti \u00e0 Zurich\r\nfaire un reportage.\r\n\r\n10:07:33:13  10:07:38:12\r\nEst-ce qu'\u00e0 Lausanne\r\nil y a moins ou pas plus\r\n\r\n10:07:38:13  10:07:42:10\r\nde dealers qu'\u00e0 Zurich ?\r\n\r\n10:07:42:12  10:07:45:11\r\nJ-F.SAVARY: Je vais commencer\r\n\r\n10:07:45:12  10:07:48:22\r\nle d\u00e9bat avec une bonne nouvelle.\r\n\r\n10:07:49:00  10:07:53:03\r\nOn a une baisse historique\r\nde la consommation de psychotropes\r\n\r\n10:07:53:05  10:07:57:09\r\nchez les 11\u201515 ans.\r\n\r\n10:07:57:11  10:08:04:23\r\nDans les ann\u00e9es 1990, il y a eu des\r\npics de consommation de cannabis.\r\n\r\n10:08:05:01  10:08:09:17\r\nDes moyens ont \u00e9t\u00e9 investis.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:13:19\r\nLes infirmi\u00e8res scolaires\r\nont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es.\r\n\r\n10:08:13:21  10:08:18:01\r\nOn a r\u00e9duit sensiblement\r\nles probl\u00e8mes de consommation\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:21:23\r\nde stup\u00e9fiants dans les \u00e9coles\r\net on a am\u00e9lior\u00e9 le suivi\r\n\r\n10:08:22:01  10:08:25:07\r\ndes personnes qui ont des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:08:25:09  10:08:28:12\r\nOn a plut\u00f4t une bonne politique\r\ndans l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:08:28:14  10:08:34:10\r\nJe suis sensible\r\naux arguments des citoyens.\r\n\r\n10:08:34:12  10:08:37:10\r\nMais je n'aimerais pas qu'on\r\naccr\u00e9dite l'id\u00e9e\r\n\r\n10:08:37:12  10:08:40:18\r\nqu'on ne fait rien\r\ndans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:08:40:20  10:08:44:22\r\nLes professionnels de la sant\u00e9\r\net sont au contact des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:47:07\r\ntous les jours.\r\n\r\n10:08:47:09  10:08:50:08\r\nSur la question du march\u00e9,\r\non est d'accord,\r\n\r\n10:08:50:10  10:08:54:00\r\nla politique des 4 piliers avait\r\nun volet sur le march\u00e9\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:57:05\r\net on ne l'a pas fait.\r\n\r\n10:08:57:07  10:09:01:17\r\nE.MAMARBACHI: Vous parlez\r\nde baisse de la consommation.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:05:12\r\nSur le fait qu'on vende \u00e0 des enfants\r\ndans les \u00e9coles,\r\n\r\n10:09:05:13  10:09:09:11\r\nc'est vrai\r\nou c'est une l\u00e9gende urbaine ?\r\n\r\n10:09:09:12  10:09:12:16\r\nJ-F.SAVARY: Je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\nmais sur les drogues,\r\n\r\n10:09:12:18  10:09:15:15\r\n95 % des choses que l'on dit\r\nsont fausses.\r\n\r\n10:09:15:17  10:09:20:01\r\n\u00c7a fait peur et les bruits\r\nse propagent vite.\r\n\r\n10:09:20:03  10:09:23:16\r\nIl faut rester la t\u00eate froide.\r\n\r\n10:09:23:18  10:09:27:00\r\nE.MAMARBACHI: Mais les dealers\r\ndevant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:29:22\r\nQui vendent devant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:09:30:00  10:09:33:17\r\nC'est vrai ou pas ?\r\n\r\n10:09:33:19  10:09:37:23\r\nJ-F.SAVARY: Probablement\r\nqu'il y a des cas.\r\n\r\n10:09:38:01  10:09:41:04\r\nMais il ne faut pas en faire\r\nune g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9.\r\n\r\n10:09:41:06  10:09:45:07\r\nLe coll\u00e8ge Saint-Roch\r\nest une particularit\u00e9.\r\n\r\n10:09:45:09  10:09:50:15\r\nIl faut voir comment on veut\r\nprot\u00e9ger la jeunesse.\r\n\r\n10:09:50:17  10:09:56:06\r\nE.MAMARBACHI: Kinga Bourquin,\r\nvous avez un enfant qui a 10 ans.\r\n\r\n10:09:56:08  10:10:02:08\r\nDes dealers ne sont pas tr\u00e8s loin\r\ndes \u00e9coles de votre quartier.\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:06:20\r\nEst-ce un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:10:06:22  10:10:12:03\r\nK.BOURQUIN: Ils sont devant\r\nles entr\u00e9es des \u00e9coles.\r\n\r\n10:10:12:05  10:10:16:11\r\nIls sont devant le pr\u00e9au.\r\n\r\n10:10:16:12  10:10:20:02\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment une crainte\r\n\r\n10:10:20:04  10:10:22:10\r\ndes enfants qui vont acheter.\r\n\r\n10:10:22:12  10:10:25:10\r\nC'est la crainte des parents.\r\n\r\n10:10:25:12  10:10:28:22\r\nC'est une psychose plut\u00f4t\r\ndes adultes\r\n\r\n10:10:29:00  10:10:31:21\r\nqu'on va proposer aux enfants.\r\n\r\n10:10:31:23  10:10:34:21\r\n\u00c0 ma connaissance, \u00e7a fait 8 ans\r\nque je suis\r\n\r\n10:10:34:23  10:10:37:13\r\ndans l'association\r\ndes parents d'\u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n10:10:37:15  10:10:40:02\r\nje n'ai jamais entendu qu'un dealer\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:43:23\r\naurait propos\u00e9 quelque chose\r\n\u00e0 un enfant.\r\n\r\n10:10:44:01  10:10:52:19\r\nLa pr\u00e9sence dans le pr\u00e9au\r\na \u00e9t\u00e9 vite r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n10:10:52:21  10:10:56:11\r\nE.MAMARBACHI: Ce que vous nous dites,\r\n\r\n10:10:56:12  10:11:00:10\r\nc'est que \u00e7a n'est pas tr\u00e8s\r\nprobl\u00e9matique, ces dealers ?\r\n\r\n10:11:00:12  10:11:06:04\r\nOu vous vous \u00eates accommod\u00e9e\r\nde leur pr\u00e9sence ?\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:11:05\r\nK.BOURQUIN: On s'en accommod\u00e9s,\r\ncar on conna\u00eet le quartier.\r\n\r\n10:11:11:07  10:11:15:02\r\nTout comme la prostitution\r\nqui est l\u00e9gale dans la rue.\r\n\r\n10:11:15:04  10:11:20:04\r\nCe que je ne peux pas m'accommoder\r\net mes coll\u00e8gues non plus,\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:22:20\r\nc'est que \u00e7a se passe\r\ndevant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:11:22:22  10:11:26:02\r\nPour nous, c'est inacceptable.\r\n\r\n10:11:26:04  10:11:29:06\r\nCe n'est pas leur place.\r\n\r\n10:11:29:08  10:11:34:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez demand\u00e9 \u00e0 ce\r\nque le pr\u00e9au de l'\u00e9cole soit ferm\u00e9.\r\n\r\n10:11:34:21  10:11:39:13\r\nK.BOURQUIN: Nous sommes en\r\nn\u00e9gociations avec la ville.\r\n\r\n10:11:39:15  10:11:44:19\r\nElle nous a demand\u00e9 une consultation\r\navec l'am\u00e9nagement,\r\n\r\n10:11:44:21  10:11:50:15\r\nune fermeture de pr\u00e9au\r\nqui limiterait aussi\r\n\r\n10:11:50:17  10:11:55:21\r\nles nuisances de nuit.\r\n\r\n10:11:55:23  10:12:00:12\r\nOn demande la fermeture surtout\r\npour la nuisance\r\n\r\n10:12:00:13  10:12:09:12\r\net la salubrit\u00e9 du pr\u00e9au.\r\n\r\n10:12:09:13  10:12:13:19\r\nP.MAUDET:\r\nJ'abonde dans le sens de Madame.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:06\r\nSur la fermeture des pr\u00e9aux,\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:21:12\r\nla ville et le canton\r\nne sont pas d'accord.\r\n\r\n10:12:21:14  10:12:25:21\r\nLe probl\u00e8me des pr\u00e9aux,\r\nc'est leur utilisation la nuit.\r\n\r\n10:12:25:23  10:12:31:23\r\nLa nuit, il y a des substances\r\nqui sont cach\u00e9es.\r\n\r\n10:12:32:01  10:12:35:20\r\nToute une organisation vise \u00e0 g\u00eaner\r\nl'activit\u00e9 des dealers\r\n\r\n10:12:35:22  10:12:38:06\r\n\u00e9galement en journ\u00e9e.\r\n\r\n10:12:38:08  10:12:42:11\r\nJe n'ai pas connaissance \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nde situations o\u00f9 des jeunes\r\n\r\n10:12:42:12  10:12:45:10\r\nse sont vus proposer des substances.\r\n\r\n10:12:45:12  10:12:50:05\r\nUne autre raison,\r\nc'est un accroissement de la demande.\r\n\r\n10:12:50:08  10:12:55:07\r\nDans le quartier des P\u00e2quis,\r\nnous avons install\u00e9 des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:12:55:09  10:13:05:16\r\nQuand on voit qui ach\u00e8te,\r\n\u00e7a pose d'autres questions.\r\n\r\n10:13:05:18  10:13:10:19\r\nCe ne sont pas les jeunes\r\net les enfants.\r\n\r\n10:13:10:21  10:13:14:11\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais vous\r\nentendre, Nicolas Feuz.\r\n\r\n10:13:14:12  10:13:19:12\r\nVous \u00eates procureur.\r\n\r\n10:13:19:13  10:13:24:10\r\nOn parle de qui,\r\nquand on parle des dealers ?\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:27:12\r\nN.FEUZ: Tout d\u00e9pend\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:30:23\r\nde quel type de drogue on parle.\r\n\r\n10:13:31:01  10:13:35:07\r\nMais si j'ai bien compris,\r\nc'\u00e9tait les Africains de l'Ouest,\r\n\r\n10:13:35:09  10:13:39:11\r\ndes requ\u00e9rants\r\nou des personnes ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:39:12  10:13:42:23\r\nParfois, ces personnes ont un statut\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:13:43:01  10:13:45:17\r\nIls dealent de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:13:45:19  10:13:51:18\r\nMais on ne peut pas comparer\r\navec le cannabis ou l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n10:13:51:20  10:13:55:20\r\nCe sont des march\u00e9s et des\r\nm\u00e9thodes de vente diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:13:55:22  10:14:01:06\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez \u00e9loign\u00e9 les\r\ndealers du centre-ville \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:14:01:08  10:14:06:00\r\n80 % de ces dealers \u00e9taient\r\ndes requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n10:14:06:02  10:14:12:12\r\nou provenaient de l'asile.\r\n\r\n10:14:12:14  10:14:17:17\r\nN.FEUZ: Quand j'ai dit cela en 2012\r\nou 2013,\r\n\r\n10:14:17:19  10:14:20:23\r\nje me suis fait traiter\r\nde raciste.\r\n\r\n10:14:21:01  10:14:24:01\r\nOr, j'avais les chiffres \u00e0 l'appui.\r\n\r\n10:14:24:03  10:14:28:01\r\nA Neuch\u00e2tel,\r\navec la brigade des stup,\r\n\r\n10:14:28:03  10:14:35:03\r\non avait un groupe charg\u00e9\r\nde traquer la coca\u00efne et les dealers.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:45:13\r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e,\r\non avait d\u00e9nonc\u00e9 120 personnes.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:51:18\r\nParmi tous les Africains de l'Ouest\r\nqui avaient \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9s\r\n\r\n10:14:51:20  10:14:58:05\r\ndans les centres du canton,\r\n80 % \u00e9taient tomb\u00e9s dans nos filets.\r\n\r\n10:14:58:07  10:15:03:17\r\nJe n'appr\u00e9cie pas quand on essaye\r\nde dire que c'est une minorit\u00e9.\r\n\r\n10:15:03:19  10:15:06:04\r\nC'est faux.\r\n\r\n10:15:06:06  10:15:10:06\r\nMais il faut essayer de comprendre\r\nqu'il y a des explications\r\n\r\n10:15:10:08  10:15:12:11\r\n\u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:12:12  10:15:14:12\r\nP.MAUDET: C'est juste.\r\n\r\n10:15:14:13  10:15:18:13\r\nC'est ce qui explique\r\nque dans la politique de lutte,\r\n\r\n10:15:18:15  10:15:21:14\r\non a certains maillons de la cha\u00eene\r\nqui sont plus faibles.\r\n\r\n10:15:21:16  10:15:24:05\r\nUn des maillons,\r\nc'est les expulsions\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:27:06\r\nque l'on pratique\r\nassid\u00fbment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:27:08  10:15:31:22\r\nMais avec certains ressortissants\r\nde certains pays ont un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:32:00  10:15:36:11\r\nOn a enregistr\u00e9 des succ\u00e8s dans la\r\nlutte contre l'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:36:12  10:15:40:02\r\nAujourd'hui, moins de 5 % de dealers\r\nsont r\u00e9cidivistes.\r\n\r\n10:15:40:03  10:15:43:05\r\nCe sont beaucoup des mafias\r\nalbanophones.\r\n\r\n10:15:43:07  10:15:47:02\r\nLes expulsions dans les Balkans\r\nsont faciles aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:51:08\r\nS'agissant des Africains de l'Ouest\r\net de la vente de coca\u00efne,\r\n\r\n10:15:51:10  10:15:54:16\r\nc'est beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:15:54:18  10:15:58:03\r\nLa justice a des limites\r\nvite atteintes.\r\n\r\n10:15:58:05  10:16:02:22\r\nUne personne attrap\u00e9e\r\navec une boulette, c'est une peine\r\n\r\n10:16:03:00  10:16:08:15\r\nde jours-amendes\r\net dans une deuxi\u00e8me occurrence\r\n\r\n10:16:08:17  10:16:13:06\r\nce sera la prison.\r\n\r\n10:16:13:08  10:16:18:12\r\nC'est comme si le dealer de rue\r\na deux chances.\r\n\r\n10:16:18:14  10:16:23:15\r\nQuand on l'a incarc\u00e9r\u00e9,\r\nil faut encore pouvoir l'expulser.\r\n\r\n10:16:23:17  10:16:30:02\r\nJ-F.SAVARY: Il faut compl\u00e9ter\r\nce d\u00e9bat par une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:33:16\r\nOn peut mettre les gens en prison.\r\n\r\n10:16:33:18  10:16:37:04\r\nMais ces groupes sont toujours\r\n\r\n10:16:37:06  10:16:40:05\r\nremplac\u00e9s par d'autres.\r\n\r\n10:16:40:07  10:16:44:20\r\nPourquoi aujourd'hui on a un\r\nprobl\u00e8me avec ces personnes,\r\n\r\n10:16:44:22  10:16:49:08\r\nc'est qu'elles sont d'accord\r\nd'entrer sur ce march\u00e9\r\n\r\n10:16:49:10  10:16:53:00\r\navec le niveau de risque qui existe.\r\n\r\n10:16:53:02  10:16:56:16\r\nSi on renvoie tous les Africains\r\nde l'Ouest en Afrique,\r\n\r\n10:16:56:18  10:17:00:11\r\non aura un nouveau groupe\r\nqui remplira la m\u00eame fonction.\r\n\r\n10:17:00:12  10:17:03:12\r\nC'est la question qui se pose.\r\n\r\n10:17:03:13  10:17:06:16\r\nCe n'est pas un discours\r\ncontre la r\u00e9pression,\r\n\r\n10:17:06:18  10:17:10:17\r\nmais une r\u00e9alit\u00e9 que l'on a observ\u00e9e\r\ndans tous les pays.\r\n\r\n10:17:10:19  10:17:14:10\r\nIl y a un mot qui existe pour \u00e7a,\r\n\"le balloon effect\".\r\n\r\n10:17:14:12  10:17:18:20\r\nUn ballon de baudruche,\r\nvous le pressez d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:17:18:22  10:17:21:05\r\nl'air ressort de l'autre.\r\n\r\n10:17:21:07  10:17:24:22\r\nC'est \u00e0 partir de ce constat-l\u00e0\r\nqu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:17:25:00  10:17:29:23\r\nP.CONSCIENCE: Le fait que la\r\ndemande pr\u00e9d\u00e9termine l'offre\r\n\r\n10:17:30:01  10:17:34:12\r\nse d\u00e9montre par le fait\r\nque les dealers de rue,\r\n\r\n10:17:34:14  10:17:37:10\r\nvous les \u00e9loigniez\r\n\r\n10:17:37:12  10:17:40:04\r\nmais ils se font remplacer.\r\n\r\n10:17:40:06  10:17:45:06\r\nLa probl\u00e9matique de la consommation\r\nde drogue existe ind\u00e9pendamment\r\n\r\n10:17:45:08  10:17:47:21\r\nde la pr\u00e9sence du deal\r\ndans l'espace o\u00f9 on vit.\r\n\r\n10:17:47:23  10:17:50:06\r\nA Morges, il n'y a pas\r\nde deal de rue.\r\n\r\n10:17:50:08  10:17:52:10\r\nF.MELGAR: Ce n'est pas vrai !\r\n\r\n10:17:52:15  10:17:54:19\r\nP.CONSCIENCE: Non, je ne mens pas.\r\n\r\n10:17:54:21  10:17:58:08\r\nSi vous m'interrompez\r\n\u00e0 chaque fois...\r\n\r\n10:17:58:10  10:18:03:08\r\nJ'ai pass\u00e9 toute mon enfance\r\n\u00e0 Morges.\r\n\r\n10:18:03:10  10:18:06:17\r\nJe peux vous affirmer\r\nque dans ma jeunesse,\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:11:23\r\nje n'ai jamais \u00e9t\u00e9\r\nconfront\u00e9 au deal de rue.\r\n\r\n10:18:12:01  10:18:17:13\r\nDes camarades de classe ont v\u00e9cu\r\ndes drames li\u00e9s \u00e0 la drogue.\r\n\r\n10:18:17:15  10:18:25:09\r\nQu'il y ait ou non du deal de rue,\r\nil y a de la drogue.\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:30:03\r\nE.MAMARBACHI: O\u00f9 obtiennent-ils\r\nle produit ?\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:35:17\r\nP.CONSCIENCE: Vous pouviez l'obtenir\r\naupr\u00e8s d'autres camarades de classe.\r\n\r\n10:18:35:19  10:18:38:22\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse.\r\n\r\n10:18:39:00  10:18:45:07\r\n30 % des Suisses et Suissesses\r\nconsomment du cannabis.\r\n\r\n10:18:45:09  10:18:50:05\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est important ce qu'il dit.\r\n\r\n10:18:50:07  10:18:55:12\r\nP.CONSCIENCE: Oui, mais ce qui\r\nl'affirme sur Morges,\r\n\r\n10:18:55:14  10:18:58:00\r\nqu'il a dit sur Forum...\r\n\r\n10:18:58:02  10:19:00:12\r\nQuand je suis sorti de l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:19:00:14  10:19:02:20\r\nj'ai eu 6 appels\r\n\r\n10:19:02:22  10:19:06:23\r\nqui m'ont dit: \"Que raconte M.\r\nConscience, je suis \u00e0 la gare,\r\n\r\n10:19:07:01  10:19:09:15\r\nil y a 7 dealers.\"\r\n\r\n10:19:09:17  10:19:14:14\r\nIl faut savoir de quoi on parle.\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:19:04\r\nE.MAMARBACHI: Une question\r\nsur le fait qu'on peut se procurer\r\n\r\n10:19:19:06  10:19:22:09\r\nde la drogue autrement qu'avec\r\ndes dealers.\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:25:03\r\nIl y a Internet...\r\n\r\n10:19:25:05  10:19:30:22\r\nF.MELGAR: Il y a quelque chose\r\nde l'ordre du d\u00e9ni.\r\n\r\n10:19:31:00  10:19:36:09\r\nVous dites qu'il n'y a pas\r\nde probl\u00e8me dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:19:36:11  10:19:43:04\r\n\u00c7a \u00e9t\u00e9 document\u00e9 \u00e0 Saint-Roch.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:46:09\r\nAu moment o\u00f9 on est venu\r\navec un journaliste,\r\n\r\n10:19:46:11  10:19:50:16\r\ndes professeurs sont\r\nvenus spontan\u00e9ment vers nous.\r\n\r\n10:19:50:18  10:19:55:13\r\nLe coll\u00e8ge avait mis:\r\n\"Ne parlez pas aux journalistes\".\r\n\r\n10:19:55:15  10:19:59:14\r\nOn a des probl\u00e8mes et on n'a pas\r\nle droit d'en parler \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:19:59:14  10:20:01:04\r\nE.MAMARBACHI: On va parler de la\r\nconsommation tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:20:03:07  10:20:11:13\r\nLes \u00e9l\u00e8ves disent r\u00e9guli\u00e8rement\r\nqu'ils ont peur des dealers.\r\n\r\n10:20:11:14  10:20:15:03\r\nP.CONSCIENCE: Je n'ai pas dit\r\nqu'il n'y avait rien.\r\n\r\n10:20:15:05  10:20:18:16\r\nF.MELGAR: On est dans une omerta.\r\n\r\n10:20:18:18  10:20:21:02\r\nQuand il dit\r\nqu'il n'y a pas de dealers.\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:22:20\r\nP.CONSCIENCE: Personne n'a dit \u00e7a !\r\n\r\n10:20:23:01  10:20:24:15\r\nPour Morges, oui.\r\n\r\n10:20:24:17  10:20:27:12\r\nIl n'y a pas de ph\u00e9nom\u00e8ne de deal\r\nde rue comparable \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:20:27:14  10:20:30:09\r\nF.MELGAR: J'appelle les habitants de\r\nMorges \u00e0 nous envoyer des messages.\r\n\r\n10:20:30:11  10:20:32:10\r\nE.MAMARBACHI: On invite aussi\r\n\r\n10:20:32:12  10:20:36:06\r\nles t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 nous \u00e9crire.\r\n\r\n10:20:36:08  10:20:40:11\r\nJ-F.SAVARY: On a des probl\u00e8mes\r\navec ces drogues.\r\n\r\n10:20:40:12  10:20:43:10\r\nAussi avec des mineurs.\r\n\r\n10:20:43:12  10:20:46:16\r\nF.MELGAR: Merci de le dire.\r\n\r\n10:20:46:18  10:20:50:20\r\nJ-F.SAVARY: On ne le nie pas.\r\n\r\n10:20:50:22  10:20:55:11\r\nC'est pour \u00e7a qu'il y a des\r\nprofessionnels sur le terrain.\r\n\r\n10:20:55:12  10:20:58:13\r\nIls travaillent tous les jours\r\npour la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:20:58:16  10:21:01:08\r\nOn arrive \u00e0 sauver\r\nplein de situations.\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:05:20\r\nSi on n'avait pas de probl\u00e8me,\r\nil n'y aurait pas ces programmes.\r\n\r\n10:21:05:22  10:21:08:21\r\nP.MAUDET: S'il n'y avait pas\r\nde r\u00e9pression,\r\n\r\n10:21:08:23  10:21:11:23\r\nil n'y aurait pas ces succ\u00e8s\r\nsur la capacit\u00e9\r\n\r\n10:21:12:01  10:21:15:09\r\ndans certaines villes,\r\ncomme la mienne,\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:19:23\r\nd'\u00e9radiquer le deal.\r\n\r\n10:21:20:01  10:21:24:19\r\nIl y a un effet repoussoir,\r\nc'est vrai.\r\n\r\n10:21:24:21  10:21:29:07\r\nJe tire mon chapeau aux policiers\r\nqui font ce m\u00e9tier tous les jours.\r\n\r\n10:21:29:09  10:21:31:06\r\nSans r\u00e9pression, il y aurait\r\n\r\n10:21:31:08  10:21:33:18\r\ndes dizaines de kilos d'h\u00e9ro\u00efne\r\nen circulation.\r\n\r\n10:21:33:20  10:21:36:15\r\nE.MAMARBACHI: Madame Pernet,\r\nvous avez fait\r\n\r\n10:21:36:17  10:21:38:20\r\nune intervention tr\u00e8s poignante.\r\n\r\n10:21:38:22  10:21:42:10\r\nVous avez dit publiquement que votre\r\nfille de 15 ans\r\n\r\n10:21:42:12  10:21:45:03\r\ns'\u00e9tait fait happer\r\npar la drogue.\r\n\r\n10:21:45:05  10:21:49:21\r\nQuand on est touch\u00e9 de si pr\u00e8s,\r\non arrive avec autant d'\u00e9motion\r\n\r\n10:21:49:23  10:21:52:18\r\n\u00e0 garder sa raison ?\r\n\r\n10:21:52:20  10:21:56:00\r\nS.PERNET: Je m'int\u00e9ressais d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:21:56:02  10:22:00:10\r\n\u00e0 ces probl\u00e8mes avant.\r\n\r\n10:22:00:12  10:22:04:00\r\nJ'aimerais r\u00e9pondre\r\n\u00e0 Monsieur Savary.\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:11:12\r\nJe n'aimerais pas que les parents\r\npensent que le tableau\r\n\r\n10:22:11:13  10:22:17:23\r\nque vous peignez est fantastique.\r\n\r\n10:22:18:01  10:22:23:01\r\nIl existe effectivement\r\ndes professionnels,\r\n\r\n10:22:23:02  10:22:26:09\r\nnotamment \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:22:26:11  10:22:30:14\r\nJe pense que vous y \u00eates sur place,\r\nvous devez conna\u00eetre D\u00e9part,\r\n\r\n10:22:30:16  10:22:32:20\r\nqui appartient au CHUV.\r\n\r\n10:22:32:22  10:22:37:12\r\nIl suit des adolescents addicts\r\n\u00e0 des substances.\r\n\r\n10:22:37:14  10:22:43:12\r\nFaites-moi confiance,\r\nles adolescents\r\n\r\n10:22:43:14  10:22:46:08\r\nqui sont suivis par D\u00e9part,\r\n\r\n10:22:46:10  10:22:49:08\r\nil leur suffit d'aller l\u00e0-bas\r\nune fois\r\n\r\n10:22:49:10  10:22:52:13\r\net de dire qu'ils n'ont pas touch\u00e9\r\n\u00e0 la drogue\r\n\r\n10:22:52:15  10:22:58:02\r\ndepuis une semaine pour ne plus\r\ndonner suite \u00e0 leur suivi.\r\n\r\n10:22:58:04  10:23:00:22\r\nC'est grave.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:04:23\r\nSi un adolescent qui est\r\ncompl\u00e8tement l\u00e0-dedans\r\n\r\n10:23:05:01  10:23:09:16\r\net n'a plus d'appui\r\ncar la parole compte plus\r\nque la d\u00e9tresse...\r\n\r\n10:23:09:18  10:23:18:19\r\nSurtout, le soutien\r\nqu'ont les professeurs en ce moment\r\n\r\n10:23:18:21  10:23:25:11\r\ndans les \u00e9coles,\r\net je peux parler de Lausanne,\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:34:12\r\nje peux vous dire que les parents\r\nsont tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n10:23:34:14  10:23:40:06\r\nLes professeurs ne peuvent pas\r\nparler, car, alors qu'ils seraient\r\n\r\n10:23:40:08  10:23:43:05\r\naptes \u00e0 aider l'enfant...\r\n\r\n10:23:43:07  10:23:46:23\r\nOn dit dans les programmes\r\nde pr\u00e9vention: \"Si vous avez\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:50:18\r\nun probl\u00e8me,\r\nparlez-en avec un adulte.\"\r\n\r\n10:23:50:20  10:23:55:13\r\nCes professeurs sont musel\u00e9s\r\net ne peuvent pas en parler.\r\n\r\n10:23:55:15  10:24:03:12\r\nQuelle est la r\u00e9ponse\r\nqu'on peut donner aux adolescents ?\r\n\r\n10:24:03:14  10:24:07:01\r\nJ-F.SAVARY: Vous mettez en cause\r\ndes professionnels\r\n\r\n10:24:07:03  10:24:10:03\r\nqui font la fiert\u00e9 de ce canton.\r\n\r\n10:24:10:05  10:24:15:05\r\nCe programme D\u00e9part a \u00e9t\u00e9 copi\u00e9\r\ndans de nombreux cantons et pays.\r\n\r\n10:24:15:07  10:24:21:02\r\nSi vous militez pour plus de moyens,\r\nvous allez me trouver \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:24:21:04  10:24:25:02\r\n\u00c7a fait des d\u00e9cennies\r\nqu'on se bat pour cela.\r\n\r\n10:24:25:04  10:24:28:12\r\nIl y a tr\u00e8s peu de moyens\r\nil y a des gens admirables\r\n\r\n10:24:28:13  10:24:32:10\r\nqui font des miracles.\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:39:01\r\nJe ne dis pas\r\nqu'il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:24:39:03  10:24:43:08\r\nIl y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:24:43:10  10:24:45:03\r\nMais on a des solutions.\r\n\r\n10:24:45:05  10:24:49:14\r\nQuand des \u00e9tudes montrent quelles\r\nsont les solutions qui marchent,\r\n\r\n10:24:49:16  10:24:53:23\r\non peut les choisir.\r\n\r\n10:24:54:01  10:24:57:08\r\nAvec 20 postes de policiers,\r\n\r\n10:24:57:10  10:25:00:08\r\non multiplie la pr\u00e9vention\r\ndans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:25:00:10  10:25:03:16\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMerci pour la transition.\r\n\r\n10:25:03:18  10:25:07:12\r\nOn parle des solutions\r\net des mesures.\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:12:00\r\nHier, la ville de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9\r\nde mettre 20 policiers de plus\r\n\r\n10:25:12:02  10:25:16:07\r\nen uniforme dans les rues.\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:18:21\r\nEst-ce la bonne m\u00e9thode ?\r\n\r\n10:25:18:23  10:25:23:04\r\nDes villes de Suisse romande,\r\ncomme Zurich,\r\n\r\n10:25:23:06  10:25:27:08\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 repousser les dealers\r\ndes centres-villes.\r\n\r\n10:25:27:10  10:25:30:00\r\nExemple avec ce reportage \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:25:32:08  10:25:37:04\r\n-M.Herzig conna\u00eet bien\r\nle milieu de la drogue zurichois.\r\n\r\n10:25:37:06  10:25:42:17\r\nIl a travaill\u00e9 aux services sociaux\r\npendant 7 ans.\r\n\r\n10:25:42:19  10:25:47:04\r\nZurich, une ville qui a la\r\nr\u00e9putation d'avoir fait dispara\u00eetre\r\n\r\n10:25:47:06  10:25:49:19\r\nles dealers de ses trottoirs.\r\n\r\n10:25:49:21  10:25:52:16\r\nIl nous emm\u00e8ne dans\r\nune rue populaire pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n10:25:53:12  10:25:56:18\r\n-Ici, il y a 20 ans, il y avait\r\n\r\n10:25:56:20  10:25:59:14\r\ndu deal de coca\u00efne et d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n10:25:59:16  10:26:02:17\r\nm\u00eame la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:26:02:19  10:26:08:00\r\n20 ans plus tard,\r\n\u00e7a n'existe plus tellement.\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:11:14\r\n-Le deal existe encore,\r\nmais ne se voit pas.\r\n\r\n10:26:11:16  10:26:15:19\r\nIl se fait dans les logements,\r\nou pr\u00e8s des transports publics,\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:18:14\r\napr\u00e8s un rendez-vous\r\norganis\u00e9 par SMS.\r\n\r\n10:26:18:16  10:26:21:00\r\nUn trafic de l'ombre\r\ntol\u00e9r\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:26:21:08  10:26:24:19\r\n-On sait qu'il n'y a pas\r\nde soci\u00e9t\u00e9 sans drogues.\r\n\r\n10:26:24:21  10:26:30:22\r\nLe but ne peut pas \u00eatre que la\r\nconsommation de drogue disparaisse,\r\n\r\n10:26:31:00  10:26:36:19\r\nalors on fait en sorte\r\nque ce soit compatible\r\n\r\n10:26:36:21  10:26:40:20\r\navec les besoins de la population.\r\n\r\n10:26:40:22  10:26:44:06\r\nCa veut dire qu'on ne veut pas\r\nle voir dans l'espace public.\r\n\r\n10:26:45:17  10:26:50:07\r\n-Cette politique a vu le jour apr\u00e8s\r\nle traumatisme des sc\u00e8nes ouvertes\r\n\r\n10:26:50:09  10:26:52:18\r\nde la drogue \u00e0 Zurich il y a 30 ans.\r\n\r\n10:26:52:20  10:26:54:17\r\nLa mis\u00e8re humaine,\r\n\r\n10:26:54:19  10:26:58:11\r\ndes milliers de toxicomanes\r\nau Platzspitz et au Letten.\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:02:00\r\nDes sites ferm\u00e9s dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n10:27:02:02  10:27:06:03\r\nLes Zurichois se sont r\u00e9appropri\u00e9s\r\nle Platzspitz.\r\n\r\n10:27:06:05  10:27:09:02\r\nSi le deal a presque disparu\r\nde la rue,\r\n\r\n10:27:09:04  10:27:12:16\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 une politique bas\u00e9e\r\nsur une forte pr\u00e9sence polici\u00e8re.\r\n\r\n10:27:14:02  10:27:17:06\r\n-Il faut une pression\r\nr\u00e9pressive de la police.\r\n\r\n10:27:17:08  10:27:20:18\r\nIl faut beaucoup\r\nde policiers en uniforme,\r\n\r\n10:27:20:20  10:27:25:02\r\ncar il faut qu'ils soient visibles\r\npour avoir un effet dissuasif.\r\n\r\n10:27:26:08  10:27:30:14\r\n-M.Herzig est formel: cette pr\u00e9sence\r\npolici\u00e8re serait inutile\r\n\r\n10:27:30:16  10:27:34:18\r\nsans mesures de soutien\r\net de pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:27:35:10  10:27:40:12\r\n-Le soutien\r\nqu'on donne aux toxicomanes,\r\n\r\n10:27:40:13  10:27:43:08\r\nc'est de l'information,\r\n\r\n10:27:43:10  10:27:45:03\r\nla pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:27:45:05  10:27:47:00\r\nla distribution de seringues.\r\n\r\n10:27:47:07  10:27:50:15\r\n-Et surtout les salles\r\nd\u00e9volues aux toxicomanes\r\n\r\n10:27:50:17  10:27:54:02\r\npour consommer en s\u00e9curit\u00e9\r\net hors de l'espace public.\r\n\r\n10:27:54:04  10:27:58:12\r\nA Zurich, la drogue se consomme\r\net se vend \u00e0 l'abri des regards,\r\n\r\n10:27:58:13  10:28:02:02\r\nmais la ville figure\r\nen haut des classements\r\n\r\n10:28:02:04  10:28:07:03\r\ndes villes les plus touch\u00e9es\r\npar la coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n10:28:07:03  10:28:12:16\r\nE.MAMARBACHI: On va parler de la\r\nconsommation tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:28:12:18  10:28:16:23\r\nL'exemple Zurichois, qui a r\u00e9ussi \u00e0\r\ncacher ses dealers,\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:21:08\r\nc'est l'exemple \u00e0 suivre ?\r\n\r\n10:28:21:10  10:28:25:22\r\nP.MAUDET: Le domaine public\r\nne doit pas \u00eatre utilis\u00e9\r\n\r\n10:28:26:00  10:28:29:09\r\n\u00e0 des fins criminelles.\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:34:08\r\nZurich a su assez vite, avec la\r\nlogique des locaux d'injection,\r\n\r\n10:28:34:10  10:28:38:17\r\nque nous avons aussi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net qui n'existent pas \u00e0 Lausanne...\r\n\r\n10:28:38:19  10:28:44:09\r\nE.MAMARBACHI: Il n'y en a qu'un seul\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n10:28:44:11  10:28:47:21\r\nP.MAUDET:\r\nOn conna\u00eet des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:28:47:23  10:28:53:00\r\nLe local est ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\ncar on a des difficult\u00e9s de gestion.\r\n\r\n10:28:53:02  10:28:56:18\r\nMais il faut une palette de mesures.\r\n\r\n10:28:56:20  10:29:00:13\r\nIl faut s'attaquer aux\r\nconsommateurs.\r\n\r\n10:29:00:15  10:29:04:16\r\nOn a pris des mesures plus strictes\r\npar rapport aux consommateurs\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:09:06\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve pour leur compliquer la vie.\r\n\r\n10:29:09:08  10:29:12:11\r\nE.MAMARBACHI:\r\nQu'est-ce que vous faites ?\r\n\r\n10:29:12:12  10:29:15:14\r\nP.MAUDET: On a pris des mesures\r\nadministratives.\r\n\r\n10:29:15:16  10:29:19:21\r\nPar exemple les consommateurs\r\nqui conduisent.\r\n\r\n10:29:19:23  10:29:23:12\r\nLa pratique des retraits de permis.\r\n\r\n10:29:23:14  10:29:29:12\r\nOn a diminu\u00e9 la dimension d'acheter\r\nde la drogue dans sa voiture.\r\n\r\n10:29:29:13  10:29:33:23\r\nE.MAMARBACHI: On a des statistiques\r\nqui vont vous int\u00e9resser.\r\n\r\n10:29:34:01  10:29:36:16\r\n\u00c0 Neuch\u00e2tel, vous avez r\u00e9ussi\r\n\r\n10:29:36:18  10:29:40:16\r\n\u00e0 \u00e9loigner les dealers\r\ndu centre-ville.\r\n\r\n10:29:40:17  10:29:45:00\r\nAvec une plus grande pr\u00e9sence\r\npolici\u00e8re sur le terrain.\r\n\r\n10:29:45:02  10:29:47:04\r\nEst-ce que \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:29:47:05  10:29:49:17\r\nN.FEUZ: Oui.\r\n\r\n10:29:49:19  10:29:52:20\r\nMais je rejoins Pierre Conscience\r\n\r\n10:29:52:22  10:29:58:12\r\nsur la loi de l'offre\r\net de la demande.\r\n\r\n10:29:58:13  10:30:04:09\r\nLaissez-moi finir Monsieur Melgar.\r\n\r\n10:30:04:11  10:30:14:01\r\nJ'avais dit que celui qui entre\r\ndans la police ou la justice\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:17:20\r\navec pour but d'\u00e9radiquer la drogue\r\n\r\n10:30:17:22  10:30:21:11\r\nfinit en h\u00f4pital psychiatrique\r\nau bout de 6 mois.\r\n\r\n10:30:21:12  10:30:24:12\r\nJe l'assume.\r\n\r\n10:30:24:14  10:30:29:19\r\nJe ne travaille pas dans cette\r\noptique l\u00e0, car je ne serai plus l\u00e0.\r\n\r\n10:30:29:21  10:30:36:02\r\nEn revanche,\r\nla r\u00e9pression est utile,\r\n\r\n10:30:36:04  10:30:40:15\r\nen particulier\r\nle roulement des dealers.\r\n\r\n10:30:40:17  10:30:46:20\r\nRemplacer un dealer\r\npar un autre est utile.\r\n\r\n10:30:46:22  10:30:52:17\r\nC'est utile car \u00e7a emp\u00eache\r\ndans une certaine mesure\r\n\r\n10:30:52:19  10:30:56:06\r\nla cr\u00e9ation de monopole.\r\n\r\n10:30:56:08  10:30:58:18\r\n\u00c7a d\u00e9sorganise le milieu.\r\n\r\n10:30:58:20  10:31:02:04\r\nQui dit monopole\r\ndit r\u00e9seaux mafieux.\r\n\r\n10:31:02:06  10:31:04:12\r\nC'est important.\r\n\r\n10:31:04:13  10:31:07:08\r\nC'est dans cette optique\r\n\r\n10:31:07:10  10:31:11:02\r\nque les policiers Neuch\u00e2telois\r\ntravaillent.\r\n\r\n10:31:11:04  10:31:14:09\r\nC'est efficace.\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:17:08\r\nE.MAMARBACHI: Fernand Melgar,\r\n\r\n10:31:17:10  10:31:22:08\r\n20 policiers de plus\r\nannonc\u00e9s \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:31:22:10  10:31:25:04\r\nSous la pression populaire.\r\n\r\n10:31:25:06  10:31:27:08\r\nLa Ville a r\u00e9agi.\r\n\r\n10:31:27:10  10:31:30:15\r\nVous \u00eates satisfait ?\r\n\r\n10:31:30:17  10:31:34:05\r\nF.MELGAR: C'est un d\u00e9but.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:39:09\r\nDes habitants de mon quartier\r\nne le reconnaissent plus.\r\n\r\n10:31:39:11  10:31:44:13\r\nIl y a des patrouilles\r\nqui patrouillent.\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:48:16\r\nDeux policiers\r\nfont le tour du quartier.\r\n\r\n10:31:48:18  10:31:53:01\r\nOn dira que je suis \"Monsieur\r\nr\u00e9pression\", c'est faux.\r\n\r\n10:31:53:03  10:31:58:15\r\nUn premier probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu\r\ndans mon quartier.\r\n\r\n10:31:58:17  10:32:03:00\r\nJe prends une m\u00e9taphore\r\nde la circulation.\r\n\r\n10:32:03:02  10:32:06:12\r\nCe dont je parlais,\r\nc'est les accidents.\r\n\r\n10:32:06:13  10:32:10:08\r\nLes gens \u00e0 soigner\r\nde premi\u00e8re urgence.\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:15:20\r\nLes dealers\r\nqui dealent devant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:32:15:23  10:32:18:08\r\nOn r\u00e9sout cela.\r\n\r\n10:32:18:10  10:32:22:12\r\nApr\u00e8s, on doit s'occuper du trafic\r\nroutier et des bouchons.\r\n\r\n10:32:22:13  10:32:25:22\r\nDes gens qui fournissent la drogue.\r\n\r\n10:32:26:00  10:32:28:04\r\nEt le troisi\u00e8me th\u00e8me,\r\nc'est la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:32:28:06  10:32:31:18\r\nJe suis \u00e9tonn\u00e9 que dans les\r\npropositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n\r\n10:32:31:20  10:32:35:05\r\non arr\u00eate \u00e0 22 heures les rondes.\r\n\r\n10:32:35:07  10:32:41:16\r\nMonsieur Payot, de Solidarit\u00e9s,\r\ndepuis le d\u00e9but de cette affaire,\r\n\r\n10:32:41:18  10:32:49:11\r\non ne l'a pas entendu.\r\n\r\n10:32:49:12  10:32:53:11\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn vous a beaucoup entendu vous.\r\n\r\n10:32:53:12  10:32:56:04\r\nF.MELGAR: Il n'y a pas un mot\r\n\r\n10:32:56:06  10:32:59:00\r\ndit sur la question\r\nde la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:32:59:02  10:33:01:19\r\nIl y a des \u00e9ducateurs de rue\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:33:01:21  10:33:06:09\r\nIl n'y a pas eu un \u00e9ducateurs \u00e0\r\nSaint-Roch depuis cette histoire.\r\n\r\n10:33:06:11  10:33:11:00\r\nE.MAMARBACHI:\r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n10:33:11:02  10:33:17:21\r\nP.CONSCIENCE: On manque de\r\ntravailleurs sociaux.\r\n\r\n10:33:17:23  10:33:25:06\r\nPour agir dans les situations\r\nsous tension.\r\n\r\n10:33:25:08  10:33:28:03\r\nPour le reste,\r\nc'est des propositions\r\n\r\n10:33:28:05  10:33:31:12\r\nque nous portons avec\r\nEnsemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:33:31:15  10:33:35:12\r\nOn a vot\u00e9 un pr\u00e9avis au conseil\r\ncommunal pour engager\r\n\r\n10:33:35:13  10:33:38:08\r\nla ville de Lausanne\r\ndans des explorations\r\n\r\n10:33:38:10  10:33:40:17\r\nautres que la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:33:40:19  10:33:43:11\r\nNotamment en explorant les\r\nconditions de la d\u00e9p\u00e9nalisation\r\n\r\n10:33:43:12  10:33:45:00\r\ndu cannabis.\r\n\r\n10:33:45:02  10:33:47:20\r\nLa majorit\u00e9 du conseil a vot\u00e9 cela.\r\n\r\n10:33:47:22  10:33:50:00\r\nUn meilleur encadrement.\r\n\r\n10:33:50:02  10:33:53:06\r\n\u00c7a fait un an et demi\r\nque le conseil a vot\u00e9 \u00e7a,\r\n\r\n10:33:53:08  10:33:56:13\r\nmais la municipalit\u00e9\r\nn'avance pas sur ce dossier.\r\n\r\n10:33:56:15  10:33:59:01\r\nElle reste born\u00e9e\r\ndans la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:33:59:03  10:34:02:07\r\nE.MAMARBACHI: On viendra\r\nsur la d\u00e9p\u00e9nalisation.\r\n\r\n10:34:02:09  10:34:04:15\r\nMadame Bourquin, aux P\u00e2quis,\r\n\r\n10:34:04:17  10:34:08:13\r\nil y a\r\nune pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e.\r\n\r\n10:34:08:15  10:34:11:10\r\nC'est efficace ?\r\n\r\n10:34:11:12  10:34:14:10\r\nK.BOURQUIN: Oui.\r\n\r\n10:34:14:12  10:34:17:13\r\nAvec l'appui de notre association,\r\n\r\n10:34:17:15  10:34:23:02\r\nils ont r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place\r\ncette op\u00e9ration \"School\",\r\n\r\n10:34:23:04  10:34:26:23\r\net qui a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:34:27:00  10:34:30:13\r\nElle permet une pr\u00e9sence humaine\r\ndans les rues\r\n\r\n10:34:30:15  10:34:34:12\r\n\u00e0 certaines heures\r\net \u00e0 la rentr\u00e9e des \u00e9coles.\r\n\r\n10:34:34:13  10:34:39:19\r\n\u00c0 8 heures du matin, \u00e0 11 heures\r\nainsi qu'\u00e0 16 heures.\r\n\r\n10:34:39:21  10:34:44:03\r\nIls font des rondes r\u00e9guli\u00e8res\r\nautour des pr\u00e9aux.\r\n\r\n10:34:44:05  10:34:48:10\r\nIl n'y a plus de dealers\r\ndans les rues \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:48:12  10:34:52:00\r\nMais cette pr\u00e9sence\r\nrassure les parents.\r\n\r\n10:34:52:02  10:34:56:13\r\nMais elle cr\u00e9e aussi\r\nune crainte chez les enfants.\r\n\r\n10:34:56:15  10:35:01:12\r\nIl y a eu des interventions\r\nmuscl\u00e9es dans notre quartier\r\n\r\n10:35:01:13  10:35:07:12\r\net \u00e7a choque plus les enfants que\r\nde voir un dealer qui se prom\u00e8nent.\r\n\r\n10:35:07:13  10:35:11:12\r\nE.MAMARBACHI: Il y a un paradoxe.\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:16:13\r\nLa police cr\u00e9e de l'ins\u00e9curit\u00e9\r\npour certains,\r\n\r\n10:35:16:15  10:35:24:19\r\net les dealers\r\ncr\u00e9ent une forme de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:35:24:21  10:35:32:01\r\nCar quand il y a des dealers il n'y a\r\npas de violeurs et de voleurs.\r\n\r\n10:35:32:03  10:35:35:09\r\nP.MAUDET: Il y a une inversion\r\nsinguli\u00e8re.\r\n\r\n10:35:35:11  10:35:38:09\r\nLes dealers sont des criminels\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:40:22\r\net des gens exploit\u00e9s\r\n\r\n10:35:41:00  10:35:43:06\r\npar des r\u00e9seaux mafieux.\r\n\r\n10:35:43:08  10:35:46:10\r\nLa logique est claire,\r\non combat ces personnes.\r\n\r\n10:35:46:12  10:35:49:17\r\nJ'entends ce que dit\r\nMadame Bourquin,\r\n\r\n10:35:49:19  10:35:52:17\r\nmais la pr\u00e9sence en uniforme permet\r\nde lutter\r\n\r\n10:35:52:19  10:35:54:21\r\ncontre le sentiment\r\nd'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:35:54:23  10:35:58:18\r\nMon ambition,\r\nc'est de lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:35:58:20  10:36:03:06\r\nIl n'y avait plus la possibilit\u00e9 de\r\nfaire des achats fictifs\r\n\r\n10:36:03:08  10:36:05:11\r\nil y a quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:36:05:12  10:36:10:09\r\npour provoquer des situations\r\nd'incarc\u00e9ration des personnes.\r\n\r\n10:36:10:11  10:36:13:12\r\nDes policiers en civil,\r\nqui permettent de r\u00e9aliser\r\n\r\n10:36:13:14  10:36:16:17\r\nces actes d'achats\r\net de remonter les fili\u00e8res.\r\n\r\n10:36:16:19  10:36:21:10\r\nIl faut pouvoir d\u00e9manteler,\r\ndissuader, c'est un long travail.\r\n\r\n10:36:21:12  10:36:24:13\r\n\u00c7a se construit petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:36:24:15  10:36:26:18\r\nAvec des effets collat\u00e9raux\r\n\r\n10:36:26:21  10:36:30:10\r\npour la population si elle voit\r\nbeaucoup de personnel en uniforme,\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:33:11\r\nelles se sent peut-\u00eatre ins\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n10:36:33:12  10:36:36:18\r\nMais dans un quartier,\r\nles habitants qui disent\r\n\r\n10:36:36:20  10:36:40:11\r\nqu'ils ne veulent pas de dealers,\r\n\"on doit appeler la police\",\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:42:22\r\nc'est un acte citoyen.\r\n\r\n10:36:43:00  10:36:45:13\r\nC'est ce qu'il faut\r\nconstruire petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:36:45:15  10:36:48:09\r\nC'est un long travail.\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:56:07\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Savary,\r\nsur les dealers qui s\u00e9curisent ?\r\n\r\n10:36:56:09  10:36:59:13\r\nJ-F.SAVARY: Je dois revenir\r\nsur la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:36:59:15  10:37:06:00\r\nJe ne suis pas contre la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:37:06:02  10:37:08:10\r\nLa question est de savoir\r\n\r\n10:37:08:12  10:37:10:08\r\nce qu'on veut.\r\n\r\n10:37:10:10  10:37:12:10\r\nOn est tous d'accord.\r\n\r\n10:37:12:12  10:37:14:20\r\nC'est la protection de la jeunesse.\r\n\r\n10:37:14:22  10:37:17:02\r\nPour la protection de la jeunesse,\r\n\r\n10:37:17:04  10:37:19:17\r\nquel type de r\u00e9gulation\r\nil nous faut.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:22:09\r\nDes patrouilles,\r\nc'est une forme d'action\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:24:17\r\nde l'\u00c9tat, \u00e7a \u00e9loigne des dealers.\r\n\r\n10:37:24:19  10:37:27:10\r\nD'autres mesures sont possibles.\r\n\r\n10:37:27:12  10:37:30:12\r\nOn a parfois tendance\r\n\u00e0 penser qu'\u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:37:30:13  10:37:33:11\r\non est plut\u00f4t sur la punition.\r\n\r\n10:37:33:12  10:37:39:02\r\nSi on veut prot\u00e9ger la jeunesse,\r\non est capable de pouvoir le faire.\r\n\r\n10:37:39:04  10:37:43:12\r\nDe s'arranger pour que le deal n'ait\r\npas lieu devant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:37:43:14  10:37:47:07\r\nDans ce cas, on pense que\r\npour prot\u00e9ger la jeunesse,\r\n\r\n10:37:47:09  10:37:50:20\r\nil faut le faire avec des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:37:50:22  10:37:53:03\r\nVous serez peut-\u00eatre surpris,\r\n\r\n10:37:53:05  10:37:57:07\r\nmais la baisse de la consommation\r\nest plus forte sur l'alcool\r\n\r\n10:37:57:09  10:38:02:13\r\net le tabac qu'avec les drogues.\r\n\r\n10:38:02:15  10:38:04:22\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, on a mis en place\r\n\r\n10:38:05:00  10:38:08:01\r\nla vente d'alcool interdite\r\napr\u00e8s 21 heures,\r\n\r\n10:38:08:03  10:38:12:01\r\non a 40 % de moins de coma \u00e9thylique\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n10:38:12:03  10:38:15:01\r\nGen\u00e8ve est le seul canton\r\nqui a baiss\u00e9.\r\n\r\n10:38:15:03  10:38:19:21\r\nOn a une possibilit\u00e9 r\u00e9glementaire,\r\n\u00e7a fait partie de la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:38:19:23  10:38:22:10\r\nIl faut savoir ce qu'on veut faire.\r\n\r\n10:38:22:12  10:38:26:09\r\nTaper sur des dealers\r\nou prot\u00e9ger notre jeunesse.\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:29:02\r\nE.MAMARBACHI: Concernant la\r\nconsommation,\r\n\r\n10:38:29:04  10:38:32:00\r\non a sorti une statistique.\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:36:00\r\nCertaines villes ont r\u00e9ussi \u00e0\r\n\u00e9liminer la partie visible du trafic\r\n\r\n10:38:36:02  10:38:38:00\r\nmais pas la consommation.\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:41:07\r\n5 villes suisses sont dans le top 10\r\n\r\n10:38:41:09  10:38:46:12\r\ndes agglom\u00e9rations\r\no\u00f9 l'on consomme le plus de coca\u00efne.\r\n\r\n10:38:46:14  10:38:53:04\r\nGen\u00e8ve est en cinqui\u00e8me position.\r\n\r\n10:38:53:06  10:38:55:14\r\nC'est hallucinant.\r\n\r\n10:38:55:16  10:39:00:07\r\nGen\u00e8ve: cinqui\u00e8me ville d'Europe.\r\n\r\n10:39:00:09  10:39:03:05\r\nVous qui \u00eates chef de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:39:03:07  10:39:06:14\r\net pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'\u00c9tat genevois,\r\n\r\n10:39:06:16  10:39:10:13\r\nest-ce que c'est un aveu d'\u00e9chec ?\r\n\r\n10:39:10:15  10:39:13:12\r\nP.MAUDET: Ce n'est pas totalement\r\nune surprise.\r\n\r\n10:39:13:13  10:39:18:13\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre\r\net une ville comme la n\u00f4tre,\r\n\r\n10:39:18:15  10:39:21:11\r\nquand on voit\r\nle type de consommateurs\r\n\r\n10:39:21:12  10:39:25:16\r\navec le syst\u00e8me de vid\u00e9o\r\nqu'on a mis sur pied,\r\n\r\n10:39:25:18  10:39:32:08\r\non est une ville riche\r\navec une tr\u00e8s forte demande.\r\n\r\n10:39:32:10  10:39:40:09\r\n\u00c7a ne me surprend pas.\r\n\r\n10:39:40:11  10:39:46:04\r\n\u00c7a montre une \u00e9volution\r\ndu type de march\u00e9.\r\n\r\n10:39:46:06  10:39:50:20\r\nVous parliez de vente\r\npar correspondance,\r\n\r\n10:39:50:22  10:39:54:03\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:39:54:05  10:39:59:02\r\nOn a avec les fronti\u00e8res fran\u00e7aises\r\nun ph\u00e9nom\u00e8ne d'osmose franco-suisse.\r\n\r\n10:39:59:05  10:40:04:01\r\nOn a une vocation de plaque tournante\r\nnotamment du fait de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:40:04:03  10:40:06:10\r\nMais il ne faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n10:40:06:12  10:40:09:12\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Feuz,\r\n\r\n10:40:09:14  10:40:15:14\r\nest-ce qu'il ne faut pas davantage\r\ns'attaquer aux consommateurs ?\r\n\r\n10:40:15:16  10:40:21:02\r\nN.FEUZ: A Neuch\u00e2tel,\r\non a l'op\u00e9ration Narco.\r\n\r\n10:40:21:04  10:40:27:01\r\nIl y a autant de consommation\r\nde coca\u00efne \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n10:40:27:03  10:40:31:03\r\nqu'il y a 4 ans.\r\n\r\n10:40:31:05  10:40:40:12\r\nMais on est intervenus sur la\r\nvisibilit\u00e9 et la proactivit\u00e9.\r\n\r\n10:40:40:13  10:40:44:08\r\nE.MAMARBACHI: Ce n'est pas une\r\nhypocrisie dans le fond ?\r\n\r\n10:40:44:10  10:40:48:04\r\nOn cache les dealers,\r\nmais on continue \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:40:48:06  10:40:54:04\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve l'augmentation de coca\u00efne\r\nest de 60 %.\r\n\r\n10:40:54:06  10:41:00:06\r\nC'\u00e9tait dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n10:41:00:08  10:41:08:16\r\nP.MAUDET: Je prendrais \u00e7a\r\navec des pincettes.\r\n\r\n10:41:08:17  10:41:13:18\r\nN.FEUZ: On retombe sur la loi\r\nde l'offre et de la demande.\r\n\r\n10:41:13:20  10:41:18:08\r\nS'il y a une visibilit\u00e9 qui\r\ns'accompagne d'une proactivit\u00e9,\r\n\r\n10:41:18:10  10:41:22:21\r\nil peut y avoir une incidence.\r\n\r\n10:41:22:23  10:41:27:16\r\nF.MELGAR: On n'a pas les m\u00eames\r\ndealers \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:41:27:18  10:41:30:23\r\nDans mon quartier,\r\n\r\n10:41:31:01  10:41:34:19\r\nil y a de la vente de drogue\r\net du harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n10:41:34:21  10:41:38:12\r\nIl n'y a plus une femme\r\nqui peut sortir\r\n\r\n10:41:38:13  10:41:41:09\r\nsans se faire harceler.\r\n\r\n10:41:41:11  10:41:46:16\r\nDes filles de 11 \u00e0 12 ans,\r\non a des t\u00e9moignages,\r\n\r\n10:41:46:18  10:41:58:08\r\nnous disent qu'elles n'osent plus\r\nsortir de chez elles.\r\n\r\n10:41:58:10  10:42:04:15\r\nP.CONSCIENCE: Vous pr\u00e9tendez que les\r\ndealers de rue \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:42:04:17  10:42:09:06\r\nsont plus\r\nsexistes que les autres ?\r\n\r\n10:42:09:08  10:42:12:05\r\nD\u00e9roulez votre belle th\u00e9orie !\r\n\r\n10:42:12:07  10:42:16:21\r\nF.MELGAR: Laissez-moi terminer !\r\n\r\n10:42:16:23  10:42:20:06\r\nE.MAMARBACHI:\r\nPas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:42:20:08  10:42:23:10\r\nFernand Melgar.\r\n\r\n10:42:23:12  10:42:27:14\r\nF.MELGAR: Solidarit\u00e9s\r\na taggu\u00e9 mon quartier,\r\n\r\n10:42:27:16  10:42:32:07\r\n\"J'ai plus peur de la police\r\nque des dealers\".\r\n\r\n10:42:32:09  10:42:38:03\r\nJe les ai vus,\r\nc'est des gens de chez vous.\r\n\r\n10:42:38:05  10:42:41:15\r\nP.CONSCIENCE: Ce n'est pas\r\ndes gens de chez nous.\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:46:14\r\nS.PERNET: Ce qui se dit autour\r\nde cette table est juste.\r\n\r\n10:42:46:16  10:42:51:17\r\nLes dealers sont l\u00e0 et qu'ils\r\nvendent, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:42:51:19  10:42:56:05\r\nMais quand ils deviennent proactifs,\r\nc'est \u00e7a.\r\n\r\n10:42:56:07  10:43:00:17\r\nCe n'est pas le fait d'\u00eatre sexiste.\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:03:12\r\nP.CONSCIENCE: Je ne supporte\r\npas les propos\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:06:23\r\nqui g\u00e9n\u00e9ralisent des comportements.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:14:11\r\nS.PERNET: Quand le dealer s'adresse\r\ndirectement aux consommateurs.\r\n\r\n10:43:14:12  10:43:19:17\r\nE.MAMARBACHI: On vous a bien compris.\r\n\r\n10:43:19:19  10:43:23:16\r\nVous avez accus\u00e9 P.Conscience\r\net Solidarit\u00e9s.\r\n\r\n10:43:23:18  10:43:27:18\r\nOn va vous laisser r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:43:27:20  10:43:32:07\r\nP.CONSCIENCE: Le constat qu'\u00e0 fait\r\nMonsieur Maudet tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n10:43:32:09  10:43:39:06\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9\r\nde la consommation de masse.\r\n\r\n10:43:39:09  10:43:47:10\r\nOr, toutes les politiques r\u00e9pressives\r\nne r\u00e9duisent pas la consommation.\r\n\r\n10:43:47:12  10:43:51:03\r\nLa priorit\u00e9\r\nest de r\u00e9duire la consommation.\r\n\r\n10:43:51:05  10:43:56:15\r\nDe ce point de vue, l'exemple de\r\nl'alcool est pertinent.\r\n\r\n10:43:56:17  10:44:00:04\r\nOn a essay\u00e9 dans des grands pays\r\noccidentaux\r\n\r\n10:44:00:06  10:44:03:12\r\nde prohiber la\r\nconsommation d'alcool.\r\n\r\n10:44:03:13  10:44:06:14\r\n\u00c7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 les probl\u00e8mes auxquels\r\non est confront\u00e9s,\r\n\r\n10:44:06:16  10:44:08:20\r\nnotamment avec le\r\ncannabis.\r\n\r\n10:44:08:22  10:44:13:00\r\nUne consommation \u00e9lev\u00e9e la\r\ndistribution de produits \u00e0 risque\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:15:20\r\net de plus en plus fort.\r\n\r\n10:44:15:22  10:44:19:17\r\nEt qui se consomment dans des cadres\r\nplus violents.\r\n\r\n10:44:19:19  10:44:23:19\r\nTout \u00e7a pour aller vers la contre-\r\nproposition...\r\n\r\n10:44:23:21  10:44:27:13\r\nE.MAMARBACHI: Vous n'avez pas\r\nr\u00e9pondu \u00e0 ma question.\r\n\r\n10:44:27:15  10:44:31:22\r\nP.CONSCIENCE: Reposez-moi votre\r\nquestion s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:44:32:00  10:44:35:12\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Melgar a\r\naccus\u00e9 Solidarit\u00e9s\r\n\r\n10:44:35:14  10:44:37:19\r\nd'avoir taggu\u00e9 ses murs.\r\n\r\n10:44:37:21  10:44:40:05\r\nP.CONSCIENCE: C'est faux.\r\n\r\n10:44:40:07  10:44:46:09\r\nE.MAMARBACHI: Madame Bourquin,\r\nles dealers de Lausanne sont plus\r\n\r\n10:44:46:11  10:44:51:18\r\nsexistes que les dealers de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:44:51:20  10:44:55:19\r\nIl n'y a pas ces probl\u00e8mes\r\nde harc\u00e8lement aux P\u00e2quis.\r\n\r\n10:44:55:21  10:44:59:06\r\nK.BOURQUIN: \u00c0 ma connaissance non.\r\n\r\n10:44:59:08  10:45:02:01\r\nOn peut se promener \u00e0 11 heures du\r\nsoir\r\n\r\n10:45:02:03  10:45:05:05\r\net quelqu'un va\r\nfaire une remarque.\r\n\r\n10:45:05:07  10:45:07:18\r\nMais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:45:07:20  10:45:11:16\r\nOn ne m'a jamais couru apr\u00e8s les\r\npersonnes du quartier\r\n\r\n10:45:11:18  10:45:14:17\r\nn'est venu se plaindre\r\n\r\n10:45:14:19  10:45:17:14\r\nque les dealers leur courraient\r\napr\u00e8s car ils voulaient\r\n\r\n10:45:17:16  10:45:20:12\r\nles violer dans la rue.\r\n\r\n10:45:20:13  10:45:24:12\r\nC'est un marchand donc\r\nils proposent des produits.\r\n\r\n10:45:24:13  10:45:29:06\r\nIls n'ont jamais agress\u00e9\r\naucun enfant.\r\n\r\n10:45:29:08  10:45:34:04\r\nF.MELGAR: Donc tout va bien ?\r\n\r\n10:45:34:06  10:45:36:21\r\nOn a pas les m\u00eames dealers.\r\n\r\n10:45:36:23  10:45:41:14\r\nJe vous invite \u00e0 venir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:45:41:16  10:45:47:18\r\nJ-F.SAVARY: Il faut voir\r\nles choses en face.\r\n\r\n10:45:47:20  10:45:51:06\r\n\u00c0 Lausanne, depuis quelque temps,\r\n\r\n10:45:51:08  10:45:55:11\r\non est dans une politique\r\nqui essaye d'\u00e9radiquer le deal.\r\n\r\n10:45:55:12  10:45:57:14\r\nOn a eu 3 d\u00e9c\u00e8s derni\u00e8rement.\r\n\r\n10:45:57:16  10:46:02:03\r\nLe climat se d\u00e9t\u00e9riore.\r\n\r\n10:46:02:05  10:46:05:01\r\nOn a des \u00eatres humains en face.\r\n\r\n10:46:05:03  10:46:08:07\r\nCe n'est pas des monstres.\r\n\r\n10:46:08:09  10:46:13:13\r\nC'est une situation difficile,\r\nm\u00eame si on ne les excuse pas.\r\n\r\n10:46:13:15  10:46:19:09\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Melgar,\r\nlaissez parler les autres.\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:22:22\r\nJ-F.SAVARY: On voit un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ndans toutes les villes du monde,\r\n\r\n10:46:23:00  10:46:26:16\r\nplus on tape fort, plus les criminels\r\ndeviennent violent.\r\n\r\n10:46:26:18  10:46:29:01\r\nOn est au d\u00e9but de ce processus.\r\n\r\n10:46:29:03  10:46:33:16\r\nBient\u00f4t, ce sera comme\r\n\u00e0 Marseille ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:46:33:18  10:46:38:00\r\nSi on continue dans cette logique,\r\nc'est ce qui va arriver.\r\n\r\n10:46:38:02  10:46:41:09\r\nCe n'est pas pour excuser les\r\ndealers.\r\n\r\n10:46:41:11  10:46:46:10\r\nC'est pour dire que face \u00e0 nous,\r\non a un march\u00e9 criminel qui r\u00e9agit.\r\n\r\n10:46:46:12  10:46:50:17\r\nSi notre but n'est pas en premier\r\nde r\u00e9gler nos comptes avec les\r\n\r\n10:46:50:19  10:46:54:01\r\ncriminels mais de prot\u00e9ger\r\nnotre population,\r\n\r\n10:46:54:03  10:46:57:17\r\net parlons de la demande,\r\ndes consommateurs.\r\n\r\n10:46:57:19  10:47:01:00\r\nSi notre but est de sauver des vies,\r\n\r\n10:47:01:02  10:47:05:09\r\non a divis\u00e9 par 3\r\nles overdoses en Suisse.\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:08:12\r\nConcentrons-nous l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:47:08:14  10:47:12:04\r\nOn ne dit pas qu'il faut pardonner\r\net \u00eatre laxiste, on dit \u00e7a.\r\n\r\n10:47:12:06  10:47:15:23\r\nPensons \u00e0 sauver des vies.\r\n\r\n10:47:16:01  10:47:21:13\r\nE.MAMARBACHI: On va ouvrir le\r\ndernier chapitre de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:47:21:15  10:47:24:18\r\nLa question de la lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:47:24:21  10:47:27:23\r\nDe la r\u00e9glementation\r\ndu march\u00e9 des drogues.\r\n\r\n10:47:28:01  10:47:30:22\r\nEst-ce que c'est la solution.\r\n\r\n10:47:31:00  10:47:35:15\r\nOn nous pose une question.\r\n\r\n10:47:41:15  10:47:44:12\r\nQu'est-ce que vous dites ?\r\n\r\n10:47:44:14  10:47:47:20\r\nP.MAUDET: Certains pays ont tent\u00e9 et\r\nla plupart en sont revenus.\r\n\r\n10:47:47:22  10:47:52:19\r\nSi c'est synonyme de suppression de\r\nla r\u00e9pression, \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:47:52:21  10:47:57:10\r\nCeux qui imaginerait que la\r\nl\u00e9galisation permettrait\r\n\r\n10:47:57:12  10:48:01:05\r\nde s'affranchir des co\u00fbts\r\nde la r\u00e9pression et du syst\u00e8me\r\n\r\n10:48:01:07  10:48:05:12\r\nqui assure la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nde l'\u00c9tat de droit, ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:48:05:13  10:48:08:17\r\nJe n'y crois pas.\r\n\r\n10:48:08:19  10:48:12:22\r\nPrenons une infraction plus\r\nclassique.\r\n\r\n10:48:13:00  10:48:17:22\r\nLe viol: si on consid\u00e8re qu'on\r\narrive \u00e0 \u00e9radiquer le viol et que\r\n\r\n10:48:18:00  10:48:21:05\r\nc'est la raison pour laquelle il\r\nfaut l\u00e9galiser,\r\n\r\n10:48:21:07  10:48:24:09\r\non est dans une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9lire.\r\n\r\n10:48:24:11  10:48:27:12\r\nIl faut savoir poser des interdits.\r\n\r\n10:48:27:13  10:48:30:04\r\nC'est une question de dosage.\r\n\r\n10:48:30:06  10:48:33:08\r\nQuand on dit qu'on a plus de place\r\nen prison,\r\n\r\n10:48:33:10  10:48:35:20\r\nl'\u00c9tat n'est plus cr\u00e9dible.\r\n\r\n10:48:35:22  10:48:40:07\r\nCe n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:48:40:09  10:48:43:14\r\nE.MAMARBACHI: Vous entassez.\r\n\r\n10:48:43:16  10:48:46:14\r\nP.MAUDET: \u00c7a produit\r\naussi ses effets.\r\n\r\n10:48:46:16  10:48:51:11\r\nIncarc\u00e9rer et expulser, \u00e7a a r\u00e9duit\r\nmassivement le trafic d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n10:48:51:12  10:48:55:16\r\nLa question de la l\u00e9galisation,\r\nje n'y crois pas.\r\n\r\n10:48:55:18  10:48:58:21\r\nIl y a une forme d'hypocrisie.\r\n\r\n10:48:58:23  10:49:03:10\r\nOn le voit dans le domaine de\r\nl'asile et des sans-papiers,\r\n\r\n10:49:03:12  10:49:07:08\r\nparfois il faut se coltiner\r\n\u00e0 cette situation hypocrite\r\n\r\n10:49:07:10  10:49:09:18\r\net contr\u00f4ler le march\u00e9.\r\n\r\n10:49:09:20  10:49:14:12\r\nLa politique qu'on m\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nqui tient compte des 4 piliers,\r\n\r\n10:49:14:13  10:49:17:18\r\nla th\u00e9rapie, le local d'injection,\r\n\r\n10:49:17:20  10:49:25:00\r\nla r\u00e9pression et l'encadrement,\r\nc'est la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:49:25:02  10:49:28:04\r\nE.MAMARBACHI: Nicolas Feuz,\r\n\r\n10:49:28:06  10:49:32:01\r\nvous dites que c'est la carotte\r\net le b\u00e2ton.\r\n\r\n10:49:32:03  10:49:38:01\r\nVous \u00eates favorable\r\n\u00e0 une forme de lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:49:38:03  10:49:41:07\r\nN.FEUZ: Je suis favorable\r\n\u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation\r\n\r\n10:49:41:09  10:49:44:12\r\nde la consommation de\r\ntoutes les drogues.\r\n\r\n10:49:44:14  10:49:48:11\r\nE.MAMARBACHI: Notamment de la\r\nconsommation de la coca\u00efne ?\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:51:05\r\nN.FEUZ: \u00c7a peut choquer.\r\n\r\n10:49:51:07  10:49:56:15\r\nMais p\u00e9naliser la consommation,\r\nc'est une contravention.\r\n\r\n10:49:56:17  10:50:04:16\r\n\u00c7a n'a pas de sens\r\nde p\u00e9naliser les consommateurs.\r\n\r\n10:50:04:18  10:50:08:13\r\nE.MAMARBACHI: Donc on d\u00e9p\u00e9nalise\r\nla consommation du haschisch\r\n\r\n10:50:08:15  10:50:12:11\r\nou de la coca\u00efne,\r\nqu'en est-il du trafic ?\r\n\r\n10:50:12:12  10:50:15:12\r\nN.FEUZ: L\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:50:15:14  10:50:18:10\r\nJe pourrais rejoindre\r\nMonsieur Savary\r\n\r\n10:50:18:12  10:50:22:00\r\nsur la question\r\nde la r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:50:22:02  10:50:26:02\r\nC'est un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat qui\r\nd\u00e9passe largement\r\n\r\n10:50:26:04  10:50:28:17\r\nle cadre de mon\r\nmandat judiciaire.\r\n\r\n10:50:28:19  10:50:31:15\r\nC'est un sujet politique.\r\n\r\n10:50:31:17  10:50:34:18\r\nLe jour o\u00f9 on part sur ce terrain,\r\n\r\n10:50:34:21  10:50:41:01\r\nil est pr\u00e9tentieux pour la Suisse\r\nde faire cavalier seul en Europe.\r\n\r\n10:50:41:03  10:50:43:22\r\nC'est m\u00eame dangereux.\r\n\r\n10:50:44:00  10:50:47:08\r\nQuand on cite les exemples du\r\nPortugal, et de la Hollande,\r\n\r\n10:50:47:10  10:50:50:16\r\nc'est deux \u00e9checs.\r\n\r\n10:50:50:18  10:50:59:04\r\nS.PERNET: Je vais parler du Portugal.\r\n\r\n10:50:59:06  10:51:04:03\r\nLe Portugal a \u00e9t\u00e9 le premier pays\r\n\u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser\r\n\r\n10:51:04:05  10:51:08:14\r\nla possession et la consommation\r\nde toutes drogues illicites.\r\n\r\n10:51:08:16  10:51:14:01\r\nTous les ans,\r\nil y a une \u00e9valuation qui se fait.\r\n\r\n10:51:14:03  10:51:19:06\r\nDepuis, ils se rendent compte\r\nque chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:51:19:08  10:51:27:22\r\nles d\u00e9c\u00e8s par overdoses augmentent.\r\n\r\n10:51:28:00  10:51:42:08\r\nLe Portugal j'y travaille depuis 1999\r\ndans la protection de l'enfance.\r\n\r\n10:51:42:10  10:51:47:10\r\nCe qui se rapporte\r\n\u00e0 l'enfance et \u00e0 la pr\u00e9vention\r\n\r\n10:51:47:12  10:51:53:12\r\n\u00e7a vient du gouvernement,\r\ncette information.\r\n\r\n10:51:53:14  10:51:58:09\r\nE.MAMARBACHI: On va vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:51:58:11  10:52:07:03\r\nAlexis dit dans l'oreillette que \u00e7a\r\nmarche plut\u00f4t bien au Portugal.\r\n\r\n10:52:07:05  10:52:13:01\r\nEst-ce que l'exemple du Portugal\r\nqui d\u00e9p\u00e9nalise la consommation\r\n\r\n10:52:13:03  10:52:16:00\r\n\u00e7a fonctionne ?\r\n\r\n10:52:16:01  10:52:18:22\r\nJ-F.SAVARY: Ils ont connu\r\nune crise sociale\r\n\r\n10:52:19:00  10:52:21:21\r\nd'une ampleur\r\ninimaginable ici.\r\n\r\n10:52:21:23  10:52:26:21\r\nC'est pareil avec la Gr\u00e8ce o\u00f9 on a eu\r\ndes catastrophes sanitaires.\r\n\r\n10:52:26:23  10:52:31:14\r\nLa politique portugaise, par toutes\r\nles agences, y compris l'ONU,\r\n\r\n10:52:31:16  10:52:34:03\r\net tous les\r\ngouvernements occidentaux\r\n\r\n10:52:34:05  10:52:37:08\r\nfont la queue au Portugal pour voir\r\nles politiques de r\u00e9insertion\r\n\r\n10:52:37:10  10:52:40:00\r\navec les jeunes.\r\n\r\n10:52:40:02  10:52:42:18\r\nIls avaient bien r\u00e9ins\u00e9r\u00e9 les jeunes\r\nen d\u00e9p\u00e9nalisant.\r\n\r\n10:52:42:20  10:52:46:01\r\nTout le monde s'en inspire.\r\n\r\n10:52:46:03  10:52:52:05\r\nLa Hollande\r\nn'est pas revenu en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:52:52:07  10:52:56:02\r\nOn pr\u00e9pare une vraie r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:52:56:04  10:53:01:18\r\nC'est interdit\r\npour un coffee shop de se fournir,\r\n\r\n10:53:01:20  10:53:06:03\r\nmais il peut en vendre \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:53:06:05  10:53:10:05\r\nIl faut regarder les exemples pour\r\nle cannabis,\r\n\r\n10:53:10:07  10:53:16:04\r\nl'Uruguay,\r\n9 \u00e9tats am\u00e9ricains et le Canada.\r\n\r\n10:53:16:06  10:53:24:09\r\nLe Canada a beaucoup de choses\r\nen commun avec nous.\r\n\r\n10:53:24:11  10:53:26:21\r\nIl y a des choses qui se passent.\r\n\r\n10:53:26:23  10:53:30:00\r\nOn ne sera pas les premiers.\r\n\r\n10:53:30:02  10:53:33:09\r\nDans les ann\u00e9es 90,\r\nnous \u00e9tions les premiers.\r\n\r\n10:53:33:11  10:53:38:13\r\nJ'aimerais signaler que nous disons\r\nbeaucoup de mal, mais ces jours\r\n\r\n10:53:38:15  10:53:41:12\r\non a une queue\r\nde d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n10:53:41:14  10:53:49:04\r\nqui viennent visiter\r\nles locaux d'injection.\r\n\r\n10:53:49:06  10:53:57:06\r\nF.MELGAR: Mon voisin de palier,\r\nson fils est mort d'une overdose\r\n\r\n10:53:57:08  10:54:01:23\r\ndans ses bras, il a commenc\u00e9 \u00e0\r\nconsommer \u00e0 Saint-Roch.\r\n\r\n10:54:02:01  10:54:06:00\r\nPourquoi vous niez cela.\r\n\r\n10:54:06:02  10:54:09:08\r\nJ-F.SAVARY: On ne nie pas les morts.\r\n\r\n10:54:09:10  10:54:13:14\r\nOn est tous les jours sur le terrain\r\npour se battre contre \u00e7a.\r\n\r\n10:54:13:16  10:54:16:14\r\nIl y a des pays\r\no\u00f9 il y a des h\u00e9catombes.\r\n\r\n10:54:16:16  10:54:19:20\r\nAux \u00c9tats-Unis c'\u00e9tait 64'000\r\noverdoses en 2017.\r\n\r\n10:54:19:22  10:54:22:01\r\nImaginez.\r\n\r\n10:54:22:03  10:54:25:00\r\nOn a des solutions en Suisse\r\nqui arrivent \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\r\n10:54:25:02  10:54:28:08\r\n\u00e0 ce genre de d\u00e9fis.\r\n\r\n10:54:28:10  10:54:30:14\r\nF.MELGAR: Pas chez nous.\r\n\r\n10:54:30:15  10:54:33:16\r\nJ-F.SAVARY: Il faut s'occuper de ce\r\nprobl\u00e8me,\r\n\r\n10:54:33:18  10:54:38:04\r\nmais ne jetons pas le b\u00e9b\u00e9\r\navec l'eau du bain.\r\n\r\n10:54:38:06  10:54:41:04\r\nF.MELGAR: Ne nous endormez pas.\r\n\r\n10:54:41:06  10:54:44:22\r\nJ-F.SAVARY: On essaie de ne pas\r\npaniquer.\r\n\r\n10:54:45:00  10:54:48:01\r\nF.MELGAR: Tout est tranquille,\r\ntout est cool.\r\n\r\n10:54:48:03  10:54:54:05\r\nJ-F.SAVARY: Il faut r\u00e9fl\u00e9chir et\r\nposer les choses.\r\n\r\n10:54:54:07  10:54:58:12\r\nP.CONSCIENCE: La compl\u00e9mentarit\u00e9\r\nest importante.\r\n\r\n10:54:58:14  10:55:03:14\r\nLa d\u00e9p\u00e9nalisation, si on est dans\r\nune logique baba cool,\r\n\r\n10:55:03:16  10:55:08:12\r\n\u00e7a ne m\u00e8ne nulle part.\r\n\r\n10:55:08:13  10:55:12:14\r\nElle a du sens si elle veut\r\nun meilleur contr\u00f4le\r\n\r\n10:55:12:16  10:55:15:16\r\net une\r\nr\u00e9glementation.\r\n\r\n10:55:15:18  10:55:18:19\r\nSi on agit que au niveau de la\r\nconsommation,\r\n\r\n10:55:18:21  10:55:21:15\r\non laisse une zone\r\nd'ombre.\r\n\r\n10:55:21:17  10:55:24:12\r\nL'id\u00e9e est de mettre\r\nsur pied un contr\u00f4le\r\n\r\n10:55:24:14  10:55:27:11\r\ndu d\u00e9but \u00e0 la fin\r\nde la file.\r\n\r\n10:55:27:12  10:55:30:22\r\nSi vous avez ce contr\u00f4le,\r\nvous cr\u00e9ez des conditions\r\n\r\n10:55:31:00  10:55:34:22\r\nde contr\u00f4le du march\u00e9 et de la\r\nqualit\u00e9 de ce qui se vend.\r\n\r\n10:55:35:00  10:55:38:02\r\nEt de mettre une politique\r\nde pr\u00e9vention sur pied.\r\n\r\n10:55:38:04  10:55:43:09\r\nCe n'est pas possible\r\ndans le cas de prohibition.\r\n\r\n10:55:43:11  10:55:55:05\r\nIls parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:55:55:07  10:55:57:02\r\nE.MAMARBACHI:\r\nUne r\u00e9ponse Pierre Maudet.\r\n\r\n10:55:57:04  10:56:01:11\r\nP.MAUDET: Le contr\u00f4le du produit\r\nest essentiel.\r\n\r\n10:56:01:12  10:56:06:20\r\nOn a des tests qui nous permettent\r\nde v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des produits\r\n\r\n10:56:06:22  10:56:09:00\r\ndans certaines manifestations.\r\n\r\n10:56:09:02  10:56:11:08\r\nC'est une certaine hypocrisie,\r\n\r\n10:56:11:10  10:56:13:16\r\nmais sous l'angle sanitaire,\r\n\r\n10:56:13:18  10:56:16:09\r\n\u00e7a permet d'\u00e9viter des situations\r\ncatastrophiques.\r\n\r\n10:56:16:11  10:56:18:22\r\nIl ne doit pas y avoir de tabous\r\n\r\n10:56:19:00  10:56:22:12\r\ns'agissant de la protection\r\nabsolue des mineurs.\r\n\r\n10:56:22:14  10:56:26:20\r\nDans les pays qui ont \u00e9voqu\u00e9 cette\r\nsolution, on doit muscler\r\n\r\n10:56:26:22  10:56:31:12\r\nla r\u00e9pression s'agissant des fa\u00e7ons\r\nde prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:56:31:14  10:56:36:23\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est l'heure de conclure.\r\n\r\n10:56:39:00  10:56:44:01\r\nOn a une question.\r\n\r\n10:56:44:03  10:56:49:14\r\nEst-ce possible qu'un jour\r\nce probl\u00e8me soit g\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:56:49:16  10:56:56:12\r\nau niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n10:56:56:14  10:57:00:06\r\nJ-F.SAVARY:\r\nJe f\u00e9licite votre auditeur.\r\n\r\n10:57:00:08  10:57:04:19\r\nOn a eu un leadership dans ce pays\r\navec un pilote dans l'avion:\r\n\r\n10:57:04:21  10:57:08:07\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 1991 \u00e0 2005.\r\n\r\n10:57:08:09  10:57:12:01\r\nIl a soutenu les cantons,\r\nqui restent petits.\r\n\r\n10:57:12:03  10:57:14:20\r\nOn a pu avancer.\r\n\r\n10:57:14:22  10:57:17:03\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na pu mettre les moyens\r\n\r\n10:57:17:05  10:57:20:21\r\npour la recherche\r\net les projets pilote.\r\n\r\n10:57:20:23  10:57:25:09\r\nOn a fait voter la population \u00e0\r\nchaque \u00e9tape et on a r\u00e9solu un\r\n\r\n10:57:25:11  10:57:28:16\r\ncertain nombre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:57:28:18  10:57:32:07\r\nOn doit r\u00e9gler\r\nle probl\u00e8me de l'offre.\r\n\r\n10:57:32:09  10:57:36:04\r\nMais sans pilote,\r\non ne pourra pas se mettre d'accord.\r\n\r\n10:57:36:06  10:57:38:12\r\nOn demande un retour\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:57:38:14  10:57:41:03\r\npour r\u00e9tablir de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\r\ndans ce d\u00e9bat\r\n\r\n10:57:41:05  10:57:44:10\r\net les moyens pour la\r\nrecherche.\r\n\r\n10:57:44:12  10:57:52:12\r\nCar il s'agit de g\u00e9rer ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:57:52:13  10:57:57:12\r\nE.MAMARBACHI: Pierre Maudet ?\r\n\r\n10:57:57:13  10:58:02:13\r\nP.MAUDET: La solution ne viendra\r\npas que de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:58:02:15  10:58:07:18\r\nmais il y a besoin d'une ligne\r\ndirectrice au niveau suisse.\r\n\r\n10:58:07:20  10:58:10:23\r\nUne vision globale.\r\n\r\n10:58:11:01  10:58:14:04\r\nOn ne peut pas se consid\u00e9rer\r\ncomme une \u00eele.\r\n\r\n10:58:14:06  10:58:18:08\r\nLes probl\u00e8mes ont chang\u00e9 d'\u00e9chelle.\r\n\r\n10:58:18:10  10:58:25:00\r\nOn a la chance d'avoir un\r\nlaboratoire avec le f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n10:58:25:02  10:58:29:04\r\nOn veut que le d\u00e9bat\r\nrevienne sur le tapis.\r\n\r\n10:58:29:06  10:58:33:13\r\nLe deal de rue\r\nn'est pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n10:58:33:15  10:58:38:00\r\nOn a besoin\r\nd'une coordination nationale.\r\n\r\n10:58:38:02  10:58:42:04\r\nC'est ce que j'essaierai de faire.\r\n\r\n10:58:43:14  10:58:46:13\r\nE.MAMARBACHI: Merci d'avoir\r\nparticip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:58:46:15  10:58:49:10\r\net merci de nous avoir suivi.\r\n\r\n10:58:49:12  10:58:51:16\r\nJ'en profite pour vous dire\r\n\r\n10:58:51:18  10:58:55:13\r\nque c'\u00e9tait ma derni\u00e8re \u00e9mission\r\n\u00e0 \"Infrarouge\".\r\n\r\n10:58:55:15  10:58:59:23\r\nJe tire ma r\u00e9v\u00e9rence\r\napr\u00e8s presque 10 ans...\r\n\r\n10:59:00:01  10:59:14:03\r\nA.FAVRE: Esther, tu crois\r\nqu'on va te laisser partir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:59:14:05  10:59:18:17\r\nTous les gens qui sont dans\r\ncette salle savent deux choses:\r\n\r\n10:59:18:19  10:59:23:20\r\nE.Mamarbachi c'est \"Infrarouge\" et\r\n\"Infrarouge\" c'est E.Mamarbachi.\r\n\r\n10:59:23:22  10:59:30:16\r\nLa preuve une fois de plus.\r\n\r\n10:59:30:18  10:59:34:02\r\n-C'\u00e9tait en 2009, le d\u00e9but de\r\nl'histoire\r\n\r\n10:59:34:04  10:59:37:06\r\nentre Esther et \"Infrarouge\".\r\n\r\n10:59:38:12  10:59:42:22\r\n-Nous nous int\u00e9ressons \u00e0 votre 2\u00e8me\r\npillier.\r\n\r\n10:59:43:00  10:59:46:20\r\n-Au cours de ces ann\u00e9es,\r\n\r\n10:59:46:22  10:59:53:12\r\nvous avez su tenter des exp\u00e9riences\r\nsurprenantes.\r\n\r\n10:59:53:13  10:59:59:08\r\n-Les nanos: une grosse arnaque\r\ncommerciale ou un coup de g\u00e9nie ?\r\n\r\n10:59:59:10  11:00:04:02\r\nComment expliquer ce succ\u00e8s ?\r\n\r\n11:00:04:04  11:00:09:14\r\n-Pendant presque 10 ans\r\nvous \u00eates descendue dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n11:00:09:16  11:00:16:12\r\n-Je suis celle qui m\u00e8ne les d\u00e9bats.\r\n\r\n11:00:16:14  11:00:22:23\r\nQuand je vous demande\r\nde vous taire, vous le faites.\r\n\r\n11:00:23:01  11:00:31:13\r\nOn a des r\u00e8gles dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n11:00:31:16  11:00:41:07\r\nSi on parle tous en m\u00eame temps\r\n\u00e7a va pas.\r\n\r\n11:00:41:09  11:00:47:19\r\n-J'arr\u00eate tout de suite\r\nsi vous avez ce raisonnement.\r\n\r\n11:00:47:21  11:00:53:06\r\nJe vous ai dit ce que je pensais.\r\n\r\n11:00:53:08  11:00:58:16\r\n-Je trouve \u00e7a lamentable.\r\n\r\n11:00:58:18  11:01:02:02\r\n-Merci.\r\n\r\n11:01:02:04  11:01:06:09\r\n-Tenir les d\u00e9bats avec classe.\r\n\r\n11:01:06:11  11:01:10:09\r\nBeaucoup d'invit\u00e9s prestigieux\r\nse sont assis \u00e0 votre table.\r\n\r\n11:01:10:11  11:01:14:21\r\nEt des duels sont devenus cultes.\r\n\r\n11:01:14:23  11:01:22:13\r\nO\u00f9 les oppositions\r\ndisons plus inattendues.\r\n\r\n11:01:22:15  11:01:28:18\r\nIl y a aussi tous les invit\u00e9s\r\nque vous avez taquin\u00e9s.\r\n\r\n11:01:28:20  11:01:36:09\r\n-C'est le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui\r\npourrait \u00eatre pris par l'homme et\r\n\r\n11:01:36:11  11:01:40:08\r\npar la femme: deux mois d'allaitement\r\npour l'homme\r\n\r\n11:01:40:09  11:01:43:12\r\ndeux mois d'allaitement pour la\r\nfemme.\r\n\r\n11:01:43:14  11:01:50:10\r\n-Votre salaire ?\r\n\r\n11:01:50:12  11:01:59:00\r\n-Je sais que vous avez bu quelques\r\nverres, mais soyez clair.\r\n\r\n11:01:59:02  11:02:04:17\r\n-Apr\u00e8s 10 ans,\r\nil y a les petites confidences.\r\n\r\n11:02:04:19  11:02:10:03\r\n-Je n'ai jamais eu de chien.\r\n\r\n11:02:10:05  11:02:19:02\r\n-Les petites gaffes aussi.\r\n\r\n11:02:19:04  11:02:24:01\r\n-Jordan a d\u00fb aller\r\nfumer une cigarette.\r\n\r\n11:02:24:03  11:02:30:18\r\n-Pardon.\r\n\r\n11:02:30:20  11:02:35:06\r\n-J'ai oubli\u00e9 que Jordan\r\n\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n11:02:35:08  11:02:49:01\r\n-Merci de ta fid\u00e9lit\u00e9 Esther.\r\n\r\n11:02:49:03  11:02:59:09\r\n-Bravo Esther.\r\n\r\n11:02:59:11  11:03:07:15\r\n-Je vais encore dire deux mots.\r\n\r\n11:03:07:17  11:03:09:14\r\n-Tu vas nous manquer.\r\n\r\n11:03:09:16  11:03:14:09\r\nE.MAMARBACHI: Au revoir,\r\non peut lancer le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n11:03:14:11  11:03:14:18\r\nBye.\r\n\r\n11:03:14:20  11:03:17:18\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038711\r\nDate de transcription : 09-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:01:48) [92%] : \r\nPour \u00eatre avec nous, le d\u00e9bat autour des dealers, s'est enflamm\u00e9 comme jamais, \u00e0 Lausanne, il aura suffi d'une chronique du cin\u00e9aste Fernand Melgar dans le quotidien 24 heures pour allumer la m\u00e8che, il y accuse les autorit\u00e9s de ne rien faire contre les dealers hier premi\u00e8res r\u00e9ponses de la ville de Lausanne, avec la mise \u00e0 disposition de 20 policiers suppl\u00e9mentaires et cela pour rassurer la population et aussi pour dissuader les dealers alors est-ce la bonne solution, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s Fernand Melgar, bien s\u00fbr, il est d\u00e9sormais le symbole de la lutte contre les Diller Nicolas feuille de ce procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 ses heures perdues, il \u00e9crit des polars, mais c'est avant tout un sp\u00e9cialiste du trafic des stup\u00e9fiants sandra Pernet, elle m\u00e8ne la anti- dealers avec Fernand Melgar et les pr\u00e9sidents Louis PDC lausannois et conseill\u00e8re communale, un combat qui fait bondir Pierre conscience secr\u00e9taire cantonal de solidarit\u00e9 et \u00e9galement conseiller communal \u00e0 Lausanne Pierre Maudet il chapeaute la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police ne suisse et le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois Jean-F\u00e9lix Savary, c'est un professionnel des addictions en faveur d'une r\u00e9glementation du march\u00e9 des drogu\u00e9s, enfin nous entendrons aussi Kinga Bourquin, la pr\u00e9sidente de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:04) [92%] : \r\nFernand Melgar je commence bien s\u00fbr ce d\u00e9bat avec vous, vous avez lanc\u00e9 un sacr\u00e9 pav\u00e9 dans la mare, vous d\u00e9noncez la pr\u00e9sence des dealers dans votre quartier, o\u00f9 vous habitez depuis des ann\u00e9es, pourquoi le faire aujourd'hui, alors qu'il dit depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:03:05) [88%] : \r\nBah, on va dire que vous me dites que je suis cin\u00e9aste, je suis avant tout un citoyen, un p\u00e8re de famille inquiet mais 3 enfants sont scolaris\u00e9s dans le quartier, on a des grands qui sont gymnase un petit qui va rentrer \u00e0 Saint-Roch, et puis j'\u00e9tais tr\u00e8s inquiet compte j'entendu Monsieur Hildebrand municipal en charge de la police est en charge de fin de la question de du deal \u00e0 Lausanne et il a rencontr\u00e9 des gens du quartier, moi \u00e7a fait 40 ans que j'habite dans ce quartier, c'est mon bureau depuis, depuis toujours, tout le monde conna\u00eet, on se conna\u00eet tous et monsieur le demande, a dit en rencontrant vraiment les habitants inquiets, a dit : \u00e9coutez, on n'est pas pire que les autres villes de Suisse, de toute fa\u00e7on on peut rien faire parce que ces personnes ont un permis un VISA Schengen donc sa premi\u00e8re fois que j'entends m\u00eame l'UDC avait pas os\u00e9 dire qu'un VISA Schengen vous permettront de la coca\u00efne, Lausanne et troisi\u00e8mement, il a dit fa\u00e7on les prisons sont pleines, on peut mais personne et je veux dire moi \u00e7a allumer le feu aux poudres \u00e7a, j'ai dit mais attendez, si c'est \u00e7a la r\u00e9ponse de de personnes qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors \u00e0 partir de l\u00e0 bas, j'ai \u00e9crit ce petit mot qui \u00e9tait un esp\u00e8ce de cri du coeur, hein, je Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:05 > 0:03:21) [83%] : \r\nAlors, vous avez votre chronique le 24 mai dans 24 heures c'est le cri d'un p\u00e8re avant tout et vous menez \u00e7a si rien, on va dire du quartier parce que et et vous mener cette fronde Alexandra Pernet chaos vos conna\u00eet en oui mais c'est connaissait pas il y a 10 jours, et l'on se quitte plus, vous \u00eates, vous \u00eates un un couple effectivement qui est devenu tr\u00e8s m\u00e9diatique sans son sandra sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:21 > 0:03:33) [91%] : \r\nPernet, alors vous \u00eates vous aussi vous \u00eates maman de 3 enfants est-ce que est-ce que v\u00e9ritablement les enfants d\u00e8s les quartiers de Lausanne sont en danger, ce qu'il y a pas une forme d'exag\u00e9ration dans dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:33 > 0:03:57) [92%] : \r\nAlors en danger en tout cas, les produits sont l\u00e0 et les produits sont \u00e0 leur disposition tout pr\u00e8s des \u00e9coles, alors effectivement il y a un danger puisque on conna\u00eet bien, que les adolescents il suffit, une fois en pleine r\u00e9volte, il suffit d'un petit truc pour que \u00e7a bascule de l'autre c\u00f4t\u00e9, et donc effectivement, si en plus \u00e7a se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors oui, si si, vous, traduction du danger \u00e0 celle-l\u00e0, alors oui, ils sont en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:57 > 0:04:11) [92%] : \r\nPierre conscience vous \u00eates totalement oppos\u00e9 \u00e0 cette croisade en on vous a d\u00e9j\u00e0 entendu en d\u00e9bat avec Fernand Melgar il y a des parents face \u00e0 vous il y a des parents qui nous regardent, il y a peut-\u00eatre des parents dans le public autour de cet homme qui sont inquiets, qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:34) [92%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 que je partage leur inqui\u00e9tude, c'est-\u00e0-dire que la consommation de drogue, en particulier, ici le cannabis et la coca\u00efne nous confronte \u00e0 des enjeux de soci\u00e9t\u00e9 majeur, il y a des risques sanitaires, des probl\u00e8mes sociaux qu'elle g\u00e9n\u00e8re, ou qui en sont la cause, \u00e9videmment, \u00e7a nous pose des d\u00e9fis absolument colossaux, et moi je ne veux surtout pas minimiser les dangers de la consommation de la drogue, en particulier pour les cat\u00e9gories les plus fragiles, dont fait partie la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:34 > 0:04:51) [88%] : \r\nOn reviendra sur les mesures au reviendra sur la lutte mais sur les Dealers en soi, quand on vous dit, il cr\u00e9e une ins\u00e9curit\u00e9, ils font des choses ill\u00e9gales, ils vendent pr\u00e8s de l'\u00e9cole par rapport \u00e0 ce qu'est ce que vous dites, alors vous dites, c'est acceptable ou pas, ou il faut les chasser comme comme comme comme le dit je Fernand Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:29) [90%] : \r\nClaire, c'est que si il \u00e9tait av\u00e9r\u00e9 que des Dealers aller devant une \u00e9cole proposer de la drogue, \u00e0 la sortie des classes, h\u00e9 bien c'est ce qu'a d\u00e9menti en tous cas la police lausannoise vous propose d'\u00e9couter la voix de la police judiciaire ont le d\u00e9roulement mon argumentation av\u00e9r\u00e9e il r\u00e9pondrait pas M\u00e9diterran\u00e9e 40 des mensonges donc pas \u00e9videmment que face \u00e0 ce type de situation, il faut pouvoir r\u00e9agir avec la plus grande fermet\u00e9 le cadre \u00e9gal nous le permet, si les cas sont affirm\u00e9es, ben on peut hein agir sur ces cas-l\u00e0, maintenant le deal de rue en g\u00e9n\u00e9ral sa r\u00e9pression, c'est : il s'agit pas d'une posture id\u00e9ologique, il s'agit juste d'observer que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la r\u00e9pression du deal de rue ne m\u00e8ne nulle part, elle le dit, mais elle ne diminue pas le deal de m\u00eame alors que le d\u00e9placer dans d'autres quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:29 > 0:05:36) [83%] : \r\nPierre bonsoir c'est dans lesquelles viendra la sensibilit\u00e9, je termine juste l\u00e0- dessus parce que c'est important, mais on reviendra l\u00e0- dessus sur leurs m\u00e9tier en fait, l'ins\u00e9curit\u00e9, on a un effet en place en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:44) [88%] : \r\nDe rue dans des zones plus invisibles et plus discr\u00e8te \u00e0 l'abri des regards \u00e0 l'abri d'un contr\u00f4le que doit faire la municipalit\u00e9 non pas une r\u00e9pression \u00e0 tout va, calendes nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:44 > 0:05:55) [84%] : \r\nR\u00e9pression ou Viber revenir mais je enfin il reste juste un petit peu sur ce constat, aime aussi nous entendre Pierre Maudet, je le disais, vous \u00eates le le super- patron des chefs de police et de justice, de Suisse, tous ces Diller dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:55 > 0:06:08) [89%] : \r\nPrix de Lausanne, mais aussi dans les rues de Gen\u00e8ve, on a l'impression quand on se balade un petit peu en Europe, quand on voit dans d'autres capitales europ\u00e9ennes, ils sont en tout cas beaucoup moins visible ce qu'y a un probl\u00e8me l\u00e9manique l\u00e0 autour, ce qu'on a perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:28) [91%] : \r\nAlors, je pense, du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, on doit en tout cas pas baisser les bras et ne jamais c\u00e9der au fatalisme, on doit non plus jamais accr\u00e9diter l'id\u00e9e que les dealers sont des des victimes qu'il faudrait les prot\u00e9g\u00e9s d'une fa\u00e7on ou d'une autre, ce qui est certain, c'est que les sc\u00e8nes de la drogue quelle qu'on les a connus il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on les a \u00e9radiqu\u00e9 on pense ici au au Platz Spitz, on a quelques succ\u00e8s \u00e0 notre \u00e0 notre actif, je pourrais le d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:28 > 0:06:32) [73%] : \r\nL\u00e0, vous parlez du sur la sc\u00e8ne, alors l\u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais je parle de la position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:07:02) [88%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, je place de situation de part de de situations qu'on a connu il y a une dizaine ou une vingtaine d'ann\u00e9es je vois maintenant au niveau suisse qu'on a des appr\u00e9hensions diff\u00e9rentes des ph\u00e9nom\u00e8nes de de stup\u00e9fiants je pense pas que c'est si clair que \u00e7a, je sais qu'\u00e0 Z\u00fcrich notamment \u00e0 Berne pour parler, accord avec le commandant de la police bernoise, on a des situations de deal dans certaines zones de la ville, est ce qu'il y a une tol\u00e9rance plus ou moins grande \u00e7a cette finalement, aux citoyens de le dire, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on ne peut pas laisser le domaine public \u00e0 des fins criminelles et partout les autorit\u00e9s peut-\u00eatre avec plus ou moins de vigueur la firme et d\u00e9ploie des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:02 > 0:07:07) [88%] : \r\nOui, mais vous avez quand m\u00eame quand m\u00eame beaucoup plus de Diller visible \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Z\u00fcrich, l\u00e0- dessus on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:07 > 0:07:23) [92%] : \r\nMonsieur forc\u00e9ment je pense que dans certains quartiers de de Z\u00fcrich, on a aussi, je vois qu'on opine du chef de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la de la table des dealers en tr\u00e8s forte pr\u00e9sence qu'on a une organisation, une tol\u00e9rance plus ou moins importante selon selon les villes, mais en tout cas en terme de consommation, on n'est pas moins consommateur \u00e0 Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:24 > 0:07:41) [89%] : \r\nAlors, alors, je vous passe la parole \u00e0 Monsieur Savary parce qu'effectivement, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de des addictions on est parti \u00e0 Z\u00fcrich, faire faire une enqu\u00eate, on le verra pas une enqu\u00eate en tout cas un reportage mais est-ce que c'est vrai, est ce que, \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich il y a moins ou pas plus de Dealers qu'\u00e0 Z\u00fcrich, c'est ce que dit le supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:08:57) [92%] : \r\nL'avis de monsieur Maudet mais c'est revenir sur les \u00e9coles et si \u00e7a vous d\u00e9range pas, j'aimerais ouvrir ce d\u00e9bat avec une bonne nouvelle, on pourrait aussi annoncer les bonnes nouvelles, on les suit un peu moins, on a une baisse historique de la consommation de psychotropes chez les 11 15 ans des chiffres, on n'avait plus connu depuis les ann\u00e9es 80, \u00e7a \u00e7a vient en fait d'une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin des ann\u00e9es 90 c'est le pic de la consommation de cannabis avec des probl\u00e8mes \u00e9normes dans les \u00e9coles, depuis il y a eu des moyens qui ont \u00e9t\u00e9 investis beaucoup de d'enseignants form\u00e9s des uns, des infirmi\u00e8res scolaires, les programmes d'intervention pr\u00e9coce et on a rien, on a r\u00e9duit sensiblement les probl\u00e8mes de consommation de stup\u00e9fiants dans les \u00e9coles et on a aussi am\u00e9liorer significativement le suivi des personnes qui ont des probl\u00e8mes, donc en fait on a plut\u00f4t une bonne politique dans l'\u00e9cole et donc moi je suis aussi a tout \u00e0 fait sensible aux arguments et citoyens qui peuvent pas tol\u00e9rer \u00e7a, mais j'aimerais aussi pas qu'on accr\u00e9dite l'id\u00e9e qu'on ne fait rien dans les \u00e9coles, parce qu'il y a beaucoup de professionnels de la Sant\u00e9 qui tous les jours sont content que des \u00e9l\u00e8ves, des enseignants form\u00e9s et en tout cas sur le volet, prise en charge, on a effectivement mis pas mal de choses en place sur la question du march\u00e9, on est bien d'accord, la politique des 4 piliers au d\u00e9part avait aussi un volet sur le march\u00e9, on l'a pas fait, on a une situation qui a quelque part d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, \u00e7a je crois que nous, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:57 > 0:09:08) [93%] : \r\nAlors Jean-F\u00e9lix Savary, vous dites : baisse de la consommation sur sur sur le fait qu'ils ne vendent \u00e0 des enfants dans les \u00e9coles c'est vrai ou c'est une l\u00e9gende urbaine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:22) [88%] : \r\nAlors sur les drogues, on va dire : je suis d\u00e9sol\u00e9 mais 95 pourcent des choses conditions fausses en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas quelque chose qui fait tr\u00e8s peur et donc les les bruits se propage tr\u00e8s vite, on parle toujours de nouvelles drogues, on appelle \u00e7a des drogues panique vous restez relativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:23 > 0:09:34) [86%] : \r\nNon mais messieurs les bras en l'air devant les \u00e9coles, post\u00e9 devant la main aujourd'hui font une politique proactive qui vont vendre aux enfants, c'est, c'est c'est ce que nous dit Fernand Melgar et Madame Perjeta on est bien d'accord, mais est-ce que c'est vrai ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:50) [90%] : \r\nEt \u00e7a, je crois qu'il y a des il y a des exemples qui le disent, alors effectivement, probablement qu'il y a des cas je crois qu'il ne faut pas en faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, le coll\u00e8ge de Saint-Roch, c'est clair que c'est effectivement une situation vraiment particuli\u00e8re, et l\u00e0 il faut faire quelque chose, je crois qu'il faut pas trop se prendre la t\u00eate sur cette question- l\u00e0, il faut plut\u00f4t voir comment on veut prot\u00e9ger la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:50 > 0:10:06) [93%] : \r\n\u00e7a va bien, on va bien l\u00e0- dessus mais Kinga Bourquin, vous \u00eates aussi avec nous, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez un enfant qui a 10 ans il y a aussi des Diller qui sont pas tr\u00e8s loin des \u00e9coles de de votre quartier \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve parce que c'est un probl\u00e8me ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:07 > 0:10:54) [91%] : \r\nPas tr\u00e8s loin et ils sont presque ce n'est pas pr\u00e8s 600 devant les entr\u00e9es des \u00e9coles, hein, c'est pas donc devant le pr\u00e9au, mais je pense que c'est pas forc\u00e9ment un crainte des des enfants qui vont qui vont acheter c'est les craintes des parents surtout et c'est l\u00e0 qu'on je pense que c'est une une psychose plut\u00f4t des adultes qu'on va proposer aux enfants, \u00e0 ma connaissance, \u00e7a fait 8 ans que je suis dans l'association de parents d'\u00e9l\u00e8ves, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une seule fois relev\u00e9 dans notre quartier, comme quoi un dealer aurait propos\u00e9 quoi que ce soit un enfant et m\u00eame leur pr\u00e9sence dans le pr\u00e9au, il a \u00e9t\u00e9 vite r\u00e9gl\u00e9e, donc la direction de l'\u00e9tablissement attend intervenu et le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s rapidement, qu'est ce que je peux rajouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:54 > 0:11:06) [89%] : \r\nC'est donc donc en fait ce que vous nous dites, c'est que c'est pas tr\u00e8s probl\u00e9matique disant trouve ses d\u00e9lires non mais c'est pas tr\u00e8s probl\u00e9matique, a lanc\u00e9 Dealers ou bien vous \u00eates accommod\u00e9 dans le fond de la pr\u00e9sence de ces, de ces vendeurs dans mon honneur c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:06 > 0:12:10) [91%] : \r\nOn on s'accommode parce qu'on sait le quartier donc en vivant dans ces quartiers-l\u00e0, on doit s'accommoder \u00e0 certaines choses comme la prostitution qui est l\u00e9gal dans la rue, mais on doit s'accommoder \u00e0 ce genre de personne, ce que moi je ne peux pas m'accommoder et mes coll\u00e8gues non plus et les parents non plus, que \u00e7a se passe devant les \u00e9coles, \u00e7a c'est pour nous, c'est vraiment quelque chose de inacceptable, c'est pas \u00e7a qui doit \u00e7a, c'est pas leur place et vous avez demand\u00e9 que le pr\u00e9au de l'\u00e9cole soit ferm\u00e9, c'est quelque chose que vous attendez oui, donc nous sommes en n\u00e9gociation avec la la ville avec la service des \u00e9coles qui qui qui a, qui nous a demand\u00e9, en consultation avec l'am\u00e9nagement apr\u00e8s les travaux de l'\u00e9cole de P\u00e2ques Issandr en fermeture de pr\u00e9au qui limiterait aussi et les nuisances de de nuit parce que non, surtout en demande cette fermeture pas forc\u00e9ment la pr\u00e9sence des dealers, nous on en demande cette fermeture, surtout pour la nuisance et la salubrit\u00e9 du pr\u00e9au que ce pr\u00e9au et tous les pr\u00e9aux d'ailleurs doivent \u00eatre un sanctuaire pour les \u00e9l\u00e8ves, Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:10 > 0:13:08) [89%] : \r\nC'est c'est juste je j'abonde dans le sens de madame, alors c'est une petite subtilit\u00e9 genevoise, mais entre la ville et le canton o\u00f9 traditionnellement on n'est pas toujours d'accord sur la fermeture des pr\u00e9aux c'est un Bonnard en plus pour nous les pr\u00e9aux doivent \u00eatre effectivement des des sanctuaires les pr\u00e9aux le probl\u00e8me, c'est davantage leur utilisation le soir ou la nuit pour y planquer des des substances et c'est la raison pour laquelle, en tout cas au niveau de la police cantonale, on pr\u00e9conise la sanctuarisation la fermeture de de ces espaces et puis toute une organisation qui vise \u00e0 g\u00eaner l'activit\u00e9 des dealers \u00e9galement journ\u00e9e maintenant je rejoins madame, j'ai pas connaissance aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, de situations o\u00f9 les enfants ou les jeunes se serait vu proposer des substances prix psychotropes pour une autre raison et on en parlera tout \u00e0 l'heure, sans doute, c'est que la r\u00e9alit\u00e9 de la consommation, c'est une un accroissement de la demande, on a dans le quartier des P\u00e2quis install\u00e9 des cam\u00e9ras qui permettent maintenant de savoir et qui ach\u00e8te et lorsqu'on voit qu'il ach\u00e8te, comment \u00e0 se se produit ben \u00e7a pose d'autres questions, c'est vrai que c'est pas les jeunes ou les enfants, c'est plut\u00f4t s'agissant de la coca\u00efne par exemple qui a massivement augment\u00e9 des des personnes qui ont compl\u00e8tement chang\u00e9, s'agissant des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:08 > 0:13:24) [92%] : \r\nC'est la question des consommateurs on y viendra aussi mais j'aimerais aussi vous entend Nicolas Fetz vous connaissez tr\u00e8s bien la situation \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous \u00eates procureur dans ce ce, on parle des des dealers, depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, on parle de qui dans le fond c'est qui ces gens qui dealent dans nos rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:24 > 0:13:57) [88%] : \r\nAlors, tout, tout d\u00e9pend de quel type de drogue, on en parle, mais le le d\u00e9bat qui, \u00e0 partir \u00e0 l'origine, je crois pas parce que Melgar, si j'ai bien compris, c'\u00e9tait les Africains de l'Ouest g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, on est bien d'accord, mais des des requ\u00e9rants, ou des personnes ill\u00e9gal ou m\u00eame parfois des personnes qui ont un statut ici en Suisse, qui viennent d'Afrique de l'Ouest majoritairement et qui dit la coca\u00efne mais l\u00e0 apr\u00e8s on ne peut pas du tout comparer cette drogue l\u00e0 avec l'h\u00e9ro\u00efne ou avec le cannabis ou avec encore les amph\u00e9tamines, c'est chaque fois des march\u00e9s qui sont fondamentalement diff\u00e9rents et des m\u00e9thodes de vente qui sont fondamentalement diff\u00e9rentes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:58 > 0:14:13) [86%] : \r\nVous nous disiez \u00e0 Neuch\u00e2tel, on le verra aussi plus tard vous avez \u00e9loigner les dealers des rues de du du du centre- ville et vous disiez que 80 pourcent de ces dealers \u00e9taient des requ\u00e9rants d'asile o\u00f9 provenaient de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:13 > 0:15:12) [87%] : \r\nAlors quand, quand j'ai dit cela en 2012 ou 2013, sauf erreur, je me suis fait traiter de tous les noms, et en particulier de raciste par certains milieux, or j'avais les chiffres \u00e0 l'appui, effectivement, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est que, avec la brigade des stups, on a cr\u00e9\u00e9 ce ce groupe narco, qui regroupe plus qui \u00e9tait charg\u00e9e \u00e0 l'origine de traquer essentiellement la coca\u00efne et les dealers qui \u00e9taient africain, l'Ouest et apr\u00e8s une ann\u00e9e de de trac qu'on avait d\u00e9nonc\u00e9 environ sauf erreur 120 personnes 130 personnes je n'ai plus le chiffre en t\u00eate, et 80 pourcent enfin 80 pourcent \u00e9taient dans les dans l'essence du canton plut\u00f4t parmi tous les Africains de l'Ouest qui \u00e9taient, qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9berg\u00e9s dans les stands du coton 80 pourcent \u00e9tait tomb\u00e9 dans le filet, donc, mais c'est tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 dire parce qu'alors je n'appr\u00e9cie pas, quand on dit quand on essaye d'ajouter la balle en corner en disant c'est une minorit\u00e9, ce faux, en revanche, il faut aussi essayer de comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a des des explications \u00e0 ce niveau-l\u00e0, Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:12 > 0:16:23) [91%] : \r\nOui, c'est juste et c'est ce qui explique dans la politique de lutte contre le fl\u00e9au cas la drogue notamment le deal de rue, on a certes un maillon de la cha\u00eene, qui sont plus faibles, un des maillons de la cha\u00eene, c'est les expulsions, que l'on pratique maintenant a assid\u00fbment \u00e0 Gen\u00e8ve, mais s'agissant de certains ressortissants de certains pays d'Afrique de l'Ouest, on a tr\u00e8s clairement un probl\u00e8me, je vous donne juste un exemple concret, nous avons enregistr\u00e9 de gros succ\u00e8s depuis 2011 dans la lutte contre l'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve, on a aujourd'hui moins de 5 pourcent de Dealers r\u00e9cidiviste dans ce domaine, pourquoi, parce que c'est beaucoup des mafias albanophone qui tiennent le march\u00e9 et les expulsions dans les Balkans sont faciles, aujourd'hui elles se produisent de fa\u00e7on assez stricte si on si on cadenassent bien les choses, s'agissant des Africains de l'Ouest, et donc la vente de de de coca\u00efne, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, on a une vraie difficult\u00e9, on n'a pas d'accords de r\u00e9admission, la justice a finalement des limites assez vite atteinte pour \u00eatre tr\u00e8s simple hein aujourd'hui quelqu'un qui est attrap\u00e9 avec une boulette en g\u00e9n\u00e9ral c'est gu\u00e8re plus, si on y arrive, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, c'est une peine de 2 jours amende avec sursis et puis dans une 2\u00e8me occurrence \u00e7a va \u00eatre une peine privative de libert\u00e9 ferme mais seulement quelques jours apr\u00e8s que l'ordonnance rentrer en force donc c'est comme si le le dealer de rue avait de chances vis-\u00e0-vis de la justice, puis c'est la 3\u00e8me fois r\u00e9ellement qu'on peut passer \u00e0 l'acte, une fois qu'on l'a incarc\u00e9r\u00e9, il faut encore pouvoir l'expulser, c'est une vraie difficult\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:23 > 0:17:24) [91%] : \r\nTout ce d\u00e9bat, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais il faut juste le compl\u00e9ter par une r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 de tous les pays, c'est-\u00e0-dire qu'on peut effectivement mettre des gens en prison, pas de probl\u00e8me, c'est effectivement souvent des groupes particuliers qui s'occupe du deal et sont toujours, toujours remplac\u00e9 par d'autres, donc effectivement pourquoi aujourd'hui on a un probl\u00e8me avec ces personnes, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est qu'en fait, effectivement, c'est les seules personnes qui sont d'accord d'entrer sur ce march\u00e9 avec le niveau de risque il existe si on le renvoie tous les Africains de l'Ouest en Afrique, on va avoir un nouveau groupe qui remplira exactement la m\u00eame fonction, on pourra faire \u00e7a, ainsi de suite, voil\u00e0 donc c'est c'est la question qui se pose effectivement moi que c'est pas un discours contre la r\u00e9pression que je vous tiens, c'est juste une r\u00e9alit\u00e9 qu'on a observ\u00e9e dans tous les pays, il y a m\u00eame un mot qui existe pour \u00e7a, \u00e7a s'appelle le Balloon fait \u00e7a veut dire que comme un ballon de baudruche quant \u00e0 ouvrir le le presser d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a ressort de l'eau, on a vu \u00e7a dans toutes les villes du monde, donc c'est \u00e0 partir de ce constat-l\u00e0 qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir oui bien ce \u00e7a, si je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:24 > 0:17:55) [84%] : \r\nFiler le le votre propos, le fait que la la la demande, l'offre en quelque sorte, elle s'explique non, elle se d\u00e9montre non seulement par le fait que les dealers de rue, si vous voulez les \u00e9loigner les les supprimer dans l'espace public qui se font remplacer par d'autres, mais aussi par le fait que la probl\u00e9matique de la consommation de drogue existe ind\u00e9pendamment de la pr\u00e9sence du deal de rue dans l'espace ou envie, moi j'ai grandi \u00e0 Morges, il y a pas d'\u00cele de rue \u00e0 Morges, or, pour autant, alors l\u00e0 vous les probl\u00e8mes l\u00e0- bas \u00e9coutez, non Monsieur je non, non, voil\u00e0, dire je ne veux plus c'est du c'est du monde si \u00e0 chaque fois vous mentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:55 > 0:17:58) [74%] : \r\nNon mais c'est du mensonge l\u00e0 je dirais aller s'\u00e9tablir, enfin \u00e7a \u00e7a mal Fernand Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:58 > 0:18:23) [91%] : \r\nCe que vous voulez, j'ai pass\u00e9 toute mon enfance \u00e0 Morges, j'ai \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9 l\u00e0- bas, mes fr\u00e8res et soeurs ont grandi l\u00e0- bas, h\u00e9 ben dans ce contexte l\u00e0, je peux vous affirmer qu'en tout cas dans le cas de ma jeunesse, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 l'Exposition \u00e0 New Deal de rue, c'est la v\u00e9rit\u00e9, il faut arr\u00eater d'insinuer des b\u00eatises mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'absence de cette confrontation, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 des camarades de classe qui ont v\u00e9cu des drames li\u00e9s \u00e0 la drogue, la probl\u00e9matique de la drogue et tout aussi pr\u00e9sente qu'il y a eu ou non du deal de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:23 > 0:18:31) [82%] : \r\nLa raciales si j'ose dire, alors nous le produit, ils ont obtenu l'offre de produits non ils obtiennent ou le produit et vont le chercher dans d'autres pays sur Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:31 > 0:18:42) [88%] : \r\nAupr\u00e8s d'autres camarades de classe aujourd'hui, je sais que \u00e7a s'obtient aussi sur Internet l'existence de la drogue et elle partout c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse aujourd'hui 30 pourcent des Suisses et des Suisses cherchent consomment du cannabis, juste pour se cacher de Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:42 > 0:18:53) [80%] : \r\nLa comme chercher \u00e0 faire dispara\u00eetre, \u00e7a on \u00e0 coups de cuill\u00e8re \u00e0 Broussais illusion monsieur conscience Fernand Melgar une r\u00e9ponse tr\u00e8s rapidement, c'est premi\u00e8rement c'est important ce qu'il dit hein, mais c'est fini, alors c'est toi \u00e7a vraiment que les dealers, la main tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:53 > 0:19:12) [85%] : \r\nC'est fondamental ce qu'il dit, sauf que ce qu'il affirme sur Morges et qu'il l'affirm\u00e9 son forum au moment o\u00f9 je suis sorti de l'\u00e9mission, j'ai eu 6 appelle sur mon t\u00e9l\u00e9phone qui m'ont dit mais que raconte monsieur conscience je suis \u00e0 la gare de Morges, il est en face de moi cette Dealers et je veux dire \u00e0 un moment il faut savoir de quoi on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:12 > 0:19:16) [72%] : \r\nOui, la f\u00eate l\u00e0 aussi Germania SMS une grand- m\u00e8re admet alors attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:16 > 0:19:25) [83%] : \r\nJ'aimerais je porte donc une question importante sur le fait qu'on peut se procurer de la drogue oui autrement qu'avec avec des dealers, il y a un je voudrais dire moi je sais pas il y a 2 autres la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:25 > 0:20:06) [88%] : \r\nJuste une chose tr\u00e8s rapidement parce qu'il y a quelque chose qui est dans le de l'Ordre du d\u00e9ni, si comme vous dites qu'il y a pas de probl\u00e8me dans les \u00e9coles, on l'a vu dans Le Matin dimanche c'est non mais attendez, c'\u00e9tait augmenter \u00e0 Saint-Roch, le directeur d'il y a aucun probl\u00e8me dans notre dans notre \u00e9tablissement, au moment o\u00f9 on est venu devant avec Dominique Botti, qui est quand m\u00eame des meilleures plumes, un des meilleurs journalistes investigation de ce canton des professeurs sont venus spontan\u00e9ment vers nous, le coll\u00e8ge avait mis, ne parlez pas aux journalistes n'professant 10 mais on nous b\u00e2illonne pas, nous avons des probl\u00e8mes et on n'a pas le droit d'en parler, l'ext\u00e9rieur, nous avons des \u00e9l\u00e8ves qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement nous dire qu'ils sont abord\u00e9s par des dealers, ils ont peur des dealers, c'est des enfants de 12 ans alors qu'on vous dites qu'il y a rien du tout, je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:06 > 0:20:19) [82%] : \r\nOn est, on est dans un d\u00e9bat, mais c'est \u00e7a les propos, je n'ai pas dit qu'il y avait rien \u00e0 dire, on est dans un Z\u00e9nith une omerta midi pas Dealers y arrive Dealers disait qu'il a pas de trucs, vous \u00eates en train de dire bonjour Marjolaine oui il y a pas tr\u00e8s Nomen de deal de rue, les jeunes, \u00e7a fait des morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:19 > 0:20:24) [84%] : \r\nJe viens de nous envoyer des messages, je ne sais pas si vous faites encore il y a des dealers \u00e0 mort, on m'a appel\u00e9 alors \u00e0 un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:24 > 0:20:35) [83%] : \r\nOui effectivement, donc on a aussi, on a vite aussi les t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 \u00e0 nous \u00e9crire comme on a un l\u00e9ger d\u00e9chir\u00e9, on verra les les messages dans un petit moment, c'est vrai que Monsieur Savary que sa marine, \u00e7a je crois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:35 > 0:20:47) [83%] : \r\nHomme l'un des probl\u00e8mes avec \u00e7a, oui, drogue, on a des probl\u00e8mes avec des \u00e9l\u00e8ves, l'un de nous encore, on en a aussi avec des \u00e9l\u00e8ves, ok, merci de le dire accord merci de dire c'est pour \u00e7a qu'il y a des professions ou pas dire tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:47 > 0:21:07) [85%] : \r\nC'est ce que j'ai dit il y a, c'est pour \u00e7a qu'il y a des professionnels sur le terrain, qui travaillent tous les jours, ah, les probl\u00e8mes d'intervention plus poss\u00e8de pr\u00e9vention sur avec \u00e7a, on arrive \u00e0 sauver l'situation des milliers de situation, alors c'est ce que je dis, si, si on n'avait pas ces programmes, on aurait aussi, on n'avait pas de probl\u00e8me, on n'aurait pas besoin de ces programmes, j'ai jamais dit qu'il y avait pas de probl\u00e8me d'accord, la MNEF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:07 > 0:21:09) [72%] : \r\nAlors Madame Pernet, monsieur, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:28) [87%] : \r\nSucc\u00e8s qu'on a pu conna\u00eetre aujourd'hui sur la capacit\u00e9 dans certaines villes, c'est le cas de la mienne je pense ici au parc La Grange les zones bien d\u00e9finies d'\u00e9radiquer le deal, alors c'est vrai qu'un air frais, on n'a pas dit bien, en effet, si repoussoir et la r\u00e9pression est absolument n\u00e9cessaire si on le faisait pas, \u00e0 contrario, je ne sais pas, vous savez, je dirais chapeau aux policiers qui tous les jours, France Boucher sur Maudet, on aurait des dizaines de kilos d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:28 > 0:21:52) [89%] : \r\nOn va venir sur quoi faire, on va venir sur les les politiques de r\u00e9pression Madame Pernet, j'ai quand m\u00eame me permet de vous poser une question parce que vous avez fait une intervention tr\u00e8s poignante, c'\u00e9tait en mars de cette ann\u00e9e au Parlement de la de la ville de Lausanne, vous avez dit publiquement, c'est pour \u00e7a que je me permets de faire que votre fille de 15 ans s'\u00e9tait fait AP elle aussi par par la drogue quand on est touch\u00e9 de si pr\u00e8s par un probl\u00e8me et ce qu'on arrive encore avec autant d'\u00e9motion \u00e0 garder sa raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:52 > 0:23:37) [91%] : \r\nAlors premi\u00e8rement, je m'int\u00e9resse pas aux probl\u00e8mes de la drogue depuis que ma fille, il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chance ils vont permettez je voudrais quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Savary parce que on entend, chose et je suis pas d'accord et je ne veux pas que les parents de l'autre c\u00f4t\u00e9, pense que le tableau que vous nous il est juste fantastique on en plein \u00e9t\u00e9, il existe effectivement des professionnels, notamment \u00e0 Lausanne et puisque je pense que vous \u00eates aussi sur place, donc vous devez conna\u00eetre par exemple le d\u00e9part qui, qui appartient au CHUV et qui suit justement des adolescents qui sont pied qui sont addicts a re\u00e7u par des substances mais moi aussi que l'alcool, je peux vous dire Monsieur Savary qu'il suffit et faites-moi confiance, selon ce que vient d'\u00eatre dit que les adolescents qui sont suivis par d\u00e9part, il leur suffit d'aller une fois d\u00e9part et leur dire : je n'ai plus touch\u00e9 \u00e0 la drogue depuis une semaine, 15 jours pour qu'on ne leur donne plus de rendez- vous pour qu'on ne donne plus suite \u00e0 ce \u00e0 \u00e0 leur suivi, je veux dire c'est grave si un adolescent qui est qui, qui est compl\u00e8tement l\u00e0- dedans et qui n'a plus d'appui, parce que la parole compte plus que la d\u00e9tresse, je veux dire, on arrive donc je peux pas vous laisser pas peindre ce ce tableau l\u00e0 et puis surtout le soutien qui ont les professeurs en ce moment dans les \u00e9coles, notamment je m'excuse, mais je pense que c'est un peu partout, mais moi je peux parler de Lausanne puisque je pr\u00e9side quand m\u00eame des commissions scolaires depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant, en 1er temps primaire et maintenant secondaire, je peux vous dire en tout cas que les parents sont tr\u00e8s inquiets parce que les professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:37 > 0:24:02) [91%] : \r\nNe peuvent pas parler parce que les professeurs qui sont normalement eux apte \u00e0 aider l'enfant puisque on dit quand m\u00eame dans les programmes de pr\u00e9vention si vous avez un probl\u00e8me que ce soit de maltraitance, enfin n'importe, vous devez en parler avec un adulte et ses professeurs sont musel\u00e9s et ne peuvent pas en parler, alors quelle est l'image c'est de ces adolescents et quelle est la r\u00e9ponse aujourd'hui qu'on doit leur donner et comment on peut maintenant une enfin l'enfant comment il peut maintenant faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:02 > 0:24:05) [81%] : \r\nNon, \u00e0 noter une r\u00e9ponse de monsieur Savary pr\u00e8s, bref, apr\u00e8s on va avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:05 > 0:24:36) [92%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 vous mettez en cause des professionnels qui font la fiert\u00e9 de ce canton fait le programme d\u00e9part effectivement, elle a \u00e9t\u00e9 copi\u00e9e dans de nombreux autres cantons m\u00eame dans d'autres pays, moi je vois pas \u00e7a comme \u00e7a si vous militez pour plus de moyens pour la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles, vous allez toujours me trouver \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, nous \u00e7a fait des d\u00e9cennies qu'on se bat pour \u00e7a, il y a tr\u00e8s peu de moyens, il y a des gens admirables qui font des miracles avec tr\u00e8s peu de moyens, battons-nous ensemble pour augmenter les moyens sur la r\u00e9pression, pas un probl\u00e8me, encore une fois, je ne dis pas qu'il y a pas de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:37 > 0:24:41) [87%] : \r\nJe ne sais pas s'il y a pas France dans le respect d'arabes, si vous voulez, c'est ce que vous voulez, il y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:41 > 0:24:45) [94%] : \r\nEt c'est pas qu'il y a pas de probl\u00e8me, c'est qu'il y a des probl\u00e8mes mais c'est probl\u00e8me on a des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:45 > 0:24:55) [79%] : \r\nAlors des \u00e9tudes qui nous montre quelles sont les solutions pour aller car foul\u00e9e tournant, c'est un beau soleil Harvey et choisir \u00e0 la solution qui m'a, vous parlez de cela Monsieur Sabatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:55 > 0:24:59) [93%] : \r\nJe peux vous assurer qu'on fait vraiment on multiplie par plusieurs fois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:59 > 0:25:02) [92%] : \r\nMerci, bonjour, merci pour la transition, alors on ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:02 > 0:25:30) [94%] : \r\nMerci pour cette transition Monsieur Savary on parle des solutions, on parle des mesures effectivement hier, on l'a dit en d\u00e9but de cette \u00e9mission, la ville de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre 20 policiers de plus en uniforme dans les rues de la ville, l\u00e0 o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes dans les quartiers alors est-ce la bonne m\u00e9thode, il y a des villes de Suisse romande, on le disait tout \u00e0 l'heure notamment Z\u00fcrich qui ont r\u00e9ussi \u00e0 repousser \u00e0 \u00e9loigner les dealers des centre- villes, je vous propose de voir ce reportage \u00e0 Z\u00fcrich, il est sign\u00e9 Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:32 > 0:25:52) [94%] : \r\nL'homme au b\u00e9ret est un fin connaisseur du milieu de la drogue z\u00fcrichois Michael Hertig pendant 16 ans, il a travaill\u00e9 aux services sociaux, il a \u00e9t\u00e9 le Monsieur stup\u00e9fiant de Z\u00fcrich, Z\u00fcrich, une ville qui a la r\u00e9putation d'avoir fait dispara\u00eetre les dealers de ses trottoirs pour nous le prouver, il nous emm\u00e8ne dans cette rue populaire \u00e0 2 pas de la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:52 > 0:26:02) [94%] : \r\nDans cette rue, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, il y avait eu deal de coca\u00efne, de l'h\u00e9ro\u00efne tr\u00e8s pr\u00e9sent aussi pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:03 > 0:26:08) [81%] : \r\nEt maintenant, 20 ans plus tard, sans Nexcis plus tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:08 > 0:26:20) [91%] : \r\nLe deal existe encore, mais il ne se voit pas, il se fait dans les logements aupr\u00e8s des transports publics furtivement, apr\u00e8s un rendez- vous organis\u00e9 par SMS un trafic de l'ombre, tol\u00e9r\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:20 > 0:26:44) [92%] : \r\nOn sait qu'il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 sans trop, \u00e7a n'existe pas, alors on dit le but ne peut pas \u00eatre que la consommation d'eau donc se pressent le but peut seulement esp\u00e9rer que \u00e7a soit compatible avec les besoins de la population compatibilit\u00e9 de me dire : on veut pas le voir dans l'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:46 > 0:27:12) [94%] : \r\nCette politique a vu le jour apr\u00e8s le traumatisme des sc\u00e8nes ouvertes de la drogue \u00e0 Z\u00fcrich il y a 30 ans, la mis\u00e8re humaine, en plein coeur de la ville, des milliers de toxicomanes au Platz Spitz lettone des sites qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans les ann\u00e9es 90, aujourd'hui les Z\u00fcrichois se sont r\u00e9appropri\u00e9 le Platz Spitz si le deal a presque disparu de l'espace public, c'est le fruit d'une politique bas\u00e9e notamment sur une forte pr\u00e9sence polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:14 > 0:27:25) [94%] : \r\nPas vraiment une pression r\u00e9pressif de la police, il faut beaucoup de police en uniforme parce que il faut que la police soit visible pour avoir cet effet de dissuasion dans les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:26 > 0:27:34) [90%] : \r\nMais Michael R. formel, cette pr\u00e9sence polici\u00e8re serait inutile si elle n'\u00e9tait pas accompagn\u00e9 de mesures de soutien et de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:34 > 0:27:46) [85%] : \r\nC'est les mesures sociales et m\u00e9dicales, le soutien non toxicomanes, c'\u00e9tait de l'information, de pr\u00e9vention, c'est aussi la distribution des seringues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:46 > 0:28:04) [93%] : \r\nEt surtout les salles d\u00e9volues aux toxicomanes pour consommer en s\u00e9curit\u00e9 et hors de l'espace public \u00e0 Z\u00fcrich la drogue se consommer ce vent \u00e0 l'abri des regards, cela n'emp\u00eache pas la cit\u00e9 z\u00fcrichoises de figurer en route et classement des villes les plus touch\u00e9s par la coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:06 > 0:28:19) [88%] : \r\nAlors Pierre Maudet, on va parler de de la consommation tout \u00e0 l'heure, puisque apparemment elle a l'a pas dit diminuer mais c'est l'exemple z\u00fcrichois qui a r\u00e9ussi \u00e0 cacher, c'est, c'est Dealers c'est c'est l'exemple \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:19 > 0:28:38) [94%] : \r\nPas s\u00fbr que ce soit une r\u00e9ussite totale, alors du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 publique, et \u00e7a c'est vrai que c'est une ligne rouge que le politique doit poser le domaine public ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins criminelles, je pense que Z\u00fcrich parce qu'ils ont su aussi assez vite avec le la logique des locaux d'injection, on l'a vu dans le reportage que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve qui n'existe encore pas \u00e0 \u00e0 Lausanne su jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:38 > 0:28:42) [79%] : \r\nTordu locaux d'injection suisse, un seul en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:42 > 0:29:09) [90%] : \r\nChez nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je pense que c'est un un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du dispositif, m\u00eame si l\u00e0 aussi on conna\u00eet des difficult\u00e9s, il faut savoir que depuis une semaine, ce local est ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'on a des difficult\u00e9s de gestion interne et donc \u00e7a ne va pas tout seul, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9 est \u00e9voqu\u00e9e par Monsieur Savary faut une palette de mesures, il faut aussi s'attaquer, c'est le but, me semble-t-il, du du du politique aujourd'hui aux consommateurs, Gen\u00e8ve, on a pris toute une s\u00e9rie de mesures beaucoup plus strictes par rapport aux consommateurs pour leur compliquer la vie pour faire comprendre aussi que c'est pas si facile que \u00e7a de se produire de sage de s'acheter des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:09 > 0:29:11) [88%] : \r\nIls ont fait, je pense que ce soit avec les constructeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:11 > 0:29:29) [87%] : \r\nBon, on a pris des mesures administratives qui sont parfois plus utile que les mesures p\u00e9nales je pense ici aux consommateurs qui conduisent et qui gronde constituent des dangers publics, s'agissant de de gens qui consomment des stup\u00e9fiants et qui sont au volant, on a pratiqu\u00e9 les retraits de permis, on a de ce point de vue l\u00e0 notamment aux P\u00e2quis diminuer la dimension Drive in, hein, je reste dans ma voiture, j'ach\u00e8te la drogue et par et \u00e7a a eu son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:29 > 0:29:46) [87%] : \r\nOn va parler d'un moment de la que la consommation, on a des on a des des statistiques et on vous int\u00e9resser Nicolas feuilleton \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous aussi, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9loigner les, les, les dealers du du centre- ville, d'apr\u00e8s ce ce qu'on m'a dit, avec une plus grande pr\u00e9sence polici\u00e8re sur le terrain, la r\u00e9pression, \u00e7a marche, la pr\u00e9sence polici\u00e8re, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:46 > 0:30:09) [85%] : \r\nOui, \u00e7a marche, \u00e7a marche mais j'aimerais pr\u00e9ciser quelque chose : je rejoins Pierre quand je ne conscience quand il parlait avant que de la loi de l'offre et de la demande, tant qu'il y aura de la demande Duran offre donc \u00e7a je suis d'accord avec lui et donc des enfants non, alors justement j'allais venir d'accord Monsieur Melgar qu'juste sais je sais que quand j'ai parl\u00e9 d'une veuve \u00e2g\u00e9e d'une phrase \u00e0 la RTS, vous avez dit \u00e7a rassure, j'ai cru voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:10 > 0:30:11) [86%] : \r\nC'\u00e9tait quel journal c'\u00e9tait quelle phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:11 > 0:31:14) [89%] : \r\nMoi j'avais, j'avais dit que celui qui entrent dans la police ou la justice, avec pour but d'\u00e9radiquer la drogue finit en h\u00f4pital psychiatrique, au bout de 6 mois en berne et c'est parfaitement vrai, je l'assume \u00e7a fait 19 ans que je fais ce travail l\u00e0 et je ne travaille pas dans cette optique-l\u00e0 parce que je ne serai plus l\u00e0 parce que c'est mission impossible, Sisyphe, c'est mission impossible, en revanche, et l\u00e0 je je je ne suis pas d'accord avec Monsieur Savary sur un point : la r\u00e9pression est utile, et en particulier le cette esp\u00e8ce de roulement des dealers, remplacer un Dealers par un autre \u00eatre utile, \u00e9videmment, on nous dit toujours maintenant pas mal d'arr\u00eater des gens qui ressortent etc etc c'est utile parce que \u00e7a emp\u00eache dans une certaine mesure, je deviendrais apr\u00e8s la visibilit\u00e9 publique mais surtout \u00e7a emp\u00eache la cr\u00e9ation de monopole, \u00e7a d\u00e9sorganise le milieu et qui dit monopole dit r\u00e9seaux mafieux et tant qu'on a des gens d\u00e9sorganis\u00e9s, on n'a pas de ma enfin, et \u00e7a c'est important et \u00e7a c'est c'est dans cette optique-l\u00e0 qu'en tout cas que les flics neuch\u00e2telois les policiers neuch\u00e2telois, je devrais dire, j'utilise le terme de polar, travail et c'est tr\u00e8s et c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:14 > 0:31:30) [89%] : \r\nAlors, Fernand Melgar Fernand Melgar et si si vous permettez, si vous permettez, monsieur Savary Fernand Melgar, je le disais 20 policiers de plus qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier \u00e0 Lausanne, sous la pression populaire sous votre pression a finalement la la la la villa a r\u00e9agi, vous \u00eates, vous \u00eates satisfait : \u00e7a, \u00e7a va marcher, le probl\u00e8me va \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:30 > 0:31:39) [94%] : \r\nNon, c'est un d\u00e9but, on va dire, depuis lundi, les habitants de mon quartier, ils peuvent en t\u00e9moigner, ils reconnaissent plus leur quartier, c'est-\u00e0-dire d'il y a plus un dealer dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:40 > 0:31:42) [75%] : \r\nLa Saint-Hubert, dire : il y avait 6 jours qu'il y a besoin de policiers alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:42 > 0:32:36) [89%] : \r\nIl y a des patrouilles qui patrouillent il y a 2 policiers qui patrouillent qui font le tour du quartier, on va dire comme les garnisons et il y a plus de dealers, alors maintenant on va dire : je suis Monsieur, r\u00e9pression, ce qui est faux, un 1er probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu dans mon quartier, m\u00eame si pour nous un notre quartier maman, c'est qu'il faut chasser ces gens de la ville, maintenant on va dire je crois de m\u00e9taphore tr\u00e8s sympa, la circulation routi\u00e8re moi ce ce dont je parlais, ce sont les accident\u00e9s de la route, c'est les gens qui sont bons, c'est les gens \u00e0 soigner de premi\u00e8res urgences ces ces dealers qui dealent devant les \u00e9coles ok \u00e0 priori ont r\u00e9solu \u00e7a 2\u00e8me chose, on doit s'occuper du trafic routier des bouchons, on doit s'occuper des gens qui fournissent la drogue et le 3\u00e8me, th\u00e8me qui est le plus important de tous, c'est la pr\u00e9vention routi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire c'est la pr\u00e9vention, niveau des \u00e9coles, je suis quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 que dans les propositions que la ville de l'homme fait sont tr\u00e8s bien, c'est un 1er pas on arr\u00eate \u00e0 22 heures les rondes, donc il est bien connu qu'\u00e0 partir de 22 heures il a plus Dealers et monsieur Payot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:37 > 0:32:43) [76%] : \r\nSolidarit\u00e9, autrement dit se valent, on ne l'ombre municipal de la jeunesse \u00e0 un enfant, je n'ai ces quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:44 > 0:32:50) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de cette affaire, on l'a pas entendu et, dans le communiqu\u00e9 de la de de la ville de Lausanne, pas un mot, une esquisse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:50 > 0:32:52) [84%] : \r\nCe qu'on vous a beaucoup entendu vous Monsieur Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:04) [87%] : \r\nNon, non, mais pas un maudit \u00e0 la question de, de, de la pr\u00e9vention il existe \u00e0 la zone des \u00e9ducateurs de rue, des \u00e9ducateurs qui viennent, il n'y a pas un \u00e9ducateur de rue \u00e0 Saint-Robert le d\u00e9but de cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:04 > 0:33:11) [83%] : \r\nMonsieur Peillon n'est pas la m\u00eame messieurs conscience secr\u00e9taire cantonal de solidarit\u00e9 va r\u00e9pondent qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 bon, d\u00e9j\u00e0 Monsieur Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:11 > 0:33:58) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me en effet c'est qu'on manque de travail social et sa vaillance assumer sur la r\u00e9pression du travail social des travailleurs sociaux, murs si vous pr\u00e9f\u00e9rez, pour agir dans les situations sous tension, et o\u00f9 un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 se d\u00e9veloppe comme dans le quartier de monsieur Melgar les chr\u00e9tiens de faire des propositions que nous portons ensemble \u00e0 gauche depuis un an et demi, \u00e7a fait un an et demi qu'on a vot\u00e9 un rapport pr\u00e9avis au conseil communal qui consiste \u00e0 engager la ville de Lausanne dans des explorations autre que celle de la r\u00e9pression, notamment en explorant les conditions de la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, la majorit\u00e9 du conseil a vot\u00e9 \u00e7a, aller vers des logiques de pr\u00e9vention, un meilleur encadrement, on sait \u00e0 d'autre chose que la r\u00e9pression, \u00e7a fait un an et demi que le conseil a vot\u00e9 \u00e7a, \u00e7a fait un an et demi que la municipalit\u00e9 n'en parlent pas n'avance pas sur ce dossier RS born\u00e9 dans la seule option de la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:58 > 0:34:10) [88%] : \r\nOn va venir sur la d\u00e9p\u00e9nalisation, \u00e7a c'est un peu la la 3\u00e8me partie j'aimerais aussi vous entends Madame Bourquin parce que dans votre quartier aux P\u00e2quis aussi il y a une pr\u00e9sence polici\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, il y a, il y a, il y a beaucoup de de rondes polici\u00e8re est-ce que c'est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:10 > 0:35:08) [89%] : \r\nEffectivement, avec la collaboration de des autorit\u00e9s et avec l'appui de de l'notre association on a r\u00e9ussi, et ils ont r\u00e9ussi, merci beaucoup, de mettre en place cette op\u00e9ration School qui existe depuis de nombreuses ann\u00e9es et qu'il a un succ\u00e8s parce qu'il permet une une pr\u00e9sence humaine dans les rues \u00e0 certaines heures \u00e0 la \u00e0 la rentr\u00e9e des \u00e9coles donc \u00e0 8 heures du matin a trait \u00e0 la 11 heures \u00e0 16 heures, \u00e0 la sortie, m\u00eame \u00e0 18 heures donc ils font des ronds r\u00e9guliers dans autour des pr\u00e9aux, donc effectivement \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a plus Dealers dans les rues, effectivement ils disparaissent, donc, mais cette pr\u00e9sence \u00e7a rassure quand m\u00eame aussi les parents, mais cette pr\u00e9sence entre autres \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e aussi un peu une crainte chez les enfants, parce que pourquoi, parce qu'il y a eu des interventions tr\u00e8s muscl\u00e9e dans notre quartier et \u00e7a choque plus les enfants que \u00e0 un dealer qui s'balade devant devant sa classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:08 > 0:35:31) [90%] : \r\nEnfin bon, alors il y a, il y a ce paradoxe int\u00e9ressant monsieur Maudet, dans le fond, la police et cr\u00e9er de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour certains et les dealers cr\u00e9e un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 et les dealers pour certains habitants du quartier des P\u00e2quis notamment, j'ai parl\u00e9 avec certains habitants du quartier des P\u00e2quis cr\u00e9e une forme de s\u00e9curit\u00e9 parce que quand il y a des dealers, il y a pas de violeurs et il y a pas de vol mais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:32 > 0:36:48) [90%] : \r\nNon mais l\u00e0 je pense qu'il y a une inversion quand m\u00eame assez assez singuli\u00e8re non mais l\u00e0, les dealers sont des des criminels qui sont potentiellement des gens exploit\u00e9s par des r\u00e9seaux mafieux, on, on, on le voit bien, on le conna\u00eet, mais la logique est tr\u00e8s clair, on combat ce genre de personnes j'entends ce que dit Madame, habitante des P\u00e2quis et c'est peut-\u00eatre le lieu de dire que la pr\u00e9sence d'uniformes et de policiers permet de lutter contre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, mon ambition, c'est de lutter conte la s\u00e9curit\u00e9 tout court, et de ce point de vue-l\u00e0, il faut des policiers monsieur faisait conna\u00eet bien, qui sont en civil, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait plus la possibilit\u00e9 \u00e0 teneur du droit suisse par exemple de faire ce qu'on appelle les achats fictifs pour provoquer des situations qui permettent, lorsque la quantit\u00e9 aussi suffisante d'incarc\u00e9rer les personnes, mais des policiers en civil, donc des des policiers en civil qui permettent de r\u00e9aliser, c'est \u00e0 ces actes d'achat et de remonter aussi des fili\u00e8res, donc je rejoins le procureur, il faut pouvoir d\u00e9manteler dissuader, c'est un travail de longue haleine g\u00e9n\u00e9ral avec des gens en uniforme des gens civil et \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, \u00e7a se construit petit \u00e0 petit, avec peut-\u00eatre des effets collat\u00e9raux pour la population si elle voit beaucoup de personnels en uniforme, elles se sont peut-\u00eatre aussi, mais c'est l\u00e0 que dans un quartier la population joue un r\u00f4le cl\u00e9, les habitants qui disent non, il n'y a pas Dealers dans les all\u00e9es, on appelle la police, je salue cela vous c'est un acte citoyen, il ne tol\u00e8re pas que \u00e7a se banalise et c'est \u00e7a qu'il faut construire petit \u00e0 petit, mais c'est un travail de longue haleine, on est en concert, c'est Sisyphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:48 > 0:36:56) [84%] : \r\nAlors Monsieur Savary sur sur ces diverses, ce que je disais, m\u00eame si \u00e7a fait bondir Fernand Melgar sur ces dealers qui sur ces policiers qui les s\u00e9curisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:56 > 0:38:25) [92%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de revenir sur la r\u00e9pression, en fait, il faut d'abord savoir, moi je suis pas compte la r\u00e9pression bien s\u00fbr qu'il faut de la r\u00e9pression aussi, on le fait pour l'alcool, le tabac de la m\u00eame mani\u00e8re, la question c'est : qu'est ce qu'on veut mais je crois bien qu'on est tous d'accord, ce qu'on veut, c'est la protection de la jeunesse, c'est \u00e7a et donc pour la protection de la jeunesse, quel type de r\u00e9gulation, il nous faut effectivement des patrouilles, c'est une forme d'action de l'\u00c9tat \u00e7a \u00e9loigne il y a d'autres mesures qui sont possibles, on a des fois tendance \u00e0 penser que, \u00e0 Lausanne, on se on est plut\u00f4t sur la punition, je crois que c'est un petit peu chang\u00e9, donc il faut savoir ce qu'on veut, si on veut prot\u00e9ger la jeunesse, on est capable de pouvoir le faire le pouvoir effectivement s'arranger pour que l'deal n'ait pas lieu devant les \u00e9coles, mais peut-\u00eatre ailleurs, et effectivement, dans ce cadre-l\u00e0, nous on pense que pour pouvoir prot\u00e9ger la jeunesse c'est mieux de le faire avec des r\u00e8gles et d'ailleurs je vous citais les chiffres de la baisse de la consommation, h\u00e9 ben, vous serez peut-\u00eatre surpris de savoir qu'elle est plus forte sur l'alcool et le tabac, nous nous sommes plus efficaces pour refuser l'acc\u00e8s aux jeunes que avec les drogues parce que les drogues sont tout le temps, accessible \u00e0 Gen\u00e8ve, on a mis en place la la vente d'alcool interdite apr\u00e8s 21 heures, on a 40 pourcent de moins de coma \u00e9thylique dans toute la Suisse tous les comptes, on progresse, Gen\u00e8ve est le seul qui a baiss\u00e9, et donc on a vraiment une possibilit\u00e9 r\u00e9glementaire, \u00e7a fait aussi partie de la r\u00e9pression, mais sachant qu'est ce qu'on veut faire et ce qu'on veut taper sur des dealers on veut prot\u00e9ger notre jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:25 > 0:38:59) [90%] : \r\nC'est \u00e7a la classe alors un mot de la consommation parce que c'est vrai qu'on voulait sortir ce soir une statistique et qui qui est assez impressionnante, certaines villes, comme on l'a dit, on r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9liminer la partie visible en fait du trafic, mais pas la consommation, 5 villes suisses sont m\u00eame dans le top 10 des agglom\u00e9rations o\u00f9 l'on consomme le plus de coca\u00efne par habitant en Europe et \u00e7a va vous int\u00e9resser monsieur Maudet, vous le savez d\u00e9j\u00e0 il y a Gen\u00e8ve, hein, qui en 5\u00e8me position 2\u00e8me position Z\u00fcrich 4\u00e8me position Saint-Gall 5\u00e8me position, je disais, Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Berne c'est hallucinant, monsieur Maudet Gen\u00e8ve 5\u00e8me ville d'Europe o\u00f9 l'on consomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:59 > 0:39:08) [96%] : \r\nLe plus de coca\u00efne, vous qui \u00eates chef de la s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois ce que c'est pas un aveu d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:08 > 0:39:22) [88%] : \r\nAlors hallucinant, c'est le terme, vous l'avez employ\u00e9, mais ce n'est pas totalement une une surprise dans une soci\u00e9t\u00e9 telle que l'anneau dans une ville telle que la n\u00f4tre et se souvient que j'ai essay\u00e9 d'esquisser tout \u00e0 l'heure quand on voit le type de consommateurs avec le syst\u00e8me de vid\u00e9o- protection qu'on a mis sur pied au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:22 > 0:39:23) [84%] : \r\nTrop riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:23 > 0:40:05) [92%] : \r\nDont le but \u00e9tait pas forc\u00e9ment de de s'attaquer, Odile, mais plut\u00f4t aux agressions non je crois qu'on est une ville trop, je sais qu'on est une ville riche, une ville avec, selon les lois de l'offre et la demande, une demande extr\u00eamement forte sur les produits stup\u00e9fiants de de ce type-l\u00e0 sur les drogues de synth\u00e8se pour lesquelles la police a de la peine \u00e0 suivre et la justice aussi, parce que \u00e7a \u00e9volue en permanence, c'est cette r\u00e9alit\u00e9 qui me surprend pas, alors je m'en f\u00e9licite pas, loin s'en faut, et \u00e7a montre d'ailleurs une \u00e9volution aussi du du type de march\u00e9, une \u00e9volution \u00e0 laquelle on doit, on doit s'adapter, vous parliez de vente par correspondance, c'est une r\u00e9alit\u00e9 aussi dans une ville comme Gen\u00e8ve qui est enserr\u00e9e avec les les fronti\u00e8res fran\u00e7aises, on voit bien aussi qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'osmose franco- suisse et qu'on a une vocation de plaque tournante, notamment du fait de la pr\u00e9sence de l'a\u00e9roport, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la raison pour laquelle il faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:05 > 0:40:15) [87%] : \r\nMais ce feuilleton, vous qui \u00eates procureur et ceux qui, au lieu de criminaliser les les dealers et ce qu'il faut pas davantage s'attaquer au au consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:15 > 0:40:41) [88%] : \r\nAlors moi ce que j'aimerais d'abord expliquer cela l'op\u00e9ration Narco sur Neuch\u00e2tel en marre, merci d'avoir induit mais balay\u00e9 la ville le chez Rieffel, c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a, donc il faut se rendent compte d'une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est que il y a autant de consommation de coca\u00efne en ville de Neuch\u00e2tel, qui en avait il y a 3 mois, mais o\u00f9 il y a tout, il y a 4 ans simplement effectivement l\u00e0 o\u00f9 on est intervenu et la hausse \u00e9tait devenu intol\u00e9rable, c'\u00e9tait la visibilit\u00e9 plus la visibilit\u00e9, la pro- activit\u00e9 mais c'est ce que Lausanne vient aujourd'hui d'apr\u00e8s ce que j'ai pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:41 > 0:40:50) [85%] : \r\nMais ce est pas une \u00e9norme hypocrisie dans le fond, on cache les Diller mais on continue \u00e0 consommer, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a une augmentation de coca\u00efne de 60 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:50 > 0:40:54) [81%] : \r\nAttention, Berlin, c'est pas la m\u00eame sur l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est attention attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:54 > 0:40:59) [82%] : \r\n2 aspects diff\u00e9rents assez c'est c'est c'est vrai que c'\u00e9tait image mais c'\u00e9tait dans les zones et c'\u00e9tait dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:59 > 0:41:07) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'analyse des eaux us\u00e9es laisse imaginer qu'il y a une augmentation substantielle de la consommation de coca\u00efne, je disais tout \u00e0 l'heure, il y a une diminution massive de la consommation d'h\u00e9ro\u00efne, donc il y a aussi un transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:07 > 0:41:10) [79%] : \r\nDonc je prendrai \u00e7a avec pens\u00e9es on retombe dessus feuilleton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:10 > 0:41:21) [86%] : \r\nDonc, sur la question de la de la loi de l'offre et la demande, mais, mais, simplement, simplement, s'il y a une visibilit\u00e9 qui s'accompagne d'une pro- activit\u00e9 l\u00e0 il peut y avoir une incidence sur la marche, la pression \u00e9clater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:21 > 0:41:24) [89%] : \r\nAlors alors alors que faire, je la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:24 > 0:41:58) [91%] : \r\nJe non je, je pense qu'on n'a pas les m\u00eames dealers \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne, parce que dans mon quartier, et c'est ce qui est terrible, non seulement il y a de la vente de drogue mais il y a du harc\u00e8lement de rue, il n'y a plus une femme qui peut sortir sans se faire harceler des filles de 11 12 ans non mais on n'a pas les m\u00eames dealers des filles de 11, on a des t\u00e9moignages devant journalistes qui nous disent : nous, on n'ose plus sortir de chez nous, on a 12 ans et on dit et Bibi comme Mo\u00efse qui nous propose des choses, je veux dire on est aujourd'hui dans un \u00e0 coup n'importe quoi, Kirkouk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:58 > 0:42:17) [69%] : \r\nAlors Pierre conso, c'est Bruno bien conscience et solidarit\u00e9, contraint de s'ouvrir sur vous \u00eates en train pr\u00e9tendent que les dealers de rue \u00e0 Lausanne sont plus sexy, plus Arcelor cette motion des gens, les Fran\u00e7ais en frustrant pour d\u00e9rouler votre belle Taylor de c'est pas bien, moi, j'ai trouv\u00e9, je voulais rapporte je qui sont donc des frites du vous voulait les violeurs passant c'est c'est \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:17 > 0:42:22) [77%] : \r\nAttendez, je crois que sont rest\u00e9s m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 je suis tout sa mani\u00e8re je Fernand Melgar je termine Fernand Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:23 > 0:42:38) [90%] : \r\nJuste un truc, c'est que Solidarit\u00e9 a compl\u00e8tement tagu\u00e9es mon quartier, j'ai plus peur de la police, j'ai plus peur de la police, que des dealers et je les ai vus ces gens solidarit\u00e9 vol sp\u00e9cial pour Fernand Melgar dites pas le contraire, j'ai vu c'est gens de chez votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:38 > 0:42:40) [78%] : \r\nAlors non, c'est pas d'Monsieur Mallot conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:40 > 0:42:56) [84%] : \r\nJ'ai juste quand m\u00eame pour parler parce qu'effectivement c'est juste ce qui est ce qui se dit autour de cette table, c'est que le probl\u00e8me, c'est effectivement que les soient l\u00e0 et qui vendent, ben voil\u00e0, c'est un c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, par contre quand ils deviennent effectivement proactif ben c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est de venir, d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:56 > 0:43:13) [77%] : \r\nC'est pas le fait d'\u00eatre sexiste ou pas d'accord n'est pas, ne commencez pas \u00e0 nous parler de demain c'est que pas de se passer des propos qui g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e contre mais non \u00e0 tout, il a d\u00e9sormais cette la venue dans mon quartier, monsieur conf\u00e8re le v\u00e9hicule en effet pas vrai monsieur conscient, monsieur, bonsoir, c'est pas, c'est pas \u00eatre l\u00e0- bas, j'ai pas grandir mais alors constitue ses comptes, le dealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:13 > 0:43:17) [63%] : \r\nMadame Direct Madame consomme Alain parlait monsieur 70 les effets Karim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:17 > 0:43:27) [74%] : \r\nC'est donc le ballon messieurs sont, nous avons bien compris, vous avez accus\u00e9 Pierre conscience et solide, alors moi je quand je va savoir se pr\u00e9pare \u00e0 la main, vous laissez-vous laisser r\u00e9pondre \u00e0 s'il vous pla\u00eet, Piaf, on va passer \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:27 > 0:44:18) [90%] : \r\nMoi, j'aimerais revenir au fond du probl\u00e8me si vous voulez le constat qu'a fait Monsieur Maudet tout \u00e0 l'heure, c'est le constat d'une r\u00e9alit\u00e9, c'est celle de la consommation de masse du cannabis et de la coca\u00efne pour le le cas ici, mais on savait que le cannabis est aussi une consommation de masse, or toutes les politiques r\u00e9pressives, on peut, on peut chercher \u00e0 y point\u00e9 du doigt des efficacit\u00e9 mais en tout cas pas celle de r\u00e9duire la consommation, or la priorit\u00e9, c'est r\u00e9duire la consommation en particulier \u00e0 risque de ce point de vue l\u00e0 l'exemple de l'alcool et pertinent pour la plong\u00e9e, de ce point de vue l\u00e0 l\u00e0 avec l'exemple de l'alcool et pertinent, on a essay\u00e9 au XXe si\u00e8cle dans des grands pays occidentaux de prohiber la consommation d'alcool qu'est ce que \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 exactement les probl\u00e8mes auxquels on est confront\u00e9, notamment avec le cannabis, une consommation tout aussi \u00e9lev\u00e9 la distribution de produits de plus en plus \u00e0 risque dont la qualit\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore, des produits de plus en plus fort, de plus en plus dangereux, et qui se consomme dans des cadres de plus en plus violents et avec de moins en moins de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:18 > 0:44:39) [81%] : \r\nOn va parler de ce dont 5, aller vers la contre- proposition qui consiste \u00e0 dire : bon, c'est pourtant ce que j'esp\u00e8re, et pas du tout r\u00e9pondu \u00e0 ma question pardonnez prennent pour moi je dis qu'on parle dans ce domaine, bon, j'ai 2 femmes qui se font harceler bien si, il a su Melgar Monsieur Melgar vous a accus\u00e9 vous solidarit\u00e9 d'avoir tagu\u00e9 c'est monsieur faux, c'est faux, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s bien fait, bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:39 > 0:44:43) [63%] : \r\nAlors, mais la mont\u00e9e t\u00e9moin de vos t\u00e9moins madame Boutin j'aimerais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:44:43 > 0:44:54) [85%] : \r\nTendre parce que Monsieur Melgar nous disait visiblement Les Diller de Lausanne sont plus sexy que les dealers de Gen\u00e8ve, vous me disiez-vous il y a pas ces probl\u00e8mes de de harc\u00e8lement \u00e0 aux P\u00e2quis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:54 > 0:45:33) [85%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e0 ma connaissance, il y en a pas, donc oui effectivement, on peut, on peut se promener \u00e0 10 heures 11 heures le soir et puis il y en a un qui dit oh Baby, quand vous avez dit, etc, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, il vivent belge un m\u00e9mo, il n'a jamais couru apr\u00e8s et personnes du quartier n'est pas venu se plaindre et je suis, je crois que la police n'a pas re\u00e7u de plainte que des Dealers le encourus apr\u00e8s parce qu'il voulait le viol\u00e9e dans la rue qui lui proposent des des marchandises, \u00e9videmment c'est un marchand, un commer\u00e7ant \u00e9lus propose, mais il ne vient pas comprendre d'autant plus, ils n'ont jamais jamais agress\u00e9 aucun enfant, donc c'est dans le de la R\u00e9union on fait de l'ext\u00e9rieur du pr\u00e9au ni autour des \u00e9coles ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:33 > 0:45:41) [76%] : \r\nVoil\u00e0 bien, alors donc, ben on appelle un petit du tout va bien, on appelle jamais la hasard vous invite suivre \u00e0 Lausanne sous un bureau ce soir \u00e0 venir \u00e0 Lausanne, alors maintenant on va partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:41 > 0:46:01) [91%] : \r\nPrincipe que ce que vous dites est juste, et c'est peut-\u00eatre, on va quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette situation, je crois qu'il faut voir les choses en face, \u00e0 Lausanne, depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on est dans une politique qui essaye d'\u00e9radiquer ce deal, on a eu aussi derni\u00e8rement, 3 d\u00e9c\u00e8s, donc il y a un climat qui se d\u00e9t\u00e9riore, je crois que Sandro Cattacin rappelait ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:01 > 0:46:03) [89%] : \r\nProfesseur de la sociologie et Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:03 > 0:46:12) [80%] : \r\nEn face des \u00eatre s'humains, c'est pas des monstres sont des \u00eatre s'humains qui sont stations tr\u00e8s difficile les excuser, ok mais Crime bloqu\u00e9 le conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:12 > 0:46:14) [78%] : \r\nC'est Margaret sur les USA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:14 > 0:47:16) [93%] : \r\nEt moi, je finis ma phrase, excusez-moi, on a sous les yeux le ph\u00e9nom\u00e8ne que je d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure qu'on voit dans toutes les villes du monde, plus on tape fort sur le milieu criminel plus le milieu criminel devient violent, on est au tout, tout d\u00e9but de ce processus l\u00e0 bient\u00f4t \u00e7a sera comme \u00e0 Marseille ou comme dans les quartiers nord de Paris, et peut-\u00eatre plus tard, les \u00c9tats-Unis si on continue dans cette logique-l\u00e0, c'est ce qui arrive et on voit le 1er pas de cette logique-l\u00e0, c'est juste pour dire pas pour excuser les dealers ou quoi que ce soit, c'est juste pour dire que face \u00e0 nous mais si on a un march\u00e9 criminel qui r\u00e9agit aussi donc si notre but n'est pas en 1er de r\u00e9gler nos comptes avec ces criminels, mais plut\u00f4t de prot\u00e9ger notre population et parlons peut-\u00eatre un peu de la demande, s'il vous pla\u00eet, un des autres politiques un des consommateurs si notre but est de sauver des vies, ce qu'on a fait, on a divis\u00e9 par 3 les overdoses en Suisse on a sauv\u00e9 beaucoup de vies ainsi notre m\u00e9tier \u00e7a concentrons-nous l\u00e0- dessus et nous c'est ce qu'on dit, on dit pas qu'il faut pardonner \u00eatre laxiste quoi que ce soit, on dit \u00e7a tout simplement, pensons \u00e0 sauver des vies en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:16 > 0:47:36) [90%] : \r\nAlors je vous propose d'ouvrir le dernier chapitre de cette \u00e9mission et on y vient avec vous propos la question de la lib\u00e9ralisation, ou plut\u00f4t de la r\u00e9glementation du march\u00e9 des drogues est ce que c'est la solution j'aimerais vous poser une question plut\u00f4t C. R. vous Erwan glisse, l'air qui vous pose cette question, Pierre Maudet, nous dit la chose suivante : si on ne veut plus de dealers dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:36 > 0:47:43) [92%] : \r\nUne solution simple, c'est la l\u00e9galisation certains pays l'entente notamment le Portugal est-ce que qu'est ce que vous dites de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:43 > 0:48:33) [90%] : \r\nCertains pays ont tent\u00e9 la plupart en sont revenus, d'abord parce que si c'est synonyme de suppression de la r\u00e9pression, \u00e7a ne fonctionne pas, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, la r\u00e9pression doit rester un instrument donc ce qui imaginerait que la l\u00e9galisation dans une vision baba-cool permettraient de de s'affranchir des co\u00fbts de la r\u00e9pression et du syst\u00e8me qui, finalement, assure la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'\u00c9tat de droit, h\u00e9 bien ils en seront pour leurs frais, et puis moi, je n'y crois pas, je n'y crois parce qu'on pourrait sont l\u00e0 pour le catalogue d'infractions et consid\u00e9rer que ben, prenons une infraction alors beaucoup plus classique, pour le coup, est le viol, si on consid\u00e8re qu'on arrive \u00e0 \u00e9radiquer un jour le viol ou au contraire qu'on n'y arrive pas et c'est la raison pour laquelle il faut l\u00e9galiser, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9lire, de ce point de vue l\u00e0, tr\u00e8s clairement, je pense qu'il faut aussi savoir de temps en temps, poser des interdits et s'y tenir, mais je rejoins monsieur Savary c'est une question de dosage, quand on a des politiques qui disent on n'a plus de place en prison, l'\u00c9tat n'est plus cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:33 > 0:48:35) [78%] : \r\n\u00e7a veut dire une loi, c'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:35 > 0:48:40) [88%] : \r\nToujours dit c'est pas le nombre de places de prison qui va devenir l'de prisonniers, mais c'est l'inverse, quitte \u00e0 ce que ce soit un peu serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:40 > 0:48:45) [77%] : \r\n\u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 aux ann\u00e9es 2000 \u00e7a fait \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 maintenant c'est assez, en fait : ouais, mais \u00e7a produit aussi ses effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:45 > 0:49:25) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire le fait, au bout d'un moment d'incarc\u00e9rer et d'expulser, je pr\u00e9tends que \u00e7a a permis de r\u00e9duire massivement alors trafic d'h\u00e9ro\u00efne et et donc la question de la l\u00e9galisation pure, moi je n'y crois pas, la question de l'encadrement du march\u00e9 parce que vous l'avez dit, alors vous avez prononc\u00e9 le terme d'hypocrisie, oui, il y a une forme d'hypocrisie et on le voit dans le domaine de l'asile, on le voit dans le domaine \u00e9galement des des sans- papiers, parfois c'est le r\u00f4le d'ailleurs d'un ex\u00e9cutif, il faut se coltiner \u00e0 situation hypocrite et attaquer le probl\u00e8me sous l'angle du contr\u00f4le du march\u00e9, moi je pense que la politique qu'on m\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve, alors c'est une question apr\u00e8s de dosage le march\u00e9 \u00e9volue mais qui tient compte des 4 piliers de la th\u00e9rapie le local d'injection, c'est une c'est une un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du dispositif de la r\u00e9pression, mais aussi d'une forme d'encadrement du march\u00e9 de de de limite de tol\u00e9rance que l'on pose et auxquelles on se tient, ben c'est \u00e7a la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:26 > 0:49:37) [94%] : \r\nAlors Nicolas fait vous \u00eates assez assez proche, hein, vous dites c'est c'est c'est la carotte et le b\u00e2ton, il faut de la r\u00e9pression, mais vous \u00eates-vous favorable \u00e0 une reforme de lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:37 > 0:49:42) [92%] : \r\nAlors pas lib\u00e9ralisation, moi je suis favorable \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation, et pas seulement du cannabis, mais de toutes les drogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:42 > 0:49:47) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a, \u00e7a veut dire d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation, de la coca\u00efne notamment notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:47 > 0:50:05) [88%] : \r\nMais \u00e7a quand je quand on dit \u00e7a, \u00e7a peut choquer ce que le tout public ne comprend pas c'est que p\u00e9naliser la consommation : la consommation est une amende, ce qui ne une contravention puni d'une amende, \u00e7a n'a aucun sens de p\u00e9naliser les consommateurs, ou alors on les p\u00e9nalise parler d'\u00e9quiper une fois toujours de leur amende commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:05 > 0:50:11) [89%] : \r\nDonc on d\u00e9tourne, analyse la consommation du haschisch, on y est presque, on d\u00e9p\u00e9nalise la consommation de la coca\u00efne, qu'en est-il du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:11 > 0:50:48) [89%] : \r\nAlors non, le trafic bien bien \u00e9videmment l\u00e0 c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, dans une certaine mesure, moi je pourrais rejoindre Monsieur Savary sous la question de la la r\u00e9glementation d'un d'une d\u00e9marche mais c'est c'est extrait c'est un sujet extr\u00eamement d\u00e9licat qui d\u00e9passe largement le cadre de mon mandat judiciaire parce que \u00e7a c'est un sujet politique, c'est un sujet, moi j'ai toujours dit le jour o\u00f9 on part sur ce terrain-l\u00e0, il est pr\u00e9tentieux pour la petite fille sur le milieu de l'Europe de, de, de faire cavalier seul, \u00e7a c'est mon \u00e7a c'est mon credo, \u00e9coutons aussi eux- m\u00eames, c'est m\u00eame dangereux, je pense, et quand on cite les exemples de la Hollande du Portugal, c'est 2 \u00e0 chacun, m\u00eame le Portugal est un \u00e9chec actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:48 > 0:50:52) [73%] : \r\nAlors cette sonde va parler football Pernet va Permax Exxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:53 > 0:51:27) [91%] : \r\nC'est exactement du Portugal que j'allais que j'allais parler puisque je je suis moi- m\u00eame d'origine portugaise, effectivement, le Portugal a \u00e9t\u00e9 le 1er pays \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser la possession et la consommation de toute drogue illicite et cette tous les ans il y a une \u00e9valuation qui se fait et depuis que que cette loi est rentr\u00e9e en vigueur depuis les gens et se rendent compte que chaque ann\u00e9e les les d\u00e9c\u00e8s par overdose augmente bien, chaque ann\u00e9e, donc les personnes se tuent la Rover de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:27 > 0:51:30) [82%] : \r\nLa lettre \u00e0 la limite \u00e0 la alors c'est aussi curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:30 > 0:51:50) [89%] : \r\nAlors ne vous attire alors Savary la limite le Portugal Alain de porter juste, c'est juste que le Portugal j'ai travaille depuis 1999 dans la protection de l'enfance et justement l\u00e0- dedans, je veux dire l\u00e0 tout ce qui se rapporte \u00e0 \u00e0 l'enfance tout ce qui se rapporte \u00e0 l'\u00e2ge, j'ai le mot qui me manque maintenant \u00e0 la pr\u00e9vention, alors l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:50 > 0:51:52) [62%] : \r\nMadame Madame Pernet, dans la m\u00eame affaire, voil\u00e0 donc pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:52 > 0:51:59) [81%] : \r\nOn ne pourra pas forme sur Paris, 11 aujourd'hui, parce que l\u00e0, c'est moins bien que le gouvernement portugais, alors l\u00e0, c'est pas leur qui on va alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:59 > 0:52:14) [90%] : \r\nOn va vous r\u00e9pondre mais c'est on a aussi l'une, ou en tout cas, Alexis est en train de me dire \u00e7a dans l'oreillette, effectivement, que \u00e7a marche plut\u00f4t bien, au Portugal, mais je vais laisser r\u00e9pondre les sp\u00e9cialistes, est ce que l'exemple du Portugal le Portugal p\u00e9nalise la radio ma\u00e7onne \u00e7a fonctionne ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:14 > 0:52:48) [90%] : \r\nA connu une crise sociale d'une ampleur j'ai pas imaginable, ici c'est la m\u00eame chose avec la Gr\u00e8ce, o\u00f9 on a eu effectivement des catastrophes sanitaires notamment c\u00e9der dans un et la politique portugaise par toutes les agences, y compris l'ONU et tous les gouvernements occidentaux aujourd'hui font la queue au Portugal pour voir justement les politiques de r\u00e9insertion avec les jeunes, parce qu'en d\u00e9p\u00e9nalisant ils arrivent mieux \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer les religieux et \u00e7a tout le monde s'en inspirent aujourd'hui, j'aimerais juste dire 2 mots sur l'alimentation, les cas qui ont \u00e9chou\u00e9, la Hollande, effectivement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:48 > 0:52:49) [87%] : \r\nOn a, on a remplac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:49 > 0:53:45) [90%] : \r\nParole \u00e7a c'est toujours une information fausse, qu'on a, on pr\u00e9pare une vraie r\u00e9glementation \u00e0 Londres aujourd'hui cette n'est pas une politique de r\u00e9glementation allant c'est politique totalement hypocrite, hein, le le cannabis appara\u00eet dans les coffee shops c'est interdit pour un coffee de se fournir en cannabis mais il a le droit d'en vendre \u00e0 l'int\u00e9rieur par contre maintenant on a d'autres exemples, mais il faut regarder les exemples qui existent aujourd'hui pour le cannabis, uniquement, il s'agit de l'Uruguay, il s'agit de 9 \u00c9tats am\u00e9ricains et cet Automne, le Canada, le Canada, c'est un pays qui a beaucoup de chance de commun avec nous, c'est un pays f\u00e9d\u00e9raliste, c'est un pays qui a une sensibilit\u00e9 de centimes sant\u00e9 publique tr\u00e8s forte, comme nous, donc il y a des choses qui se passent donc on sera de toute fa\u00e7on pas les premiers d'ailleurs dans les ann\u00e9es 70 on dans les ann\u00e9es 90 nous \u00e9tions les premiers et j'aimerais quand m\u00eame aussi signaler ici, on dit beaucoup de mal sur la politique drogue mais c'est jour on a l\u00e0 que de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res de tous les pays qui viennent visiter les prescriptions des ruines et les locaux d'injection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:45 > 0:54:08) [80%] : \r\nParce que Lausanne aussi le quartier du Maupas, il y a pas, c'est trop gras, voulez s\u00e9rieusement dans le fait que les Allemands parce que moi j'leur fais une visite mais alors volontiers \u00e9coutez, alors d'accord, je prends au mot, moi je parle des morts et non mais je parle aussi des marques mon voisin de palier, son fils est mort dans ses bras, oui d'overdose, il a commenc\u00e9 \u00e0 consommer \u00e0 Saint-Roch mais vous croyez, pourquoi vous me dit \u00e7a, je crois Monsieur conscience ni sa r\u00e9tro pour sa diction, on \u00e9tait en fait dans l'ang\u00e9lisme, apr\u00e8s qu'on ait morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:08 > 0:54:24) [90%] : \r\nOn est tous les jours sur le terrain pour se battre l\u00e0 qu'on accord alors attends, je voudrais juste vous dire qu'il y a des pays o\u00f9 il y a des h\u00e9catombes aux \u00c9tats-Unis m\u00eame pass\u00e9 c'\u00e9tait 64000 overdoses juste essayer d'imaginer ce chiffre, donc on a des solutions en Suisse qui arrive \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:24 > 0:54:48) [83%] : \r\nJe suis inquiet ou pas homo pas, je suis d'accord oh mon papa oblige le elle, il faut aussi s'occuper de ce deal de de ce probl\u00e8me, \u00e7a c'est s\u00fbr, par contre, ne jetons pas le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain et quand on a des situations sociales dramatiques, \u00e9videmment, les politiques, donc ne peuvent pas tout r\u00e9soudre, mais peuvent raison dormir enfin sur le nous endormir, c'est pas de vous endormir mais oui on laisse paniqu\u00e9, on a face \u00e0 la tout est tranquille, je crois qu'il il faut r\u00e9fl\u00e9chir oui d\u00e9poser les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:48 > 0:54:55) [68%] : \r\nVoil\u00e0 r\u00e9ussir, il faut avancer si Madame Berger, Madame, m\u00eame probl\u00e8me \u00e0 Lausanne o\u00f9 papa d'\u00e9tonnement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:55 > 0:55:42) [90%] : \r\nBon le le penchant r\u00e9pressif qui utilis\u00e9 \u00e9videmment que la compl\u00e9mentarit\u00e9 importante la question de la d\u00e9p\u00e9nalisation \u00e9videmment que si on est dans une logique au Chili pour dire qu'on a dit c'est super parce que c'est mal \u00e9videmment que si c'est juste dans cet \u00e9tat d'esprit \u00e7a m\u00e8ne nulle part, la d\u00e9p\u00e9nalisation n'a de sens que si elle a comme objectif, un meilleur contr\u00f4le et une meilleure r\u00e9glementation de ce qui se vend et se consomme, si on n'agit que au niveau de la consommation, et bien on laisse une zone d'ombre avec tout ce qui ce qui est en amont, donc l'id\u00e9e c'est de mettent sur pied un contr\u00f4le de s'de du d\u00e9but \u00e0 la fin de la file, production, distribution consommation si vous avez ce contr\u00f4le-l\u00e0, alors vous cr\u00e9ez les conditions de mettent sur pied un contr\u00f4le du march\u00e9 contr\u00f4ler aussi la qualit\u00e9 de ce qui se vend 2 m\u00e8tres sur elle une politique de pr\u00e9vention qui ciblait consommateurs ce qui est impossible dans le cas de la prohibition et vous vous permettez de traiter les probl\u00e8mes sanitaires et sociaux qui d\u00e9coule de la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:42 > 0:56:02) [77%] : \r\nOuais, mais \u00e7a, \u00e7a voulait dire \u00e7a se sur vos \u00eates dans Europe d\u00e9vier derri\u00e8re \u00e7a connaissez et donc c'est bien une balance d\u00e9j\u00e0 mais la la r\u00e9pression et je vous rejoins sur un peu le contr\u00f4le une r\u00e9ponse \u00e0 Saint-Trond des pas tous en m\u00eame temps une r\u00e9ponse contre Pierre Maudet essentiel, vous avez raison, c'est un point cl\u00e9 nous avons ici avant a jamais invite ici comme \u00e7a, nous avons l'aspect pour monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:02 > 0:56:30) [87%] : \r\nAbel d'testing qui nous permet dans certaines manifestations, par exemple, de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des produits, ce qui repr\u00e9sente une certaine hypocrisie, mais cela veut dire, dans une zone donn\u00e9e, la police n'intervient pas, mais ce qui permet objectivement sous l'angle sanitaire des m\u00e9tiers des situations catastrophiques pour moi, il y a pas de tabou entrer l\u00e0- dessus, mais il doit pas y avoir non plus de tabou, s'agissant de la protection absolue et \u00e7a doit \u00eatre sacr\u00e9 des mineurs et on voit dans les pays qui ont \u00e9voqu\u00e9 ces solutions l\u00e0 on doit, dans le cas pr\u00e9cis, muscler la r\u00e9pression s'agissant des, des, des, la fa\u00e7on de prot\u00e9ger les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:56:30 > 0:56:34) [93%] : \r\nOn va pas vous r\u00e9concilier l\u00e0- dessus et en plus, c'est l'heure de conclure : je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:56:37 > 0:56:58) [91%] : \r\nEt en guise de conclusion, je voulais vous proposer cette question de Christophe, h\u00e9 bien je vais vous demander de r\u00e9ponse Jean-F\u00e9lix Savary et Pierre Maudet, je vous la pose tout d'abord cette question est-ce possible qu'un jour ce probl\u00e8me national soit g\u00e9r\u00e9 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et non pas des comptes, on est-ce que c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me Monsieur Savary notamment dans notre pays, le f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:58 > 0:57:53) [92%] : \r\nJe f\u00e9licite votre auditeur, on a eu \u00e0 un moment en fait en Leadership dans ce pays avec un pilote dans l'avion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 1991 \u00e0 2005, il a soutenu les cantons, les cantons s'arr\u00eater espace relativement petit, on a pu avancer, c'est surtout la Conf\u00e9d\u00e9ration pu mettent les moyens pour la recherche, pour pouvoir faire des projets pilotes puis \u00e0 avancer \u00e0 petits pas, on a fait voter la population \u00e0 chaque \u00e9tape, et on a r\u00e9solu un certain nombre de probl\u00e8mes sur le c\u00f4t\u00e9 de la demande, le pilote et a saut\u00e9 de l'avion, actuellement on doit r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'offre et on voit bien que sans pilote, on n'arrivera pas \u00e0 se mettent d'accord, donc nous ce qu'on demande, c'est un retour du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour amener un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans ce d\u00e9bat et les moyens pour la recherche afin de voir quel type de probl\u00e8me, on peut r\u00e9soudre au maximum parce qu'effectivement, votre, votre auditeur t\u00e9l\u00e9spectateur a bien raison, il s'agit de g\u00e9rer ce probl\u00e8me, la r\u00e9solution de ce probl\u00e8me n'est pas \u00e0 notre port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:53 > 0:57:57) [90%] : \r\nPierre Maudet et une solution f\u00e9d\u00e9rale, c'est quand vous serez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:57 > 0:58:42) [91%] : \r\nAlors je ne pense pas que la solution viendra n\u00e9cessairement que de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je rejoins monsieur Savary il y a besoin d'une ligne directrice : il y a besoin au niveau suisse et celle repr\u00e9sentant des cantons qui vous le dit, d'une vision globale ne serait-ce parce que le procureur l'a bien dit tout \u00e0 l'heure, on ne peut pas se consid\u00e9rer comme une \u00eele lorsqu'on doit aujourd'hui s'attaquer et les probl\u00e8mes ont chang\u00e9 d'\u00e9chelle \u00e0 des r\u00e9seaux criminels d'ampleur europ\u00e9enne une partie de la r\u00e9ponse se trouve l\u00e0, ceci dit, on a la chance en Suisse d'avoir avec le f\u00e9d\u00e9ralisme en laboratoire, on a des cantons, je peux vous assurer qu'ils tous sont d\u00e9sireux que le d\u00e9bat revienne sur le, sur le solo du tapis, on est tous convaincus que le deal de rue, c'est pas une fatalit\u00e9, mais si c'est pour renvoyer en Guin\u00e9e nos gentils dealers sur Lausanne ou l'inverse sur Gen\u00e8ve on va pas s'en sortir et l\u00e0, on a besoin d'une coordination nationale, c'est ce \u00e0 quoi je vais m'employer en tout cas comme comme patron des des conseillers d'\u00c9tat en charge, justice et police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:42 > 0:58:56) [93%] : \r\nParfait, merci beaucoup, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis, j'en profite pour vous dire que c'\u00e9tait ma derni\u00e8re \u00e9mission \u00e0 infrarouge et d\u00e9cid\u00e9 de de quitter cette formidable ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:56 > 0:59:01) [69%] : \r\nSi on pas papa press\u00e8rent Mamarbachi vraiment ma Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:59:01 > 0:59:05) [83%] : \r\nApr\u00e8s, apr\u00e8s 10 heures, c'est-\u00e0-dire de pr\u00e9sentation de roi et si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:05 > 0:59:28) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, tu crois vraiment qu'on va laisser partir comme \u00e7a irrationnelle, c'est ma derni\u00e8re merci, merci, vous me retrouver a mis au point, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir, pas du tout, non, tous les gens qui sont dans cette salle, tous les gens qui sont derri\u00e8re Jack sont partout savent 2 choses savent qu'Esther Mamarbachi cette infrarouges et infrarouge cette Esther Mamarbachi la preuve une fois de plus avec cet immense journaliste que je remarque, elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:31 > 0:59:36) [95%] : \r\nC'\u00e9tait en janvier 2009, le d\u00e9but d'une grande histoire entre vous, Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:36 > 0:59:41) [81%] : \r\nEt infrarouge, ce soir, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 votre 2\u00e8me, pilier untel ou toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:59:41 > 0:59:50) [96%] : \r\nConversion du 2\u00e8me, pilier pour \u00eatre pr\u00e9cis, pas tr\u00e8s glamour pour une premi\u00e8re rencontre mais au cours de ces ann\u00e9es, vous avez su tenter quelques exp\u00e9riences surprenantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:50 > 0:59:54) [89%] : \r\nL'ONU, les Suisses seraient les champions du monde du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:59:54 > 0:59:59) [88%] : \r\nMais les nano est-ce une grosse arnaque commerciale ou tout simplement un coup de g\u00e9nie alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:59 > 1:00:04) [89%] : \r\nComment expliquer le succ\u00e8s de ce roman \u00e9rotique tendances sadomasochistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:04 > 1:00:09) [89%] : \r\nMasochiste, il fallait sans doute l'peu pour descendre dans cette ar\u00e8ne pendant presque 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:09 > 1:00:27) [85%] : \r\nOui, c'est vrai, alors il faisait sachez Monsieur surprenant, non, non, parce qu'il y a juste une \u00e9vacuation du d\u00e9bat, c'est 13 je suis celle qui m\u00e8ne les d\u00e9bats, donc quand je vous demande de vous taire, vous le faites, un vrai, vous avez pas toujours en garde vous avez d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9, c'est vrai que je vous avez dit que vous pouvez intervenir mais quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:28 > 1:00:32) [93%] : \r\nMais, mais quand m\u00eame son ADN dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:32 > 1:00:33) [83%] : \r\nLes quand vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:35 > 1:00:38) [77%] : \r\nC'est OK, si on parle tous en m\u00eame temps on ne va pas s\u00fbr, on va pas se voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:43 > 1:00:50) [94%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'arr\u00eate l\u00e0 tout de suite si vous si vous si vous avez ce raisonnement, je n'ai plus rien \u00e0 faire ici, je vous ai dit ce que je pensais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:50 > 1:00:53) [81%] : \r\nOui, oui, oui, aura tout \u00e7a, on va regarder encore quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:53 > 1:00:59) [97%] : \r\nJe trouve \u00e7a je vous le dis comme je le pense, lamentable et je ne suis pas le seul \u00e0 le penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:59 > 1:01:02) [77%] : \r\nAu revoir, mais merci beaucoup Andr\u00e9 Bercoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:02 > 1:01:12) [92%] : \r\nIl faut tenir les d\u00e9bats toujours avec classe, on ne compte d'ailleurs plus les invit\u00e9s prestigieux qui se sont assis \u00e0 vos tables il y a eu aussi les duels devenu cultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:12 > 1:01:15) [85%] : \r\nNous voil\u00e0 la censure de gauche, je crois que vous avez vu, il ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:15 > 1:01:19) [83%] : \r\nComment donner l'exemple, o\u00f9 les oppositions disons plus inattendu parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:19 > 1:01:23) [90%] : \r\nLequel a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de sexe avec ses parents, il y en a pas beaucoup qui l\u00e8verait les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:23 > 1:01:28) [95%] : \r\nOui ou non il y a aussi tous ses invit\u00e9s que vous avez un peu taquin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:28 > 1:01:49) [87%] : \r\nMais il fait combien de jours celui d'Avenir Suisse votre cong\u00e9 parental ben de 16 semaines que en fait c'est donc c'est le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui existent aujourd'hui, qui pourrait \u00eatre pri\u00e9s par l'homme et par la femme de moins d'allaitement pour l'homme et puis 2 mois d'allaitement pour la femme, votre salaire \u00e0 vous monsieur Castella est-ce qu'on ose vous le demander, je pense qu'il est inf\u00e9rieur au v\u00f4tre 14000 francs ah il est sup\u00e9rieur aux miens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:01:49 > 1:02:00) [78%] : \r\nMais enfin, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : c'est un d\u00e9tail, soyez clair, soyez clair, monsieur, lui aussi bien petit peu tard chez vous avez quelques verres, je sais pas ou dans \u00e0 la buvette, gentil, je pense, d'agneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:00 > 1:02:04) [94%] : \r\nPour une histoire de 10 ans forc\u00e9ment il y a les petites confidences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:04 > 1:02:11) [85%] : \r\nMoi, si vous voulez parce que c'est vrai que moi j'ai jamais leur chien, mais j'ai eu des chats et puis c'est vrai que je suis pas encore pass\u00e9e aux croquettes v\u00e9g\u00e9tal non en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:11 > 1:02:12) [96%] : \r\nLes petites gaffes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:12 > 1:02:23) [85%] : \r\nLes candidats, candidats aux \u00e9lections fait d\u00e9bat, voil\u00e0 un petit peu de buts, c'est tout un peu de pub, pardon, c'est toujours bon \u00e0 prendre, visiblement, Jordan a d\u00fb aller fumer une cigarette en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:30 > 1:02:33) [88%] : \r\nVirginie, qui est en fou-rire parce que j'ai oubli\u00e9 que Jordan \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:35 > 1:02:44) [90%] : \r\nAujourd'hui, la belle aventure s'ach\u00e8ve, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, merci de ta fid\u00e9lit\u00e9 Esther de ton, l'humour et de ton professionnalisme qui nous manque d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T20:48:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806688038", "durationSec": 120, "title": "Deal Zurich", "excerpt": "La ville de Zurich semble avoir \u00e9radiqu\u00e9 ou du moins fortement diminu\u00e9 le nombre de dealers dans ses rues comme le r\u00e9v\u00e8le l'ex-coordinateur politique de la drogue \u00e0 Zurich Michael Herzig.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812745405", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Fernand Melgar, cin\u00e9aste, Sandra Pernet, pr\u00e9sidente du PDC lausannois, Pierre Conscience, conseiller communal Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 Lausanne, Pierre Maudet, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA), Kinga Bourquin, porte-parole des parents d'\u00e9l\u00e8ves des Paquis, Nicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel.\n\nEt si on concluait : Jean-F\u00e9lix Savary et Pierre Maudet r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1745652", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MELGAR, FERNAND", "FEUZ, NICOLAS", "MAUDET, PIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740071", "comment": "La piste 8 du 5.1 est \"mut\u00e9e\"\nNe pas diffuser le 5.1 pas aux normes (non renseigne\u00e9)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038711", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-77153F5B-C8E0-46B3-8802-7CCA20C51109", "internalArchiveId": "77153F5B-C8E0-46B3-8802-7CCA20C51109", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, Conseiller aux Etats PDC VS;Dublange;Dublange , Vincent ;Daniel Kollerer, Ancien joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/LOUP ITV FOURNIER) Le loup pourrait \u00eatre plus facilement abattu. \r\nLe Conseil des Etats a entam\u00e9 hier  la r\u00e9vision de la loi sur la chasse.... \r\nEt les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'assouplir la protection des grands pr\u00e9dateurs... \r\nLe lynx, le Castor ou encore le bouquetin sont aussi concern\u00e9s par ces modifications l\u00e9gales \r\nParmi les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es... il y a le transfert de comp\u00e9tence en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des animaux sauvage\r\nComp\u00e9tence qui appartiendra d\u00e9sormais aux Cantons et non plus \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nUne d\u00e9cision que salue le Conseiller aux Etats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n  35''\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Muriel Ballaman.\r\n(TF5/LOUP PA) Le d\u00e9bat sur cet objet n'est pas termin\u00e9.... il se poursuivra la semaine prochaine au conseil des Etats. \r\nMais... St\u00e9phane Deleury... c'est probablement le peuple qui aura le dernier mot.\r\n  48''\r\n((La menace de r\u00e9f\u00e9rendum est s\u00e9rieuse. Elle est port\u00e9e notamment par les trois plus importantes organisations environnementales du pays : le WWF, Pro Natura et Bird Life. Les verts sont aussi dans les starting block. Avec cette \u00e9p\u00e9e de damocl\u00e8s sur la t\u00e8te, les assouplissements dans la protection des animaux sauvages d\u00e9cid\u00e9 par la majorit\u00e9 du Conseil des Etats apparaissent risqu\u00e9s. La division ville-campagne sur cette question de la protection des grands pr\u00e9dateurs, d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9e en commission, s'est confirm\u00e9e hier lors des d\u00e9bats en pl\u00e9num. Dans un pays majoritairement urbain, une votation populaire sur la question du loup en particulier, pourrait bien se retourner contre les r\u00e9gions de montagnes. Ce r\u00e9f\u00e9rendum pourrait m\u00eame \u00eatre une opportunit\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de la nature. Une victoire dans les urnes freinerait \u00e0 coup s\u00fbr le travail de sape men\u00e9 depuis plus de 10 ans contre la protection des grands pr\u00e9dateurs.))\r\n(Suc) **** Plus de 55 000 signatures... en 62 jours. Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir!\r\nLe groupe de citoyens \u00e0 l'origine du texte a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter les paraphes n\u00e9cessaires... 1 mois avant la fin du d\u00e9lai imparti\r\nLa chancellerie f\u00e9d\u00e9rale devra maintenant examiner ces signatures.\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum s'oppose \u00e0 un r\u00e9vision l\u00e9gale qui permettra aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives... pour d\u00e9busquer d'\u00e9ventuels fraudeurs\r\n(Guatemala) Le bilan de l'\u00e9ruption du volcan de Fuego continue \u00e0 s'alourdir...  au Guatemala\r\n73 morts... et 46 bless\u00e9s selon le dernier d\u00e9compte \r\nEt ce n'est sans doute pas fini...\r\nPour la premi\u00e8re fois... la protection civile a aussi donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur le nombre de disparus...\r\nAu moins 192 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel et les secouristes ademettent que les chances de retrouver des survivants sont tr\u00e8s faibles.\r\nLes recherches sont actuellement interrompues... apr\u00e8s une forte explosion survenue hier sur le volcan.\r\n(16/ETHIOPIE/ERYTHREE FIN LITIGE PA) **** L'Ethiopie est pr\u00eate \u00e0 enterrer la hache de guerre avec l'Erythr\u00e9e voisine. \r\nLa coalition au pouvoir a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 d'accepter l'accord de paix d'Alger... sign\u00e9 en 2000 pour mettre fin au conflit frontalier qui oppose les deux pays... \r\nLe nouveau premier ministre Abiy Arhmed a donc tenu la promesse qu'il avait faite dans son discours d'investiture....\r\nVincent Dublange... il se lance dans un changement politique majeur\r\n  57''\r\n((Le conseil ex\u00e9cutif de la coalition au pouvoir a surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa volont\u00e9 de mettre en oeuvre - je cite - \"pleinement\" les conclusions de la commission internationale ind\u00e9pendante de 2002. Elle avait trac\u00e9 la fronti\u00e8re entre Ethiopie et Erythr\u00e9e.\r\nLes deux pays de la Corne de l'Afrique se sont affront\u00e9s pendant deux ans entre 1998 et 2000. Cette guerre a fait 70 000 ou 80 000 morts selon les sources, sans vainqueur, m\u00eame si l'Ethiopie semblait avoir pris le dessus sur la fin.\r\nC'\u00e9tait un conflit territorial, marqu\u00e9 par la rivalit\u00e9 entre deux dirigeants, anciennement alli\u00e9s dans la lutte contre le r\u00e9gime communiste \u00e9thiopien jusqu'\u00e0 1991. En 1993, l'Erythr\u00e9e a obtenu son ind\u00e9pendance de l'Ethiopie. Certains \u00e9thiopiens n'avaient alors pas dig\u00e9r\u00e9 la perte d'un acc\u00e8s \u00e0 la mer.\r\nL'Ethiopie demande d\u00e9sormais que l'Erythr\u00e9e fasse preuve de bonne volont\u00e9. Mardi soir, le ministre de la communication \u00e9rythr\u00e9en se refusait \u00e0 tout commentaire.\r\nVincent Dublange, pour RTS Info, Addis-Abeba))\r\n(Ramadan) Tariq Ramadan \u00e9chappe \u00e0 une nouvelle mise en examen... en France.\r\nL'islamologue suisse a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plus de 10 heures... hier... et il est ressorti avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9\r\nL'interrogatoire portait notamment sur ses relations avec une ancienne escort... qui l'accuse de viol\r\nL'intellectuel a reconnu des relations sexuelles avec la plaignante... mais assure qu'elles \u00e9taient consenties\r\nTariq Ramadan est toujours en d\u00e9tention...en banlieue parisienne... car il est mis en examen dans le cadre de deux autres affaires de viol.\r\n(Lausanne deal) **** La Municipalit\u00e9 de Lausanne prend des mesures... pour lutter contre le trafic de drogue dans la rue\r\nAu menu: une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e... d\u00e8s le 15 juin prochain... dans 6 zones du centre ville qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9es\r\nCes patrouilles auront pour mission de rassurer la population... et de dissuader trafiquants et acheteurs\r\nLe syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod assure que ce plan \u00e9tait en pr\u00e9paration depuis plusieurs semaines. \r\nMais il admet que la manifestation contre le deal de rue qui s'est tenue la semaine derni\u00e8re a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa mise en oeuvre.\r\n(06/HNE DEFICIT 7.9 MIO PA) **** L'h\u00f4pital neuch\u00e2telois revoit son d\u00e9ficit 2017... \u00e0 la hausse ! \r\nUn trou de pr\u00e8s de 8 millions de franc s'affiche aux comptes de l'institution. \r\nC'est un million et demi de plus que ce que le budget pr\u00e9voyait pour la m\u00eame p\u00e9riode. \r\nDes pertes attribu\u00e9es aux contraintes ext\u00e9rieures... mais aussi \u00e0 la baisse d'activit\u00e9 dans les domaines de la r\u00e9adaptation et des soins palliatifs. \r\nUn probl\u00e8me de recettes, Coraline Pauchard, que l'h\u00f4pital souhaite r\u00e9soudre au plus vite.\r\n  1'01\r\n((Le constat est clair : les recettes ne couvrent pas suffisamment les co\u00fbts. La faute \u00e0 un taux d'occupation des lits trop bas. Que ce soit au niveau de la r\u00e9adaptation, des soins aigus ou des soins palliatifs, aucun domaine ne rempli la cible pr\u00e9vue. Dans le seul secteur de la r\u00e9adaptation, les pertes se chiffrent \u00e0 1,4 millions de francs par rapport au budget. Trop de lits et de ressources, pas assez de patients. Sans que l'h\u00f4pital ne sache exactement pourquoi. \r\nVoil\u00e0 qui justifie une optimisation des transferts et des flux selon Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration. Mais aussi un ajustement des effectifs. En d'autres termes, un troisi\u00e8me train de mesures d'\u00e9conomie s'impose. Il devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en m\u00eame temps que le budget 2019. Objectif : retrouv\u00e9 l'\u00e9quilibre d'ici 2021. \r\nUn d\u00e9fi de taille : car si l'HNE ma\u00eetrise ses charges, notamment au niveau du personnel, il voit ses prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9rale diminuer chaque ann\u00e9e alors que la stagnation des tarifs et la r\u00e9vision du syst\u00e8me Tarmed n'annoncent pas d'am\u00e9lioration future. Des \u00e9l\u00e9ments que ne ma\u00eetrise pas l'h\u00f4pital, tout comme l'incertitude qui r\u00e8gne concernant la r\u00e9organisation hospitali\u00e8re dans le canton et la reprise de la dette de l'h\u00f4pital, de pr\u00e8s de 200 millions de francs.))\r\n(TF4/TENNIS PARIS TRUQUES PI) Matchs truqu\u00e9s et corruption ont refait surface... hier... dans le monde du tennis. \r\nAvec cette vaste op\u00e9ration de police sur le plan international... qui a conduit \u00e0 13 arrestations en Belgique... et des perquisitions dans six autres pays... dont les Etats-Unis\r\nElle visait une mafia belgo-arm\u00e9nienne... sp\u00e9cialis\u00e9e dans le trucage de matches \r\nHerv\u00e9 Borsier, ces paris truqu\u00e9s concernent principalement des tournois secondaires....\r\n  1'47\r\n((Oui, car il est beaucoup plus difficile de corrompre des joueurs qui encaissent 46000 francs suisses,pour une d\u00e9faite au premier tour \u00e0 Roland Garros.C'est donc en majorit\u00e9,dans les cat\u00e9gories,Futurs et Challenger, soit les deux premiers niveaux de comp\u00e9tition du tennis mondial que les paris truqu\u00e9s sont les plus nombreux.. .L'instruction men\u00e9 par \u00e0 un juge belge de la r\u00e9gion de Gand a d\u00e9bouch\u00e9 sur des perquisitions \u00e9galement en Allemagne, France, Bulgarie, Slovaquie, aux Pays-Bas et aux Etats-Unis. Une organisation criminelle utilisait des petites mains pour aller miser de l'argent sur des matches au r\u00e9sultat pr\u00e9alablement convenu. Cette situation n'est pas nouvelle, Il s'agit d'un probl\u00e8me r\u00e9current en sport et en tennis.L'autrichien Daniel Kollerer, exclu depuis du monde de tennis, expliquait en 2016 \u00e0a BBC, avoir \u00e9t\u00e9 souvent solicit\u00e9,c'\u00e9tait  l'\u00e9mission de France 3, Tout le Sport.\r\nMag: Daniel Kollerer\r\nSi des joueurs de haut niveau, comme le russe Nicolay Davydenko,  4\u00e8me mondial en 2007, ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9, ou ont reconnu avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, ce f\u00fbt le cas  de Novak Djokovic ou  Arnaud Cl\u00e9ment. Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 pris, et suspendus, ne faisaient   pas partie du top 30 Selon l'Unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, des centaines de matches des deux premiers niveaux du tennis mondial ne sont pas disput\u00e9es \u00e9quitablement, mais ce nombre diminue lorsque l'on monte dans la hi\u00e9rarchie mondiale.))\r\n(Djokovic) **** La hi\u00e9rarchie mondiale... qui a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier \u00e0 Roland Garros\r\nL'Italien Marco Tche-qui-na-to a fait tomber Novak Djokovic... en 4 sets\r\nEt il s'envole donc vers les demi-finales\r\nUn conte de f\u00e9e... pour le sicilien qui n'avait jamais gagn\u00e9 un match en grand chelem avant le tournois parisien\r\nUn cauchemar en revanche... pour le Serbe... \r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il ne savait pas s'il allait jouer la saison sur herbe... cette ann\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(???) \r\n(Nouveau Traitement) Les organisations Al Qaeda et Etat islamique... resteront interdites... En Suisse jusqu'\u00e0 fin 2022\r\nLe conseil national a accept\u00e9 ce matin la proposition du CDOnseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe texte doit \u00e9viter un vide juridique... dans l'interdiction de ces groupes... jusqu'\u00e0 l'adoption de nouveau projets l\u00e9gislatifs contre le terrorisme\r\nCar la loi qui interdit ces organisation n'est valable que jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\nEt les nouvelles bases l\u00e9gales ne seront pas prises dans les temps.", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608295", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9608304", "ece-9608295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T03:16:39Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nEt voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour : Faut -il faciliter l'abattage du loup, le Conseil des \u00c9tats a dit oui, il s'est pench\u00e9 hier sur la r\u00e9vision de la loi sur la chasse et il veut assouplir les mesures de protection des grands pr\u00e9dateurs, les cantons pourront prendre les devants, sans l'aval de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'\u00c9thiopie, pr\u00eate \u00e0 faire la paix avec l'\u00c9rythr\u00e9e, son voisin du nord, le nouveau 1er ministre veut mettre un point final \u00e0 un conflit territorial qui dure depuis 20 ans, vous entendrez les explications de notre correspondant dans la r\u00e9gion, et puis en fin de journal, nous reviendrons sur l'importante op\u00e9ration de police qui a secou\u00e9 le monde du tennis hier une dizaine d'arrestations et de nombreuses perquisitions dans plusieurs pays sur fond de matches truqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nLe loup pourrait donc \u00eatre plus facilement abattu le Conseil des \u00c9tats a entam\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la chasse et les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'assouplir la protection des grands pr\u00e9dateurs, le lynx le Castor, ou encore le bouquetin sont aussi concern\u00e9s par ces modifications l\u00e9gales parmi les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es il y a le transfert de comp\u00e9tences en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des animaux sauvages, comp\u00e9tence qui appartiendra d\u00e9sormais au comptant et non plus \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une d\u00e9cision que salue le conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nCe qui me donne satisfaction, c'est le transfert de comp\u00e9tences en partie aux Cantons concernant la gestion des grands pr\u00e9dateurs, notamment leur r\u00e9gulation \u00e0 Berne, on est trop th\u00e9orique et dogmatique sur cette probl\u00e9matique et les autorit\u00e9s locales sont confront\u00e9s aux craintes de la population et en m\u00eame temps on d\u00e9grafer par ces grands pr\u00e9dateurs dans les populations d'animaux de rente, c'est une autre r\u00e9alit\u00e9, donc finalement il faut essayer de faire co\u00efncider les 2, l'objectif est encore on n'\u00e9limine pas totalement ces grands pr\u00e9dateurs de notre territoire mais concret d\u00e8s qu'une condition qui permettent une coexistence qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [95%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Muriel, le d\u00e9bat sur cet objet n'est pas termin\u00e9e, il va se poursuivre la semaine prochaine au Conseil des \u00c9tats mais St\u00e9phane Deleury c'est probablement le peuple qui aura le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [92%] :\r\nLa menace de r\u00e9f\u00e9rendum est s\u00e9rieuse, elle est port\u00e9e notamment par les 3 plus importantes organisations environnementales du pays le VVF Pro Natura et Birdlife, les Verts sont aussi dans les starting-blocks avec cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la t\u00eate, les assouplissements de la protection des animaux sauvages d\u00e9cid\u00e9es par la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats apparaissent risqu\u00e9 la division ville campagne sur cette question de la protection des grands pr\u00e9dateurs d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 en commission, c'est confirm\u00e9, hier, lors des d\u00e9bats en pl\u00e9num dans un pays majoritairement urbain une votation populaire sur la question du loup, en particulier, pourrait bien se retourner contre les r\u00e9gions de montagne ce r\u00e9f\u00e9rendum, s'il devait \u00eatre lanc\u00e9 pourrait m\u00eame \u00eatre une opportunit\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de la nature, une victoire dans les urnes freinerait \u00e0 coup s\u00fbr le travail de sape men\u00e9 depuis plus de 10 ans contre la protection des grands pr\u00e9dateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [95%] :\r\nPlus de 55000 signatures en 62 jours le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir, le groupe de citoyens, \u00e0 l'origine du texte, a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter les paraphes n\u00e9cessaires, un mois avant la fin du d\u00e9lai imparti, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale devra maintenant examiner ces signatures ce r\u00e9f\u00e9rendum pour rappel s'oppose \u00e0 une r\u00e9vision l\u00e9gale qui permettra aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives pour d\u00e9busquer d'\u00e9ventuels fraudeurs dans l'actualit\u00e9 internationale, le bilan de l'\u00e9ruption du volcan des fouets Go continue \u00e0 s'alourdir au Guatemala 73 morts et 46 bless\u00e9s selon le dernier d\u00e9compte et ce n'est sans doute pas fini pour la premi\u00e8re fois la protection civile a aussi donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur le nombre de disparus au moins 192 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel et les secouristes admettent que les chances de retrouver des survivants sont tr\u00e8s faibles, les recherches sont actuellement interrompues apr\u00e8s une forte explosion survenue hier sur le volcan change de camp, petite de continents l'\u00c9thiopie est pr\u00eate \u00e0 enterrer la hache de guerre avec l'\u00c9rythr\u00e9e voisine, la coalition au pouvoir, a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 d'accepter l'accord de paix d'Alger, sign\u00e9 en 2000 pour mettre fin au conflit frontalier qui oppose les 2 pays, le nouveau ministre le nouveau 1er ministre Abiy Ahmed a donc tenu la promesse qu'il avait fait dans son discours d'investiture, Vincent Dublange, il se lance dans un changement de politique majeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [94%] :\r\nLe conseil ex\u00e9cutif de la coalition au pouvoir, a surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa volont\u00e9 de mettre en oeuvre, je cite, pleinement les conclusions de la commission internationale ind\u00e9pendante de 2002, elle avait trac\u00e9 la fronti\u00e8re entre \u00c9thiopie et \u00c9rythr\u00e9e, les 2 pays de la Corne de l'Afrique se sont affront\u00e9s pendant 2 ans entre 1998 et 2000, cette guerre a fait 70000 ou 80000 morts selon les sources, sans vainqueur, m\u00eame si l'\u00c9thiopie semblait avoir pris le dessus sur la fin, c'\u00e9tait un conflit territorial, marqu\u00e9 par la rivalit\u00e9 entre 2 dirigeants anciennement alli\u00e9s dans la lutte contre le r\u00e9gime communiste \u00e9thiopien jusqu'en 1991 en 1993 l'\u00c9rythr\u00e9e a obtenu son ind\u00e9pendance de l'\u00c9thiopie certains \u00e9thiopiens n'avait alors pas dig\u00e9r\u00e9 la perte d'un acc\u00e8s \u00e0 la mer, l'\u00c9thiopie demande d\u00e9sormais que l'\u00c9rythr\u00e9e fasse preuve de bonne volont\u00e9, mardi soir, le ministre de la communication \u00e9rythr\u00e9en se refusait \u00e0 tout commentaire : Vincent Dublange pour RTS Info Addis Abeba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [95%] :\r\nTariq ramadan \u00e9chappe \u00e0 une nouvelle mise en examen en France l'islamologue suisse a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plus de 10 heures hier et il est ressorti avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9, l'interrogatoire portait sur ses relations avec une ancienne escorte qui l'accuse de viol l'intellectuel a reconnu des relations sexuelles avec la plaignante mais assure qu'elles \u00e9taient consenties Tariq ramadan est toujours en d\u00e9tention, en banlieue parisienne, car il est mis en examen dans le cadre de 2 autres affaires de viol, bon retour en Suisse, la municipalit\u00e9 de Lausanne prend des mesures pour lutter contre le trafic de drogue dans la rue, au menu, une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e d\u00e8s le 15 juin prochain dans 6 zones du centre- ville qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s ces patrouilles auront pour mission de rassurer la population et de dissuader trafiquants et acheteurs le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod assure que ce plan \u00e9tait en pr\u00e9paration depuis plusieurs semaines mais il admet que la manifestation contre le deal de rue qui s'est tenu la semaine derni\u00e8re a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa mise en oeuvre l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois revoit son d\u00e9ficit 2017 \u00e0 la hausse, un trou de pr\u00e8s de 8 millions de francs s'affiche au compte de l'institution, c'est un 1000000 et demi de plus que ce que le budget pr\u00e9voyait pour la m\u00eame p\u00e9riode des pertes attribu\u00e9es aux contraintes ext\u00e9rieures mais aussi \u00e0 la baisse d'activit\u00e9 dans les domaines de la r\u00e9adaptation et des soins palliatifs, un probl\u00e8me de recettes Coraline Pauchard que l'h\u00f4pital souhaite r\u00e9soudre au plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [94%] :\r\nLe constat est clair : les recettes ne couvrent pas suffisamment les co\u00fbts, la faute \u00e0 un taux d'occupation des lits trop bas r\u00e9adaptation soins aigus ou soins palliatifs aucun domaine ne rempli la cible pr\u00e9vue dans le seul secteur de la r\u00e9adaptation, les pertes se chiffrent \u00e01,4 millions de francs, trop de lits et de ressources, pas assez de patients sans que l'h\u00f4pital ne sache exactement pourquoi, voil\u00e0 qui justifie une optimisation des transferts et des flux selon Pauline de vos s'Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration, mais aussi un ajustement des effectifs en d'autres termes, un 3\u00e8me train de mesures d'\u00e9conomie s'impose, il devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en m\u00eame temps que le budget 2019 avec cet objectif clair retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2021, mais c'est un d\u00e9fi de taille, car si l'HNE ma\u00eetrise ses charges les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral continue de diminuer, alors que la stagnation des tarifs et la r\u00e9vision du syst\u00e8me Tarmed n'annoncent pas d'am\u00e9lioration future des \u00e9l\u00e9ments que ne ma\u00eetrise pas l'h\u00f4pital, tout comme la prochaine r\u00e9organisation hospitali\u00e8re et la reprise de la dette d'HNE de pr\u00e8s de 200 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nMatches truqu\u00e9s et corruption ont refait surface hier dans le monde du tennis, une vaste op\u00e9ration de police sur le plan international, a conduit \u00e0 13 arrestations en Belgique et des perquisitions dans 6 autres pays dont les \u00c9tats-Unis, elle visait une mafia belgo- arm\u00e9nienne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le trucage de matches Herv\u00e9 Borsier ces paris truqu\u00e9s concernent principalement des tournois secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [95%] :\r\nOui, car il est beaucoup plus difficile de corrompre des joueurs qui encaissent 46000 francs suisses pour une d\u00e9faite au 1er tour \u00e0 Roland Garros, c'est donc en majorit\u00e9 dans les cat\u00e9gories Futurs et Challenger, soit les 2 premiers niveaux de comp\u00e9tition du tennis mondial que les paris truqu\u00e9s sont les plus nombreux, l'instruction men\u00e9e par le juge belge de la r\u00e9gion de Gand a d\u00e9bouch\u00e9 sur des perquisitions \u00e9galement en Allemagne, France, Bulgarie, Slovaquie et encore aux Pays-Bas, une organisation criminelle utilisait de petites mains pour aller miser de l'argent sur des matches au r\u00e9sultat pr\u00e9alablement convenu, cette situation n'est pas nouvelle : il s'agit d'un probl\u00e8me r\u00e9current en sport et en tennis, l'Autrichien Daniel col\u00e8re exclu depuis du monde du tennis, expliquait en 2016 \u00e0 la BBC, avoir \u00e9t\u00e9 souvent sollicit\u00e9, c'\u00e9tait lors de l'\u00e9mission de France 3 tout le sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [91%] :\r\nUne cha\u00eene \u00e0 aider of Home et Fust \u00c9tats au sein Tounochna, ils m'ont offert 50000 dollars pour perdre contre Davydenko au 1er tour \u00e0 Paris, ils m'ont offert le double pour perdre contre Massu en 3 sets face o\u00f9 j'ai refus\u00e9, on a aussi offert plus de 50000 dollars pour perdre contre Tipsarevic \u00e0 Moscou et lorsqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:00) [94%] :\r\nVous venez de l'entendre des joueurs de haut niveau comme le Russe Nikola\u00ef Davidenko 4\u00e8me mondial en 2007 ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 ou ont reconnu avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, ce fut le cas de Novak Djokovic ou Arnaud Cl\u00e9ment, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 pris toutefois et suspendus ne faisait pas partie du top 30 selon l'unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis, de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des centaines de matches des 2 premiers niveaux du tennis mondial ne sont pas disput\u00e9es \u00e9quitablement mais ce nombre diminue lorsqu'on monte dans la hi\u00e9rarchie mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [91%] :\r\nMais justement, la hi\u00e9rarchie mondiale du tennis a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier \u00e0 Roland Garros, l'Italien Marco Cecchinato a fait tomber Novak Djokovic en 4 sets et ils s'envolent donc vers les demi- finales, un conte de f\u00e9e pour le sicilien, qui n'avait jamais gagn\u00e9 un match en grand Grand-Chelem avant le tournoi parisien, un cauchemar en revanche pour le serbe, il a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il ne savait pas s'il allait jouer la saison sur herbe cette ann\u00e9e est \u00e9couter peut-\u00eatre merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}