{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=975&rows=25&query=PDC", "count": 990, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=950&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-D0CE647E-4537-4851-9678-867E2E8AFAB4", "internalArchiveId": "D0CE647E-4537-4851-9678-867E2E8AFAB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ojardias;Boukari, Fouad;Beatrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC suisse;G\u00e9raldine Savary , vice-pr\u00e9sidente du PS Suisse;Benazet;Philippe Cauvet, maitre de conf\u00e9rences en \u00e9tudes irlandaises \u00e0 l'Universit\u00e9 de Poitiers;Antoinette Prince, journaliste \u00e0 l'ATS, fait partie du comit\u00e9 de r\u00e9daction\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(20/NEIGE VALAIS) Les val\u00e9es de Zermatt et de Saas sont coup\u00e9es du monde \r\nLe danger li\u00e9 aux avalanche maximal....5 sur 5...\r\nDu jamais vu depuis 2008... \r\nDe la neige mais aussi de la pluie en Valais Cyntha Racine...\r\nDIRECT\r\n(21/DIRECT METEO SUISSE) ((DIRECT +14 58 ** Dean Gill METEO SUISSE))\r\nLes explications de Cynthia Racine...\r\nOn retrouve \u00e0 Meteo Suisse, Dean Gill, pr\u00e9visioniste. \r\nBonjour...\r\nIl y a donc eu de la neige - beaucoup de neige - tout au long de la nuit... Est-ce l'on des chiffres concernant les quantit\u00e9s qui sont tomb\u00e9es?\r\n- Quelle quantit\u00e9? + ou - 1 m\u00e8tres... \r\n- Encore beaucoup de niege dans les heures qui viennent? 20 \u00e0 40 cm\r\n- Du vent \u00e9galement?\r\n- Le risque d'avalanche?\r\n- Des intemp\u00e9ries li\u00e9es au Fohen?\r\n(TF1/DISCUSSION J.O. COREES NORD & SUD 7h) *** A la une \u00e9galement ce matin, le d\u00e9gel dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.... \r\nDe hauts repr\u00e9sentants de S\u00e9oul et de Pyongyang se sont retrouv\u00e9s ce matin...\r\nPremier face \u00e0 face officiel en plus de deux ans, apr\u00e8s les tensions exacerb\u00e9es provoqu\u00e9es par les ambitions nucl\u00e9aires de Pyongyang... \r\nPyongyang a annonc\u00e9 ce matin l'envois d'athl\u00e8tes, de supporters et une d\u00e9l\u00e9gation de haut niveau aux prochains jeux Olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, le mois prochain... \r\nIl est aussi question de pourparlers militaires... \r\nA S\u00e9oul, les explications de notre correspondant, Frederic Ojardias...\r\n(Bve UBS Chine) UBS est en n\u00e9gociation pour prendre une participation majoritaire dans une coentreprise chinoise dans la banque d'affaires...\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral l'a annonc\u00e9 hier. \r\nP\u00e9kin a r\u00e9cemment annonc\u00e9 une ouverture plus large du secteur financier\r\n(Bve Voyage pr\u00e9sident Suisse) Alain Berset a commenc\u00e9 hier \u00e0 Vienne son premier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nAu programme: des rencontres avec des repr\u00e9sentants des organisations internationales.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est entretenu avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (l'OSCE).\r\nAlain Berset sera accueilli aujourd'hui en visite d'Etat par son homologue autrichien Alexander Van der Bellen avec les honneurs militaires. \r\nIl rencontrera \u00e9galement le nouveau chancelier Sebastian Kurz, de m\u00eame que la ministre de la Sant\u00e9 et le ministre de la Culture.\r\n(TF3/EMBOUTEILLAGE QUESTIONS DE SANTE 7h) *** Les co\u00fbts de la sant\u00e9... th\u00e8me politique majeur de cette nouvelle ann\u00e9e. \r\n2018 verra pas moins de quatre initiatives traiter directement de cette th\u00e9matique...  \r\nUn texte sera prochainement lanc\u00e9 par le PDC. \r\nDeux autres sont pilot\u00e9s par un comit\u00e9 mixte, associant des politiques de tout bord et la soci\u00e9t\u00e9 civile.  Ces trois textes  mettent la pression sur le Parti socialiste...\r\nLe PS qui planche encore sur sa propre initiative, Marc Menichini.\r\n  1'36''\r\n(Bve Apple France) La justice fran\u00e7aise a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant Apple sur des soup\u00e7ons d'\"obsolescence programm\u00e9e\" de certains mod\u00e8les de iPhone du g\u00e9ant am\u00e9ricain, accus\u00e9 d'en r\u00e9duire volontairement les performances.\r\nL'enqu\u00eate ouverte le 5 janvier vise \u00e9galement des faits de \"tromperie\". Elle fait suite \u00e0 la plainte de l'association fran\u00e7aise Halte \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e (HOP), d\u00e9pos\u00e9e le 27 d\u00e9cembre, qui accuse Apple de r\u00e9duire volontairement les performances et la dur\u00e9e de vie de ses smartphones \u00e0 travers son syst\u00e8me de mises \u00e0 jour.\r\n(11/UE/LE COUT DU BREXIT POUR L'UE PA) *** Comme tous les sept ans, les discussions viennent de reprendre \u00e0 Bruxelles sur le futur budget de l'Union europ\u00e9enne, mais le brexit risque de plomber le budget de l'UE... \r\nLe cadre financier actuel, accouch\u00e9 comme d'habitude dans la douleur, court depuis 2014 et il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 31 d\u00e9cembre 2020. \r\nC'est justement la date qu'a choisi la Commission europ\u00e9enne pour la sortie d\u00e9finitive du Royaume-Uni de l'Union afin de faciliter le r\u00e8glement financier, la facture que les Britanniques auront \u00e0 acquitter pour le brexit. \r\nMais au-del\u00e0 de cette date, ce sont les 28 pays restants qui vont devoir faire face \u00e0 la facture et ils risquent de devoir se serrer la ceinture.\r\nLes precions de Pierre Benazet\r\n  0'56''\r\n(09/ULSTER, UN AN SANS GVT IV CAUVET) Cela fait un an jour pour jour que l'Irlande du Nord \u00e9volue sans gouvernement... \r\nLa coalition entre les Unionistes du DUP (di-you-pi) et les nationalistes du Sinn F\u00e9in (Chine-f\u00e9-ine) a vol\u00e9 en \u00e9clats l'an dernier avec la d\u00e9mission du vice-premier ministre.\r\nLes d\u00e9saccord sont nombreux, difficile aujourd'hui d'apercevoir les signes d'une sortie de crise. \r\nLe ministre britannique charg\u00e9 de la m\u00e9diation en Irlande du Nord a d\u00e9missionn\u00e9 hier pour des raisons de sant\u00e9. \r\nIl n'emp\u00eache, pour Philippe Cauvet, maitre de conf\u00e9rences en \u00e9tudes irlandaises \u00e0 l'Universit\u00e9 de Poitiers, le Brexit et le gouvernement britannique ont leur part de responsabilit\u00e9 dans la crise nord-irlandaise.\r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(15/ATS SUPPRESSIONS EMPLOIS IV PRINCE) *** L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse subit de plein fouet la situation tr\u00e8s difficile dans le monde de la presse. \r\nL'annonc\u00e9e est tomb\u00e9e hier (LU), l'ats proc\u00e9dera ces deux prochaines ann\u00e9es \u00e0 une restructuration qui conduira \u00e0 la suppression de 35 \u00e0 40 postes sur un total de 180. \r\nAntoinette Prince, journaliste \u00e0 l'ATS, fait partie du comit\u00e9 de r\u00e9daction qui sera consult\u00e9 ces 10 prochains jours pour faire des contre-propositions.\r\n  0'42''\r\nAntoinette Prince, journaliste \u00e0 l'ATS\r\n(14/SUISSE FALSIFICATIONS SALAIRES PA (22h30)) *** Les Suisses seraient les champions d'Europe des fausses donn\u00e9es salariales. \r\nEn tout cas selon une enqu\u00eate comparative r\u00e9alis\u00e9e par le cabinet de recrutement Robert Half.  \r\nLa grande majorit\u00e9 des cadres interrog\u00e9s dit avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9cart\u00e9 un candidat \u00e0 l'embauche pour des informations fausses ou exag\u00e9r\u00e9es dans son CV. \r\nDans 22% des cas, cela concernait l'ancienne r\u00e9mun\u00e9ration, dans l'espoir notamment d'obtenir un nouveau salaire plus \u00e9lev\u00e9. Olivier Schorderet\r\n  0'59''\r\n(17/FOOT RACISME ITALIE PA) *** Le footballeur  Blaise Matuidi nouvelle victime du racisme dans les stades italiens de football....\r\nLe joueur de la Juventus de Turin a re\u00e7u hier le soutien de plusieurs personnalit\u00e9s du football et les excuses du club italien de Cagliari apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d'insultes racistes le week end dernier... . \r\nLe francais  a \u00e9t\u00e9 la cible de chants racistes samedi \u00e0 Cagliari en championnat d'Italie. Il avait demand\u00e9 sans succ\u00e8s une intervention \u00e0 l'arbitre. \r\nCaroline Reymond  Ce nouvel \u00e9pisode conna\u00eet un fort retentissement dans le monde du sport\r\nPAPIER \r\nLe joueur fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 la cible de chants racistes \u00e0 deux reprises dans le Calcio ces derni\u00e8res semaines. A Cagliari samedi pass\u00e9, mais aussi fin d\u00e9cembre \u00e0 V\u00e9rone face au Hellas. Le club a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 de 20.000 euros d'amende et, avec sursis, de la fermeture d'une tribune. Des mesures classiques mais qui sont inefficaces selon de nombreux commentateurs, qui estiment que pour vaincre le racisme des sanctions individuelles doivent \u00eatre prononc\u00e9es. \r\nBlaise Matuidi a re\u00e7u de nombreux messages de soutien de la part de joueurs qui comme lui ont eu \u00e0 subir les chants insultants des Ultras. Hier, c'est la Directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO, Audrey Azoulay et la Ministre des Sports fran\u00e7aise, Laura Flessel qui ont vivement condamn\u00e9 les injures racistes dont a \u00e9t\u00e9 victime Blaise Matuidi. \r\nL'Unesco rappelle dans son communiqu\u00e9 qu'elle a mis en place des actions de pr\u00e9ventions en collaboration avec le club de la Juventus.Des programmes existent dans d'autres clubs. Mais leurs effets tardent \u00e0 se faire concr\u00e9tiser dans les tribunes. Car L'Italie a longtemps ignor\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nLes chants racistes venant des tribunes n'ont pas encore d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable mouvement de rejet de la part des m\u00e9dias, du public et des dirigeants du football italien.\r\n(Br\u00e8ve Murray) En tennis, Andy Murray ne jouera pas avant le mois de juin. Le Britannique s'est fait op\u00e9rer d'une hanche hier (lu) \u00e0 Melbourne.\r\nL'ancien num\u00e9ro un mondial fera l'impasse sur l'Open d'Australie la semaine prochaine et sur Roland Garros. \r\nLe britannique esp\u00e8re \u00eatre de retour pour la saison sur gazon.\r\n(METEO) Grisaille et humidit\u00e9. \r\nLe temps restera tr\u00e8s nuageux aujourd'hui, avec des pr\u00e9cipitations possibles. \r\nLa neige et la pluie seront surtout au rendez-vous dans le haut Valais. \r\nIl fera jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 10 en Valais. \r\nDemain et jeudi, les nuages resteront dominants.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9214105", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-09T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-09T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9214129", "ece-9214105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T03:20:00Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin un objet visuellement, c'est un haut- parleur, une enceinte plac\u00e9e dans votre salon, votre cuisine mais il fait beaucoup plus que diffuser de la musique, il vous \u00e9coute, r\u00e9pond \u00e0 vos questions, vous commande un taxi ou un livre sur Internet, les assistants personnels, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sents aux \u00c9tats-Unis seront les Stars du Consumer Electronics Show de Las V\u00e9gas, c'est le grand rendez- vous des nouvelles technologies les ventes il bouleverser votre quotidien, quels sont les risques li\u00e9s \u00e0 la collecte de donn\u00e9es personnelles jambes r\u00e9el Ganascia un grand sp\u00e9cialiste de l'Intelligence artificielle, il r\u00e9pondra \u00e0 nos questions dans un quart d'heure dans cette matinale \u00e9galement l'histoire d'une d\u00e9mission fracassante, celle de Kerry gr\u00e9 si c'est une journaliste vedette de la BBC o\u00f9 elle travaille depuis plus de 30 ans, mais elle vient de d\u00e9couvrir que ses coll\u00e8gues masculins gagne 50 pourcent de plus qu'elle d\u00e9nonce une \u00e9norme injustice salariale, l'affaire suscite beaucoup de r\u00e9actions en Grande-Bretagne, on fera le point tout \u00e0 l'heure et puis nous \u00e9voquerons aussi ce matin l'avenir \u00e9conomique de la Suisse que nous r\u00e9serve 2018, quel est l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie pr\u00e9sente ce matin ses perspectives pour l'ann\u00e9e, nous on va en parler avec Marie Owens Thomson allait \u00e9conomiste \u00e0 Gen\u00e8ve, elle sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal avec Fouad Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nMoi, je fais bonjour le Valais touch\u00e9e par de fortes pr\u00e9cipitations en pleine d'importantes chutes de neige au-dessus de 1200 m\u00e8tres plus personne n'arrive par des balles de \u00e7a, c'est de Zermatt, le risque d'avalanche maximal, nous ferons un point complet dans quelques secondes, dans ce journal, \u00e9galement, les 2 Cor\u00e9es qui discutent pour la premi\u00e8re fois en 2 ans, \u00e0 l'occasion de ces entretiens, qui se sont tenues ce matin : Pyongyang annonce l'envoi d'athl\u00e8tes de supporters et de responsables de haut rang aux jeux olympiques organis\u00e9s le mois prochain par la Cor\u00e9e du Sud et puis le racisme s\u00e9vit encore dans le football, le cas du fran\u00e7ais Blaise Matuidi en Italie, cible de propos racistes lors du match face \u00e0 Cagliari le week- end dernier, illustre la difficult\u00e9 des instances \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [84%] :\r\nLes vall\u00e9e de Zermatt et de \u00e7a se couper du monde, un danger li\u00e9 aux avalanche maximal 5 sur 5 : du jamais vu depuis 2008 de la neige, mais aussi de la pluie en Valais Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, et 20 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s cette nuit \u00e0 Eole, suite \u00e0 des inondations, la route cantonale est ferm\u00e9e entre Vi\u00e8ge et Brigue une analyse de la situation sera faite au lever du jour, plusieurs communes dans le Haut-Valais ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des glissements de terrain, notamment l'OS chez Saint Nicolas en gros, nous avons une situation similaire \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec les intemp\u00e9ries qui ont frapp\u00e9 le Valais central et le Bas-Valais aujourd'hui, c'est donc le Haut-Valais qui est touch\u00e9, avec des fortes pluies et des chutes de neige en montagne, particuli\u00e8rement les vall\u00e9es de \u00e7a, c'est de Zermatt, elles sont actuellement coup\u00e9es du monde ferm\u00e9 au trafic \u00e0 partir de Pascal Staub, chef de groupe des dangers naturels du canton du Valais, fait le point sur le risque d'avalanche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [81%] :\r\nEn 24 heures, on a eu \u00e9galement plus d'un m\u00e8tre de neige sous bonne partie de la rive gauche du de Ron Lancaster Tournoi la petit peu tendue aujourd'hui, actuellement on a pas on n'a pas observ\u00e9 mon est encore mieux au pr\u00e9venir avait de grosses avalanches qui sont descendus ou qu'que les voies de communication atteint des zones habit\u00e9es, mais la situation assez tendu toute la journ\u00e9e, donc il faut quand m\u00eame pas ce que je vous coupe le l'\u00e9tat de la situation r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [89%] :\r\nGlobalement, les conseils sont claires : il faut \u00e9viter de circuler dans la r\u00e9gion, et surtout ne pas sortir \u00e0 ceux qui en tout cas pas en hors piste, le danger d'avalanche devrait rester en degr\u00e9s 5 dans les vall\u00e9es de la Vierge aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [90%] :\r\nMerci Xynthia Racine pour ces explications, alors on vous dit de fortes pr\u00e9cipitations et d'importantes chutes de neige, on retrouve m\u00e9t\u00e9o Suisse Dean Gill pr\u00e9visionniste bonjour, bonjour, il y a donc eu tout au long de la nuit, d'importantes quantit\u00e9s de neige. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:43) [88%] :\r\nOui, effectivement, il y a eu pas mal de, de, de chutes de neige et aussi de de pr\u00e9cipitations sous forme de pluie, plus au nord dans dans la vall\u00e9e, effectivement, on a, on a certainement d\u00fb atteindre le localement les le m\u00e8tre de neige en et les pr\u00e9cipitations vont encore se poursuit, m\u00eame si on pour l'instant une l\u00e9g\u00e8re accalmie au niveau des pr\u00e9cipitations, mais \u00e7a, ce sera de cours dur\u00e9e les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre une bonne partie de la journ\u00e9e, bien que moins soutenu quand m\u00eame que la nuit derni\u00e8re, l\u00e0 on a vraiment eu le piquet de pr\u00e9cipitations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [97%] :\r\nOn a une id\u00e9e sur la quantit\u00e9 qui est attendu d'ici ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:18) [87%] :\r\nOn est, on peut, on peut s'attendre \u00e0 entre 20 et 40 centim\u00e8tres de neige suppl\u00e9mentaire, peut-\u00eatre m\u00eame localement plus hein d'ici, d'ici la fin de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [100%] :\r\nDu vent \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:28) [92%] :\r\nAlors pas mal de vent aussi et des rafales encore \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure sur les plus hauts sommets, les vents devraient toutefois commencer \u00e0 faiblir dans le courant de la journ\u00e9e et \u00e7a devrait peu \u00e0 peu se se d\u00e9canter \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [83%] :\r\nDes intemp\u00e9ries qu'on peut li\u00e9 au ph\u00e9nom\u00e8ne du Fun. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:44) [85%] :\r\nAlors c'est une situation de Fun avec barrage au sud aura donc beaucoup d'air humide qui arrive dans un courant cette toi qui est du Sud-Est et quand on le courant et de sud- est, \u00e7a rentre tr\u00e8s bien dans sur le haut Valais et \u00e7a peut aller relativement loin dans dans la vall\u00e9e, malgr\u00e9 le qui souffle au point, on a lu mais il pleut avec nous, il neige avec le feu, ce qui est ce qui est plus plus rare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [95%] :\r\nMerci pour ces explications Dean Gill, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [93%] :\r\n\u00e0 la une \u00e9galement ce matin, ces discussions entre les 2 Cor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [92%] :\r\nDe hauts responsables et repr\u00e9sentants de S\u00e9oul et de Pyongyang, se sont retrouv\u00e9s ce matin 1er face \u00e0 face, officiel, en plus de 2 ans apr\u00e8s les tensions exacerb\u00e9es provoqu\u00e9es par les ambitions nucl\u00e9aires de Pyongyang Pyongyang, qui a annonc\u00e9 ce matin l'envois d'athl\u00e8tes de supporters et une d\u00e9l\u00e9gation de haut niveau aux prochains aux d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, le mois prochain, il est aussi question de pourparlers militaires \u00e0 S\u00e9oul, les explications de notre correspondant Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [90%] :\r\nLes discussions ont lieu sur la fronti\u00e8re a pas Edmunds comme le seul point de contact entre les 2 Cor\u00e9es, les 2 d\u00e9l\u00e9gations se trouve dans un b\u00e2timent construit c\u00f4t\u00e9 sud, \u00e0 quelques m\u00e8tres de la ligne de d\u00e9marcation donnons au peuple cor\u00e9en un pr\u00e9cieux cadeau de Nouvel An, a d\u00e9clar\u00e9 le n\u00e9gociateur nord- cor\u00e9en lors de salutations plut\u00f4t cordiale cette d\u00e9tente, m\u00eame relative est accueillie avec soulagement en Cor\u00e9e du Sud, l'in\u00e9dit et le directeur de Pharos, une agence de voyages sp\u00e9cialis\u00e9e dans les sports d'hiver serait minime, c'est tr\u00e8s significatif pour nous si la Cor\u00e9e du Nord participent aux JO et apaise ses relations avec le Sud pendant ces Jeux, ce sera un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement h\u00e9 ben mauvais faut se chaque fois que je vais \u00e0 l'\u00e9tranger, mes partenaires commerciaux me disent qu'ils ont tr\u00e8s peur du comportement de la Cor\u00e9e du Nord, nous voulons montrer que notre pays est 13 sur la participation du Nord Rogge sera donc utile pour notre \u00e9conomie \u00e9conome et Madame Kim 65 ans d\u00e9testent cordialement le r\u00e9gime de Pyongyang, mais elle souhaite la participation d'une \u00e9quipe nord- cor\u00e9enne au jeu car Johnny \u00e0 c'est une bonne chose, ces pourparlers sont n\u00e9cessaires pour le bon d\u00e9roulement des Jeux comme nous sommes l\u00e0 m\u00eame peuple, nous devrions pouvoir circuler librement, \u00e9changer des visites \u00e0 l'occasion des Jeux, c'est bien pour la Cor\u00e9e du Sud, c'est pour par les Olympiques ne sont qu'un 1er pas qui permettra ensuite d'aborder des sujets plus d\u00e9licats comme les r\u00e9unions de familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re et l'apaisement des tensions militaires Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [95%] :\r\nUBS en n\u00e9gociation pour prendre une participation majoritaire dans une co- entreprise chinoise dans la banque d'affaires, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, annonc\u00e9 hier, P\u00e9kin, qui a r\u00e9cemment annonc\u00e9 une ouverture plus large du secteur financier Alain Berset a commenc\u00e9 hier \u00e0 Vienne son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration au programme des rencontres avec des repr\u00e9sentants des organisations internationales, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est entretenu avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, l'OSCE Alain Berset qui sera accueilli aujourd'hui en visite d'\u00c9tat, par son homologue autrichien Alexander Van der Bellen, avec les honneurs militaires, il rencontrera \u00e9galement le nouveau chancelier Sebastian courte, de m\u00eame que la ministre de la sant\u00e9 et le ministre de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [96%] :\r\nParler d'Alain Berset les co\u00fbts de la sant\u00e9, sera un th\u00e8me politique majeur de cette nouvelle ann\u00e9e 2018 verra pas moins de quatre initiatives traiter directement de cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [91%] :\r\nUn texte sera prochainement lanc\u00e9e par le PDC 2 autres sont pilot\u00e9s par un comit\u00e9 mixte associant des politiques de tous bords et la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces 3 textes mettent la pression sur le Parti socialiste, le PS qui planche encore sur sa propre initiative, Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [93%] :\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9, et par cons\u00e9quent les primes maladie leur hausse vertigineuse ces th\u00e8mes ne sont plus le seul apanage du Parti socialiste, le PDC veut lui aussi proposer ses solutions en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 pile une ann\u00e9e avant en octobre prochain, le parti lancera une initiative sur cette th\u00e9matique B\u00e9atrice verte Lise, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [93%] :\r\nC'est un th\u00e8me fort du PDC certainement aussi pour les compare les 2018 et 2019 puisqu'il s'agit du plus grand souci pour la population, notamment la classe moyenne et les familles alors c'est absolument normal et n\u00e9cessaire que le PDC s'occupe justement de ces termes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:03) [92%] :\r\n2 autres initiatives celle lanc\u00e9e par les conseillers d'\u00c9tat Romand Pierre-Yves Maillard et Mao, Pol assez de textes soutenus par plusieurs associations sont en cours de r\u00e9colte de signatures de quoi prendre de vitesse le Parti socialiste sur un de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, mais la direction du parti estime toujours garder la main et \u00eatre dans les temps pour proposer son initiative, la vice- pr\u00e9sidente du PS suisse G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:27) [93%] :\r\nJe crois que le Parti socialiste a montr\u00e9 qu'un certain nombre d'ann\u00e9es qu'il souhaitait trouver des solutions, par le biais de diff\u00e9rentes initiatives populaires que nous avons lanc\u00e9 et qui ont \u00e9chou\u00e9 dans la population, alors il faut prendre le temps de la r\u00e9flexion, ce que nous avons fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis le temps de l'action, c'est de lancer une initiative pour que pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on puisse parler d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [94%] :\r\nLes partis politiques l'ont bien compris et se positionner sur la sant\u00e9 pourrait leur apporter des voix d'ailleurs, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, la sant\u00e9 reste la 2\u00e8me pr\u00e9occupation principale des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [94%] :\r\nLes explications de Marc Emenike nie : \u00e7a fait un an jour pour jour que l'Irlande du Nord \u00e9volue sans gouvernement la coalition entre les Unionistes dudit Youpi et les nationalistes du Shin, il n'a vol\u00e9 en \u00e9clats l'an dernier avec la d\u00e9mission du vice- 1er ministre les d\u00e9saccords sont nombreux difficile aujourd'hui d'apercevoir les signes d'une sortie de crise et ministre britannique charg\u00e9 de la m\u00e9diation en Irlande du Nord a d\u00e9missionn\u00e9 hier pour des raisons de sant\u00e9, il n'emp\u00eache, pour Philippe Cauvet, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en \u00e9tudes irlandaises \u00e0 l'universit\u00e9 de Poitiers, le Brexit et le gouvernement britannique ont leur part de responsabilit\u00e9 dans la crise nord- irlandaise. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:34) [91%] :\r\nIl est \u00e9vident que Londres n'arrive pas \u00e0 stabiliser et \u00e0 recr\u00e9er les conditions d'un retour \u00e0 la normale en Irlande du Nord, et l\u00e0 je pense qu'on voit clairement la fragilit\u00e9 du gouvernement de Theresa May qui, finalement, avec cette question du Brexit se rend compte que la sortie de l'UE fragilise tout le syst\u00e8me constitutionnel du Royaume-Uni en particulier l'Irlande du Nord, tout le monde savait pendant la campagne qu'une sortie de l'UE, aurait des cons\u00e9quences sur l'Ecosse et sur l'Irlande du Nord en particulier, mais ces questions- l\u00e0, ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement tues pendant la campagne, et finalement on les d\u00e9couvre aujourd'hui et on peut effectivement se dire que le ministre en charge de l'Irlande- du-Nord n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 recr\u00e9er les conditions d'une stabilisation en Irlande du Nord, et c'est donc tout l'ensemble du gouvernement de Theresa May est certainement fragilis\u00e9 c'est pourcent du syst\u00e8me constitutionnel britannique qui est fragilis\u00e9 du fait de la sortie de l'UE. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:27) [95%] :\r\nPropos recueillis par C\u00e9dric Guigon on suisse l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse subit de plein fouet la situation tr\u00e8s difficile dans le monde de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:35) [95%] :\r\nAnnon\u00e7ait tomb\u00e9 hier l'ATS proc\u00e9dera ces 2 prochaines ann\u00e9es, une restructuration qui conduira \u00e0 la suppression de 35 \u00e0 40 postes sur un total de 180 Antoinette Prince, journaliste \u00e0 l'ATS fait partie du comit\u00e9 de r\u00e9daction qui sera consult\u00e9 ces 10 prochains jours pour faire des contre- propositions. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:51) [90%] :\r\nOn savait qu'on allait avoir une annonce de restructuration mais on s'attendait pas \u00e0 une telle ampleur, en fait, on est vraiment pass\u00e9 \u00e0 ces suppressions de postes qui sont des des \u00e9quivalents temps plein, donc comment on les beaucoup \u00e0 temps partiel, il y a beaucoup plus de personnes que 35 \u00e0 40 qui seront, qui seront touch\u00e9s, donc on est tr\u00e8s choqu\u00e9e, la par, par l'ampleur de de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [91%] :\r\nMais si cette suppression \u00e9tait confirm\u00e9e de 35 \u00e0 40 postes, selon vous, ce serait la derni\u00e8re, hein, o\u00f9 il pourrait y en avoir d'autres. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:19) [91%] :\r\nNon, je dirais pas que c'est la derni\u00e8re ce qu'on appr\u00e9hende d\u00e9j\u00e0 c'est la fusion \u00e0 venir avec avec l'agence Keystone donc qui pourrait \u00eatre une nouvelle source de r\u00e9duction d'effectifs, m\u00eame si on nous a pour l'instant, assur\u00e9 que ce serait pas le cas, mais non la au-del\u00e0 de 2018 pense qu'on peut pas se projeter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [98%] :\r\nAntoinette Prince, journaliste \u00e0 l'ATS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [95%] :\r\nEt du sport, maintenant avec le footballeur Blaise Matuidi nouvelle victime du racisme dans les stades de foot italiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [92%] :\r\nLe joueur de l'ail ouvert re\u00e7u hier le soutien de plusieurs personnalit\u00e9s du football et les excuses du club italien de Cagliari, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d'insultes racistes le week- end dernier, le Fran\u00e7ais qui a donc \u00e9t\u00e9 la cible de chants racistes en championnat d'Italie l'avait demand\u00e9, sans succ\u00e8s, une intervention \u00e0 l'arbitre Caroline Raymond ce nouvel \u00e9pisode conna\u00eet un fort retentissement donc dans le monde du sport. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:02) [94%] :\r\nOui, parce que le joueur italien a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la suite de chants racistes \u00e0 2 reprises dans le Calcio, ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Cagliari samedi pass\u00e9 mais aussi fin d\u00e9cembre \u00e0 V\u00e9rone face au Hellas le club a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 de 20000 euros d'amende et avec sursis de la fermeture d'une tribune les mesures classiques mais qui sont inefficaces, selon de nombreux commentateurs qui estiment que pour vaincre le racisme des sanctions individuelles doivent \u00eatre prononc\u00e9es, Blaise Matuidi a re\u00e7u de nombreux messages de soutien de la part de joueurs qui, comme lui, ont eu \u00e0 subir les chants insultants des Ultras hier, c'est la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO, Audrey Azoulay et la ministre des Sports fran\u00e7aise Laura Flessel, qui ont vivement condamn\u00e9 les injures racistes dont a \u00e9t\u00e9 victime le fran\u00e7ais, l'UNESCO rappelle dans son communiqu\u00e9, qu'elle a mis en place des actions de pr\u00e9vention en collaboration avec le club de la Juventus, des programmes existent dans d'autres clubs, mais leurs effets tardent \u00e0 se concr\u00e9tiser dans les tribunes, car l'Italie a longtemps ignor\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de chants racistes venant des tribunes n'ont pas encore d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable mouvement de rejet de la part des m\u00e9dias du public et des dirigeants du football italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [93%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Caroline Raymond un mot de tennis avec Andy Murray, qui ne jouera pas avant le mois de juin, le Britannique s'est fait op\u00e9rer d'une hanche, hier \u00e0 Melbourne, il esp\u00e8re \u00eatre de retour pour la saison sur gazon, la m\u00e9t\u00e9o est encore de la grisaille, l'humidit\u00e9, le temps qui restera tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec des pr\u00e9cipitations possibles, la neige et la pluie seront surtout, rendez- vous dans le Haut-Valais il fera jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 10 en Valais demain et jeudi, les nuages resteront dominants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:25) [90%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Foued Boukari, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre jusqu'\u00e0 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T06:38:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5099914-B053-469E-AA6B-420F391E8242", "internalArchiveId": "B5099914-B053-469E-AA6B-420F391E8242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Bhend, analyste \u00e0 la Banque Bordier;Christophe Gillissen, professeur d'\u00e9tudes irlandaises \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen-Normandie;Pirker, Carole\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (Risque avalanche) On va d\u00e9marrer ce journal avec un point sur les intemp\u00e9ries dans le haut Valais...\r\nMais oui: plusieurs communes sont concern\u00e9es, que ce soit par la pluie ou par la neige.\r\nLa route cantonale entre Vi\u00e8ge et Brig est ferm\u00e9e, en raison d'inondations.\r\n20 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 Ey-Holz, \u00e0 cause des fortes pluies qui sont tomb\u00e9es, indication faite par la police cantonale valaisanne. \r\nEt puis, du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt, la route \u00e0 partir de Stalden reste ferm\u00e9e, en tout cas jusqu'\u00e0 ce soir, et le danger d'avalanche se maintient \u00e0 son niveau maximal, soit 5 sur une \u00e9chelle de 5.\r\nil faut s'attendre \u00e0 de tr\u00e8s grandes avalanches, possibles dans le haut valais, un avertissement qui \u00e9mane de M\u00e9t\u00e9o Suisse.\r\n(13/UBS chez les chinois) *** UBS est en pleine phase de n\u00e9gociations.\r\nUBS veut devenir majoritaire, dans une co-entreprise chinoise active dans la banque d'affaires. \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe, Sergio Ermotti, d\u00e9claration faite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Bloomberg. \r\nCe serait la premi\u00e8re fois qu'une banque suisse d\u00e9tiendrait la majorit\u00e9 des parts dans une entreprise chinoise, Cynthia Racine\r\n  1'01''\r\n(Cor\u00e9e) *** C'est un premier face \u00e0 face officiel, depuis plus de deux ans.\r\nDe hauts repr\u00e9sentants de la Cor\u00e9e du Nord et de la Cor\u00e9e du Sud se sont rencontr\u00e9s ce matin, dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e qui divise la p\u00e9ninsule. \r\nEt les d\u00e9clarations se succ\u00e8dent depuis une heure. \r\nLa cor\u00e9e du sud propose des pourparlers militaires \u00e0 la cor\u00e9e du nord. \r\nPyongyang, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer une d\u00e9l\u00e9gation aux jeux olympiques de Pyong-chang.\r\nLe dialogue, tout comme le t\u00e9l\u00e9phone rouge entre les deux voisins, ont donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis.\r\n(12/USA salvadoriens) On va maintenant s'int\u00e9resser \u00e0 l'annonce faite hier par les Etats-Unis. \r\nD\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de mettre fin au programme de protection pour les immigr\u00e9s du Salvador. \r\n200 mille personnes sont concern\u00e9es.\r\nElle devront rentrer chez elles dans les prochains 18 mois.\r\nAlors que certains de ces r\u00e9fugi\u00e9s vivent aux Etats-Unis depuis plus de dix ans. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n\u00a0  0'55''\r\n(Venezuela) Le chiffre en dit tellement long. \r\n2616%.\r\nTel est le taux d'inflation affich\u00e9 au Venezuela l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nOui: 2616%.\r\nLa banque centrale du pays ne publie plus cette indication depuis deux ans, maintenant.\r\nAlors attention: il s'agit d'une estimation fournie par des \u00e9lus de l'opposition, mais elle est en ad\u00e9quation avec les \u00e9valuations d'experts.\r\nEt si l'on prend le mois de d\u00e9cembre uniquement, eh bien, les prix ont augment\u00e9 de 85%, on peut donc parler d'une situation d'hyper-inflation au Venezuela.\r\n(TF5/Ulster) *** Voil\u00e0 un an aujourd'hui, un an que l'Irlande du Nord \u00e9volue sans gouvernement.\r\nLa coalition entre les Unionistes du di-you-pi, et les nationalistes du Chine-f\u00e9yne, cette coalition a vol\u00e9 en \u00e9clats l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec la d\u00e9mission du vice-premier ministre. \r\nLes d\u00e9saccords sont nombreux, difficile aujourd'hui d'apercevoir les signes d'une sortie de crise.\r\nEt si rien ne bouge, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre lourdes dans une r\u00e9gion marqu\u00e9e par le conflit. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'22''\r\n(Apple) La pression ne se rel\u00e2che pas sur Apple. \r\n*** C'est au tour du  parquet de Paris d'ouvrir une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire contre le groupe am\u00e9ricain. \r\nEnqu\u00eate pour tromperie et obsolescence programm\u00e9e. \r\nD\u00e9cision prise apr\u00e8s les aveux d'Apple, d'avoir volontairement ralenti le fonctionnement d'anciens\r\nmod\u00e8les d'iPhone.\r\nRappelons qu'en Suisse, le Genevois Thomas Putallaz a d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLe candidat PDC au Grand Conseil genevois accuse la firme am\u00e9ricaine d'escroquerie.\r\n(01/CFF) Moins deux degr\u00e9s .\r\nD\u00e8s aujourd'hui et pendant un mois, les CFF proc\u00e8dent \u00e0 des tests, Carole Pirker...\r\nIl s'agit d'un projet pilote qui a lieu dans certains trains de la banlieue zurichoise, pour baisser la temp\u00e9rature dans les rames. \r\n  0'47''\r\n(04/ proc\u00e8s tigres tamouls) *** C'est un proc\u00e8s-fleuve qui s'est ouvert hier \u00e0 Bellinzone. Avec douze r\u00e9fugi\u00e9s tamouls et et un Allemand qui comparaissent devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt cette premi\u00e8re journ\u00e9e de proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une manifestation. \r\nPr\u00e8s de 200 membres de la communaut\u00e9 tamoule de Suisse s'\u00e9taient r\u00e9unis hier, pour protester contre les poursuites engag\u00e9es par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, contre les pr\u00e9venus, accus\u00e9s de soutien \u00e0 une organisation criminelle. \r\nNama-siva-yam Tham-bi-pillai, le secr\u00e9taire de l'Association des Tamouls de Suisse romande et l'organisateur de la manifestation, \u00e9tait sur place \u00e0 Bellinzone. \r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra\r\n(Tennis) En tennis, Andy Murray ne jouera pas avant le mois de juin. \r\nLe Britannique s'est fait op\u00e9rer d'une hanche hier \u00e0 Melbourne.\r\nL'ancien num\u00e9ro un mondial fera l'impasse sur l'Open d'Australie, qui d\u00e9marre dans une semaine, rappelons-le. Il ne sera pas non plus de la partie \u00e0 Roland Garros. \r\nAndy Murray esp\u00e8re faire son grand retour pour la saison sur gazon, au printemps, donc.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9214173", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-01-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-01-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9214183", "ece-9214173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T12:23:32Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Dominique Choffat bonjour bonjour UBS augmente sa force de frappe en Chine, l'objectif c'est de s\u00e9duire l'un des plus gros march\u00e9 au monde, la banque suisse est en n\u00e9gociations pour d\u00e9tenir la majorit\u00e9 des parts d'une banque d'affaires chinoise, ce serait une premi\u00e8re, un mouvement qui risque de faire des \u00e9mules nous dira Cynthia Racine en d\u00e9but de ce journal, l'Irlande du Nord n'a toujours pas de gouvernement, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, les nationalistes catholiques et d'un autre c\u00f4t\u00e9 des unionistes protestants, les divergences sont trop fortes lors crise dure depuis une ann\u00e9e aujourd'hui et on en voit pas la fin, les Z\u00fcrichois devrait bien se couvrir pour prendre leur train, ces prochains jours les CFF pour baisser le chauffage de certaines rames, un test grandeur nature, par mesure d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et de r\u00e9duction des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nOn va d\u00e9marrer ce journal avec un point sur les intemp\u00e9ries dans le Haut-Valais mais oui, plusieurs communes sont concern\u00e9es, que ce soit par la pluie ou par la neige, la route cantonale entre Vi\u00e8ge et Brigue ferm\u00e9e en raison d'inondations, 20 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es et Echirolles ce \u00e0 cause des fortes pluies qui sont tomb\u00e9es indication faite par la police cantonale valaisanne ce matin et puis du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt la route \u00e0 partir de Stalden reste ferm\u00e9e en tout cas jusqu'\u00e0 ce soir et le danger d'avalanche se maintient son niveau maximal 5 sur une \u00e9chelle de 5, il faut s'attendre \u00e0 de tr\u00e8s grandes avalanches possibles dont tout le haut Haut-Valais un avertissement qui \u00e9mane de m\u00e9t\u00e9o Suisse collision titre UBS est en pleine phase de n\u00e9gociation UBS veut devenir majoritaire dans une co- entreprise chinoise active dans la banque d'affaires, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe Sergio Ermotti, d\u00e9claration faite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Bloomberg et si ces n\u00e9gociations aboutissent, h\u00e9 bien, ce serait la premi\u00e8re fois qu'une banque suisse d\u00e9tiendrait la majorit\u00e9 des parts dans une entreprise chinoise cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [93%] :\r\nEn l'occurrence 51 pourcent des parts un investissement d\u00e9sormais possible depuis que P\u00e9kin a ouvert plus largement son secteur financier aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9cision prise en novembre \u00e0 l'issue d'une visite de Donald Trump dans le pays, UBS n'a donc pas perdu de temps et \u00e0 engager des discussions avec des partenaires sur place et selon l'analyste \u00e0 la Banque Bordier, Lo\u00efc Bhend, son grand concurrent Cr\u00e9dit Suisse devrait suppl\u00e9ment vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:19) [90%] :\r\nIls ont pas communiquer, particuli\u00e8rement sur la m\u00e9thode, mais y a pas de raison d'imaginer qu'il ne faut pas non plus march\u00e9 chinois c'est m\u00eame des plus gros march\u00e9s mondiaux y une volont\u00e9 du dirigeant actuel d'ouvrir son march\u00e9 sur le plan international et pour les grandes banques d'affaires de d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans ce march\u00e9, c'est absolument fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [92%] :\r\nUn message bien re\u00e7u par IBS la banque est d'ailleurs en avance sur son projet qui vise \u00e0 augmenter ses effectifs en Chine en 2016, le num\u00e9ro un du secteur bancaire helv\u00e9tique parlait de 600 personnes aujourd'hui, Sergio Ermotti articule le chiffre de 1200 personnes embauch\u00e9es d'ici la fin de l'ann\u00e9e, c'est un 1er face \u00e0 face, officiel depuis plus de 2 ans de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [95%] :\r\nAux repr\u00e9sentants de la Cor\u00e9e du Nord et de la Cor\u00e9e du Sud se sont rencontr\u00e9s ce matin dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e qui divise la p\u00e9ninsule et les d\u00e9clarations se succ\u00e8dent depuis une heure, la Cor\u00e9e du Sud propose des pourparlers militaires \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord Pyongyang, de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer une d\u00e9l\u00e9gation aux Jeux olympiques de Pyeongchang le dialogue, tout comme le t\u00e9l\u00e9phone rouge entre ces 2 voisins semblent donc avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis, on va maintenant s'int\u00e9resser \u00e0 l'annonce faite hier par les \u00c9tats-Unis, d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de mettre fin au programme de protection pour les immigr\u00e9s du Salvador 200000 personnes sont concern\u00e9es, elles devront rentrer chez elle dans les 18 prochains mois, alors que certains de ces r\u00e9fugi\u00e9s vivent aux \u00c9tats-Unis depuis plus de 10 ans, on retrouve notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [93%] :\r\nC'est la derni\u00e8re annonce de l'administration Trump eux pour durcir la politique d'immigration aux \u00c9tats-Unis, mais c'est aussi l'annonce la plus lourde de cons\u00e9quences 200000 Salvadoriens vivent actuellement sur le sol am\u00e9ricain, certains depuis plus de 10 ans, le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure a donc mis fin \u00e0 leur statut de protection qui leur permettait de travailler l\u00e9galement sans titre de s\u00e9jour un programme sp\u00e9cial instaur\u00e9 en mars 2001 \u00e0 la suite de l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s apr\u00e8s 2 tremblements de terre meurtriers les Salvadoriens repr\u00e9sente le plus grand groupe de r\u00e9fugi\u00e9s ayant droit ce statut temporaire un statut d\u00e9sormais abrog\u00e9e, comme l'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment celui de 50000 Ha\u00eftiens 5000 Nicaraguayens et un millier de Soudanais vivant aux \u00c9tats-Unis, sous les m\u00eames conditions, le Salvador est donc une nationalit\u00e9 de plus ajouter une liste qui pourrait encore s'allonger au moment o\u00f9 la Maison Blanche se montrent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 durcir sa politique migratoire Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [95%] :\r\nLe chiffre en dit tellement long 2600 16 pourcent, telle est le taux d'inflation affich\u00e9 au Venezuela l'ann\u00e9e derni\u00e8re, oui 2600 16 pourcent, la banque centrale du pays ne publie plus cette indication depuis 2 ans maintenant, alors attention, il s'agit d'une estimation fournie par des \u00e9lus de l'opposition, mais elle est en ad\u00e9quation avec les \u00e9valuations d'experts et si l'on prend le mois de d\u00e9cembre uniquement h\u00e9 bien les prix ont augment\u00e9 de 85 pourcent, on peut donc parler d'une situation d'hyper- inflation au Venezuela 6 heures 5 cela fait un an que l'Irlande du Nord n'a pas de gouvernement, la coalition entre les Unionistes dudit Youpi et les nationalistes du Chine- f\u00e9line et bien cette coalition a vol\u00e9 en \u00e9clats l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec la d\u00e9mission du vice- 1er ministre les d\u00e9saccords sont nombreux difficile aujourd'hui d'apercevoir les signes d'une sortie de crise et si rien ne bouge, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre lourdes dans une r\u00e9gion marqu\u00e9e par le conflit, C\u00e9dric beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [90%] :\r\nEntre nationalistes catholiques et unionistes protestants, la confiance est rompue depuis 1998 un accord de paix contraint les 2 camps \u00e0 s'entendre, le couple a connu ces crises, mais la derni\u00e8re semble bien partie pour durer et pour Christophe guide Hussein, professeur d'\u00e9tudes irlandaises \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen en Normandie, l'absence d'un gouvernement nord- irlandais ne serait pas sans cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:02) [91%] :\r\nLe vide politique n'est jamais une bonne chose parce que dans un contexte nord- irlandais, une histoire r\u00e9cente marqu\u00e9e par le conflit peut surtout dans le contexte du Brexit ouvrir la voie \u00e0, disons, des organisations tent\u00e9s par le recours aux armes, disons, il faut vraiment que le processus politique reprenne le dessus pour \u00e9touffer toutes les 2 de lutte arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [90%] :\r\nLes Nord-Irlandais s'\u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 56 pourcent \u00e0 la sortie d'Union europ\u00e9enne, une voix, soutenu par les nationalistes, mais les h\u00e9sitations de la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May sur le Brexit contribue au blocage Christophe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:37) [86%] :\r\nAvec le Brexit, le risque effectivement, c'est que cette fronti\u00e8re redevienne visible redeviennent durs avec des postes de contr\u00f4le des fronti\u00e8res, et l\u00e0, les nationalistes pouvaient se dire les termes de l'accord de paix ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es par le Brexit, la fronti\u00e8re est il faut reprendre la lutte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [91%] :\r\nLa fronti\u00e8re pour discorde entre nord- irlandais, mais ce n'est pas le principal la reconnaissance officielle de la langue ga\u00e9lique r\u00e9clam\u00e9e par les nationalistes cristallise une grande partie des torsions entre les 2 parties. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [94%] :\r\n\u00e9voquons maintenant la pression qui ne se rel\u00e2che pas sur Apple et non, c'est au tour du parquet de Paris d'ouvrir une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire contre le groupe am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [93%] :\r\nEnqu\u00eate pour tromperie et appel\u00e9 obsolescence programm\u00e9e, d\u00e9cision prise apr\u00e8s les aveux d'Apple d'avoir volontairement ralenti le fonctionnement d'anciens mod\u00e8les d'iPhone, rappelons qu'en Suisse, le Genevois, Thomas Putallaz a d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le candidat PDC au Grand Conseil Genevois accusent la firme am\u00e9ricaine d'escroquerie, moins 2 degr\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui et pendant un mois, les CFF proc\u00e8dent \u00e0 des tests, Carole Pirker, il s'agit d'un projet pilote, qui a lieu dans certains trains de la banlieue z\u00fcrichoises pour baisser la temp\u00e9rature dans les rames. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [93%] :\r\nLa mesure consiste \u00e0 r\u00e9duire la temp\u00e9rature des wagons de 22 \u00e0 20 degr\u00e9s, objectif : faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, le projet test ne concerne pour l'heure, que certains trains mais si le chauffage \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit dans tous les trains de l'agglom\u00e9ration Djuric Oise l'\u00e9conomie repr\u00e9senterait l'\u00e9quivalent de la consommation annuelle de 400 m\u00e9nages les CFF ne pr\u00e9cise toutefois pas ce qu'une telle \u00e9conomie pourrait repr\u00e9senter en terme financier, au plan du confort des usagers, la mesure ne devrait a priori pas provoqu\u00e9 de lev\u00e9es de boucliers \u00c9nergie Suisse recommande en effet 20 degr\u00e9s comme temp\u00e9rature ambiante dans le salon hier sur le site de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale la plupart des internautes ont r\u00e9agi positivement \u00e0 l'initiative des CFF si le test s'av\u00e8re positif, il pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres r\u00e9seaux ferroviaires en Suisse, verdict le 4 f\u00e9vrier au terme du projet pilote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [96%] :\r\nC'est un proc\u00e8s- fleuve qui s'est ouvert hier \u00e0 Bellinzone avec douze r\u00e9fugi\u00e9s tamouls et un Allemand qui comparaissent devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [92%] :\r\nEt cette premi\u00e8re journ\u00e9e de proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une manifestation pr\u00e8s de 200 membres de la communaut\u00e9 tamoule de Suisse s'\u00e9taient r\u00e9unis hier pour protester contre les poursuites engag\u00e9es par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuite contre les pr\u00e9venus accus\u00e9s de soutien \u00e0 une organisation criminelle n'a massive \u00e0 il y a un Matam bip il I, le pr\u00e9sident de l'Association des Tamouls de Suisse romande l'organisateur de la manifestation \u00e9tait sur place \u00e0 Bellinzone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot, il semble ici depuis 1900, nous tentons comme toute la guerre \u00e9tait singuli\u00e8re au Sri-Lanka la millier d'\u00eatre amoureux, ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par le r\u00e9gime cinghalais donc non la diaspora comme nous avons vu que les communes des Tamouls perdent beaucoup de lui, l\u00e0- bas, nous avons pens\u00e9 que pour entre fr\u00e8res et soeurs nous ont oblig\u00e9s pour donner quelque chose, nous travaillons Nessie et nous gagnons de l'argent laiss\u00e9 il c'est de l'argent \u00e0 nos jours ont allum\u00e9 Ampeau pour envoyer pour nos familles, nos amis pour aider les victimes de la guerre, \u00e7a, c'est pas quelque chose criminelle ici par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra et puis on termine ce journal par du tennis Andy Murray ne jouera pas avant le mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2D076AF-7353-4011-A38B-6065159B1A64", "internalArchiveId": "E2D076AF-7353-4011-A38B-6065159B1A64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne (SIGNATURE 09.01 LA DESUNION EUROPEENNE)  THIBAUT SCHALLER, direct studio Neuch\u00e2tel / natel ** 62\r\n7h26.. c'est SIGNATURE.. \r\nAvec vous Thibaut Schaller.. \r\n\"La d\u00e9sunion europ\u00e9enne\"...c'est votre commentaire... \r\nVous avez remarqu\u00e9, cette cacophonie? Cette absence de ligne, de strat\u00e9gie, sur le dossier europ\u00e9en? Ce double discours, complaisant \u00e0 Bruxelles et virulent \u00e0 Berne? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires. Le sujet? Ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accord bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe: il faut aller vite, lentement, accepter, rejeter les juges \u00e9trangers, il faut taper du poing sur la table, il faut se montrer conciliant, appuyer sur le bouton reset, miser sur la continuit\u00e9... bref: tout et son contraire.\r\nFace \u00e0 l'UDC, qui a le m\u00e9rite d'avoir une ligne claire, PS, PLR et PDC - et leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux respectifs - sont en train de d\u00e9s\u00e9curiser la maigre partie de la population qui avait encore envie de rapprochement avec l'Europe. Ces partis et leurs ministres, \u00e0 force de gesticulations, frustrent leur partenaire, l'UE, et n'obtiendront rien de tangible ou d'int\u00e9ressant \u00e0 pr\u00e9senter lorsqu'il s'agira de voter sur ces accord-cadre, ce trait\u00e9 cens\u00e9 r\u00e9gler les trait\u00e9s. Et la population sera tent\u00e9 de rejeter cet accord car elle aura la d\u00e9sagr\u00e9able impression de s'\u00eatre fait imposer les termes du contrat.\r\nMais il est encore temps de pr\u00e9senter les choses telles qu'elles sont: la Suisse ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 une modernisation des bilat\u00e9rales. A un accord qui r\u00e8gle les diff\u00e9rends. A une instance d'arbitrage. Et que ce n'est pas forc\u00e9ment mauvaise. Qu'il y a \u00e0 gagner des accords sur l'\u00e9lectricit\u00e9, sur les bourses, sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 bancaire. \"Ce qui ne peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9, il faut l'embrasser\". Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ferait bien de faire sienne cette maxime. Au risque de perdre, une nouvelle fois, sur la question europ\u00e9enne.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9231382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne", "Signature de Thibaut Schaller (vid\u00e9o) - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne", "Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne / LME_2018-01-09T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne / LME_2018-01-09T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe."], "variantIds": ["ece-9214113", "ece-9214095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T09:47:09Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 heures 26 et signature avec vous, Thibaut Schaller La d\u00e9sunion europ\u00e9enne c'est votre commentaire Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [95%] :\r\nVous avez sans doute remarqu\u00e9 cette cacophonie, cette absence de ligne de strat\u00e9gie sur le dossier europ\u00e9en Ce double discours complaisant \u00e0 Bruxelles et virulent \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s ces derniers mois un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires au sujet de ce fameux accord cadre institutionnel cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons avec l'Europe, on a tout entendu, il faut aller vite lentement accepter une cour arbitrale rejeter les juges \u00e9trangers il faut taper du poing sur la table, se montrer diplomate appuyer sur le bouton Reset et miser sur la continuit\u00e9, bref tout et son contraire, face \u00e0 l'UDC qui a le m\u00e9rite d'avoir une ligne claire, PS PLR et PDC ainsi que leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux respectifs sont en train de des s\u00e9curiser la maigre partie de la population qui avait encore envie de rapprochement avec l'Europe, ces partis et leurs ministres \u00e0 force de gesticulations frustrent leur partenaire et n'obtiendront rien de tangible ou d'int\u00e9ressant \u00e0 pr\u00e9senter lorsqu'il s'agira de voter sur cet accord-cadre ce trait\u00e9 cens\u00e9 r\u00e9gler les trait\u00e9s et la population sera tent\u00e9 de dire non, car elle aura la d\u00e9sagr\u00e9able impression de s'\u00eatre fait imposer les termes du contrat mais il est encore temps de pr\u00e9senter les choses telles qu'elles le sont la Suisse ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 une modernisation des bilat\u00e9rales \u00e0 un accord qui r\u00e8gle les diff\u00e9rends \u00e0 une instance d'arbitrage et que ce n'est pas forc\u00e9ment mauvais, qu'il y a d'autres accords a gagn\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sur les bourses sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 bancaire, ce qui ne peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9, il faut l'embrasser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ferait bien d'adopter la Maxime pour \u00e9viter de perdre une nouvelle fois sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [76%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Neuch\u00e2tel, un commentaire \u00e0 retrouver sur RTS penser \u00e0 barres obliques signature et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T08:59:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3188C33C-CC8F-4A92-90CE-3B7BB64F6F43", "internalArchiveId": "3188C33C-CC8F-4A92-90CE-3B7BB64F6F43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pialat;In\u00e8s Lamuni\u00e8re, professeure au Laboratoire d'architecture et mobilit\u00e9 urbaine de l'EPFL;Alexandra Calmy, responsable de l'Unit\u00e9 VIH-Sida aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve;Jane Birkin, chanteuse;Dario Cologna, fondeur suisse;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ GOLDEN GLOBES 7H) Le cin\u00e9ma Am\u00e9ricain a donc parl\u00e9 d'une seule voix...cette nuit...\u00e0 Los Angeles...\r\nContre la culture sexiste....qui pl\u00e2ne sur ....Hollywood...\r\nCes Golden Globes \u00e9taient le premier rendez-vous majeur du cin\u00e9ma am\u00e9ricain...depuis l'affaire Weinstein...\r\nEn guise de symbole contre les violences sexuelles...les stars...pr\u00e9sentes...s'\u00e9taient habill\u00e9es en noir...\r\nMais c'est bien....sur le ton de l'humour...que le pr\u00e9sentateur....Seth Meyer...a ouvert les feux...\r\n\"Bonsoir Mesdames....et les hommes restant...\"...\r\nLo\u00efc Pialat...avez suivi...cette c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes...\u00e0  Los Angeles...\r\nCette th\u00e9matique du harc\u00e8element. s'est donc d\u00e9clin\u00e9...aussi par une certaine d\u00e9rision...\r\n--- SON 23 GOLDEN GLOBES...PIALAT\r\n(Bellinzone - Proc\u00e8s Tigres Tamouls) ***Dans l'actualit\u00e9 en Suisse....un proc\u00e8s fleuve s'ouvre ce matin devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0  Bellinzone : \r\nTreize personnes sont accus\u00e9es d'escroquerie et d'extorsion....au profit des Tigres tamouls...\r\nUn mouvement ind\u00e9pendantiste...qui a livr\u00e9 jusqu'en 2009.... une lutte arm\u00e9e......contre le gouvernemetn du Sri-Lanka...\r\nLes accus\u00e9s auraient....cr\u00e9es en Suisse...une organisation  complexe....destin\u00e9e \u00e0 financer leur mouvement...\r\nLes montants r\u00e9colt\u00e9s...sont estim\u00e9s \u00e0 plus de 15 millions de francs...notamment gr\u00e2c\u00e0 \u00e0 des hommes de pailles et des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans...\r\nLe proc\u00e8s pourrait durer jusqu'\u00e0 la mi mars.\r\n(TF1/GE: TELECABINE URBAINE EPFL) ***Direction Gen\u00e8ve...o\u00f9 la mobilit\u00e9 du futur....passe peut-\u00eatre par les t\u00e9l\u00e9abines...\r\nLes \u00e9flexions autour d'une laision par cable se mutliplient...\r\nIl y a l'\u00e9tude en cours du canton, sur un trac\u00e9 de 12 km entre entre la zone a\u00e9roportuaire et la douane de Bardonnex...\r\n Mais il y a aussi un projet du Laboratoire d'architecture et mobilit\u00e9 urbaine de l'EPFL ...\r\nUne quinzaine  d'\u00e9l\u00e8ves ont pLanch\u00e9 le semestre dernier sur un trac\u00e9 autre que celui envisag\u00e9 par l'\u00e9tat.. \r\nGuillaume Rey, un parcours entre l'a\u00e9roport et le Sal\u00e8ve, en passant par le lac. \r\n  1'33''\r\n((Une 20aine de km de parcours, 7 stations interm\u00e9diaires, proche des Nations-Unie ou aux Eaux-Vives par exemple, avant d'arriver au sommet du Sal\u00e8ve: voil\u00e0 les donn\u00e9es de base sur lesquelles ont travaill\u00e9 les \u00e9tudiants d'In\u00e8s Lamuni\u00e8re. Une professeur qui croit fermement en ce mode de transport. \r\n20'' \r\nMais envisager une telle ligne entre l'a\u00e9roport et le Sal\u00e8ve, en traversant le lac... n'est-ce pas tout simplement utopique? On retrouve In\u00e8s Lamuni\u00e8re.\r\n24''\r\nIn\u00e8s Lamuni\u00e8re estime \u00e9galement ce projet \"compl\u00e9mentaire\" avec la ligne p\u00e9ri-urbaine envisag\u00e9e par le d\u00e9partement des transports... Car selon elle, \"il n'y aura pas qu'un seul transport par c\u00e2ble\" \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le canton est associ\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9marche de l'EPFL. Les projets des \u00e9l\u00e8ves seront d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9s le 26 janvier au d\u00e9partement des transports. Quant \u00e0 l'id\u00e9e d'une autre ligne, le d\u00e9partement ne ferme pas la porte. Il se dit \"ouvert \u00e0 d'autres d\u00e9veloppements du transport par c\u00e2ble\".))\r\n(Macron en Chine) ***L'acutalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger Emmanuel  Macron...est arriv\u00e9 cette nuit..dans la vile de Sian...premi\u00e8re \u00e9tape son voyage en Chine..\r\nCette cit\u00e9-mil\u00e9naire est aussi le point de d\u00e9part...de l'ancienne reoute de la Soie...\r\nEmmanuel Macron doit y pronocner \u00e0 la mi-journ\u00e9e...un discours cadre sur l'avenir des relations franco-chnoises...\r\nIl sera ensuite re\u00e7u demain dans la capitale...pour la signature de plusieurs accords, de contrats et d'une d\u00e9claration conjointe avec P\u00e9kin.\r\nEmmaneul Macron compte notamment s'allier au dirigeant chinois...Si-Jinping...sur les questions d'environenent...et de lutte contre le terorrisme...\r\n(08/ISRAEL/ UNRWA AIDE PALESTINE) Au Proche-Orient...maintenant...l'avenir d'une organisation charg\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens...divise Isra\u00ebl...\r\nL'UNRWA...c'est son nom...est une entit\u00e9 rattach\u00e9e \u00e0 l'ONU.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment attaqu\u00e9e par Donald Trump...et hier...le premier ministre isra\u00e9lien Binyamin Netanhyahou...a d\u00e9clar\u00e9 qu'il soutenait ses critiques.\r\nMais en coulisse, les menaces du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de couper dans le budget de cette oganisation.... embarrassent les officiels isra\u00e9liens.\u00a0 \r\nAude Marcovitch...\r\n  1'05''\r\n((Vu d'Isra\u00ebl, l'UNRWA est une organisation incongrue qui aurait d\u00fb dispara\u00eetre il y a belle lurette. C'est la seule institution qui s'occupe exclusivement d'un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s, les Palestiniens et garde donc vivace le probl\u00e8me de leur statut et de leur retour. Du coup, le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 avec force son soutien aux critiques de Donald Trump, indiquant qu'il fallait d\u00e9manteler l'UNRWA, que son objectif r\u00e9el \u00e9tait la destruction d'Isra\u00ebl \u00e0 travers le droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nMais derri\u00e8re les effets de manche, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine embarrasse les officiels isra\u00e9liens. Parce qu'ils connaissent l'ampleur du soutien apport\u00e9 par l'UNRWA aux Palestiniens et le vide intersid\u00e9ral que laisserait sa disparition. A Gaza surtout, une grande partie de la population b\u00e9n\u00e9ficie de son soutien, essentiellement \u00e0 travers ses \u00e9coles et ses services de sant\u00e9. \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les pr\u00e9occupations du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res comme celles des services de s\u00e9curit\u00e9. Ils craignent les effets d\u00e9sastreux de coupes franches dans l'UNRWA pour la situation humanitaire, notamment \u00e0 Gaza et les cons\u00e9quences sur la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv\u00a0 ))\r\n(05/AUTOTEST SIDA IV CALMY) Y-aurat-il bient\u00f4t...en Suisse...des auto-test...pour d\u00e9tcterle VIH...\r\nLa presse al\u00e9manique s'en est fait l'\u00e9cho hier....\r\nL'\u00f4ffice f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique planche sur le sujet.\r\nCes kits de d\u00e9pistage \u00e0 domicile sont en vente dans certains pays europ\u00e9ens depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\nMais en Suisse...ils sont toujours interdits....\r\nPourtant selon la comission f\u00e9d\u00e9rale pour la sant\u00e9 sexuelle...l'autod\u00e9pistage pourrait aider \u00e0 \u00e9radiquer le virus \u00e0 moyen terme.\r\n Alexandra Calmy est responsable de l'Unit\u00e9 VIH-Sida aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\nElle voit deux avantages \u00e9vidents avec ce type de tests. \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(21/FRANCE GALL IV BIRKIN COURT (22h30))  \r\nC'est une voix que vous \u00e9coutez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 depuis les ann\u00e9es 60...et vous avez sans doute quelques un de ces titres dans la t\u00eate...depuis hier \r\nFrance Gall s'est \u00e9teint...des suites d'un cancer...\u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans...\r\nD'abord ic\u00f4ne des ann\u00e9es Y\u00e9y\u00e9...elle aura marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7ais durant plus de 30 ans....notamment gr\u00e2ce \u00e0 collaobration artistique et amoueuse...avec Michel Berger....\r\nFnce Gall \u00e9tait aussi engag\u00e9e dans des projets humanitaires en Afrique... tout comme Jane Birkin, qui lui rendait hier hommage, sur France Info....\r\n(HOCKEY) On passe au sport...avec d'abord du hockey sur Glace...Fribourg Gott\u00e9ron a pris ce week-end un bon bol d'air...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 une double victoire...face aux Zurich Lions...\r\nApr\u00e8s un premier succ\u00e8s, samedi. les Frbourgeois se sont impos\u00e9s aux tirs aux buts et au bout du suspense...hier....4 \u00e0 3...au Hallesnsatdion..\r\nAu classement...ils restent huiti\u00e8mes...mais avec d\u00e9sormais cinq point d'avance sur Lausanne...\r\nles deux clubs romands...qui vont \u00e0 la lutte pour une place qualificative en play-offfs...\r\n(18/SKI DE FOND IV COLOGNA (22h30)) ***Et en ski de fond,....6 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire dans la comp\u00e9tition....Dario Cologna a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s lors du Tour de ski, hier  . \r\nLe skieur grison n'a pas craqu\u00e9 lors de la derni\u00e8re \u00e9tape et la fameuse mont\u00e9e de l'Alpe Cermis (Tch\u00e8rmisse). \r\nIl pr\u00e9c\u00e8de de presque une minute et demie le Norv\u00e9gien Martin Johnsrud Sundby (seundbi). \r\nDario Cologna a donc retrouv\u00e9 la forme au bon moment et se pose en candidat s\u00e9rieux aux m\u00e9dailles aux Jeux Olympiques. \r\nLa r\u00e9action du vainqueur...\r\nDario Cologna avec Jean-Marc Rossier.\r\n(Bve Bolt) Et puis le multiple champion olympique et du monde du sprint Usain Bolt, aujourd'hui \u00e0 la retraite, esp\u00e8re toujours d\u00e9buter une carri\u00e8re de footballeur \u00e0 31 ans. \r\nLe Jama\u00efcain a annonc\u00e9 qu'il ferait en mars un essai au Borussia Dortmund, gr\u00e2ce \u00e0 leur sponsor commun...\r\nUsain Bolt qui veut jouer ailier mais estime qu'il sera s\u00fbrement \"plus utile en pointe\"...\r\n(METEO) C\u00f4t\u00e9 ciel, encore beaucoup de nuages aujourd'hui.\r\nQuelques \u00e9claircies perceront en Valais central gr\u00e2ce au foehn. \r\nSur les Alpes valaisannes et en particulier dans la r\u00e9gion du Simplon, d'abondantes pr\u00e9cipitations sont pr\u00e9vues. \r\nLes temp\u00e9ratures grimperont judqu'\u00e0 7 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, elles culmineront m\u00eame \u00e0 12\u00b0 dans les endroits expos\u00e9s au foehn. \r\nDemain, le soleil sera toujours au abonn\u00e9s absents et quelques gouttes pourraient tomber le long du Jura et sur le bassin l\u00e9manique.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/PDC PLACE DES FEMMES PA) ****Et au chapitre politique...la pr\u00e9sidente de la section femme....du PDC...critique ouvertement...la ligne de son parti...\r\nBabett Sigg...l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans la NZZ-Am-Sonntag....\r\n\"Je me demande si comme femme, r\u00e9form\u00e9e, ouverte, j'ai encore ma place au PDC\"... \r\nPour l'\u00e9lue Zurichoise, la ligne du parti...est trop \u00e0 droite...en mati\u00e8re.... d'\u00e9galit\u00e9 salariale, de candidatures f\u00e9minines, ou de religiion....\r\nThibaut Schaller, cette critique relance le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie du PDC...\r\n((C'est un nouveau pav\u00e9 dans la mare d\u00e9mocrate-ch\u00e9tienne. Voil\u00e0 la pr\u00e9sidente des Femmes PDC qui monte au front contre la strat\u00e9gie de son parti, et son nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister. Babette Sigg se dit effray\u00e9e par le programme \"bourgeois-social\" et \"conservateur sur les valeurs\" du PDC. Selon Babette Sigg, il ne sert \u00e0 rien de se droitiser pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9lecteurs partis \u00e0 l'UDC... car cela risque d'apeurer l'\u00e9lecteur urbain, moderne, du PDC des villes. Bref, revoici le vieux d\u00e9bat sur la ligne politique de ce parti qui n'a pas encore su faire la synth\u00e8se de ses deux ailes. Le PDC avait pourtant tent\u00e9 de le faire lors d'un congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 - justement en d\u00e9finissant une ligne \"bougeoise-sociale\". Ligne accept\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, mais combattue farouchement par certains. R\u00e9sultat: le PDC semble toujours divis\u00e9 sur ces questions. Il lui faudra trouver le d\u00e9nominateur commun avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... s'il veut tenter de renouer avec la victoire.))", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9212747", "ece-9212731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T07:32:10Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nDes Julien bonjour Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, Hollywood c'est donc drap\u00e9e de noir, cette nuit, un symbole de protestation contre les violences sexuelles \u00e0 l'occasion d'\u00e9cole de nos clubs le 1er grand rendez- vous du cin\u00e9ma am\u00e9ricain depuis l'affaire Weinstein palmar\u00e8s et surtout ambiance sur place dans un instant avec Lo\u00efc Pialat relier l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve au Sal\u00e8ve par c\u00e2ble en passant par le lac, c'est le projet sur lequel on travaille et des \u00e9tudiants de l'EPFL sur ce projet, donc il se d\u00e9marque, un autre projet, celui qui pr\u00e9voit de relier l'a\u00e9roport \u00e0 pardonner, on entendra la professeur qui a encadr\u00e9 c'est \u00e9tudes et, dans ce journal, \u00e9galement, la r\u00e9action de Jane Birkin, suite \u00e0 la mort hier de son ami France Gall et l'exploit sportif du week- end, Dario Cologna \u00e0 nouveau vainqueur 6 ans apr\u00e8s du Tour \u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, donc parler d'une seule voix, cette nuit \u00e0 Los Angeles contre la culture sexiste qui plane sur Hollywood en guise de symbole, les Stars pr\u00e9sentes s'\u00e9taient habill\u00e9es en noir, mais c'est bien sur le ton de l'humour que le pr\u00e9sentateur Cessna hier a ouvert les feux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [72%] :\r\nMais mais mais je non mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nBonsoir Mesdames et les hommes restant une certaine d\u00e9rision donc hausse dans le ton de cette soir\u00e9e, Lo\u00efc Pialat vous l'avez suivi cette c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes en Direct de Los-Angeles bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:28) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nAlors cette th\u00e9matique du harc\u00e8lement, c'est donc on cite d\u00e9clin\u00e9 sur un ton humoristique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:34) [88%] :\r\nOui, alors c'est un peu la mission de meilleur se d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re sans d'\u00e9viter de parler du sujet, s'en est plut\u00f4t bien sorti, le pr\u00e9sentateur de cette 75\u00e8me Golden Globes s'est amus\u00e9 du fait que la marijuana \u00e9tait d\u00e9sormais autoris\u00e9e en Californie n'est plus le harc\u00e8lement, il a aussi pr\u00e9venu que pour la premi\u00e8re fois depuis 3 mois les nomm\u00e9s masculin qui entendrait prononcer leurs noms n'avaient pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter, il y a quand m\u00eame un climat de parano\u00efa depuis les r\u00e9v\u00e9lations sur le producteur Harvey Weinstein et puis de Nicole Kidman \u00e0 \u00c9lisabeth Moss en passant par Barbra Streisand chaque actrice qui, sur sc\u00e8ne, a salu\u00e9 le courage de ces femmes qui ont partag\u00e9 leur histoire de harc\u00e8lement et d'agressions mais beaucoup attendaient le discours de Pravy une frais et elle n'a pas d\u00e9\u00e7u, Oprah Winfrey, c'est la superstar de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine avec les r\u00e9compens\u00e9 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re avec une force et une \u00e9loquence rare, elle a parl\u00e9 de toutes ces femmes et pas seulement dans l'industrie du spectacle qui ont os\u00e9 se dresser, je cite, face \u00e0 ces hommes, puissant et brutaux, mais pour ces hommes, c'est termin\u00e9, a -t-elle affirm\u00e9, faisant la salle s'est termin\u00e9 Times un peu en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [83%] :\r\nHomme qui a donc cet aspect soci\u00e9tal presque politique mais un mot aussi sur sur l'par Mar\u00e8s de ces Golden Globes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [91%] :\r\nAux Golden Globes par les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et et les films de cin\u00e9ma, dans la cat\u00e9gorie cin\u00e9ma c'est tout et Billboard, ce n'est pas anodin vengeance qui a r\u00e9ussi la plus belle moisson 4 Golden Globes majeur : meilleur film dramatique, meilleure actrice, meilleur second r\u00f4le masculin et meilleur sc\u00e9nario les leaders sur le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte d'une adolescente californienne gagner lui le Golden Globe de la meilleure com\u00e9die et offre \u00e0 la jeune Irlandaise chercher Ronaldo le Golden Globe de meilleure actrice dans une com\u00e9die, la presse \u00e9trang\u00e8re d'Hollywood a plut\u00f4t bien r\u00e9partis, j'ai pris un toutefois par exemple repart avec le Golden Globe du meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Winston Churchill dans les heures sombres et \u00e7a fait de lui le favori naturel pour les Oscars ce sera le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [95%] :\r\nOn va le suivre \u00e9videmment merci Lo\u00efc Pialat en Direct de Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, un proc\u00e8s fleuve s'ouvre ce matin Bellinzone-Troistor ce ne sont accus\u00e9es d'avoir soutenu pendant des ann\u00e9es, le mouvement de Tigres tamouls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [94%] :\r\nUn 13 accus\u00e9s devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral dont certains domicili\u00e9s dans les cantons de Vaud et du Valais, ils sont accus\u00e9s notamment d'escroquerie et d'extorsion : ils auraient mont\u00e9 en Suisse un m\u00e9canisme complexe afin de financer les Tigres tamouls, un mouvement ind\u00e9pendantiste qui a livr\u00e9 jusqu'en 2009, une lutte arm\u00e9e compte le gouvernement du Sri Lanka, les montants r\u00e9colt\u00e9s sont estim\u00e9s \u00e0 plus de 15 millions de francs, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des hommes de paille des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, le proc\u00e8s pourrait durer jusqu'\u00e0 la mi- mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [92%] :\r\nEt au chapitre politique, la pr\u00e9sidente de la section femme du PDC critique ouvertement la ligne de son par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [93%] :\r\nBabette Sigg l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans la NZZ Am Sonntag, je me demande si comme femme r\u00e9form\u00e9e ouverte, j'ai encore ma place au PDC pour l'\u00e9lue z\u00fcrichoises la ligne du parti trop \u00e0 droite, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale de candidatures f\u00e9minines ou de religion, Thibaut Schaller, voil\u00e0 qui relance le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [90%] :\r\nC'est un nouveau pav\u00e9 dans la mare d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes chr\u00e9tienne, voil\u00e0 la pr\u00e9sidente des Femmes PDC qui montent au front contre la strat\u00e9gie de son parti et son nouveau pr\u00e9sident, Gu\u00e9rard Pfister Babette Sigg se dit effray\u00e9 par le programme bourgeois sociale et conservateur sur les valeurs du PDC selon Babette Sigg, il ne sert \u00e0 rien de se droitiser pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9lecteurs partis \u00e0 l'UDC car cela risque d'apeurer les Lecteurs urbain moderne du PDC des villes, bref, voici le vieux d\u00e9bat sur la ligne politique de ce parti qui n'a pas encore su faire la synth\u00e8se de ces 2 aides, le PDC avait pourtant tent\u00e9 de le faire lors d'un congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 justement d\u00e9finissant une ligne bourgeois ligne accept\u00e9s par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, mais combattu farouchement par certains, r\u00e9sultat le PDC semblent toujours divis\u00e9s sur ces questions de soci\u00e9t\u00e9, et il lui faudra trouver le d\u00e9nominateur commun avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales s'il veut tenter de renouer avec la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [83%] :\r\nEt encore, pour Gen\u00e8ve maintenant ou les r\u00e9flexions autour d'une liaison par c\u00e2ble, celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [94%] :\r\nIl y a l'\u00e9tude en cours du canton, sur un trac\u00e9 12 kilom\u00e8tres entre la zone a\u00e9roportuaire et la douane de Bardonnex mais il y a aussi le laboratoire d'architecture et mobilit\u00e9 urbaine de l'EPFL qui a choisi de faire travailler ses \u00e9tudiants sur ce mode de transport dans la r\u00e9gion genevoise, une quinzaine d'\u00e9l\u00e8ves ont planch\u00e9 le sommet s'dernier sur un trac\u00e9 autre que celui envisag\u00e9 par l'\u00c9tat en parcourant clair report et le Sal\u00e8ve, en passant par le lac, les pr\u00e9cisions de Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [95%] :\r\nUne vingtaine de kilom\u00e8tres de parcours 7 stations interm\u00e9diaires proche des Nations unies aux Eaux-Vives par exemple, avant d'arriver au sommet du Sal\u00e8ve, voil\u00e0 les donn\u00e9es de base sur lesquels ont travaill\u00e9 les \u00e9tudiants d'In\u00e8s Lamuni\u00e8re, une professeur qui croit fermement en ce mode de transport. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:09) [91%] :\r\nOn r\u00e9alise que donc le transport par c\u00e2ble est un type de transport extr\u00eamement flexible, peu d'emprise au sol et pr\u00e9sentant aussi et \u00e7a c'est tr\u00e8s nouveau, les caract\u00e9ristiques de transport tr\u00e8s confortable qui parfois Ali l'id\u00e9e d'un tourisme \u00e0 l'id\u00e9e d'un transport de personnes et de marchandises efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [95%] :\r\nMais envisager une telle ligne entre l'a\u00e9roport et le Sal\u00e8ve en traversant le lac n'est -ce pas tout simplement utopique, on retrouve In\u00e8s s'Lamuni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:37) [84%] :\r\nJe pense qu'on a de r\u00eaver pour montrer, nous avons plut\u00f4t imaginer que ce projet pourrait se d\u00e9velopper soit une contribution genevoise Expo nationale que ce soit en 2020 tout dans ces eaux -l\u00e0, disons peut-\u00eatre ce qui change dans le projet qu'on propose, c'est qu'il est raisonnable de faire une vingtaine de kilom\u00e8tres, ces 300 millions mais c'est clair qu'un gros b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [94%] :\r\nIl n'est -ce Lamuni\u00e8re juge \u00e9galement ce projet compl\u00e9mentaire avec la ligne p\u00e9ri- urbaine envisag\u00e9e par le d\u00e9partement des transports car, selon elle, il n'y aura pas qu'un seul transport par c\u00e2ble \u00e0 Gen\u00e8ve, de son c\u00f4t\u00e9, le canton est associ\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9marche de les PFL les projets des \u00e9l\u00e8ves seront d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9s le 26 janvier au d\u00e9partement des Transports quant \u00e0 l'id\u00e9e d'une autre ligne, h\u00e9 bien le d\u00e9partement ne ferme pas la porte, il se dit ouvert \u00e0 d'autres d\u00e9veloppements du transport par c\u00e2ble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger avec Emmanuel Macron, qui est arriv\u00e9 cette nuit dans la ville de Siam 1\u00e8re \u00e9tape de son voyage en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [92%] :\r\nCette cit\u00e9 mill\u00e9naire est aussi le point d\u00e9part de l'ancienne route de la soie, Emmanuel Macron, doit y prononcer \u00e0 la mi- journ\u00e9e, un discours cadre sur l'avenir des relations franco- chinoises, il sera ensuite re\u00e7u demain dans la capitale pour la signature de plusieurs accords de contrats et d'une d\u00e9claration conjointe avec P\u00e9kin, Emmanuel Macron, compte notamment s'allier \u00e0 6 Jinping sur les questions d'environnement et de lutte contre le terrorisme au Proche-Orient maintenant l'avenir de l'organisation de l'ONU charg\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens divise les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, cette organisation onusienne celle droit elle est attaqu\u00e9e par Donald Trump et hier, le 1er ministre isra\u00e9lien Binyamin Netanyahu a d\u00e9clar\u00e9 qu'il soutenait ses critiques, mais en coulisses, les menaces du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de couper dans le budget d'organisation embarrasse les officiels isra\u00e9liens, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:24) [95%] :\r\nVu d'Isra\u00ebl est une organisation incongrue qui aurait d\u00fb dispara\u00eetre il y a belle Buirette, c'est la seule institution qui s'occupe exclusivement d'un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et garde donc vivace, le probl\u00e8me de leur statut et de leur retour, le 1er ministre Binyamin Natanyahu a affirm\u00e9 avec force son soutien aux critiques de Donald Trump, indiquant qu'il fallait d\u00e9manteler l'il a dit que son objectif r\u00e9el et que la destruction d'Isra\u00ebl \u00e0 travers le droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s, mais derri\u00e8re les effets de manche, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine embarrasse les officiels isra\u00e9liens parce qu'ils connaissent l'ampleur du soutien apport\u00e9 par l'UNRWA aux Palestiniens et le vide intersid\u00e9ral que laisserait sa disparition \u00e0 Gaza surtout une grande partie de la population b\u00e9n\u00e9ficie de son soutien, essentiellement \u00e0 travers ses \u00e9coles et ses services de sant\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les pr\u00e9occupations du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ils craignent les effets d\u00e9sastreux de coupes franches dans le roi pour la situation humanitaire et les cons\u00e9quences sur la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [90%] :\r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, et cette question, il y aura -t-il bient\u00f4t en Suisse des auto- test pour d\u00e9tecter le VIH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [93%] :\r\nFace al\u00e9manique s'en est fait l'\u00e9cho hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question : ces kits de d\u00e9pistage \u00e0 domicile sont en vente dans certains pays europ\u00e9ens depuis plusieurs ann\u00e9es mais en Suisse ils sont toujours interdits pourtant, selon la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la sant\u00e9 sexuelle l'auto- d\u00e9pistage pourrait aider \u00e0 \u00e9radiquer le virus \u00e0 moyen terme, Alexandra Calmy est responsable de l'Unit\u00e9 VIH-SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, elle voit 2 avantages \u00e9vidents avec ce type de tests. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:05) [90%] :\r\nPar exemple, une personne qui a d\u00e9j\u00e0 fait des des tests VIH et qui, en raison de son profil de risque soit effectuer des tests VIH de fa\u00e7on rapproch\u00e9e ou un peu plus fr\u00e9quentes ces personnes -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime qu'elle cherche un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 ce test en allant par exemple dans une pharmacie, plut\u00f4t que de prendre un contact avec un m\u00e9decin traitant, etc, ou bien une consultation anonyme la 2\u00e8me situation o\u00f9 on peut voir aussi un Avantage, c'est des personnes qui Aspire \u00e0 plus de confidentialit\u00e9 qui souhaite pas forc\u00e9ment \u00eatre tributaire d'un rendez- vous chez un professionnel qui n'aurait peut-\u00eatre pas envie d'avoir des questions intrusives qu'elle jugerait intrusive et ces personnes -l\u00e0 pourraient avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 aux tests. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [82%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard. \r\nVous l'avez reconnu, c'est une voix que vous \u00e9coutez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 depuis les ann\u00e9es 60 et vous l'avez sans doute entendu un peu plus encore avec des m\u00e9lodies dans la t\u00eate depuis hier, France Gall, c'\u00e9tait des suites d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans, d'abord, ic\u00f4ne des ann\u00e9es Y\u00e9y\u00e9, elle aura marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise durant plus de 30 ans, notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa collaboration artistique et amoureuse avec Michel Berger, France Gall \u00e9tait aussi engag\u00e9e dans des projets humanitaires en Afrique, tout comme Jane Birkin qui lui rendait hommage hier sur France Info. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:30) [82%] :\r\nComme elle \u00e9tait tr\u00e8s discr\u00e8te et vraiment tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, enfin, elle, elle se vantait par 2 les choses qu'elle faisait, ce qui est vraiment quelqu'un de tout \u00e0 fait charmante pour \u00e7a et je pense qu'on va d\u00e9couvrir au fur et mesure de d\u00e8s que les gens parlent d'elle, \u00e0 quel point elle faisait des choses on en 12 je savais juste en effet que, en Afrique, elle faisait des choses auxquelles s'occuper des gens en moyenne quelque maintenant batailles avec douceur et ce si joli sourire, je ne sais pas, je n'arrive pas \u00e0 les aimais morte, c'est vraiment une grande tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [89%] :\r\nJane Birkin qui fait expr\u00e8s, donc chez nos coll\u00e8gues de France Info au chapitre sportif du ski de fond, 6 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire dans la comp\u00e9tition, Dario Cologna a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s lors du tour \u00e0 ski, le skieur grison n'a pas craqu\u00e9 lors de la derni\u00e8re \u00e9tape, la fameuse mont\u00e9e de l'Alpe service il proc\u00e8s il pr\u00e9c\u00e8de de presque une minute et demie, le Norv\u00e9gien Martin ne seront une semaine Dario Cologna qu'a donc retrouv\u00e9 la forme au bon moment, \u00e0 quelques semaines des Jeux olympiques de Pyongyang, \u00e9coutez la r\u00e9action du vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:38) [89%] :\r\nLa gr\u00e8ve une Septeto je suis content d'\u00eatre de retour d'avoir gagn\u00e9 le Tour de ski, c'est tr\u00e8s important pour moi, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de montrer que je peux encore gagner pour ma t\u00eate mais aussi envers les concurrents n'a progress\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, je suis arriv\u00e9 en pleine forme, sans faiblesse, il faut voir maintenant ce qui va devenir apr\u00e8s ce Tour de ski, je ne sais pas, je dois me reposer pour \u00eatre en forme pour les Jeux olympiques, les JO, toujours \u00e9t\u00e9 mon objectif, c'est pour eux que j'ai travaill\u00e9 dur c'est mon 1er but je suis tr\u00e8s surpris d'avoir \u00e9t\u00e9 si beau Tour de Suisse, mais ce que je vise cette longue Shanghai et j'esp\u00e8re pouvoir me battre pour les m\u00e9decins, c'est maintenant, donc \u00e7a veut dire en fait laiss\u00e9 faire mais dans le un peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [91%] :\r\nDes propos recueillis par que Jean par Jean-Marc Rossier, puis on va refermer ce journal avec un autre champion le multiple champion olympique du sprint Hussein Bolt aujourd'hui \u00e0 la retraite, qui esp\u00e8re toujours d\u00e9buter une carri\u00e8re de footballeur \u00e0 31 ans et le Jama\u00efcain a annonc\u00e9 qu'il ferait en mars un essai au Borussia Dortmund en Allemagne donc, gr\u00e2ce \u00e0 leur Sponsor commun ou 5 Bolt qui veut jouer ailier mais estime qu'il sera s\u00fbrement plus utile en pointe, il a sans doute raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [77%] :\r\nC'est un autre journal Julien guerre terril. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46824BD6-B3B9-45DC-A957-EE9735136990", "internalArchiveId": "46824BD6-B3B9-45DC-A957-EE9735136990", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Andr\u00e9 Sapir, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles;Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge; Dominique de Buman, conseiller national PDC; fribougeois;Robert Lanquar, expert de l'Organisation Mondiale du tourisme\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:23-08:00:48 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/ PROCES TIGRES TAMOULS 8 H)  NICOLE DELLA PIETRA, ligne RNIS studio Locarno ** 37 / natel +41 79 **  *6378\r\n13 accus\u00e9s, 8 semaines d'audience, un acte d'accusation de pr\u00e8s de 400 pages, et avant cela, des commissions rogatoire dans 23 pays et plus de 200 interrogatoires ; c'est un proc\u00e8s fleuve et la plus vaste affaire de financement pr\u00e9sum\u00e9e du terrorisme jamais jug\u00e9e par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui s'ouvre ce matin \u00e0 Bellinzone. \r\nMais cette fois, Nicole della Pietra il n'est pas question de djihadisme ?\r\n----\r\nDouze r\u00e9fugi\u00e9s tamouls install\u00e9s de part et d'autre de la Sarine et un Allemand comparaissent d\u00e8s ce matin. Pour le MPC ils ont soutenu la guerre au Sri Lanka, conflit qui s'\u00e9tait sold\u00e9 par la d\u00e9faite de la minorit\u00e9 des Tigres du mouvement de lib\u00e9ration de l'Eelam Tamoul, en 2009.\u00a0\r\nRELANCE: Mais qu'est-ce qui leur est concr\u00e8tement reproch\u00e9 ?\r\nEn tant que membres de l'antenne helv\u00e9tique du World Tamil Coordinating Committee, d'avoir, de 1999 \u00e0 2009, soutenu la guerre et des actes de terreur, en finan\u00e7ant cette organisation au Sri Lanka. \u00a0\r\nSelon l'acte d'accusation et au terme de 8 ans d'enqu\u00eate, ils auraient envoy\u00e9 15 millions de francs aux combattants, de l'argent obtenu gr\u00e2ce \u00e0 des dizaines de fausses d\u00e9clarations de salaire, pour obtenir des petits cr\u00e9dits notamment. Une partie de l'argent provenait d'une banque biennoise, propri\u00e9t\u00e9 du Cr\u00e9dit Suisse, dont un ex employ\u00e9, un Allemand, comparait aussi \u00e0 Bellinzone.\r\nRELANCE: Mais les Tigres Tamouls doivent-ils pour autant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste ?\r\nC'est toute la question. Contrairement \u00e0 Al Qa\u00efda et Daesch, les Tigres tamouls ne sont pas bannis en Suisse. Mais le Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend prouver qu'il s'agit n\u00e9anmoins d'une organisation criminelle.\u00a0\r\nLa diaspora tamoule de Suisse fustige cette posture qui ferait, je cite, de 80% des Tamouls \u00e9tablis en Suisse des terroristes.\u00a0\r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra \r\nA noter que la date du verdict de ce proc\u00e8s hors normes, n'est pas encore connue.\r\n(Bve Macron Chine) *** Emmanuel Macron a d\u00e9marr\u00e9 ce lundi sa visite d'Etat de 3 jours en Chine par une matin\u00e9e \u00e0 Xian, ancienne capitale qui fut le point de d\u00e9part de la route de la Soie.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais est favorable au projet chinois de \"Nouvelles routes de la soie\" \u00e0 travers l'Eurasie. \r\nCe projet pr\u00e9voit la construction de routes, ports, voies ferr\u00e9es dans 65 pays, pour plus de 1000 milliards de dollars.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rend ensuite \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il restera jusqu'\u00e0 mercredi. \r\nIl s'entretiendra ce soir avec le pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\nEmmanuel Macron qui a pr\u00e9vu d'offrir \u00e0 son h\u00f4te un cheval de la Garde r\u00e9publicaine, comme en r\u00e9ponse \u00e0 la \"diplomatie du panda\" ch\u00e8re aux dirigeants chinois.\r\n(Bve Gr\u00e8ve Allemagne) Alors que les pourparlers pour une nouvelle \"coalition\" s'ouvrent ce lundi.\r\nL'Allemagne fait face depuis ce matin \u00e0 un nouveau bras de fer social sur la semaine de 28 heures.\r\nLe puissant syndicat de la m\u00e9tallurgie ( I.G Metall) annonce plusieurs dizaines de d\u00e9brayages dans tout le pays, en particulier dans le secteur automobile. \r\nIl revendique aussi une hausse des salaires de 6 %  pour les quelque 4 millions d'employ\u00e9s de la m\u00e9tallurgie et de l'\u00e9lectronique en Allemagne.\r\n(Bve UK Gouv) Theresa May s'appr\u00eate \u00e0 remanier son gouvernement\r\nUn remaniement \u00e0 la marge, apr\u00e8s la d\u00e9mission du vice- Premier ministre britannique Damian Green, le mois dernier qui avait reconnu avoir menti sur la d\u00e9couverte d'images pornographiques sur son ordinateur.\r\nUne l\u00e9g\u00e8rement modification qui ne devrait pas changer la composition des principaux minist\u00e8res que sont les Affaires \u00e9trang\u00e8res, les Finances, l'Int\u00e9rieur et le Brexit.\r\n(TF3/BREXIT PARTENARIAT UE ET GRANDE BRETAGNE) *** Le deuxi\u00e8me volet des n\u00e9gociations sur le Brexit qui va bient\u00f4t commencer en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\n2018, ann\u00e9e clef pour d\u00e9terminer les relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s la s\u00e9paration...  \r\nLondres doit pr\u00e9ciser ses intentions de coop\u00e9ration ces prochaines semaines. \r\nBruxelles pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0: si les Britanniques veulent un r\u00e9gime commercial peu contraignant, ils devront se contenter d'un simple accord de libre-\u00e9change. Comme le fameux CETA, conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada...\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Guillaume Meyer.\r\n  1'41''((L'accord CETA fait tomber la plupart des barri\u00e8res douani\u00e8res entre l'Europe et le Canada. Ce r\u00e9gime facilite BEAUCOUP le commerce de marchandises, mais PEU les \u00e9changes de services. Et \u00e7a, c'est un gros probl\u00e8me pour Londres, qui voudrait conserver l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en pour les banques et les assurances. Explications d'Andr\u00e9 Sapir, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles.\r\nBREXIT CETA SAPIR\r\n\u00abL'accord CETA, c'est un tr\u00e8s bon accord en ce qui concerne le commerce des biens, mais comme tous ces accords, \u00e9tant donn\u00e9 le niveau de r\u00e9glementation extr\u00eamement important dans de nombreux services, les accords sur les services sont toujours nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 l'appartenance au march\u00e9 unique.\u00bb\r\nOui, mais le march\u00e9 unique, Londres veut pr\u00e9cis\u00e9ment en sortir. March\u00e9 unique rime avec juges \u00e9trangers, contribution au budget europ\u00e9en, libre circulation des personnes: autant de lignes rouges c\u00f4t\u00e9 britannique. Donc, il faut un autre mod\u00e8le. Lequel? Question pos\u00e9e \u00e0 Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge. Pour lui, les Britanniques devraient s'int\u00e9resser \u00e0 l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine: c'est un accord plus ambitieux que le CETA en mati\u00e8re de services.\r\nBREXIT CETA DEHOUSSE\r\n\u00abTous les probl\u00e8mes commerciaux sont vis\u00e9s, mais en m\u00eame temps, il faut bien voir que l'accord avec l'Ukraine est un accord qui, pour les services, d\u00e9finit simplement une planification de n\u00e9gociations \u00e0 venir. C'est-\u00e0-dire que vous envisagez le commerce des services, mais vous l'envisagez \u00e0 titre de promesse, pour le moyen terme, pour dans 5, pour dans 10 ans. Vous n'avez pas toutes les dispositions dans le trait\u00e9.\u00bb\r\nPour l'instant, Bruxelles n'a pas mis cette solution ukrainienne sur la table. Par crainte, peut-\u00eatre, de compliquer une \u00e9quation d\u00e9j\u00e0 fort complexe.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nA noter que l'ancien chef du parti britannique europhobe UKip, Nigel Farage, se r\u00e9unit avec le n\u00e9gociateur en chef de l'UE pour le Brexit, Michel Barnier.\r\n(Bve Schneider-Ammann) Johann Schneider-Ammann confirme la relance \u00e9conomique en Suisse.\r\nSelon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'industrie se remet du choc du franc fort et les touristes sont de retour en terres helv\u00e9tiques.\r\nLes derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 brutales pour de nombreux entrepreneurs, explique ce matin le ministre de l'\u00e9conomie dans les colonnes du Blick. \r\nLe Bernois qui associe cette reprise \u00e0 un avertissement: le pays doit utiliser cet \u00e9lan pour mener des r\u00e9formes importantes dit-il, diminuer la bureaucratie et n\u00e9gocier de nouveaux accords de libre-\u00e9change. \r\nJohann Schneider-Ammann qui fait ainsi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n(02/PDC PLACE DES FEMMES IV DE BUMAN) *** Cette d\u00e9claration \u00e0 pr\u00e9sent de la pr\u00e9sidente de la section femmes du PDC: \r\n\"Je me demande si comme femme, r\u00e9form\u00e9e, ouverte, j'ai encore ma place au parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \"... \r\nLes mots de Babette Sigg hier dans la NZZ am Sonntag.\r\nInvit\u00e9e \u00e0 s'exprimer sur la ligne de sa formation politique... \r\nUne ligne qu'elle juge trop \u00e0 droite, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale, de candidatures f\u00e9minines, de religion. \r\nEt pourtant, cette oritentation politique a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors du congr\u00e8s de Gen\u00e8ve, l'an dernier, rappelle Dominique de Buman, conseiller national PDC fribougeois.\r\n  0'55''\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller.\r\n(12/TOURISME DAUPHINS IV LANQUAR) *** Hotelplan Suisse, le voyagiste de Migros, ne proposera plus \u00e0 ses clients des attractions avec des dauphins et des baleines en captivit\u00e9. \r\nLa mesure annonc\u00e9e hier concernera le programme des 18 prochains mois.\r\nElle s'inscrit dans la volont\u00e9 d'Hotelplan Suisse d'intensifier sa coop\u00e9ration avec l'ONG suisse OceanCare. \r\nLe voyagiste suisse d\u00e9conseille aussi \u00e0 ses clients de \"visiter les delphinariums et de nager avec les dauphins\", car ces mammif\u00e8res sont souvent captur\u00e9s  de mani\u00e8re brutale, ce qui met en danger la survie de populations enti\u00e8res.\r\nPour Robert Lanquar, expert de l'Organisation Mondiale du tourisme, cette d\u00e9cision s'inscrit dans une tendance lourde... \r\n  0'58''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(24/ PAMPHLETS CELINE PUBLICATION) *** Depuis quelques jours, la pol\u00e9mique enfle en France \u00e0 propos de l'annonce de la r\u00e9\u00e9dition des pamphlets tr\u00e8s contest\u00e9s de Louis-Ferdinand C\u00e9line.\r\nLe 1er ministre fran\u00e7ais s'est prononc\u00e9 hier en faveur de la republication de ces pamphlets antis\u00e9mites de l'\u00e9crivain. \r\nMais \u00e0 condition qu'elle soit \"soigneusement accompagn\u00e9e\" par un avertissement au lecteur. \r\nPour Edouard Philippe on ne peut ignorer la place centrale de C\u00e9line dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. \r\nAlexandre Habay, c'est un vieux d\u00e9bat qui agite le monde des lettres en France depuis l'apr\u00e8s-guerre...\r\nUniversitaires, chercheurs, c\u00e9liniens et anti-c\u00e9liniens s'affrontent depuis des d\u00e9cennies sur cette question: faut-il consid\u00e9rer les 3 textes antis\u00e9mites de C\u00e9line comme faisant partie de l'oeuvre litt\u00e9raire de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un des g\u00e9nies de la litt\u00e9rature du 20e si\u00e8cle? Jusqu'ici un compromis assez prudent dominait: les pamphlets \u00e9taient des objets non-litt\u00e9raires, qu'il fallait traiter \u00e0 part, ce qui avait l'avantage de rendre fr\u00e9quentable l'oeuvre de l'auteur du \"Voyage au bout de la nuit\" que tout coll\u00e9gien doit avoir lu. Publi\u00e9s entre 1937 et 1941, les 3 textes d'une violence antis\u00e9mite et raciste inou\u00efe n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s par Gallimard: les volumes originaux se revendant \u00e0 prix d'or chez les bouquinistes puis sur internet au bonheur des collectionneurs et sans doute aussi de quelques antis\u00e9mites patent\u00e9s.\r\n*** Gallimard a donc donn\u00e9 son feu vert pour la republication et le gouvernement fran\u00e7ais n'y voit pas d'objection\r\nLes autorit\u00e9s ont demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9diteur des garanties en mati\u00e8re d'accompagnement critique de l'ouvrage. Les 3 textes seront assortis de commentaires les repla\u00e7ant dans leur contexte historique. R\u00e9agissant aux propos du 1er ministre dans les colonnes du Journal du dimanche, Serge Klarsfled, estime que le 1er ministre n'a sans doute jamais lu une seule page de \"Bagatelle pour un massacre\" ou de \"L'Ecole des cadavres\". Le d\u00e9fenseur de la cause des d\u00e9port\u00e9s juifs de France demande leur interdiction disant ceci: \"nous ne laisserons pas republier de tels textes qui ont men\u00e9 nos parents \u00e0 la mort\"\r\n(Bve Golden Globes 8h) Les Golden Globes, deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie la plus prestigieuse du cin\u00e9ma am\u00e9ricain apr\u00e8s les Oscars marqu\u00e9e hier soir par l'onde de choc de l'affaire Weinstein. \r\nLa plupart des participants \u00e9taient venus en noir pour l'occasion. \r\nIls ont couronn\u00e9 deux oeuvres mettant en sc\u00e8ne des personnages f\u00e9minins forts.\r\n3 Billboards: Les panneaux de la vengeance, sur une m\u00e8re qui demande justice apr\u00e8s l'assassinat de sa fille, sacr\u00e9 meilleur film dramatique.\r\nEt Lady Bird, fable douce-am\u00e8re sur une adolescente tourment\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme meilleure com\u00e9die.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-08T08:00:11_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-08T08:00:11_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9212773", "ece-9212746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:20Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS 2 accidents provoque d'importants bouchons le 1er sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et la Sarah en direction de Lausanne et le second sur l'axe Vevey Lausanne entre et Lausanne en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEt encore un mot de la m\u00e9t\u00e9o, il y aura beaucoup de nuages, ce lundi, des pr\u00e9cipitations abondantes sont pr\u00e9vues dans la r\u00e9gion du Simplon ailleurs, pas de pluie quelques \u00e9claircies m\u00eame en Valais central c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait doux jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nBonjour, \u00c9ric Helguera, fr\u00e8re jour m\u00eame tout un monde d'ici une dizaine de minutes et puis vous commencer l'ann\u00e9e avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [87%] :\r\nAvec le on va regarder, on va passer en revue quelques-uns des points du globe \u00e0 surveiller en cette ann\u00e9e 2018 parce que \u00e9videmment pas faire de pr\u00e9dictions parce que les pr\u00e9dictions de toute fa\u00e7on, g\u00e9n\u00e9ralement tournent fausse mais on va essayer de voir quels sont les points sur surtout comment est -ce que on doit un petit peu changer de lunettes est -ce qu'on doit adapter notre mani\u00e8re de voir Andreas avec notamment le professeur Bertrand Badie \u00c9ric Revel \u00e9mission merci \u00e0 vous, romaine, et merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re et est 8 heures une seule Journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nIl faut, il faut le proc\u00e8s de 13 personnes accus\u00e9es d'avoir soutenu le mouvement de lib\u00e9ration des Tigres tamouls au Sri Lanka s'ouvre aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone proc\u00e8s que nous pr\u00e9sentera Nicole della Pietra dans quelques instants 2018 ann\u00e9e cl\u00e9 pour les relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le Brexit Londres qui doit pr\u00e9ciser ses intentions de coop\u00e9ration ces prochaines semaines et puis le d\u00e9bat fait rage en France faut -il r\u00e9\u00e9diter les pamphlets antis\u00e9mites de C\u00e9line, le 1er ministre s'est prononc\u00e9 hier en faveur de la republication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\n13 accus\u00e9s 8 semaines d'audience, un acte d'accusation de pr\u00e8s de 400 pages et avant cela, des commissions rogatoire dans 23 pays et plus de 200 interrogatoires, c'est un proc\u00e8s fleuve et la plus vaste affaire de financement pr\u00e9sum\u00e9 du terrorisme jamais jug\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui s'ouvre ce matin \u00e0 Bellinzone, mais cette fois, Nicole della Pietra il n'est pas question de djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [93%] :\r\nEn effet, ces douze r\u00e9fugi\u00e9s tamouls install\u00e9s de part et d'autre de la Sarine est un Allemand qui comparaissent d\u00e8s ce matin pour le MPC, ils ont soutenu la guerre au Sri Lanka, conflit qui s'\u00e9tait sold\u00e9 en rappelle par la d\u00e9faite de la minorit\u00e9 des Tigres du Mouvement de lib\u00e9ration de l'Eelam tamoul s'\u00e9tait en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [94%] :\r\nAlors qu'est -ce qui leur est concr\u00e8tement reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [95%] :\r\nAlors, en tant que membre de l'antenne helv\u00e9tique du World Tamil coordinateur une comit\u00e9 d'avoir, de 1999 \u00e0 2009 soutenu la guerre et des actes de terreur en finan\u00e7ant cette organisation au Sri Lanka, selon l'acte d'accusation du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au terme de 8 ans d'enqu\u00eate, ils auraient envoy\u00e9 15 millions de francs aux combattants de l'argent obtenu gr\u00e2ce \u00e0 des dizaines de fausses d\u00e9clarations de salaire pour obtenir des petits cr\u00e9dits notamment une partie de l'argent provenait d'une banque biennoise, propri\u00e9t\u00e9 du Cr\u00e9dit Suisse dont un ex employ\u00e9 un Allemand comparaissent aussi \u00e0 Bellinzone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [93%] :\r\nMais les Tigres Tamouls doivent -ils pour autant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [93%] :\r\nEh bien, c'est toute la question, contrairement \u00e0 Al-Qa\u00efda et Daech, les Tigres tamouls ne sont pas bannis en Suisse, mais le parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend prouver qu'il s'agit n\u00e9anmoins d'une organisation criminelle la diaspora tamoule de Suisse, fustige cette posture qui ferait, je cite : de 80 pourcent des Tamouls \u00e9tablis dans notre pays des terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9e Nicole della Pietra noter que la date du verdict de ce proc\u00e8s hors norme n'est pas encore connue, Emmanuel Macron, le le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9marr\u00e9 ce lundi sa visite d'\u00c9tat de 3 jours en Chine par une matin\u00e9e \u00e0 Sienne, ancienne capitale qui fut le point d\u00e9part la route de la soie, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est favorable au projet chinois de Nouvelles routes de la soie, \u00e0 travers l'Eurasie, projet qui pr\u00e9voit la construction de routes, de ports ou encore de voies ferr\u00e9es dans 65 pays pour plus de 1000 milliards de dollars, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rendra ensuite \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il restera jusqu'\u00e0 mercredi, il s'entretiendra ce soir avec le pr\u00e9sident Xi Jinping, alors que les pourparlers pour une nouvelle coalition s'ouvre ce lundi, l'Allemagne fait face depuis ce matin un nouveau bras de fer social sur la semaine de 28 heures le puissant syndicat de la m\u00e9tallurgie IG Metall annonce plusieurs dizaines de d\u00e9brayages dans tout le pays, en particulier dans le secteur automobile, il revendique aussi une hausse des salaires de 6 pourcent pour les quelque 4 millions d'employ\u00e9e de la m\u00e9tallurgie et de l'\u00e9lectronique en Allemagne, Theresa May s'appr\u00eate \u00e0 remanier son gouvernement, un remaniement \u00e0 la marge, apr\u00e8s la d\u00e9mission du vice- 1er ministre britannique Damian Green, le mois dernier, qui avait reconnu avoir menti sur la d\u00e9couverte d'images pornographiques sur son ordinateur une l\u00e9g\u00e8re modification qui ne devrait pas changer la composition des principaux minist\u00e8res que sont les Affaires \u00e9trang\u00e8res, les Finances l'int\u00e9rieur et le Brexit et le 2\u00e8me volet des n\u00e9gociations sur le Brexit, justement, va bient\u00f4t commencer en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018 ann\u00e9e clef pour d\u00e9terminer les relations entre Bruxelles et Londres apr\u00e8s la s\u00e9paration, Londres qui doit pr\u00e9ciser ses intentions de coop\u00e9ration ces prochaines semaines et Bruxelles pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0 : si les Britanniques veulent un r\u00e9gime commercial peu contraignant, h\u00e9 bien ils devront se contenter d'un simple accord de libre- \u00e9change comme le fameux CETA conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, les pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [95%] :\r\nL'accord CETA un fait tomber la plupart des barri\u00e8res douani\u00e8res entre l'Europe et le Canada ce r\u00e9gime facilite beaucoup le commerce de marchandises mais peu les \u00e9changes de services et \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me pour Londres qui voudrait conserver l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en pour les banques et les assurances, explications d'Andr\u00e9 Sapir, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [93%] :\r\nL'accord CETA c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon accord en ce qui concerne le commerce des biens, mais comme tous ces accords \u00e9tant donn\u00e9 le niveau de r\u00e9glementation extr\u00eamement important dans de nombreux services, les accords sur les services sont toujours nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 l'appartenance au march\u00e9 unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [94%] :\r\nOui, mais le march\u00e9 unique, Londres veut pr\u00e9cis\u00e9ment en sortir, march\u00e9 unique rime avec juges \u00e9trangers contribution au budget europ\u00e9en, libre circulation des personnes, autant de lignes rouges c\u00f4t\u00e9 britannique, donc il faut un autre mod\u00e8le, lequel Question pos\u00e9e \u00e0 Franklin, 12, professeur de droit international public \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge pour lui, les Britanniques devraient s'int\u00e9resser \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, c'est un accord plus ambitieux que le CETA en mati\u00e8re de services. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [94%] :\r\nTous les probl\u00e8mes commerciaux qui sont vis\u00e9s, mais en m\u00eame temps, il faut bien voir que l'accord avec l'Ukraine est un accord qui pour les services d\u00e9finit simplement une planification de n\u00e9gociations \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire que vous envisagez le commerce des services, mais vous l'envisagez \u00e0 titre de promesse pour le moyen terme pour dans 5 pour dans 10 ans, vous n'avez pas toutes les dispositions dans le trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [95%] :\r\nPour l'instant, Bruxelles n'a pas mis cette solution ukrainienne sur la table par crainte peut-\u00eatre de compliquer une \u00e9quation d\u00e9j\u00e0 fort complexe Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [95%] :\r\n\u00e0 noter encore que l'ancien chef du parti britannique europhobe Yuki peut Nigel Farage se r\u00e9unit aujourd'hui avec le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne pour le Brexit Michel Barnier Yoann Schneider- Ammann confirme la relance \u00e9conomique en Suisse, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'industrie se remet du choc du franc fort et les touristes sont de retour en Terres helv\u00e9tiques, les derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 brutales pour de nombreux entrepreneurs explique ce matin le ministre de l'\u00e9conomie dans les colonnes du Blick, le Bernois qui associe cette reprise un avertissement : le pays doit utiliser cet \u00e9lan pour mener des r\u00e9formes importantes, dit -il, diminuer la bureaucratie et n\u00e9gocier de nouveaux accords de libre- \u00e9change Hotelplan Suisse : le voyagiste de Migros ne proposera plus \u00e0 ses clients des attractions avec des dauphins ou des baleines en captivit\u00e9, la mesure annonc\u00e9e hier concernera le programme des 18 prochains mois, il s'inscrit dans la volont\u00e9 d'Hotelplan Suisse d'intensifier sa coop\u00e9ration avec l'ONG suisse au Schenker, le voyagiste d\u00e9conseille aussi \u00e0 ses clients de visiter les delphinarium et de nager avec les dauphins, car ces mammif\u00e8res sont souvent captur\u00e9s de mani\u00e8re brutale, ce qui met en danger la survie de la population enti\u00e8re pour Robert Lanquar, expert de l'Organisation mondiale du tourisme, cette d\u00e9cision s'inscrit dans une tendance lourde. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:11) [90%] :\r\nLes grands voyagistes commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 leurs responsabilit\u00e9 face aux questions soci\u00e9tales et environnementales 2017 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e internationale du tourisme durable, ann\u00e9e des Nations unies pour \u00e9viter que le tourisme il un impact n\u00e9gatif sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:30) [91%] :\r\nBon, Hotelplan a quand m\u00eame admis qu'il y avait eu des r\u00e9actions de clients \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 de voir que dans certains h\u00f4tels, il y avait encore des delphinarium. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:39) [91%] :\r\nDe plus en plus son combat \u00e9viter ce ce genre de choses, le dauphin n'est pas un animal comme les autres, c'est un animal n'ont, on a parl\u00e9 depuis il y a l'antiquit\u00e9, rappelez -vous, toutes les histoires de dauphins qui savent les voyageurs naufrag\u00e9 mais je crois qu'il y a un mouvement il y a un mouvement qui, actuellement, ne pas donner de plus en plus d'importance \u00e0 l'environnement, la protection des animaux, la protection des espaces naturels et je pense que Hotelplan Suisse simplement ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz depuis quelques jours, la pol\u00e9mique enfle en France \u00e0 propos de l'annonce de la r\u00e9\u00e9dition de plan pamphlets tr\u00e8s contest\u00e9s de Louis-Ferdinand C\u00e9line, le 1er ministre fran\u00e7ais qui s'est prononc\u00e9 hier en faveur de la republication de ces pamphlets antis\u00e9mites de l'\u00e9crivain, mais \u00e0 condition qu'elle soit soigneusement accompagn\u00e9e par un avertissement au lecteur pour \u00c9douard Philippe, on ne peut ignorer la place centrale de C\u00e9line dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise Alexandra B c'est donc un vieux d\u00e9bat qui agite le monde des lettres en France depuis l'apr\u00e8s- guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [93%] :\r\nOui, Universit\u00e9 alors chercheurs c\u00e9liniens et anti- c\u00e9liniens s'affrontent depuis des d\u00e9cennies sur cette question : faut -il consid\u00e9rer les 3 textes antis\u00e9mites de C\u00e9line comme faisant partie de l'oeuvre litt\u00e9raire de celui -ci de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un des g\u00e9nies de la litt\u00e9rature du XXe si\u00e8cle, jusqu'ici, un compromis assez prudent dominait les pamphlets \u00e9taient vus comme des objets non- litt\u00e9raires qu'il fallait traiter \u00e0 part ce qui avait l'Avantage de rendre fr\u00e9quentable, l'oeuvre de l'auteur du Voyage au bout de la nuit que tout lyc\u00e9en doit avoir lu publi\u00e9s entre 1937 et 1941 les 3 textes d'une violence antis\u00e9mite et raciste inou\u00efe n'avait jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s par Gallimard, les volumes originaux se revendaient donc \u00e0 prix d'or chez les bouquinistes et puis sur internet au bonheur des collectionneurs et sans doute aussi de quelques antis\u00e9mites patent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [98%] :\r\nGallimard, qui a donc donn\u00e9 son feu Vert pour la republication et le gouvernement fran\u00e7ais n'y voit pas d'objection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [96%] :\r\nMais les autorit\u00e9s ont demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9diteur des garanties en mati\u00e8re d'accompagnement critique de l'ouvrage, les 3 textes seront assortis de commentaires les repla\u00e7ant dans leur contexte historique, r\u00e9agissant aux propos du 1er ministre dans les colonnes du Journal du dimanche, Serge Klarsfeld estime qu'\u00c9douard Philippe n'a sans doute jamais lu une seule page de Bagatelle pour un massacre, ou encore de l'\u00c9cole des cadavres, le d\u00e9fenseur de la cause des d\u00e9port\u00e9s des juifs de France demande leur interdiction disant ceci : nous ne laisserons pas republier de tels textes qui ont men\u00e9 nos parents \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [96%] :\r\nLes explications d'Alexandra B les Golden Globes deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie la plus prestigieuse du cin\u00e9ma am\u00e9ricain apr\u00e8s les Oscars marqu\u00e9e hier soir par l'onde de choc de l'affaire Weinstein, la plupart des participants \u00e9taient venus en noir pour l'occasion, ils ont couronn\u00e9 de 2 Oeuvres mettant en sc\u00e8ne des personnages f\u00e9minins forts lui Billboards les panneaux de la vengeance sur une m\u00e8re qui demande justice apr\u00e8s l'assassinat de sa fille, sacr\u00e9 meilleur film dramatique et puis Lady Bird fable douce-am\u00e8re sur une adolescente tourment\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme meilleure com\u00e9die et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T07:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CF17681-BF13-434A-ADA9-B02FAE0334B6", "internalArchiveId": "2CF17681-BF13-434A-ADA9-B02FAE0334B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Charles Juillard sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Charles Juillard, ministre jurassien des Finances, s'exprime sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC.\r\n\r\n* * Interview de Charles Juillard sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC  \r\nLe successeur de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne sera pas connu avant ce printemps. Le choix d'un candidat s'annonce difficile, car les int\u00e9ress\u00e9s ne se pressent pas au portillon. Pourtant, le poste doit revenir \u00e0 un romand, et il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, Rouven Gueissaz?\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nOui, le secr\u00e9tariat central du parti se dit tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 accueillir un vice-pr\u00e9sident issu des cantons. Les noms de Charles Juillard, ministre jurassien, ou de Serge Dal Busco, conseiller d'\u00e9tat genevois, viennent s'ajouter \u00e0 la liste des papables. Par le pass\u00e9, il y avait toujours un repr\u00e9sentant des cantons au sein de la pr\u00e9sidence. Or, ce n'est plus le cas depuis quelque temps.\r\nRELANCE: Pourquoi pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral sous la Coupole?\r\nC'est vrai que, dans un premier temps, la direction du parti aurait voulu que le poste revienne \u00e0 un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e0 ce niveau, les candidats int\u00e9ress\u00e9s sont plut\u00f4t rares... Le nom du genevois Guillaume Barazzone est le plus souvent \u00e9voqu\u00e9. Contact\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, il ne nie pas son int\u00e9r\u00eat. Il ne cache pas non plus qu'on lui fait de nombreux appels du pied pour accepter le poste, mais de deux choses l'une: il ne veut pas que la fonction l'emp\u00eache de remplir son double mandat de conseiller national et de membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve. Il va encore en discuter avec le pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 Guillaume Barazzone et s'il devait se lancer, et bien il souhaite incarner l'aile urbaine du parti, face au pr\u00e9sident Gerhard Pfister, per\u00e7u comme beaucoup plus conservateur...\r\nRELANCE: Est-ce que du coup, si personne ne se dit int\u00e9ress\u00e9, ce poste de vice-pr\u00e9sident pourrait \u00e9chapper \u00e0 la Suisse latine?\r\nNon, car la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional. C'est ce que disent les statuts du PDC. Or, il ne reste plus qu'une seule romande sur les 9 personnes qui font partie de la pr\u00e9sidence nationale du parti. Il s'agit de la jurassienne Anne-Seydoux Christe, qui devrait de toute mani\u00e8re se retirer en 2019. Ce qui est sur, c'est qu'on n'assistera pas \u00e0 une campagne pour ce poste. Ce sera aux sections romandes et tessinoises de se mettre d'accord, selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti. Et le PDC se donne le temps, en vue d'un choix qui ne devrait pas avoir lieu avant ce printemps par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212804", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Charles Juillard sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC / FOR_2018-01-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Charles Juillard, ministre jurassien des Finances, s'exprime sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC."], "variantIds": ["ece-9212804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:32Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nVoil\u00e0 f\u00e9d\u00e9ral et charges vers nous a rejoints, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:02) [97%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nMinistre jurassien des finances, \u00e9galement pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances la vice- pr\u00e9sidence du parti devenir quelque part le porte- drapeau du PDC pour la Suisse Romande \u00e7a vous fait envie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je me suis encore pas vraiment pos\u00e9 la question par rapport \u00e0 cela, je crois qu'il faut surtout veiller \u00e0 ce que effectivement cette fonction et ce poste reste en mains romandes ou latine parce que c'est important que dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste et aussi dans un parti qui veut d\u00e9fendent ce f\u00e9d\u00e9ralisme, il y a cette partie de du pays sont repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a g\u00e9ographiques ou est -ce que c'est pas un peu politique aussi parce qu'on sait que Gerhard Pfister comme probl\u00e8me, \u00e7a dit est un conservateur des positions assez arr\u00eat\u00e9es notamment sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, on attend d'autres voix en Suisse romande, c'est celle -l\u00e0 que vous pourriez faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [88%] :\r\nBon, je crois qu'effectivement il y a une vision que fondamentalement diff\u00e9rente de la soci\u00e9t\u00e9 entre le pr\u00e9sident et une aile romande peut-\u00eatre moins conservatrice, plus moderne, plus urbaine, mais va sur ce qu'il y a aussi une \u00e9volution qui est pas aussi conservatrice que certains des cantons qui ne sont pas forc\u00e9ment urbains et c'est vrai que c'est bien que c'est vision la fonction exprimer comme elle l'est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui par Anne Seydoux au sein de la pr\u00e9sidence du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [84%] :\r\nOu par la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, un qui estime aussi que le parti est trop \u00e0 droite pass\u00e9 \u00e9galit\u00e9 trop branch\u00e9s religion, on voit que l'\u00e2ge moyen de nouveau un probl\u00e8me entre la section femmes et et le PDC ou vous \u00eates plut\u00f4t de de quel c\u00f4t\u00e9 vous aussi vous devez pench\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 afghan fait \u00e7a le pr\u00e9sident au c\u00f4t\u00e9 Babette Sigg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [89%] :\r\nBon, je sais pas exactement quelles sont les discussions qu'il y a au sein de du du comit\u00e9 du parti, puisque je ne si\u00e8ge pas, mais c'est vrai que vu de l'ext\u00e9rieur, on comprend qu'il y a 20 di\u00e9sel diff\u00e9rentes qu'il y a des tendancieux faire diff\u00e9rent, mais je crois que ce qui est important, c'est d'arriver \u00e0 faire la meilleure synth\u00e8se de tout \u00e7a parce que, au bout du compte, c'est l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui doit primer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [89%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question diff\u00e9remment sur, de quel c\u00f4t\u00e9 doit -il pencher ce parti pour regagner des si\u00e8ges parce qu'on le voit, lors des \u00e9lections cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales, la plupart du temps et PDC dans le camp des des perdants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [85%] :\r\nOn peut pas dire \u00e7a, syst\u00e9matiquement, mais c'est vrai que, malheureusement, nous avons d\u00fb faire face \u00e0 des r\u00e9sultats pas tr\u00e8s int\u00e9ressant qui et dernier temps cela dit, je crois qu'il faut surtout parce qu'il ne devienne une force de proposition et c'est \u00e0 lui de formuler des propositions et rallier les otages des et non pas de toujours attendent que les autres qui et lui, enfin, l'arm\u00e9e parce que je rappellerai quand m\u00eame 90 pourcent des d\u00e9cisions qui sont prises au sens o\u00f9 on est une manne souvent des propositions du PDC PDC d\u00e9c\u00e8s \u00e0 mon avis trop tard, il doit anticiper davantage et plus proactif dans les propositions qu'il a fourni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [90%] :\r\nAlors soyons proactifs avec vous Charles Juillard si vous \u00e9tiez vice- pr\u00e9sident, vous devriez par exemple pr\u00e9senter votre candidature, quelles seraient les th\u00e8mes que vous mettez rien sur la table. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [95%] :\r\nOn \u00e9coute, je n'en suis pas l\u00e0 pour l'instant plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [86%] :\r\nQue les grandes lignes, les grandes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [89%] :\r\nMoi je crois que cette zone au parquet actuellement, c'est d'abord une aile une vision assez social de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi, surtout, en n'oubliant jamais que c'est sous l'angle de l'\u00e9conomie qu'on arrive \u00e0 d\u00e9gager des richesses pour pour les faire partager au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [86%] :\r\nEst -ce que cette fonction un pr\u00e9sident ou vice- pr\u00e9sident d'un parti, c'est presque un peu la m\u00eame chose finalement est -ce que c'est est -ce que c'est vraiment compatibles avec celle d'un ministre cantonal comme vous parce que vous \u00eates quand m\u00eame membre d'un coll\u00e8ge, vous avez des positions sur lesquelles vous de vous entendrez que vous connaissez qui sont pas tous ce PDC \u00e7a petit peu la m\u00eame chose avec votre fonction \u00e9galement de 2, pr\u00e9sident d'une conf\u00e9rence inter- cantonale, celle des Finances o\u00f9 l\u00e0 aussi vous fonctionnez en coll\u00e8ge est -ce qu'on peut faire les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une excellente question que je ne suis pas encore pos\u00e9 jusque je ne suis pas encore int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cette fonction du pr\u00e9sident, mais vous avez raison de de la poser clairement parce que on peut trouver des chemins et puis moi je le vois en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence d\u00e9tecteur de finances, je suis le repr\u00e9sentant du canton le plus faible de ce pays et sur des questions comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, h\u00e9 bien il n'appartient, en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence de d\u00e9fend des positions de la conf\u00e9rence, mais pas forc\u00e9ment du canton du Jura, donc je crois qu'il faut parfois faire preuve d'un peu d'\u00e9quilibrisme avec bon sens, on arrive \u00e0 des des positions qui sont tout \u00e0 fait acceptable et accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [96%] :\r\nEt sans \u00eatre \u00e0 Berne, c'est-\u00e0-dire le lieu o\u00f9 tout se passe, c'est possible d'\u00eatre \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [85%] :\r\n\u00e9coutez rien, donc je me r\u00e9p\u00e8te que je ne sais pas, que ce qui est attendu, quel est le mandat quel est le le cahier des charges n'est vice- pr\u00e9sident d'un parti national et dans ce cadre -l\u00e0, il y a m\u00eame un jour je manifeste, on appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [87%] :\r\nA pas trop de jurassien dans cette pr\u00e9sidence du PDC parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 de Christ. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [87%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois que madame Seydoux repr\u00e9sentant du sport, des femmes PDC au sein de la pr\u00e9sidence du PDC suisse et \u00e0 ce titre, croit d'ailleurs pas que ce soit objectif et en 2019, m\u00eame si elle devra en effet se Delmont quitter le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [87%] :\r\nIl y a une solution assez facile Charles Juillard pour finalement ne pas \u00eatre trop d\u00e9connect\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, en tant que vice- pr\u00e9sident cette de cette dit allez Eddy si\u00e8ge est -ce que \u00e7a vous int\u00e9resserait pas pour 2019 ce serait ce qui se lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [86%] :\r\nDominique \u00e9coutez, \u00e9coutez, \u00e7a c'est une autre une autre question qui sera r\u00e9gl\u00e9 d\u00e8s que possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [89%] :\r\nUne question \u00e0 laquelle vous pourrez sans doute r\u00e9pondez, vous serez peut-\u00eatre un petit peu plus franc l\u00e0- dessus : Charles Juillard, c'est quelque chose qui fera dans l'analyse de Rouven Gueissaz tout \u00e0 l'heure, c'est finalement le, le fait que c'est difficile de trouver des personnes int\u00e9ress\u00e9es, beaucoup de personnes \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s mais pas beaucoup de vos coll\u00e8gues se battent pour cette fonction qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est un manque d'attractivit\u00e9 de la fonction en elle- m\u00eame ou c'est la fonction dirigeante dans le parti, qui fait plus r\u00eaver, c'est le fait que le PDC est en difficult\u00e9 depuis des ann\u00e9es, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [86%] :\r\nBon, moi je crois que globalement les m\u00eames, tous les partis sont peu log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, c'est la charge de travail, la charge de travail que peut repr\u00e9senter aujourd'hui une fonction dans les instances de la partie cumuler avec des activit\u00e9s professionnelles qui sont ou d\u00e9j\u00e0 intense qui fait que je peux comprendre qu'on se pose 2 fois la question o\u00f9 en de l'accepter, mais de nouveaux ou moins d'il y a pas de candidat, attendons de voir le congr\u00e8s du parti, qui devra d\u00e9signer le futur pr\u00e9sident, de futur vice- pr\u00e9sident, pour ceux qui, vraiment, il y a pas d'int\u00e9r\u00eat pour cette fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [91%] :\r\nMerci beaucoup monsieur le futur un vice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [80%] :\r\nPr\u00e9sident, donc on parle beaucoup, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, on rappelle que vous \u00eates mise jurassien des finances, bonne soir\u00e9e, merci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9C7336D-9734-4165-8A0E-1524D5C76B54", "internalArchiveId": "F9C7336D-9734-4165-8A0E-1524D5C76B54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prochain vice-pr\u00e9sident du PDC pourrait bien \u00eatre un \u00e9lu cantonal", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Les candidats \u00e0 la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne se pressent pas au portillon. Le poste devant revenir \u00e0 un Romand, il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Le prochain vice-pr\u00e9sident du PDC pourrait bien \u00eatre un \u00e9lu cantonal  \r\nLe successeur de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne sera pas connu avant ce printemps. Le choix d'un candidat s'annonce difficile, car les int\u00e9ress\u00e9s ne se pressent pas au portillon. Pourtant, le poste doit revenir \u00e0 un romand, et il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, Rouven Gueissaz?\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nOui, le secr\u00e9tariat central du parti se dit tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 accueillir un vice-pr\u00e9sident issu des cantons. Les noms de Charles Juillard, ministre jurassien, ou de Serge Dal Busco, conseiller d'\u00e9tat genevois, viennent s'ajouter \u00e0 la liste des papables. Par le pass\u00e9, il y avait toujours un repr\u00e9sentant des cantons au sein de la pr\u00e9sidence. Or, ce n'est plus le cas depuis quelque temps.\r\nRELANCE: Pourquoi pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral sous la Coupole?\r\nC'est vrai que, dans un premier temps, la direction du parti aurait voulu que le poste revienne \u00e0 un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e0 ce niveau, les candidats int\u00e9ress\u00e9s sont plut\u00f4t rares... Le nom du genevois Guillaume Barazzone est le plus souvent \u00e9voqu\u00e9. Contact\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, il ne nie pas son int\u00e9r\u00eat. Il ne cache pas non plus qu'on lui fait de nombreux appels du pied pour accepter le poste, mais de deux choses l'une: il ne veut pas que la fonction l'emp\u00eache de remplir son double mandat de conseiller national et de membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve. Il va encore en discuter avec le pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 Guillaume Barazzone et s'il devait se lancer, et bien il souhaite incarner l'aile urbaine du parti, face au pr\u00e9sident Gerhard Pfister, per\u00e7u comme beaucoup plus conservateur...\r\nRELANCE: Est-ce que du coup, si personne ne se dit int\u00e9ress\u00e9, ce poste de vice-pr\u00e9sident pourrait \u00e9chapper \u00e0 la Suisse latine?\r\nNon, car la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional. C'est ce que disent les statuts du PDC. Or, il ne reste plus qu'une seule romande sur les 9 personnes qui font partie de la pr\u00e9sidence nationale du parti. Il s'agit de la jurassienne Anne-Seydoux Christe, qui devrait de toute mani\u00e8re se retirer en 2019. Ce qui est sur, c'est qu'on n'assistera pas \u00e0 une campagne pour ce poste. Ce sera aux sections romandes et tessinoises de se mettre d'accord, selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti. Et le PDC se donne le temps, en vue d'un choix qui ne devrait pas avoir lieu avant ce printemps par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212802", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le prochain vice-pr\u00e9sident du PDC pourrait bien \u00eatre un \u00e9lu cantonal / FOR_2018-01-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les candidats \u00e0 la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne se pressent pas au portillon. Le poste devant revenir \u00e0 un Romand, il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9212802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:34Z", "speechToTexts": ["22.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa question de la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice- pr\u00e9sidente du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le successeur ou la successeur ne sera pas connu avant ce printemps, le choix d'un candidat s'annonce difficile car les int\u00e9ress\u00e9s ne se pressent pas au portillon, pourtant le poste de revenir \u00e0 un Romand Rouven Gueissaz que le future vice- pr\u00e9sident ou la future vice- pr\u00e9sidente pourrait ne pas \u00eatre un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nEh bien oui, le secr\u00e9tariat central du parti, se dit tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 accueillir un vice- pr\u00e9sident issu des cantons, les noms de Charles Juillard ministre jurassien ou de Serge Dal Busco, conseiller d'\u00e9tat Genevois viennent s'ajouter \u00e0 la liste des papables par le pass\u00e9, il y avait effectivement toujours un repr\u00e9sentant des cantons au sein de la pr\u00e9sidence, or ce n'est plus le cas depuis quelque temps, et pourquoi pas, h\u00e9 bien c'est vrai que dans un 1er temps la, la, la direction du parti aurait voulu que le poste revienne \u00e0 un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral donc sous la Coupole, mais \u00e0 ce niveau les les candidats int\u00e9ress\u00e9s sont plut\u00f4t rares, le nom du Genevois Guillaume Barazzone est le plus souvent \u00e9voqu\u00e9 contact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il ne nie pas son int\u00e9r\u00eat, sa position a donc l\u00e9g\u00e8rement \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois d\u00e9cembre, vous l'aviez re\u00e7u dans dans Forum et o\u00f9 il d\u00e9clinait tr\u00e8s clairement l'offre, il ne cache pas non plus qu'on lui fait, de nombreux appels du pied, mais de 2 choses l'une, hein, il ne veut pas que la fonction l'emp\u00eache de remplir son double mandat de conseiller national et de membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, il va encore en discuter avec le pr\u00e9sident du parti, nous a -t-il confi\u00e9, et de 2 si Guillaume Barazzone devait se lancer, et bien il souhaite incarner la urbaine du parti face au pr\u00e9sident garde Pfister per\u00e7u comme beaucoup plus conservateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [89%] :\r\nEt Rouven si personne ne se dit int\u00e9ress\u00e9 ce que ce poste de vice- pr\u00e9sident pourrait \u00e9chapper \u00e0 la Suisse latine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [95%] :\r\nEh bien non, car la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional, c'est ce que disent les statuts du PDC, or il ne reste plus qu'une seule romande sur les 9 personnes qui font partie de la pr\u00e9sidence nationale du parti, il s'agit de la jurassienne Anne Seydoux Christe qui devrait de toute mani\u00e8re, se retirer en 2019, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on n'assistera pas \u00e0 une campagne pour ce poste, pas de match ce sera aux sections romandes et tessinoises \u00e9ventuellement de se mettre d'accord, selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti et le PDC se donne le temps, en vue d'un choix qui ne devrait pas avoir lieu avant ce printemps par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [82%] :\r\nRouven Gueissaz, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et charges. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:35:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB5E32CC-C755-4663-8981-DB1D9B08BDB7", "internalArchiveId": "CB5E32CC-C755-4663-8981-DB1D9B08BDB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7.48) *************la presse Sandra Zimmerli....et on commence avec ces erreurs des juristes de l'arm\u00e9e qui au final co\u00fbtent des millions....\r\noctobre 2015, un haut cadre de l'arm\u00e9e est suspendu, pour des reproches douteux, comme les appellent le Tages Anzeiger et le bund, doute confirm\u00e9s par les juges qui d\u00e9noncent  de graves manquements de proc\u00e9dure. r\u00e9sultat: en novembre dernier, l'arm\u00e9e doit r\u00e9int\u00e9grer l' officier. et aux journaux de souligner qu'\u00e0 part la grosse pression psychologique sur l'int\u00e9ress\u00e9 et sa famille, la facture est \u00e9norme: on parle de plusieurs centaines de milliers de francs. or ce cas, selon les journaux, n'est de loin pas un cas unique, d'ailleurs juste apr\u00e8s suivra l'affaire du m\u00e9decin chef de la troupe lui aussi suspendu puis r\u00e9int\u00e9gr\u00e9. La section responsable de ces cas d\u00e9pend directement du chef de l'arm\u00e9e: \u00e0 l'interne on l'appelle \"die Peitsche\" la cravache du chef, un v\u00e9ritable \"commando d'inquisition\" note un expert...mais visiblement guy Parmelin reconnait les erreurs et fait de l'ordre: en ao\u00fbt dernier il retire les dossiers personnels \u00e0 cette section et en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e il d\u00e9met de ses fonctions son chef en place pourtant depuis des ann\u00e9es....\r\n************* \u00e7a sera le premier grand test pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis: va-t-il se s\u00e9parer  oui ou non de sa chef-diplomate Pascale Baeriswyl??? \r\nC'est Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS qui parle de premier grand test dans l'Aargauer zeitung. C'est que le 8 f\u00e9vrier prochain, \u00e7a fera 100 jours que le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est en fonction, et comme le pr\u00e9cise le journal, apr\u00e8s 100 jours il doit donner des r\u00e9ponses.... ironie de l'histoire, c'est sans doute le 9 f\u00e9vrier, 4 ans jours pour jours apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse, qu'il se pr\u00e9sentera devant les m\u00e9dias pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions comme: comment compte-il d\u00e9tendre les relations avec Bruxelles? ou encore tient-il \u00e0 sa diplomate-chef, la secr\u00e9taire d'\u00e9tat Pascale Baeriswiel? plusieurs parlementaires UDC et PLR, le hard-liner roger K\u00f6ppel en t\u00eate voudraient sa peau, pour bien montrer que ce sont eux qui d\u00e9cident \u00e0 pr\u00e9sent! de plus  il parait qu'\u00e0 l'interne Ignazio Cassis l'a d\u00e9j\u00e0 dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9: \" je sais qui m'a \u00e9lu\"....d'O\u00fb cette d\u00e9claration de christian Levrat: on va voir s'il est vraiment ind\u00e9pendant, c'est le premier test!!!! \r\n*******************on reste avec la berne f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 une invitation B\u00e2loise soul\u00e8ve la pol\u00e9mique...\r\nFC B\u00e2le - Manchester City, une affiche qui sonne classe et qui sera r\u00e9alit\u00e9 le 13 f\u00e9vrier prochain en 8\u00e8me de finale de la champions-league. Une affiche de r\u00eave dont veut profiter le gouvernement B\u00e2lois, en faisant quoi? en invitant  au match 45 repr\u00e9sentants de la berne f\u00e9d\u00e9rale, mais attention pas n'importe lesquels: les membres des deux commissions des transports. bien oui, c'est qu'avec la liaison ferroviaire de l'Euro-airport, l'agrandissement du port, le tunnel du Rhin etc, les dossiers dans la r\u00e9gion ne manquent pas et selon le journal la date de cette invitation n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard du tout. Et \u00e0 Berne les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre: pas professionnel, bizarre, probl\u00e9matique... le Grison Martin Candinas admet par exemple se  poser bien des questions....\r\n*****************....retour \u00e0 pr\u00e9sent sur ces grosses lacunes de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9couvertes dans les microprocesseurs des ordinateurs...     \r\nDepuis 1995 chaque ordinateur ou smartphone a une petite fen\u00eatre qui est juste appuy\u00e9e mais pas compl\u00e8tement ferm\u00e9e et c'est \u00e0 travers cette petite ouverture que des agresseurs pourraient s'infiltrer dans la maison ( enfin l'appareil) et s'emparer de donn\u00e9es d\u00e9licates comme des mots de passe. C'est ainsi que la NZZ,  d'autres journaux y reviennent aussi, explique les informations donn\u00e9es mecredi soir par des collaborateurs de google. On ne sait pas encore si quelqun a profit\u00e9 de ce gros gros manquement s\u00e9curitaire, en attendant c'est surtout Intel, le plus gros fournisseur de micro-processeurs qui est vis\u00e9..... ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal que pour la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine le d\u00e9g\u00e2t d'image risque d'\u00eatre \u00e9norme et que les Chinois qui essaie depuis pas mal de temps de s'attaquer \u00e0 Intel, sans succ\u00e8s, doivent se frotter les mains!\r\n**************cette menace \u00e0 pr\u00e9sent qui p\u00e8se sur le chocolat: une f\u00e8ve artificielle qui pousse beaucoup plus vite que les arbres traditionnels  \r\nson nom: le cacaoyer Mercedes. d\u00e9velopp\u00e9 en laboratoire, il est capable de produire des fruits en 18 mois, alors que pour les arbres originels c'est 6 ans:  c'est donc  l'arme absolue de l'industrie agro-alimentaire pour doper la production mondiale de chocolat explique le Temps. le rendement des plantations de cacao en C\u00f4te d'Yvoire, de tr\u00e8s loin  le premier producteur mondial seraient doubl\u00e9. alors Les premi\u00e8res cons\u00e9quences de cette nouvelle vari\u00e9t\u00e9 se font d\u00e9j\u00e0 sentir: depuis 6 mois les prix du cacao ont chut\u00e9 de 40% et surtout cette f\u00e8ve risque d'appauvrir drastiquement le go\u00fbt du chocolat. C'est le cri d'alarme lanc\u00e9 aujourd'hui par Alexandre Sacerdoti, franco-suissse \u00e9tabli \u00e0 Fribourg, ancien directeur des chocolats villars, mais aussi \u00e9lu PDC de la ville de Fribourg, \"un original\" selon le Temps qui soutient l'initiative de la gauche pour des multinationales responsables. Aujourd'hui pour lutter contre la f\u00e8ve mercedes il veut introduire une appellation d'origine pour le cacao...\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9208232", "ece-9208214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T14:57:55Z", "webPublicationDate": "2018-01-05T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAA8207B-E1B5-49D1-A77B-BB72FAEA8152", "internalArchiveId": "DAA8207B-E1B5-49D1-A77B-BB72FAEA8152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Le PDC et le PS estiment que la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe n'est plus tenable. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, conseiller aux Etats PS/FR, et Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats PDC/TI.\r\n\r\n* * Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe 18H Europe : le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\nLes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'imposent comme LE sujet de la rentr\u00e9e politique 2018...\r\nL'accord institutionnel, cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme l'\u00e9difice bilat\u00e9ral, occupera beaucoup les d\u00e9bats cette ann\u00e9e...\r\nLe PDC et le PS ont convi\u00e9 la presse aujourd'hui, pour d\u00e9tailler leurs objectifs de l'ann\u00e9e \u00e0 venir... Deux partis gouvernementaux qui estiment que la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est plus tenable, puisqu'elle m\u00e8ne dans une impasse...\r\nOn en d\u00e9bat avec Christian Levrat, bonsoir... pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et conseiller aux Etats fribourgeois...\r\nEt Filippo Lombardi, bonsoir... pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats tessinois.\r\nCHRISTIAN LEVRAT (TEL ** 57 puis donnera peut-\u00eatre fixe)\r\n- Le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Autrement dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a train\u00e9 des pieds. La faute \u00e0 qui ?\r\n- Vous avez beaucoup attaqu\u00e9 Ignazio Cassis ces derni\u00e8res semaines, que vous avez m\u00eame qualifi\u00e9 de \"praktikant\" (apprenti)... N'est-ce pas normal qu'il ait fait profil bas ? Il vient d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- Les partis politiques ont aussi une part de responsabilit\u00e9... Au PS aussi! On ne peut pas dire que vous ayez milit\u00e9 avec force pour un accord institutionnel l'an dernier... Vous faites votre mea culpa ?\r\n- Vous exigez un vote d'ici au printemps 2019... Mais sur quoi ? Une modification de la Constitution? Est-ce r\u00e9aliste ?\r\n- En gros ce que vous dites ce soir c'est que la classe politique suisse... PS, PDC et PLR... a laiss\u00e9 trop de champ libre \u00e0 l'UDC sur cette question ?\r\n- Vous voulez conqu\u00e9rir le coeur des Suisses en leur parlant du fond... Comment allez-vous vous y prendre ? Une majorit\u00e9 des Suisses ne veut pas se soumettre \u00e0 des juges \u00e9trangers !\r\nFILIPPO LOMBARDI (TEL ** 65 appeler 10min avant, donnera fixe)\r\n- Doris Leuthard a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en pleine rocade aux affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle a logiquement voulu reprendre le dossier en mains. On connait le r\u00e9sultat : l'UE s'est braqu\u00e9e autour de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Tout semble bloqu\u00e9, par sa faute ?\r\n- Alors \u00e0 qui la faute ? A votre compatriote si j'ose dire, le Tessinois Ignazio Cassis ?\r\n- En 2013, le PDC n'a pas remis en question le mandat de n\u00e9gociation accept\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Aujourd'hui, vous n'\u00eates pas convaincus par l'issue de ces n\u00e9gociations. Un parti girouette ?\r\n- Christian Levrat n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce que l'on rediscute du cadre de ces n\u00e9gociations. Souhaitez-vous le modifier ? Et si oui, comment ? Quelles sont vos lignes rouges ?\r\n- Comment sortir de la cacophonie qui entoure la question europ\u00e9enne ? Une question de vocabulaire ? Il faudrait parler de \"bilat\u00e9rales 3\" plut\u00f4t que \"d'accord institutionnel\" associ\u00e9 aux \"juges \u00e9trangers\" d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC ?\r\n- Vous plaidez pour un \"reset\" psychologique. En politique int\u00e9rieure. Mais ne craignez-vous pas que plus le temps passe, plus la population devienne sceptique ?\r\n- Le PS veut aller vite. Accord conclu avant la fin de cette ann\u00e9e. Pour une votation populaire d'ici mai 2019. Vous allez les suivre ?", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208169", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe / FOR_2018-01-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC et le PS estiment que la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe n'est plus tenable. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, conseiller aux Etats PS/FR, et Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats PDC/TI."], "variantIds": ["ece-9208169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:29Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'impose comme le sujet de la rentr\u00e9e politique 2018 l'accord institutionnel cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme l'\u00e9difice bilat\u00e9ral occupera beaucoup les d\u00e9bats cette ann\u00e9e, le PDC et le PS ont convi\u00e9 la presse aujourd'hui pour d\u00e9tailler leurs objectifs de l'ann\u00e9e \u00e0 venir 2 partis gouvernementaux qui estiment que la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est plus tenable puisqu'elle m\u00e8ne dans une impasse, on en d\u00e9bat avec vous Christian Levrat bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le Parti socialiste suisse et vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats fribourgeois et avec Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir tout le monde, vous \u00eates le pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, vous \u00eates \u00e9galement conseiller aux \u00c9tats tessinois alors que son Levrat le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, autrement dit, selon vous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tra\u00eene des pieds. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [89%] :\r\nJe pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit le principal responsable mon avis l\u00e0 une bonne partie de la responsabilit\u00e9 est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 des partis, on a adopt\u00e9 en 2014, un mandat de n\u00e9gociation dans les semaines qui ont suivi le pr\u00e9sident du PDC de la \u00e9poque Christophe Darbellay son \u00e0 distance, entra\u00eenant avec lui sont partis et les radicaux ont suivi un chemin similaire, tant et si bien qu'aujourd'hui on n\u00e9gocie sur la base d'un mandat qui n'est pas soutenu \u00e0 l'interne par une majorit\u00e9 suffisante de partis politiques, c'est le 1er probl\u00e8me puis le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est qu'on a un discours qui a un peu schizophr\u00e9nique, on a un discours \u00e0 Bruxelles, ce qui est tr\u00e8s positif, qui indique qu'on va essayer d'obtenir un accord dans le courant de l'ann\u00e9e et puis on a un discours \u00e0 Berne qui clairement attentiste, o\u00f9 il y a une esp\u00e8ce de consensus implicite pour consid\u00e9rer qu'on peut attendre les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc il faut sortir de de cette situation qui une situation paralysie, moi je pense qu'il faut le faire en reposant sur la table, mandat de n\u00e9gociations en demandant aux partis est -ce que vous \u00eates d'accord avec toujours d'accord, Alex avec ce ce avec quoi vous attirer vous \u00e9tiez d'accord \u00e0 l'\u00e9poque et puis ensuite en une fois que nous serons arriv\u00e9s un nouveau consensus dans le courant du printemps acc\u00e9l\u00e9rer les n\u00e9gociations avec Bruxelles, faire en sorte qu'on ait des r\u00e9sultats d'faits sur la table et que la population puisse des si possible avant les prochaines de l'action f\u00e9d\u00e9ral donc o\u00f9 il faut aller plus vite et sur le plus honn\u00eate, plus franc, plus courageux peut-\u00eatre dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nFilippo Lombardi qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [90%] :\r\nMais il y a une certaine contradiction dans le raisonnement de mon cher ami et coll\u00e8gue Christian Levrat aller plus vite et revoir le mandat de n\u00e9gociation mais toujours bras n'est pas sans savoir que revoir le mandat de n\u00e9gociation, \u00e7a veut dire de longues discussions Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une proc\u00e9dure de consultation des discussions avec les conditions de l'\u00e9tranger, \u00e7a va pas acc\u00e9l\u00e9rer debout processus en tout cas je ne vois pas comment on pourrait, d'ici le printemps avec une r\u00e9duction du mandat n\u00e9gociations aboutir nulle part, alors c'est un choix possible, moi je ne suis pas contre par principe, mais il faut savoir, \u00e7a va nous prendre du temps, \u00e7a va effectivement nous porter jusque au del\u00e0 des \u00e9lections 2000 m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [91%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai, finalement, \u00e7a va, \u00e7a risque de retarder encore plus les les les choses non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [89%] :\r\nNon je crois pas je crois que la la pire chose qui ce qu'il puisse se passer, c'est ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, \u00e0 savoir une diplomatie qui n\u00e9gocie tant bien que mal, il le faisait assez correctement, mais sur la base d'un mandat qui n'a plus de soutien suffisant \u00e0 l'interne et je crois qu'aujourd'hui il faut cr\u00e9er une forme de fiabilit\u00e9 en en politique : restaurer le principe de la parole donn\u00e9e dans le domaine de politique europ\u00e9enne et faire en sorte que les partis qui approuve un mandat par la suite 7\u00e8me aussi \u00e0 ce moment, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait venir avec un r\u00e9sultat qui correspondrait en tous points au mandat de n\u00e9gociation et il est assez vraisemblable qu'une majorit\u00e9 du PDC, une majorit\u00e9 des radicaux et d'UDC s'y oppose, on voit bien que de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on va pas y parvenir et puis je pense qu'effectivement il faut r\u00e9ouvrir le mandat, il faut investir ces quelques mois pour cr\u00e9er de nouveaux, une forme de jets de de coll\u00e9gialit\u00e9 ou de concordance minimale au moins entre 3 des 4 partis sur cette affaire -l\u00e0, et puis ensuite essayer de profiter de la fen\u00eatre de Tir qui est assez favorable \u00e0 Bruxelles pour avancer, parce que si on n'a pas de r\u00e9sultats, en mai 2019 bon alors les \u00e9lections europ\u00e9ennes, remplacement de de la commission Junker par une nouvelle commission dans tout ce qu'on conna\u00eet pas les visages et puis en Automne 2009 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse, donc \u00e7a signifie que \u00e7a comporte objectivement \u00e0 2020, 2021 mois pendant longtemps, je pensais que c'\u00e9tait possible d'on qu'il \u00e9tait possible de bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [76%] :\r\nL\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [86%] :\r\nLe feu, je le fais, je le fais volontiers parce que effectivement chang\u00e9 d'avis l\u00e0- dessus, je crois que le r\u00e9sultat, c'est que le soutien \u00e0 cet accord institutionnel dans la population que les bilat\u00e9rales elles-m\u00eames sont remises en question, mais qu'on doit avoir le courage d'un d'un discours peut-\u00eatre un peu plus offensif, un peu plus Direct, vous savez quoi, Filippo Lombardi sera certainement d'accord parce que lui, a toujours \u00e9t\u00e9 sceptiques face \u00e0 tout attentif qui sur les rangs, cette justice l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nOui alors Filippo Lombardi est -ce que vous \u00eates d'accord avec avec cette feuille de route que que propose Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [88%] :\r\nOui, alors on a souvent, on me dire qu'il \u00e9tait urgent d'attendre et mais on a aussi entendu souvent de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 choses : d'une part une un manque d'unit\u00e9 et de vision des strat\u00e9gie unitaire il y en avait pas et deuxi\u00e8mement un optimisme de fa\u00e7ade que c'est que notre ami commun Didier Burkhalter a entretenu pendant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re on \u00e9tait s\u00fbr qu'on a qu'on touchait au but d'ici la fin 2000 17 heures Madame les quartiers une figure elle aussi puisque la cible ce positivisme volontariste, on va y arriver, on va y arriver mais et et c'\u00e9tait pas comme \u00e7a et les choses se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es beaucoup plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu leur premi\u00e8re chose, pas d'unit\u00e9 rec\u00e8lerait, j'esp\u00e8re que maintenant que monsieur aura bient\u00f4t une les 100 jours pour penser laitiers la valorisait il va nous dire que de quoi il s'agit de se ma\u00eetriser et qu'on aurait \u00e7a devient uni du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2\u00e8me observation si on parle de r\u00e9serve, moi je, je crois qu'il faudrait surtout faire increased mental, psychologique de la politique helv\u00e9tique, on se cramponne sur ces questions europ\u00e9ennes et c'est le le l'argument massue pour effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [88%] :\r\nIl y a un risque qu'est -ce que \u00e7a veut dire un Reset psychologique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [84%] :\r\nMais mettons de c\u00f4t\u00e9 non luttes politiques intestines les citoyens savent plus ou moins ou en sol partie mais il faut vraiment s'asseoir, que \u00e7a soit au rencontrent de batterie ou ailleurs et que les 4 partis gouvernementaux parle franchement et disent : on va mettre de c\u00f4t\u00e9 ce th\u00e8me si on veut n\u00e9gocier, et je pense au discours plut\u00f4t dure de l'UDC face c'est si on veut n\u00e9gocier durement la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est d'\u00eatre unis parce qu'on est divis\u00e9e, comme on est dans la politique suisse, on va pouvoir n\u00e9gocier grand- chose Bruxelles et on aura surtout pas l'ce Penny du Parlement dit du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [94%] :\r\nOui, Christian Levrat qu'est -ce que vous en pensez, il faudrait peut-\u00eatre inclure l'UDC aussi dans cette, dans cette, dans cette recherche de consensus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que \u00e7a, c'est du temps et de l'\u00e9nergie perdue dans l'UDC a fait un un objet, celle d'un objet de cette question europ\u00e9enne objet strat\u00e9gique elle tente mobiliser le cuir Sassou dessus mais pas du tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une solution, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle tire ce qu'elle appelle un un accord colonial, alors qu'il s'agit uniquement de donner un cadre \u00e0 nos accords bilat\u00e9raux qui sont d\u00e9cisifs pour nos emplois, on voit bien que l\u00e0 il s'agit d'une d'une soupe politicienne, moi ce qui m'inqui\u00e8te plus que l'UDC honn\u00eatement ce pas trop s\u00fbr dans ce dossier- l\u00e0, c'est le fait qu'on n'a plus le consensus minimal entre les qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [85%] :\r\nLes joueurs d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [86%] :\r\nEt l\u00e0, l\u00e0 je suis d'accord avec Filippo Lombardi, il faudrait faire preuve d'unit\u00e9, simplement \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, si aujourd'hui on a des des positions qui au fil du temps sont \u00e9loign\u00e9s qui font qu'on est pratiquement seule comme socialiste \u00eatre \u00e7a derri\u00e8re la cour ou derri\u00e8re le mandat de n\u00e9gociation, h\u00e9 bien il faut avoir le courage de remettre cela ce mandat de n\u00e9gociation sur la table pour moi c'est pas, c'est pas parti facile parce qu'on est d'accord avec le mandat n\u00e9gociations on accepte vers que celui -l\u00e0, mais je constate que c'est pas le calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [89%] :\r\nMais sur le fond, la situation d'accord Christian Levrat, vous plaidez pour un consensus hein, entre les, les, les, les 3 partis, le PS, le PDC et le Parti lib\u00e9ral- radical en m\u00eame temps vous avez beaucoup attaqu\u00e9 le le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res PLR Inacio Cassis, hein, ces derni\u00e8res semaines, que vous avez m\u00eame qualifi\u00e9 de practically apprentis est -ce que vous n'y allez pas un peu fort aussi en vous attaquant va ainsi \u00e0 un un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui ne qui ne fait que commencer un son mandat et \u00e0 la banque en commen\u00e7ant mandat il y a un peu normal qu'on ait un profil bas, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:19) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je suis un peu surpris de voir que de maisons alors que la toiture est en feu d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il ne s'exprimera qu'au 100\u00e8me jour, finalement il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un concept qui \u00e9tait ce concept de Rivette, personne n'a la moindre id\u00e9e de ce qu'il entend par l\u00e0, il semble s'accordent une centaine de jours pour d\u00e9couvrir, pour d\u00e9couvrir le propri\u00e9taire, c'est un peu particulier avec les ministres face au d\u00e9but, preuve d'une d'une retenue minimale, je, je dis ah mais lorsqu'il sanglots n\u00e9cessaire qui s'expriment le font, moi j'ai j'ai jamais j'ai jamais vu une retenue pareil, \u00e7a m'a un peu agac\u00e9, aujourd'hui il a la possibilit\u00e9, en faisant preuve d'un minimum de Leadership de sortir de fait attentifs mais je ne saurais trop lui conseiller de faire rapidement qu'il y a, il y a une autre expression concernant les 100 jours, c'est que ce que vous mettez pas en route dans les 100 premiers jours de votre mandat ne sera jamais fait, je suis un peu inquiet pour le jour du mandat de Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [91%] :\r\nFilippo Lombardi, qu'en pensez -vous cet attentisme de domination Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:18) [85%] :\r\nOn sera fix\u00e9 dans un mois, plus que les 100 jours vont je crois au d\u00e9but les b\u00e9vues quadrill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [72%] :\r\nMais aussi il aurait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [86%] :\r\nIl a parl\u00e9 non, le seul truc qui qui s'est en fait produit c'est qu'on ne peut pas se permettre d'attendre 100 jours parce que l'actualit\u00e9 vous rattrape la l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne a rattrap\u00e9 la Suisse il y a quelques semaines et la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [87%] :\r\nAccord pour l'UPA ce le mardi, le PS veut aller vite : accord conclu avant le le enfin \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e pour une votation populaire d'ici mai 2019, vous avez donc suivant le PS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [87%] :\r\nAlors on va encore je je prends date \u00e0 l'appel de, de, de Christian Levrat et on va bien essayer ces prochaines semaines, d'ailleurs, on doit l'Indien Gomez au Havre \u00e9trang\u00e8re on va rebondir en parler, on va commencer \u00e0 en parler lundi LCI si on peut d\u00e9bloquer un peu le terrain entre les mais les partis gouvernementaux, les 3 partis qu'il aimerait bien voir unie sur ce dossier, moi je suis pas contre, \u00e9videmment, mais je constate que les temps sont vraiment tr\u00e8s bien, et une autre chose un autre affaire embrouill\u00e9e \u00e9videmment tout \u00e0 fait les ficelles, c'est la question du Brexit on sait tr\u00e8s bien qu'il est difficile d'obtenir pour la c'est quelque chose de substantiel en ce moment, tant que cette question du Brexit n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e et \u00e7a va prendre encore j'ai imagine un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question Christian Levrat vous exigez un vote d'ici au printemps 2019 mais concr\u00e8tement sur quoi, une modification de la Constitution, est-ce que ce serait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:43) [90%] :\r\nSur un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne qui nous permettent de mettre un cadre raisonnables de disposer d'une proc\u00e9dure de traitement des diff\u00e9rents annonce 120 accords bilat\u00e9raux que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, tout le monde a cri\u00e9 en Suisse quand l'Europe Union europ\u00e9enne accord\u00e9 l'\u00e9quivalence qu'on note r\u00e9gulation boursi\u00e8re uniquement pour une ann\u00e9e si on avait une instance qui r\u00e8gle c'est pied de conflit pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous n\u00e9gocions, nous aurions pu la saisir, nous aurions pu faire valoir le fait que la r\u00e8gle du non- et discriminatoire \u00e0 notre \u00e9gard, donc on a aussi des int\u00e9r\u00eats offensif dans cette affaire, il faudrait qu'on les explique qu'on traite cette affaire qu'on traite cette question de l'accord institutionnel mani\u00e8re beaucoup plus offensive, moi je fais pas partie de ceux qui pensent que c'est perdu d'avance, je suis convaincu que la population quand on d\u00e9bat avec elle quand on explique les enjeux, quand on parle des solutions possibles et qu'on les met en comparaison, les unes avec les autres, la population se laisse convaincre qu'elle pourrait nous suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [94%] :\r\nMerci beaucoup Christian Levrat, merci \u00e9galement \u00e0 vos Filippo Lombardi, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BD10D02-1791-4A8B-A1B9-49EC4E096777", "internalArchiveId": "8BD10D02-1791-4A8B-A1B9-49EC4E096777", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruedi Schlaefli, pr\u00e9sident UDC FR\r\nA Fribourg, la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier se pr\u00e9pare. Mercredi soir, le candidat de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 le PDC \u00e0 le soutenir. Son appel a-t-il \u00e9t\u00e9 entendu? L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier 18h Election compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg : le PDC soutiendra-t-il le candidat UDC ?\r\nA Fribourg, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier...\r\nLe PDC, qui ne pr\u00e9sentera pas de candidat puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 3 repr\u00e9sentants au sein du Conseil d'Etat, est tr\u00e8s courtis\u00e9 par les partis de droite...\r\nMercredi soir, dans Forum, le candidat de l'UDC fribourgeoise et pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 les D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir...\r\nIl attend du PDC un retour d'ascenseur... On \u00e9coute cet appel... \r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Ruedi Schlaefli, interrog\u00e9 par Christian Favre... \r\nOn va v\u00e9rifier tout de suite si cet appel re\u00e7oit un \u00e9cho favorable au sein du PDC... en recevant le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid... bonsoir et merci d'\u00eatre en direct depuis notre studio de Fribourg...\r\n- Vous avez entendu cet appel. Allez-vous y r\u00e9pondre de fa\u00e7on favorable ?\r\n- Vous avez donc le sentiment de ne rien devoir ni \u00e0 l'UDC, ni \u00e0 Ruedi Schlaefli qui a pourtant battu le pav\u00e9 pour l'\u00e9lection d'un candidat PDC ? \r\n- Pour vous... on ne peut pas \u00e9ternellement revenir \u00e0 l'\u00e9lection de Jean-Pierre Siggen en 2013, alors qu'il y a eu entre-temps les \u00e9lections cantonales 2016... !!! C'est bien \u00e7a ?? \r\n- N'auriez-vous pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 m\u00e9nager l'UDC, qui a quand-m\u00eame eu le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 le dindon de la farce lors des \u00e9lections cantonales de 2016... Vous avez raison... les pontes du PDC ont \u00e9t\u00e9 d'une loyaut\u00e9 irr\u00e9prochable avec l'UDC. mais votre base n'\u00e9tait pas enthousiaste par l'alliance avec l'UDC... Finalement, le candidat UDC Stephane Peiry n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu... Il y a une amertume au sein de l'UDC... Vous le comprenez ???\r\n- En agissant de cette mani\u00e8re, ne pensez-vous pas hypoth\u00e9quer vos chances de reconduire en 2021 vos 3 conseillers d'Etat PDC ?\r\n- De nombreuses personnes pensent que le PDC est sur-repr\u00e9sent\u00e9s aux gouvernement. Le peuple pourrait faire un r\u00e9ajustement en 2021... Ne devriez-vous pas m\u00e9nager l'\u00e9lectorat UDC ?\r\n- Vers qui est-ce que les voix du PDC devraient - selon vous - aller... En faveur du candidat du PLR Didier Castella... ?\r\n- De nombreux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens pensent qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche pour ne pas mettre en danger l'un des 3 si\u00e8ges PDC, lors des prochaines \u00e9lections cantonales... Certains D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens craignent pour le si\u00e8ge du PDC Georges Godel qui prendrait sa retraite... Un fautueil qui ne serait plus d\u00e9fendu par un Conseiller d'Etat sortant... Les voix PDC risquent d'aller \u00e0 gauche... Pas terrible pour ren\u00e9gocier une nouvelle entente en 2021 avec le bloc bourgeois... ?\r\n- Finalement, en d\u00e9missionnant, la Verte Marie Garnier a mis les partis politiques fribourgeois dans un certain embarras... C'est sa vengeance ?", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier / FOR_2018-01-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier se pr\u00e9pare. Mercredi soir, le candidat de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 le PDC \u00e0 le soutenir. Son appel a-t-il \u00e9t\u00e9 entendu? L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9208171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:28Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Fribourg, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat d\u00e9missionnaire Marie Garnier, le PDC qui ne pr\u00e9sentera pas de candidat puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 3 repr\u00e9sentants au Congo, au sein du Conseil d'\u00c9tat est tr\u00e8s courtis\u00e9 par les partis de droite, c'est le moins qu'on puisse dire mercredi soir dans Forum, le candidat de l'UDC fribourgeoise et pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir, il attend du PDC un retour d'ascenseur, on \u00e9coute cet appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [84%] :\r\nIl y a 3 ans en arri\u00e8re, je m'\u00e9tais retir\u00e9e au profit du candidat du PDC, monsieur Jean-Pierre Siggen on a battu le pav\u00e9 ensemble hein, puis \u00e7a, c'est pas quelque chose d'anodin on a men\u00e9 campagne pour Monsieur Siggen et moi j'attends aussi de la part du PDC aujourd'hui un certain soutien un grand soutien parce qu'ils nous font aussi redonnera parce que si l'UDC n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de Monsieur Siggen en 2013 Monsieur Siggen ne serait certainement pas \u00e9lus \u00e0 ce moment l\u00e0, quand c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ruedi Schl\u00e4fli donc on va v\u00e9rifier tout de suite si cet appel re\u00e7oit un \u00e9cho favorable au sein du PDC en recevant le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Chunlan bonsoir monsieur, bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct depuis notre Studio de Fribourg, alors vous avez entendu cet appel est -ce que vous allez r\u00e9pondre de fa\u00e7on favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [90%] :\r\nAlors effectivement, le PDC favorable \u00e0 garder une majorit\u00e9 centre droit au gouvernement maintenant, on a d\u00e9j\u00e0 eu des contacts avec les diff\u00e9rents partis du centre droit, en particulier le PLR et l'UDC d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre et on n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 un accord, nous ont propos\u00e9 qu'il y a un seul candidat qui partait un seul candidat des 2 partis pour du justement avoir presque le le le succ\u00e8s tout de suite au 1er tour puisque les 3 partis ensemble font quasiment 60 pourcent de l'\u00e9lectorat fribourgeois mettant l'UDC tant le PLR voulait lancer leur candidat et il y a pas eu d'accord pour l'instant, je dis bien pour l'hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nDonc, vous avez, vous avez donc le sentiment de ne rien devoir ni \u00e0 l'UDC ni \u00e0 Ruedi Schlaefli, qui a pourtant battu le pav\u00e9 pour l'\u00e9lection d'un candidat PDC de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [88%] :\r\nAlors actuellement 2013 c'est un si\u00e8ge du PDC qui a \u00e9t\u00e9 constamment contest\u00e9e par la par les socialistes, ce si\u00e8ge est revenu au PDC gr\u00e2ce \u00e0 cette entente cette entente portait aussi sur 2016, la direction du parti PDC a soutenu l'ensemble des candidats, en particulier monsieur Perry donc Monsieur Perry a fait un score de plus de 14000 voix plus \u00e9lev\u00e9 que Monsieur Page en 2006 \u00e0 2011, donc on peut dire que Monsieur M\u00e9ry a \u00e9t\u00e9 largement soutenue passer certainement pour \u00eatre \u00e9lu, mais \u00e0 tout, qu'\u00e0 la direction du parti a aussi a aussi fait campagne pour le candidat UDC donc actuellement en l'\u00e9tat, on a rien \u00e0 on n'a pas \u00e0 se reprocher quoi que ce soit en a fait la campagne n'est pas aussi propri\u00e9taire des voies de notre alors \u00e7a c'est clair et on va essayer de millions 6 victoires en donnera les consignes certainement \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC le 1er f\u00e9vrier prochain en donnera des consignes verra encore lesquels notre direction, la direction du parti va se r\u00e9unir \u00e0 2 reprises ces 2 prochaines j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nOn va pas rentrer dans l'\u00e9tat de votre jardin, en agissant de cette mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire en \u00e9tant on va dire un peu frileux ou en ne voulant 100 pas derri\u00e8re le candidat UDC en me r\u00e9pondant pas de mani\u00e8re favorable \u00e0 son appel est -ce que vous ne craignez pas de d'hypoth\u00e9quer finalement vos chances de reconduire en 2021 vos 3 conseillers d'\u00c9tat PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [88%] :\r\nMoi, je pense, au contraire, c'est l'occasion unique de discuter justement un que le PLR avec l'UDC l'autre partie justement de de mettre sur table ensemble des enjeux, l'enjeu c'est le 4 mars 2018, il arrive un peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, les autres partis auraient pu \u00eatre aussi pr\u00e9par\u00e9 et on voit que la recherche de candidats, \u00e7a fait d'une fa\u00e7on \u00e0 tout cas dans tous les partis, plus difficile que pr\u00e9vu, nous on aimerait aussi travaill\u00e9 tant sur 2019 que sur 2021 donc 2019 aussi f\u00e9d\u00e9ral donc nous, on est, on esp\u00e8re que la direction des 2 parties, je mets toujours les 2 parties parce que au Grand Conseil dans l'activit\u00e9 parlementaire on traite toujours les 3 partis du centre droit, ensembles et actuellement le PDC veut pas travailler plus avec le PLR qui, avec l'UDC on aimerait travailler ensemble d'accord envers cette coh\u00e9rence pour ceux qui se poursuit jusqu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Schoenenweid, de nombreuses personnes pensent que le PDC sur- repr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui au gouvernement, le peuple donc pourrait faire un r\u00e9ajustement en 2021 est -ce que vous ne devriez pas Mesnager l'\u00e9lectorat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [91%] :\r\n\u00e9coutez l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, c'est un \u00e9lections au syst\u00e8me majoritaire, on a toujours pr\u00e9sent\u00e9 des personnalit\u00e9s fortes, des personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent, et largement au-del\u00e0 de de du pouvoir \u00e9lectoral du PDC tous nos conc\u00e9dait ont parfaitement r\u00e9pondu aux attentes, ils ont la direction de l'\u00e9conomie, la direction des finances, la direction de l'instruction publique, les 3 plus grands dicast\u00e8res de l'\u00c9tat de Fribourg et on voit que l'\u00c9tat va bien, l'\u00c9tat Fribourg bien pire depuis des ann\u00e9es, donc on voit que le PDC toujours confirm\u00e9 comme un parti gouvernemental, et on le restera en 2021. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [96%] :\r\nDe nombreux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pensent qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche, j'ai bien dit de gauche, pour ne pas mettre en danger l'un des 3 si\u00e8ges PDC lors des prochaines \u00e9lections cantonales les voix PDC risquent d'aller donc en tout cas une partie \u00e0 gauche c'est pas terrible non pour ren\u00e9gocier une nouvelle entente en 2021 avec le bloc bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [89%] :\r\nAlors, en l'\u00e9tat, la direction du parti certainement va pas pr\u00eat \u00e0 viser le soutien \u00e0 un candidat de gauche, le PS a voulu nous prendre ce si\u00e8ge en 2013, c'est rest\u00e9 ancr\u00e9 dans notre \u00e9tat d'esprit qu'on ne les soutiendra, absolument pas, si \u00e7a avait pas ouvert les hostilit\u00e9s en 2013, c'est vrai que, 5 ans apr\u00e8s on aurait pu \u00eatre un peu plus ouvert, mais c'est pas le cas actuellement, on va aussi au Grand Conseil contrat h\u00e9 bien avec le PLR et l'UDC quasiment jamais avec le le avec le PS ou les autres partis de gauche, donc c'est difficile d'imaginer que la direction du parti tout d'un coup chang\u00e9 d'option, on pense que, au sein du PDC que le ou les 2 candidats annonc\u00e9s doivent \u00eatre proches de nos valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes s'entendre avec nos 3 conc\u00e9dait donc plut\u00f4t le PLR Didier Castella donc pas du tout, c'est parce que j'ai Chieti simplement, il faudra quand des candidats qui s'entendent, moi je si j'ai un appel \u00e0 lancer \u00e0 la direction du parti de l'UDC et du PLR, cette prendre contact avec nous, on se met \u00e0 la table et 3 partis et enfin une nouvelle convention qui va porter sur 2018, 2019, et si possible 2021 et je suis s\u00fbr que le 4 mars prochain voir le 21 mars pour le 2\u00e8me tour on a un renforcement du centre- droit au gouvernement fribourgeois, h\u00e9 bien on verra si votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [86%] :\r\nTelle est entendue puisque vous \u00eates, on va le dire quand m\u00eame, hein, votre parti est un peu \u00e0 Fribourg, le faiseur de roi, merci beaucoup, Andr\u00e9 Dumas Mireille soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schoenenweid, Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99D55006-707B-406A-80FE-0263D075B987", "internalArchiveId": "99D55006-707B-406A-80FE-0263D075B987", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7h46) **************la presse Sandra Zimmerli et on commence avec le durcissement de la loi sur les armes qui suscite la col\u00e8re dans les cantons...\r\non le sait, cet alignement sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes  soul\u00e8ve  un v\u00e9ritable  toll\u00e9 dans les milieus du tir et des armes: Pro Tell et ses 11'000 membres menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum...or voil\u00e0 que selon la NZZ,  ces lobby re\u00e7oivent un soutien de taille, suprenant:  les cantons, enfin certains cantons: Schwyz, Thurgovie, obwald et Nidwald ne veulent rien savoir du projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres cantons demandent des assouplissements. raison principale: cette nouvelle loi n'am\u00e9liorera en rien la s\u00e9curit\u00e9 comme le pr\u00e9tend l'union europ\u00e9enne. les petits cantons craignent \u00e9galement plus de co\u00fbts et de bureaucratie. Reste que m\u00eame les plus grands comme Z\u00fcrich et Bern estiment  que le  conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas utilis\u00e9 toute sa marge de manoeuvre en faveur du sport du tir: il doit revoir le dossier!\r\n*************les milieux de la protection des animaux veulent lancer une initiative contre ce qu'ils appellent \"les fermes de la torture\"\r\nC'est le scandale des chevaux maltrait\u00e9s dans le canton de Thurgovie qui a d\u00e9clanch\u00e9 le mouvement: \"Nie wieder\", plus jamais \u00e7a, c'est leur cr\u00e9do rapport\u00e9 par le Blick.  C'est que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s l'effroi a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e selon eux, aujourd'hui tout est \u00e0  nouveau comme avant, alors que l'enqu\u00eate n'est m\u00eame pas termin\u00e9e.  raison pour laquelle ils veulent  lancer une  initiative- populaire, son objectif: que les offices v\u00e9t\u00e9rinaires fassent plus de contr\u00f4les et mieux,  de m\u00eame que l'engagement d'experts ind\u00e9pendants. reste que   pour l'\u00e9ditorialiste du journal il suffirait peut-\u00eatre que les autorit\u00e9s appliquent vraiment une loi pour la  protection des animaux consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures d'europe....\r\n**************le projet de Simmonetta Sommaruga pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a du plomb dans l'aile....  \r\nla ministre a lanc\u00e9 son \"prestige-projekt\" comme l'appelle le Tages Anzeiger et le bund en juillet dernier: sa proposition: que toutes les entreprises de plus de 50 collaborateurs doivent tous les 4 ans effectuer une analyse interne de la situation, un bilan ensuite contr\u00f4l\u00e9 en externe. quelques 12'000 entreprises seraient concern\u00e9es, les mauvais \u00e9l\u00e8ves seraient ensuite sit\u00e9s sur une esp\u00e8ce de liste noir. Ce projet sera au centre des discussions de la commission concern\u00e9e du conseil des  \u00e9tats le 19 janvier prochain. Or selon les deux journaux il est \" auf der Kippe\" sur la sellette. l'UDC Hannes Germann et le PLR Hans Wicky, tous deux membres de la commission ne veulent pas en entendre parler: cette loi ne sert \u00e0 rien, selon eux. pour les socialistes par contre: ne pas adh\u00e9rer serait une honte\" dit Paul Rechsteiner...c'est donc bien le PDC et PBD qui feront pencher la balance....et l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit encore...\r\n**************cette question \u00e0 pr\u00e9sent: \u00e0 qui appartient Gstaad.com?\r\nquestion d'actualit\u00e9 dans le Nobel-kurort, la station nobel de l'oberland bernois, comme la nomme le bund, depuis 2006. C'est l\u00e0 que quelqun de Gstaad-Saanenland tourismus ommet de renouveler l'enregistrement de l'adresse Gstaad.com....si bien que comme la plupart des adresses lib\u00e9r\u00e9es elle atterrit sur une plateforme de mises aux ench\u00e8res des adresses internet....et qui s'y int\u00e9resse: un Grec domicili\u00e9 \u00e0 Monaco, qui a un chalet \u00e0 Gstaad l'ach\u00e8te pour 31'250 dollars....quelques mois passent,  l'office du tourisme remarque finalement son malheur,  propose  au nouveau propri\u00e9taire de racheter l'adresse pour 5000.-. celui-ci refuse \u00e9videmment. l'office s'adresse alors \u00e0 un tribunal du commerce du canton de Berne. Pas de chance: comme le Grec reloue \u00e9galement de l'immobilier dans la station il est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme acteur \u00e9conomique local, l'office n'a donc pas le monopole. la semaine prochaine nouvel \u00e9pisode devant les juges....conclusion du journal:  si l'office du tourisme perd il pourra toujours se consoler que Gstaad.ch et Gstaad.swiss sont en main d'organisations touristiques de la r\u00e9gion!\r\n**************direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le principe du pollueur -payeur tra\u00eene.... \r\nle d\u00e9lai \u00e9tait fix\u00e9 au 1er janvier, ce jour l\u00e0 toutes les communes genevoises devaient avoir mis fin \u00e0 la lev\u00e9e gratuite des d\u00e9chets d'entreprises. Or voil\u00e0 que selon la tribune de Gen\u00e8ve seul un tiers des municipalit\u00e9s se sont mises en conformit\u00e9. les entreprises qui se risqueraient \u00e0 des d\u00e9baras sauvages s'expose \u00e0 des amendes, quand aux municipalit\u00e9s qui n'ont pas encore mis fin \u00e0 la tol\u00e9rance communale, elles sont vivement encourag\u00e9es \u00e0 le faire, un atelier d'\u00e9change est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu en janvier. \r\net on peut peut-\u00eatre presque parler d'un atelier d'\u00e9change aussi: la chronique que  Pierre Maudet tiendra deux foix par mois dans le blick. On est loin du Pierre comment?  la r\u00e9action des al\u00e9maniques lorsque le Genevois s'est lanc\u00e9 dans la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne la tribune et 24h. aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait hier avec les voeux de bonne ann\u00e9e,  il devient le premier Welsch chroniqueur du journal, un honneur dit-il!\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205927", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9205943", "ece-9205927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T10:38:22Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPossible Arnaud Dufour vous restez avec nous, on va parcourir la presse avec Sandra Simmerling nous a rejoint dans ce Studio, Sandra on commence avec le durcissement de la loi sur les armes qui suscite la col\u00e8re dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOn le sait, cet alignement sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes soul\u00e8ve un v\u00e9ritable toll\u00e9 dans les milieux du Tir des armes Pro Tell c'est 11000 membres, menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum or voil\u00e0 que selon la NZZ ces lobby re\u00e7oivent un soutien de taille, surprenant les cantons, enfin certains cantons Schwyz Thurgovie Edvald et Nidwald ne veulent rien savoir du tout du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autres cantons demandent des assouplissements, la raison principale, cette nouvelle loi n'am\u00e9liorera en rien la s\u00e9curit\u00e9 comme le pr\u00e9tend l'Union europ\u00e9enne, les petits cantons craignent \u00e9galement plus de co\u00fbts et de bureaucratie reste que m\u00eame les plus grands comme Z\u00fcrich et Bern estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas utilis\u00e9 toute sa marge de manoeuvre en faveur du sport qu'le Tir, il doit revoir le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nLes milieux de la protection des animaux veulent lancer une initiative contre ce qu'ils appellent les fermes de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [94%] :\r\nOui, c'est le scandale des chevaux maltrait\u00e9s de le canton de Thurgovie qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement Nie wieder plus jamais \u00e7a, c'est leur credo, rapport\u00e9e par le Blick c'est que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, l'effroi a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, selon eux, qu'aujourd'hui tout est \u00e0 nouveau comme avant, alors que l'enqu\u00eate n'est m\u00eame pas termin\u00e9e, raison pour laquelle ils veulent lancer une initiative populaire, son objectif : que les offices v\u00e9t\u00e9rinaires fassent plus de contr\u00f4les et, mieux, de m\u00eame que l'engagement d'experts ind\u00e9pendants reste que pour l'\u00e9ditorialiste du journal, il suffirait peut-\u00eatre que les autorit\u00e9s appliquent vraiment une loi pour la protection des animaux, consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures d'Europe, le projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [97%] :\r\nSimonetta Sommaruga pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a du plomb dans l'aile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nLa ministre a lanc\u00e9 son prestige Proyecto comme l'appelle le Tages-Anzeiger et le Bund en juillet dernier, sa proposition que toutes les entreprises de plus de 50 collaborateurs doivent tous les 4 ans, effectuer une analyse interne de la situation \u00e0 bilan ensuite contr\u00f4l\u00e9 en externe, quelque 12000 entreprises seraient concern\u00e9es, les mauvais \u00e9l\u00e8ves seraient ensuite cit\u00e9 sur une esp\u00e8ce de liste noire ce projet sera au centre des discussions de la commission concern\u00e9e du Conseil des \u00c9tats, \u00e7a sera le 19 janvier prochain, or, selon les 2 journaux il est auf der qui p\u00e8sent sur la sellette l'UDC Hannes Guerman et le PLR Anne-Sylvie qui, tous 2 membres de cette commission ne veulent pas en entendre parler, cette loi ne sert \u00e0 rien, selon eux, pour les socialistes, par contre, ne pas adh\u00e9rer serait une honte, dit Paul Rechsteiner, c'est donc bien le PDC surtout le PBD qui feront pencher la balance, et l\u00e0 on dit encore r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [94%] :\r\nEt cette question \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 qui appartient le nom de domaine Gstaad point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [90%] :\r\nQuestion d'actualit\u00e9 dans le Nobel- coureur de la station Nobel de l'Oberland bernois, comme la nomme le Bund depuis 2006, c'est l\u00e0 que quelqu'un de Gstaad Annoeullin tourisme ou omet de renouveler l'enregistrement de l'adresse, cad Point com si bien que, comme la plupart des adresses lib\u00e9r\u00e9es, elle atterrit sur une plateforme de mise aux ench\u00e8res des adresses internet et qui s'y int\u00e9resse un Grec domicili\u00e9 \u00e0 Monaco, qui a un Chalet \u00e0 Gstaad l'ach\u00e8te pour 31250 dollars, quelques mois passent, l'office du tourisme remarque finalement sans propose au nouveau propri\u00e9taire de racheter l'adresse pour 5000 francs celui -ci refuse \u00e9videmment l'office adresse alors au tribunal du commerce du canton de Berne pas d'chance comme le Grec relou \u00e9galement de l'immobilier dans la station, il \u00e9tait \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme acteur \u00e9conomique local, l'office n'a donc pas le monopole, la semaine prochaine, nouvel \u00e9pisode devant les juges : conclusion du journal si l'office du tourisme perd, il pourra toujours se consoler, que THAAD Point CH \u00e9quitable pour Suisse sont en main d'organisations touristiques de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [81%] :\r\nMoins parce que Gstaad Point com peut-\u00eatre Arnaud Dufour cette cette histoire, cette saga vous fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [89%] :\r\nOui c'est, c'est des des situations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux cas, bon on a, on a assist\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 une confusion vous savez entre le les probl\u00e9matiques de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle traditionnelle et puis la probl\u00e9matique des des noms domaine on a vu appara\u00eetre d'ailleurs de nouveau nombre domaines : peut-\u00eatre que je pour enregistrer un point constate, une fois, mais globalement, \u00e7a renforce le pouvoir des moteurs de recherche, c'est \u00e7a qu'il faut voir derri\u00e8re, c'est que finalement plus l'utilisateur doit chercher pour trouver le nombre de m\u00eame plus \u00e7a arrange les affaires du Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nDonc la multiplication des points Swiss Point CH Point Gstaad peut-\u00eatre un jour \u00e7a finalement, c'est plus tellement quoi taper, donc on va Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [91%] :\r\nExactement, \u00e7a c'est, c'est c'est clairement une cons\u00e9quence \u00e0 l'utilisateur est d\u00e9pendant du moteur de recherche, et en Europe, dans 93 pourcent des cas il est d\u00e9pendant de Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nGoogle, c'est un des GAFA vous pensez que les GAFA aujourd'hui sont tous Big to qu'il faudra l\u00e9gif\u00e9rer comme on l'a fait pour les banques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [89%] :\r\nEn tout cas ils sont, ils sont conscients d'\u00eatre trop gros et d'\u00eatre afin de courir le risque d'un d'une forme de d\u00e9mant\u00e8lement \u00e0 cause des des probl\u00e9matiques de cartel, hein, qui sont, qui sont l'id\u00e9e, ceux qui sont Blick tout fait, je sais pas mais ils ont atteint un point qui est v\u00e9ritablement critique et qui qui doit interroger les \u00c9tats \u00e7a c'est c'est absolument clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [91%] :\r\nArnaud Dufour on poursuit cette revue de presse, direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le principe du pollueur-payeur tra\u00eene Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [94%] :\r\nLe d\u00e9lai \u00e9tait fix\u00e9 au 1er janvier 2017 ce jour- l\u00e0, toutes les communes genevoises devaient avoir mis fin \u00e0 la lev\u00e9e gratuite des d\u00e9chets d'entreprises, or voil\u00e0 que selon la Tribune de Gen\u00e8ve, seul un tiers des municipalit\u00e9s se sont mis en conformit\u00e9 les entreprises qui se risqueraient \u00e0 des d\u00e9barrasse sauvages s'exposent \u00e0 des amendes quant aux municipalit\u00e9s qui n'ont pas encore mis fin \u00e0 la tol\u00e9rance communale, elles sont vivement encourag\u00e9s \u00e0 le faire, un atelier d'\u00e9change est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu au mois de janvier, alors peut-\u00eatre presque, on peut parler d'un atelier d'\u00e9change aussi la chronique que Pierre Maudet tiendra 2 fois par mois dans le blick, on est loin du Pierre comment c'\u00e9tait la r\u00e9action des al\u00e9maniques lorsque le Genevois s'est lanc\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne La Tribune, et 24 heures aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait hier avec les voeux de bonne ann\u00e9e, il devient le premier Welsch chroniqueur du journal, un honneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [81%] :\r\nDit -il grandes allemand non il y a cr\u00e9\u00e9 en France voil\u00e0 al\u00e9maniques apprendront merci Sandra Timmer lit, on vous retrouve demain pour une nouvelle revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43F5BE2A-6BE8-4073-97BB-5AE77602D612", "internalArchiveId": "43F5BE2A-6BE8-4073-97BB-5AE77602D612", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Salamin, pr\u00e9visionniste \u00e0 Meteosuisse;Philippe Magistretti, Directeur des Remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana - Aminona;La Bruy\u00e8re\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/TEMP\u00caTE VENT PI) Il y a eu des arbres... arrach\u00e9s... une centaines... des coups de t\u00e9l\u00e9phone aux polices cantonales... 500 \u00e0 Fribourg... des avions clou\u00e9s au sol... une quinzaine de bless\u00e9s, la plupart en r\u00e9gion bernoise... \r\nEt puis, ces vents... Jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heures... mesur\u00e9s en montagne... au G\u00fctsch pr\u00e8s d'Andermatt... \r\n150 en plaine \u00e0 W\u00e4denswill pr\u00e8s du lac de Z\u00fcrich...\r\nCe matin... le gros de la temp\u00eate est pass\u00e9 mais la police appelle \u00e0 la prudence... De fortes pluies sont attendues... elles pourraient donner lieu \u00e0 des avalanches.... en altitude... \r\nUne temp\u00eate hivernale de cette envergure... la Suisse n'en avait pas connu depuis longtemps... Lucia Sillig.... \r\n  1'32 \r\nVoil\u00e0 prudence donc encore... ce matin... Et notamment dans les stations de montagne... Stations qui souvent sont rest\u00e9es ferm\u00e9s... comme le Mont Noble... Ovronnaz, Anz\u00e8re... Crans Montana... \r\nD'autres n'ont ouvert que partiellement... C'\u00e9tait le cas \u00e0 Verbier, Thyon, Vercorin, ou aux Portes-du-Soleil entre autres...\r\nEv\u00e9nemen in\u00e9dit... donc pour les professionnels du secteur... Comme Philippe Magistretti, le patron des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona...\r\n(04/VS/METEO STATIONS FERMEES ITV MAGISTRETTI)   43''\r\nPhilippe Magistretti interrog\u00e9 par Yves Terrani...\r\nEleanor... \u00e9galement appel\u00e9e Burglind... a fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9galement en Irlande, au Royaume Uni... en Allemagne... En France elle a fait un mort et 26 bless\u00e9s...\r\n(Tony Blair et le Brexit) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi... \"la folie du Brexit...\"\r\nL'expression est de Tony Blair... L'ancien premier ministre birtannique... appelle en substance \u00e0 faire marche arri\u00e8re pendant qu'il en est encore temps...  dans une tribune publi\u00e9e ce matin sur son site internet... L'ancien dirigeant travailliste estime que les g\u00e9n\u00e9rations futures ne pardonneront pas cette erreur, \u00e0 savoir, le Brexit, aux Britanniques d'aujourd'hui...\r\n(06/RENCONTRE POLOGNE-HONGRIE PA) Le \"non\" est toujours plus ferme... \r\nUn Non r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des Premiers ministres hongrois et polonais... \r\nNon \u00e0 l'accueil des migrants... \r\nHier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger... le nouveau chef du gouvernement polonais a choisi la Hongrie... Il faut dire que le premier ministre hongrois est un solide alli\u00e9 de la Pologne face \u00e0 Bruxelles... Bruxelles qui menace de suspendre les droits de vote de la Pologne, \u00e0 cause de sa r\u00e9forme de la justice controvers\u00e9e... \r\nLes deux dirigeants Viktor Orban pour la Hongrie, Mateusz Morawieski pour la pologne... ont fait front commun contre la politique migratoire de l'Europe... un \u00e9chec selon Victor Orban... Pas question d'accueil des migrants en vertu du syst\u00e8me de quotas europ\u00e9ens...\r\nA Budapest, Florence La Bruy\u00e8re...\r\n  58''\r\n((Dans le parlement de Budapest, le drapeau europ\u00e9en brillait par son absence. Un d\u00e9fi affich\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, dont la Hongrie et la Pologne sont pourtant membres. Mais pour Mateusz Morawiecki et Viktor Orban, la nation passe avant tout. Les 2 dirigeants conservateurs jugent que leur position commune contre l'immigration gagne du terrain en Europe. \u00ab Le vent tourne dans notre direction \u00bb a estim\u00e9 le premier ministre polonais. Un vent venu d'Autriche qui a port\u00e9 au pouvoir un chancelier partisan du durcissement de la politique migratoire europ\u00e9enne. \"Un peuple qui ne veut pas d'immigration a \u00e9lu un chancelier qui ne veut pas d'immigration \u00bb s'est f\u00e9licit\u00e9 Orban. Plus que jamais, la Pologne et la Hongrie semblent faire front commun. Les deux pays refusent d'accueillir le moindre r\u00e9fugi\u00e9, et ils rejettent les critiques de la commission europ\u00e9enne qui les accuse de ne pas respecter l'Etat de droit. Viktor Orban a d\u00e9clar\u00e9 qu'il opposerait son veto \u00e0 toute sanction contre la Pologne. \r\nFLBPour RtsInfo Budapest))\r\n(Iran se plaint \u00e0 l'ONU) ****En Iran... l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du pouvoir... proclame  la fin du mouvement de contestation qui a fait 21 morts et entrain\u00e9 des centaines d'arrestations ces derniers jours... \r\nUne annonce qui fait suite \u00e0 des manifestations pro r\u00e9gimes... hier... d'autres sont pr\u00e9vues aujourd'hui... \r\nAucun mouvement contre le pouvoir en place n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 hier... mais les autorit\u00e9s bloquent les r\u00e9seaux sociaux Telgram et Instagram, utilis\u00e9es selon elles pour appeler \u00e0 protester... \r\nEt puis, l'Iran s'est pleint au Conseil de s\u00e9cirit\u00e9 de l'ONU de l'ing\u00e9rence des Etats Unis dans ses affaires int\u00e9rieures... Depuis le d\u00e9but de la contestation Donald Trump a pris fait et cause pour les protestataires... et confamn\u00e9 ele r\u00e9gime... L'ambassadrice am\u00e9ricaine a l'ONU avait demand\u00e9 des r\u00e9unions d'urgence sur l'Iran...\r\n(05/FR/ELECTION COMPLEMENTAIRE PA) En Suisse... direction le canton de Fribourg...\r\nLe nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois s'appelle Ruedi Schlaefli...  pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli. \r\nIl se lance donc dans la course \u00e0 la succession de Marie Garnier... ..hier (MER) soir dans l'\u00e9mission\"Forum\", Ruedi Schlaefli a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir.... Des PDC... qui ne pr\u00e9sentent aucun candidat, Maurice Doucas... mais ils vont jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans cette \u00e9lection... \r\n  53''\r\n((C'est tout le paradoxe de ce scrutin... Le PDC qui est le seul grand parti \u00e0 ne pas pr\u00e9senter de candidat pourrait bien faire pencher la balance dans cette compl\u00e9mentaire ... mais pas n\u00e9cessairement \u00e0 droite... De nombreux d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pensent en effet qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche pour ne pas mettre en danger l'un de leurs trois si\u00e8ges, lors des prochaines \u00e9lections cantonales. Trois si\u00e8ges qui sont inesp\u00e9r\u00e9s pour le PDC. Certains d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens craignent en effet que le peuple fribourgeois ne fasse en 2021 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage... qui se ferait au d\u00e9triment du si\u00e8ge du PDC Georges Godel, qui prendrait alors sa retraite... Un fauteuil qui ne serait plus d\u00e9fendu par un conseiller d'Etat sortant...  Pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario de nombreux PDC fribourgeois seraient donc tent\u00e9s de favoriser ce printemps une candidature de gauche plut\u00f4t que de droite, lors de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire...))\r\nLes fribourgeois voteront le 4 mars prochain...\r\n(VS BREVE PEDOPHILIE) Une dizaine de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont \u00e9t\u00e9  identifi\u00e9s par le dioc\u00e8se de Sion... \r\nC'est une information de Rh\u00f4ne FM... Trois de ces pr\u00e8tres sont toujours en vie. \r\nBilan \u00e9tabli un peu plus d'un an apr\u00e8s l'appel lanc\u00e9 par la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses, depuis la Basilique de Val\u00e8re.\r\nLes cas sont tous prescrits. Une dizaine de pr\u00eatres ont donc \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s gr\u00e2ce au t\u00e9moignage d'une dizaine de victimes...\r\nEn Suisse, plus de 200 cas d'abus ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s entre 2010 et 2016. La plupart ont eu lieu entre les 1950 et quatre vingt.\r\n(09/ISRA\u00cbL/PEINE DE MORT PA) La peine de mort pour les terroristes... \r\nLe parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture une proposition de loi... qui le demande...\r\nLa peine capitale n'avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e qu'\u00e0 deux reprises dans l'histoire du pays... contre un citoyen pour haute trahison et contre le criminel Nazi Adoph Eichmann... \r\nExplications \u00e0 Tel Aviv avec Aude Marcovitch...\r\n  1'01 \r\n((C'\u00e9tait un des th\u00e8mes politiques favoris de l'ultranationaliste la\u00efc Avigdor Lieberman d\u00e9sormais ministre de la D\u00e9fense. La loi pr\u00e9conise la peine de mort pour les terroristes coupables de meurtres. Elle permettrait \u00e0 un tribunal militaire de prononcer la peine capitale \u00e0 la majorit\u00e9 simple. Trois nouvelles lectures sont n\u00e9cessaires \u00e0 la Knesset pour qu'elle soit adopt\u00e9e. H\u00e9ritage du mandat britannique, la peine de mort existe en Isra\u00ebl. Elle n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e que deux fois, pour crime de haute trahison et pour crime contre l'humanit\u00e9. Si les tribunaux militaires ont le pouvoir de condamner \u00e0 mort, \u00e0 l'unanimit\u00e9 des juges, ils n'ont jamais prononc\u00e9 cette peine contre des Palestiniens. Mais d\u00e9sormais le gouvernement y est favorable. Le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou y voit une \u00ab occasion de faire justice dans des cas extr\u00eames \u00bb, des ministres estiment qu'elle pr\u00e9viendrait les enl\u00e8vements menant \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral d'Isra\u00ebl s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 la proposition de loi, de m\u00eame que le chef des services de renseignement int\u00e9rieurs.))\r\n(12/UK/MARIAGE PRINCIER BENEFS PA) ***\"God Save the Queen...\"\r\nOui... The queen... et toute la famille royale... Qui a encore largement la cote... \r\nA en croire les analystes financiers... et le cabinet Brand finance...qui s'est d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9s sur les retomb\u00e9es \u00e9conomiques du mariage \u00e0 venir... mariage du prince Harry d'Angleterre avec l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle... \r\n19 mai prochain... date de la c\u00e9r\u00e9rmonie... et la nocr devrait rapporter... plus de 600 millions de francs... Elle devrait provoquer un afflux de touristes, Olivier Schorderet... \r\n  59''\r\n((Il y a eu un pr\u00e9c\u00e9dent en avril 2011: le mariage du prince William, fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Harry, avec Kate Middleton. Compar\u00e9 au m\u00eame mois de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il avait attir\u00e9 350.000 visiteurs suppl\u00e9mentaires au Royaume-Uni. Les sp\u00e9cialistes s'attendent \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire en mai prochain, quand Harry et Meghan s'uniront au ch\u00e2teau de Windsor, pr\u00e8s de Londres. Une bonne partie des recettes devraient provenir du tourisme et du secteur h\u00f4telier. Une autre part, non n\u00e9gligeable, sera fournie par les diff\u00e9rentes f\u00eates et c\u00e9l\u00e9brations organis\u00e9es ce jour-l\u00e0. Sans oublier bien s\u00fbr la vente d'objets comm\u00e9moratifs: T-shirts, chapeaux, assiettes, et autres tasses. Les milieux touristiques comptent aussi sur la publicit\u00e9 gratuite dont la Grande-Bretagne b\u00e9n\u00e9ficiera dans le monde entier. Avec des visiteurs \u00e9trangers attir\u00e9s par la faiblesse de la livre et, a contrario, des Britanniques enclins \u00e0 passer leurs vacances chez eux, ils pr\u00e9disent en tout cas une ann\u00e9e 2018 record. Boost\u00e9es par le mariage princier de mai mais aussi pourquoi pas, en juin, par le parcours de leur \u00e9quipe nationale \u00e0 la Coupe du monde de football. Certains, en tout cas, y croient. ))\r\n(17/DECES DE FALLOIS PA) La mort d'un patriarche de l'\u00e9dition fran\u00e7aise... \r\nBernard de Fallois... Il s'est \u00e9teint avant hier... Il avait nonante et un ans.\r\nA la t\u00eate de sa maison d'\u00e9dition depuis 30 ans, il est celui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le genevois Jo\u00ebl Dicker, en co-\u00e9ditant  \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Qu\u00e9bert\", c'\u00e9tait en 2012. Mais son succ\u00e8s litt\u00e9raire est bien plus ancien... Portrait sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jeannin....\r\n   58''\r\n((Ce succ\u00e8s remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 50. Agr\u00e9g\u00e9 de lettres, Bernard de Fallois se fait conna\u00eetre en d\u00e9nichant deux in\u00e9dits de Marcel Proust, dont il devient un sp\u00e9cialiste. \r\nA la direction du groupe Hachette, il contribue ensuite au lancement du livre de poche. Avant de fonder sa propre maison d'\u00e9dition, en 1987. Un choix motiv\u00e9 par son envie \"de consacrer \u00e0 chaque livre le temps n\u00e9cessaire.\" Grand amateur de cirque, Bernard de Fallois est l'ami de Simenon et de Pagnol, dont il publie les oeuvres compl\u00e8tes. Dans sa conception du roman, l'histoire est plus importante que le style. L'\u00e9crivain doit avant tout captiver son lecteur.  Et c'est dans cet esprit qu'il prend Joel Dicker sous son aile. Faisant de La v\u00e9rit\u00e9 sur l'Affaire Harry Qu\u00e9bert un best seller, en collaboration avec L'\u00e2ge d'homme. Malgr\u00e9 son grand \u00e2ge, Bernard de Fallois est toujours rest\u00e9 jeune et ouvert d'esprit... Ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de freiner sur l'\u00e9dition num\u00e9rique. Pas pour emp\u00eacher cette \u00e9volution, mais pour ne pas acc\u00e9l\u00e9rer la disparition des librairies.))\r\n(Cannes) Et puis...\r\n c'est l'actrice Australienne Kate Blanchett... qui sera la pr\u00e9sidente du prochain festival de Cannes... La star de Blue Jasmine... o\u00f9 elle incarnait une mondaine d\u00e9prim\u00e9e... succ\u00e8de \u00e0 P\u00e9dro Almodovar... \r\nCate Blanchett figure de prou du mouvement me too... l'une des premi\u00e8res \u00e0 prendre position dans l'affaire Weinstein... Elle vient de lancer la fondations Times Up, avec d'autres actrices... Association qui lutte contre le harcelement sexuel au travail...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Suisse) M\u00e9t\u00e9o... des nuages...\r\net des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes et abondantes... class\u00e9es 4 sur 5 par m\u00e9t\u00e9o suisse... en Valais notamment...\r\nLimite des chutes de neige... \u00e0 2200 m\u00e8tres ce matin... Les pluies vont diminer en cours de soir\u00e9e et de nuit...\r\nEn plaine.. 9 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le Plateau... 6 en Valais... \r\nEt du vent encore... temp\u00e9tueux en montagne... vent fort \u00e9galement sur le Plateau...\r\nEn gros...restez au coin du feu... \r\nEt sachez qu'il neige en Floride... C'est rare mais \u00e7a arrive...du jamais vu depuis 29 ans...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ski nordique) En ski nordique, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, une \u00e9tape du tour de ski a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e en cours de comp\u00e9tition. Hier (mercredi) \u00e0 Obersdorf, de fortes rafales de vent ont oblig\u00e9 les organisateurs \u00e0 annul\u00e9 toute comp\u00e9tition \u00e0 l'issu du prologue du sprint f\u00e9minin. La s\u00e9curit\u00e9 des athl\u00e8tes n'\u00e9tait plus garantie. L'annulation de ce sprint en style classique pourrait faire le bonheur de Dario Cologna en vue de la victoire au g\u00e9n\u00e9ral. Le Grison est certainement un moins bon sprinter que le Russe Serge\u00ef Ustyugov, son suivant imm\u00e9diat au classement. \r\nLe Tour de Ski se poursuivra ce jeudi \u00e0 Oberstdorf avec des courses avec d\u00e9part en ligne en style libre.\r\n(d\u00e9p\u00eaches) quinzaine de bless\u00e9s\r\n31 d\u00e9cembre, grosse perte pour les russes... \r\nIsra\u00ebl va donner 3000 euros pour partir... \r\nIntel minimise risques de piratages\r\n(Il neige en Floride)", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-04T06:59:56_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-04T06:59:56_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9205947", "ece-9205929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T10:38:21Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale Eleanor un pr\u00e9nom de princesse pour une temp\u00eate chaotique qui a balay\u00e9 la Suisse, l'Europe aussi bilan explications dans le journal, elle ne cesse de reculer l'adoption, en Suisse, 2 fois moins d'enfants adopt\u00e9s en l'espace de 12 ans comment l'expliquer, faut -il y voir l'influence de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la nouvelle loi qui vient d'entrer en vigueur, assouplit les conditions d'adoption inversera -t-elle la tendance, une psychologue sp\u00e9cialiste du sujet, nous r\u00e9pond \u00e0 7 heures et quart et puis le marketing digital a -t-il v\u00e9cu ses plus belles ann\u00e9es, les internautes sont toujours plus nombreux \u00e0 bloquer les publicit\u00e9s cibl\u00e9es : A -t-on atteint la limite du tol\u00e9rable en mati\u00e8re d'exploitation des donn\u00e9es Arnaud Dufour, sp\u00e9cialiste du marketing digital et du commerce en ligne, est notre invit\u00e9 dans une demi- heure dans l'imm\u00e9diat, c'est le journal et il est pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite. \r\nBonjour, Blandine bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, en ce lendemain de temp\u00eate le 1er bilan apr\u00e8s le passage d'Eleanor ou Burglind des vents jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heure, une quinzaine de bless\u00e9s, arbres arrach\u00e9s trains paralys\u00e9s, stations de ski ferm\u00e9es, il faut dire que l'\u00e9pisode n'est pas anodin, la derni\u00e8re temp\u00eate de cette envergure, c'\u00e9tait il y a 6 ans, alors comment se forme cette temp\u00eate sous nos latitudes, explications de Lukia Sillig : Pologne, Hongrie toujours unis est vent debout face \u00e0 Bruxelles, le nouveau 1er ministre polonais a choisi la Hongrie pour sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat, les 2 pays ont redit hier leur opposition \u00e0 l'accueil des migrants dans ce journal aussi un mariage princier \u00e7a rapporte, vous l'entendrez, et puis la mort d'un grand de l'\u00e9dition fran\u00e7aise Bernard de Fallois, c'\u00e9tait avant hier, \u00e9diteur de Pagnol, il avait publi\u00e9 est pris sous son aile, Jo\u00ebl Dicker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nIl y a eu des arbres arrach\u00e9s, des centaines de coups de t\u00e9l\u00e9phone aux polices cantonales 500 \u00e0 Fribourg, des avions clou\u00e9s au sol une quinzaine de bless\u00e9s, la plupart en r\u00e9gion bernoise et puis ces vents jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heure, mesur\u00e9es en montagne au but pr\u00e8s d'Andermatt 150 en pleine avait Deneville pr\u00e8s du lac de Z\u00fcrich, ce matin, le gros de la temp\u00eate est pass\u00e9e, mais la police appelle \u00e0 la prudence, de fortes pluies sont attendues, elle pourrait donner lieu \u00e0 des avalanches en altitude, une temp\u00eate hivernale de cette envergure, la Suisse n'en avait pas connu depuis longtemps lucha Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nEleanor n'est pas Lothar mais elle frappe d'autant plus que comme le rappelle, Christophe Salamin, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse les derniers hivers ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calmes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:28) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame temp\u00eate assez forte \u00e0 disons on on peut pas la comparer \u00e0 Lothar quand m\u00eame dans la mesure o\u00f9 le tard c'\u00e9tait quand m\u00eame des vents moyens beaucoup plus fort et plus longtemps, avec des rafales maximales aussi plus forte, mais c'est quand m\u00eame une des temp\u00eates les plus vigoureuses qu'on a eu ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc je pense que la derni\u00e8re \u00e0 mon avis, comparable \u00e0 cesser la temp\u00eate Joachim le 16 d\u00e9cembre 2011. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [91%] :\r\nLe record de vitesse devant enregistr\u00e9es en Suisse reste celui de la temp\u00eate, Vivianne avec une pointe \u00e0 268 kilom\u00e8tres heure au Grand Saint-Bernard en 1990 l\u00e0 aussi c'\u00e9tait durant l'hiver en f\u00e9vrier puisque sous nos latitudes, ces ph\u00e9nom\u00e8nes restent cantonn\u00e9s au moins les plus froids. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [89%] :\r\nLe facteur principal, c'est en fait la force des courants d'altitude qu'on appelle le jet- Stream, ce sont eux, en fait, qui g\u00e9n\u00e8re ces temp\u00eates et plus les courants d'altitude sont forts et plus la temp\u00eate elle- m\u00eame sera profonde et avec des vents forts \u00e9galement, c'est la force du jet- Stream, elle d\u00e9pend g\u00e9n\u00e9ral de la diff\u00e9rence de temp\u00e9rature entre la masse d'air polaire qui se trouve au nord de la plan\u00e8te et la masse d'air tropical, en gros, qui se trouve entre les tropiques et l'Equateur et le le 45\u00e8me degr\u00e9s nord, \u00e0 peu pr\u00e8s, en moyenne, donc voil\u00e0 mais le moteur si vous voulez de ces temp\u00eates, c'est les jet- qui se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s vers 10000 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [84%] :\r\nEt hier la haut ces courants a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement violent avec des vents entre 250 et 300 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [95%] :\r\nVoil\u00e0, prudence donc encore ce matin, notamment dans les stations de montagne Stations qui souvent sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier comme le Mont Noble Ovronnaz Anz\u00e8re Crans Montana, d'autres n'ont ouvert que partiellement, c'\u00e9tait le cas \u00e0 Verbier Thyon Vercorin aux Portes-du-Soleil entre autre \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit donc pour les professionnels du secteur, comme Philippe Magistretti, le patron des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:15) [86%] :\r\nAh ben oui, \u00e7a, c'est en tout cas, plus d'une quinzaine d'ann\u00e9es, c'est vraiment regrettable, c'est au contraire un peu Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [92%] :\r\nAlors justement les cons\u00e9quences, ce que vous pouvez d\u00e9j\u00e0 les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:23) [79%] :\r\nBah disons journ\u00e9e comme c'est une si on peut s'attendre \u00e0 250 60 Franquin et on va faire en France, mais en tant qu'il n'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [93%] :\r\nVous occupez comment votre personnel pendant ce temps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:33) [79%] :\r\nAlors il y a pas fait mon travail \u00e0 faire, il y a un domaine qu'et une mise \u00e0 contribution par le vent, par les intemp\u00e9ries, donc beaucoup beaucoup de travail \u00e0 faire, c'est pas pas le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [96%] :\r\nAutre cons\u00e9quence, il est tout \u00e0 fait probable que vous ne puissiez pas ouvrir votre domaine skiable ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:48) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est vraiment inhabituel pour que 2 jours cons\u00e9cutifs m\u00e9morandum qui \u00e9tait pas arriv\u00e9, on avait peut-\u00eatre quelque chose autour de 2008, mais vraiment, c'est tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [94%] :\r\nPhilippe Magistretti, interrog\u00e9 par Yves Terrani Eleanor, \u00e9galement appel\u00e9e Burglind elle a fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9galement en Irlande, au Royaume-Uni, en Allemagne, en France, elle a fait un mort et 26 bless\u00e9s dans l'actualit\u00e9 aussi la folie du Brexit, l'expression est de Tony Blair, l'ancien 1er ministre britannique appelle en substance \u00e0 faire marche arri\u00e8re pendant qu'il en est encore temps, dans une tribune publi\u00e9e ce matin sur son site internet, l'ancien dirigeant travailliste estime que les g\u00e9n\u00e9rations futures ne pardonneront pas cette erreur, \u00e0 savoir le Brexit aux Britanniques d'aujourd'hui, le nom est toujours plus ferme un Non r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des Premiers ministres hongrois et polonais, non \u00e0 l'accueil des migrants hier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger, le nouveau chef du gouvernement polonais a choisi la Hongrie il faut dire que le 1er ministre hongrois est un solide alli\u00e9 de la Pologne face \u00e0 Bruxelles Bruxelles qui menace de suspendre les droits de vote de la Pologne \u00e0 cause de sa r\u00e9forme de la justice controvers\u00e9e, les 2 dirigeants, Viktor Orb\u00e1n pour la Hongrie Mateusz Moret avait qui, pour la Pologne, ont fait front commun contre la politique migratoire de l'Europe un \u00e9chec selon Victor Orb\u00e1n, pas question d'accueillir des migrants, en vertu du syst\u00e8me des quotas europ\u00e9ens \u00e0 Budapest, une correspondance de Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [94%] :\r\nDans le parlement de Budapest, le drapeau europ\u00e9en brillait par son absence, un d\u00e9fi affich\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, dont la Hongrie et la Pologne sont pourtant membres mais pour Matteo ce de ce qui est Viktor Orb\u00e1n la nation passe avant tout, les 2 dirigeants conservateurs jugent que leur position commune contre l'immigration gagne du terrain en Europe, le vent tourne dans notre direction, a estim\u00e9 le 1er ministre polonais un vent venu d'Autriche qui a port\u00e9 au pouvoir un chancelier partisan du durcissement de la politique migratoire europ\u00e9enne un peu plus, qui ne veut pas d'immigration a \u00e9lu un chancelier qui ne veut pas d'immigration, s'est f\u00e9licit\u00e9 Orban plus que jamais, la Pologne et la Hongrie semblent faire front commun des 2 pays refusent d'accueillir le moindre r\u00e9fugi\u00e9 et il rejette les critiques de la Commission europ\u00e9enne qui les accuse de ne pas respecter l'\u00c9tat de droit, Viktor Orb\u00e1n, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il opposerait son v\u00e9to \u00e0 toute sanction contre la Pologne, Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [94%] :\r\nEn Iran, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du pouvoir, proclame la fin du mouvement de contestation, il a fait 21 morts et entra\u00een\u00e9 des centaines d'arrestations ces derniers jours, une annonce qui fait suite \u00e0 des manifestations pro r\u00e9gimes hier, d'autres sont pr\u00e9vues aujourd'hui, aucun mouvement contre le pouvoir en place n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 en hier, en revanche, mais les autorit\u00e9s bloquent les r\u00e9seaux sociaux t\u00e9l\u00e9grammes Instagram utilis\u00e9es selon elle pour appeler \u00e0 protester et puis l'Iran s'est plaint au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU de l'ing\u00e9rence des \u00c9tats-Unis dans ses affaires int\u00e9rieures depuis le d\u00e9but de la contestation, Donald Trump a pris fait et cause pour les protestataires et condamn\u00e9 le r\u00e9gime l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU avait demand\u00e9 et des r\u00e9unions d'urgence sur l'Iran 7 heures 7 en Suisse, direction le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois s'appelle Ruedi Schl\u00e4fli, pr\u00e9sident du parti cantonal, il se lance donc dans la course \u00e0 la succession de Marie Garnier rod\u00e9 Schlaefli a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir des PDC qui ne pr\u00e9sente aucun candidat Maurice Doucas mais qui vont jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [93%] :\r\nC'est tout le paradoxe de ce scrutin, le PDC qui est le seul grand parti \u00e0 ne pas pr\u00e9senter de candidat pourrait bien faire pencher la balance dans cette compl\u00e9mentaire, mais pas n\u00e9cessairement \u00e0 droite de nombreux d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pensent en effet qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux \u00e9lire c'est ann\u00e9e un candidat de gauche, pour ne pas mettre en danger l'un de leurs 3 si\u00e8ges lors des prochaines \u00e9lections cantonales 3 si\u00e8ges qui sont inesp\u00e9r\u00e9 pour le PDC certains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens craignent en effet que le peuple fribourgeois ne fasse en 2021, une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage qui se ferait au d\u00e9triment du si\u00e8ge du PDC, Georges Godel, qui prendrait alors sa retraite un fauteuil qui ne serait donc plus d\u00e9fendue par un conseiller d'\u00c9tat sortant pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario de nombreux PDC fribourgeois seraient donc tent\u00e9s de favoriser ce printemps une candidature de gauche plut\u00f4t que de droite lors de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [93%] :\r\nLes fribourgeois voteront le 4 mars prochain une dizaine de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par le dioc\u00e8se de Sion, c'est une information de Rh\u00f4ne FM 3 de ses pr\u00eatre s'sont toujours en vie, bilan \u00e9tabli un peu plus d'un an apr\u00e8s l'appel lanc\u00e9 par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses depuis la Basilique de Val\u00e8re, les cas sont tous prescrits, une dizaine de pr\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s gr\u00e2ce au t\u00e9moignage d'une dizaine de victimes en Suisse, plus de 200 cas d'abus ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s entre 2010 et 2016, la plupart ont eu lieu entre les ann\u00e9es 50 et 80 la peine de mort pour les terroristes, le parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture une proposition de loi qu'qui le demandent, hier \u00e0 la peine capitale n'avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e qu'\u00e0 2 reprises dans l'histoire du pays contre un citoyen pour haute trahison et contre le criminel nazi Adolf \u00e0 Eschmann explications \u00e0 Tel-Aviv d'Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:55) [91%] :\r\nC'\u00e9tait un des th\u00e8mes politiques favori de l'ultranationaliste la\u00efc Avigdor Lieberman, d\u00e9sormais ministre de la D\u00e9fense, la loi pr\u00e9conise la peine de mort pour les terroristes coupables de meurtres, elle permettrait \u00e0 un tribunal militaire de prononcer la peine capitale \u00e0 la majorit\u00e9 simple, 3 nouvelles lectures sont n\u00e9cessaires \u00e0 la Knesset, pour qu'elle soit adopt\u00e9e, h\u00e9ritage du mandat britannique, la peine de mort existe en Isra\u00ebl, mais elle n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e que 2 fois pour Crime de haute trahison et pour crimes contre l'humanit\u00e9, si les tribunaux militaires ont le pouvoir de condamner \u00e0 mort, jusqu'ici, \u00e0 l'unanimit\u00e9 des juges, ils n'ont jamais prononc\u00e9 cette peine contre des Palestiniens d\u00e9sormais le gouvernement hier favorable le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou y voit une occasion de faire justice dans des cas extr\u00eames, des ministres estiment qu'elle pr\u00e9viendrait les enl\u00e8vements menant \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers, le procureur g\u00e9n\u00e9ral d'Isra\u00ebl s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 la proposition de loi, de m\u00eame que le chef des services de renseignement int\u00e9rieur Aude Marcovitch rtsinfo quelles Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [89%] :\r\nDirection l'Angleterre God Save The Queen Queen et toute la famille royale qui a encore largement la cote, \u00e0 en croire les analystes financiers et le cabinet Brand Finance qui s'est d\u00e9j\u00e0 penser pench\u00e9s sur les retomb\u00e9es \u00e9conomiques du mariage \u00e0 venir, mariage du prince Harry, et donc le terrain avec l'actrice am\u00e9ricaine Megan marquait le 19 mai prochain, date de la c\u00e9r\u00e9monie et la noce devrait rapporter plus de 600 millions de francs, elle devrait provoquer aussi un afflux de touristes Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [92%] :\r\nIl y a eu un pr\u00e9c\u00e9dent en avril 2011 : le mariage du prince William, fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Harry avec Kate Middleton, compar\u00e9 au m\u00eame mois de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il avait attir\u00e9 350000 visiteurs suppl\u00e9mentaires au Royaume-Uni, les sp\u00e9cialistes s'attendent \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire en mai prochain, qui en Harry et M\u00e9gane s'uniront au ch\u00e2teau de Windsor pr\u00e8s de Londres, une bonne partie des recettes devraient provenir du tourisme et du secteur h\u00f4telier une autre part non n\u00e9gligeable sera fourni par les diff\u00e9rentes f\u00eates et c\u00e9l\u00e9brations organis\u00e9es ce jour- l\u00e0, sans oublier bien s\u00fbr la vente d'objets comm\u00e9moratifs t-shirt chapeaux assiettes et autres tasses les milieux touristiques et compte aussi sur la publicit\u00e9 gratuite dont la Grande-Bretagne b\u00e9n\u00e9ficiera dans le monde entier avec des visiteurs \u00e9trangers attir\u00e9s par la faiblesse de la livre et a contrario des Britanniques enclin \u00e0 passer leurs vacances plut\u00f4t chez eux, ils pr\u00e9disent en tout cas une ann\u00e9e 2000 18 heures record, boost\u00e9 par le mariage princier de mes mais aussi pourquoi pas en juin par le parcours de leur \u00e9quipe nationale \u00e0 la Coupe du monde de football, certains en tout cas y croit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:24) [94%] :\r\nLa mort d'un patriarche de l'\u00e9dition fran\u00e7aise Bernard de Fallois, il s'est \u00e9teint avant hier, il avait 91 ans \u00e0 la t\u00eate de sa maison d'd\u00e9mission depuis 30 ans, il est celui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le Genevois Jo\u00ebl Dicker en co- \u00e9ditant La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Quebert s'\u00e9tait en 2012, mais son succ\u00e8s litt\u00e9raire est bien plus ancien Portrait sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [95%] :\r\nCe succ\u00e8s remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, agr\u00e9g\u00e9 de lettres, Bernard de Fallois, se fait conna\u00eetre en d\u00e9nichant deux in\u00e9dits de Marcel Proust dont il devient un sp\u00e9cialiste \u00e0 la direction du groupe Hachette, il contribue ensuite au lancement du livre de poche avant de fonder sa propre maison d'\u00e9dition 1987 un choix motiv\u00e9 par son envie de consacrer \u00e0 chaque livre le temps n\u00e9cessaire, grand amateur de cirque Bernard de Fallois, et l'ami de Simenon de Pagnol, dont il publie les Oeuvres compl\u00e8tes dans sa conception du roman, l'histoire est plus importante que le Style, l'\u00e9crivain doit avant tout captiver son lecteur et c'est dans c'est esprit qu'il prend, Jo\u00ebl Dicker sous son aile, faisant de la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, un v\u00e9ritable bestseller en collaboration avec l'\u00e2ge d'homme malgr\u00e9 son grand \u00e2ge, Bernard de Fallois, est toujours rest\u00e9 jeune et ouvert d'esprit, ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de freiner sur l'\u00e9dition num\u00e9rique : pas pour emp\u00eacher cette \u00e9volution plut\u00f4t pour ne pas acc\u00e9l\u00e9rer la disparition des librairies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:43) [92%] :\r\nEt puis, c'est l'actrice australienne Kate Blanchett qui sera la pr\u00e9sidente du prochain festival de Cannes, la Star de Blood Jasmine o\u00f9 elle incarnait une mondaine d\u00e9prim\u00e9e succ\u00e8de \u00e0 Pedro Almodovar qui Blanchett qui fait et qui est aussi une figure de proue du mouvement metoo, l'une des premi\u00e8res \u00e0 prendre position dans l'affaire Weinstein, elle vient de lancer la fondations Times Up avec d'autres avec d'autres actrices Association qui lutte contre le harc\u00e8lement sexuel au travail et puis le Festival de Cannes, c'est du 8 au 19 mai il aura concurrence entre la Palme d'or, elle, mariage princier de m\u00e9t\u00e9o pour terminer des nuages et des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes et abondantes class\u00e9es 4 sur 5 par m\u00e9t\u00e9o Suisse en Valais notamment limite des chutes de neige \u00e0 2200 m\u00e8tres ce matin, les pluies vont diminuer en cours de journ\u00e9e et de nuit, et puis en plaine 9 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le Plateau 6 en Valais du vent encore temp\u00e9tueux en montagne vent fort aussi sur le plateau, en gros, restez au coin du feu Coralie et puis pas la peine d'aller chercher le soleil en Floride puisqu'il neige en Floride c'est rare mais \u00e7a arrive, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 depuis 29 ans Claude Joly la neige sur les palmiers merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1648045", "internalArchiveId": "AA1712648346", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 1713, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9218988", "imageURL": "http://www.rts.ch/9218997.image", "backgrounds": ["Le conseiller national PLR Philippe Nantermod d\u00e9clare \"qu'il y a toujours un plan B\" en cas de succ\u00e8s de l'initiative No Billag pour la SSR."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Vents forts: stations de ski ferm\u00e9es", "Avec les vinyles, les mange-disques sont aussi de retour", "La temp\u00eate Eleanor n'a \u00e9pargn\u00e9 aucun canton suisse", "Le devenir des m\u00e9dias: entretien avec Guillaume Klossa", "Slalom dames/Zagreb: Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place derri\u00e8re Mikaela Shiffrin", "Temp\u00eate de tweets \u00e0 la Maison Blanche", "Trafic ferroviaire perturb\u00e9 par la temp\u00eate: le point avec S\u00e9verine Chave", "Temp\u00eate de tweets \u00e0 la Maison Blanche: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz", "Riposte des manifestants iraniens pro-r\u00e9gime", "2018: l'avenir des m\u00e9dias agitera le Parlement suisse", "Les toques blanches de Bombay livrent 200 000 repas par jour"], "alternativeSummary": ["Elle n\u2019est pas aussi violente que l\u2019ouragan Lothar, mais elle a fait des d\u00e9g\u00e2ts importants et entrain\u00e9 de nombreuses perturbations.", "Gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9canique bien rod\u00e9e et une tr\u00e8s bonne connaissance de la ville, ces livreurs traditionnels sont capables de concurrencer les plus grands groupes de distribution."], "variantIds": ["ece-9105662", "ece-9105682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T16:49:23Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:21:08\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:02\r\n        Des vents violents \r\n       ont balay\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:30:17\r\n      Une rafale de 200 km/h\r\n  a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n19:30:30:19  19:30:33:14\r\n  Une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:40:19\r\nDeux personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\r\n    et le trafic a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:45:11\r\n      Nous serons en direct \r\n      \u00e0 la gare de Lausanne.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:50:11\r\n    Nous verrons aussi les effets\r\nde la m\u00e9t\u00e9o dans les stations de ski.\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:54:22\r\n La temp\u00eate a rendu les remont\u00e9es\r\n    m\u00e9caniques inutilisables.\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:59:11\r\n           Donald Trump\r\n   franchit un cap sur Twitter.\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:04:02\r\n      Il parle de mani\u00e8re peu\r\nconventionnelle du bouton nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:31:04:04  19:31:09:01\r\n Philippe Revaz dira \u00e0 quel point \r\n ces paroles ont frapp\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n19:31:09:03  19:31:13:06\r\nLe deuxi\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie\r\n      \"Et maintenant 2018 !\"\r\n\r\n19:31:13:08  19:31:15:20\r\n     est consacr\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:20:06\r\n      Les m\u00e9dias seront-ils \r\n      d\u00e9vor\u00e9s par les GAFA ?\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:25:09\r\n    Guillaume Klossa apportera\r\n    son regard de sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:31:00\r\n   On terminera avec ce document\r\n   qui rend hommage au travail.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:35:12\r\n  Les livreurs de repas \u00e0 Bombay\r\n  sont illettr\u00e9s et sans moyens.\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:39:17\r\n   Leur t\u00e9nacit\u00e9 fait concurrence\r\naux grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:44:15\r\n       Arr\u00eatons-nous d'abord\r\n       sur ces intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:51:04\r\nLe vent a souffl\u00e9 jusqu'\u00e0 201 km/h\r\n  \u00e0 Andermatt, 183 au Chasseral.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:57:03\r\n  Les d\u00e9g\u00e2ts et les perturbations\r\n    touchent la Suisse romande:\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:03:06\r\n    trains retard\u00e9s ou annul\u00e9s,\r\n     stations de ski arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:09:02\r\n -Elle n'est pas aussi violente\r\n     que l'ouragan Lothar,\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:16\r\n   qui avait d\u00e9vast\u00e9 la Suisse\r\n        en d\u00e9cembre 1999.\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:19:20\r\n       La temp\u00eate Eleanor,\r\nune violente d\u00e9pression hivernale,\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:23:23\r\n       a fait une entr\u00e9e \r\n      remarqu\u00e9e chez nous.\r\n\r\n19:32:24:01  19:32:26:01\r\n      Depuis t\u00f4t ce matin,\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:32:14\r\n     M\u00e9t\u00e9oSuisse a enregistr\u00e9\r\ndes rafales entre 160 et 185 km/h.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:37:09\r\n        -160 c'est \u00e9norme !\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:40:12\r\n         Il faut se tenir,\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:43:17\r\n       c'est dangereux m\u00eame.\r\n\r\n19:32:43:19  19:32:49:11\r\n-Le maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 \u00e0 Andermatt\r\n    avec des pointes \u00e0 200 km/h.\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:53:20\r\n          En Romandie,\r\n   chaque canton a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9:\r\n\r\n19:32:53:22  19:33:00:13\r\narbres arrach\u00e9s, routes ferm\u00e9es,\r\n  retards dans les transports,\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:05:13\r\n          sans compter\r\n   les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:25:07\r\n    En Valais, les habitants\r\n   d'une trentaine de chalets\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:30:23\r\n ont re\u00e7u un SMS leur demandant \r\n de quitter la zone avant 10h00.\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:33:22\r\n-Le risque d'avalanche \u00e9tait marqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:34:00  19:33:38:04\r\n   Nous sommes d\u00e9j\u00e0 en risque 4.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:42:16\r\n  Toute cette zone a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:46:22\r\n        -Le vent d'ouest\r\n     reste fort en montagne.\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:07\r\n    Pour les sports d'hiver,\r\n      il faudra patienter.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:55:20\r\n       Une alternative ?\r\nLes sports nautiques, peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:01:17\r\n     -Dans plusieurs r\u00e9gions,\r\nle trafic ferroviaire est perturb\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:07:05\r\n    Une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9\r\n\u00e0 La Lenk; 8 personnes sont bless\u00e9es.\r\n\r\n19:34:07:07  19:34:13:01\r\nCe serait une violente rafale de vent\r\n   qui aurait provoqu\u00e9 l'accident.\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:15:02\r\n On va faire le point \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:20:02\r\n     -S\u00e9verine Chave, bonsoir.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:23:15\r\n      Beaucoup d'incidents,\r\n  de trains retard\u00e9s ou annul\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:38:00\r\n    -Ce sont surtout les lignes\r\n  r\u00e9gionales qui sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:34:38:06  19:34:44:06\r\n  La cause principale, ce sont des\r\narbres tomb\u00e9s sur les voies ferr\u00e9es.\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:57:07\r\n    Le Nord vaudois et le Jura\r\nsont les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:04:04\r\n     Tout le reste des r\u00e9seaux\r\n           est suspendu.\r\n\r\n19:35:15:01  19:35:18:02\r\n -Qu'est-ce qu'il en sera demain ?\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:21:01\r\n   -La situation est incertaine.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:28:10\r\n  Le trafic local dans la r\u00e9gion\r\n      du Jura sera suspendu.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:38:18\r\n   Le fameux Golden Pass n'a pas\r\n       circul\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:40:14  19:35:41:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:45:11\r\nEn montagne, un skieur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par\r\nla chute d'un arbre en Haute-Savoie.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:49:18\r\nEn Suisse romande, des stations ont \r\ninterrompu les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:53:17\r\n   -Troquer chaussures de ski\r\n        contre baskets,\r\n\r\n19:35:53:19  19:35:58:06\r\nc'est ce qu'ont fait les touristes\r\n  dans la plupart des stations.\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:03:00\r\n       A plus de 2'000 m,\r\n  les rafales ont tout bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:03:09  19:36:06:09\r\n     -Un point m\u00e9t\u00e9o l\u00e0-haut \r\n     avec la vitesse du vent.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:03\r\n            *-110 km/h.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:10:22\r\n-Tu confirmes des pointes \u00e0 110 km/h.\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:14:05\r\n     -Pas question d'ouvrir\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n19:36:14:07  19:36:19:05\r\n   En novembre, \u00e0 cause du vent,\r\ndes arbres ont endommag\u00e9 un pyl\u00f4ne.\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:22:03\r\n         L'an dernier,\r\n   une t\u00e9l\u00e9cabine a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:24:00\r\n         -Avec les arbres,\r\n\r\n19:36:24:02  19:36:26:04\r\n il y a un risque de d\u00e9raillement\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:27:20\r\n     des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:36:27:22  19:36:30:08\r\n-On ne peut pas se le permettre ?\r\n\r\n19:36:30:10  19:36:33:13\r\n       -On ne veut pas jouer\r\n         \u00e0 pile ou face...\r\n\r\n19:36:33:19  19:36:37:20\r\n-Un manque \u00e0 gagner d'une centaine\r\n      de milliers de francs,\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:40:19\r\n          sans compter\r\n   la contrari\u00e9t\u00e9 des clients.\r\n\r\n19:36:41:02  19:36:43:01\r\n     -On est un peu frustr\u00e9s,\r\n\r\n19:36:43:03  19:36:47:03\r\n mais on voit des beaux paysages,\r\n    donc frustration limit\u00e9e.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:51:22\r\n -On a eu des beaux jours de ski,\r\n        donc c'est la vie.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:54:02\r\n  -Les caissi\u00e8res ont d\u00fb g\u00e9rer\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:57:17\r\n      quelques m\u00e9contents\r\nqui avaient achet\u00e9 leur forfait.\r\n\r\n19:36:57:23  19:37:00:07\r\n    -On essaie de rester calme,\r\n\r\n19:37:00:09  19:37:02:01\r\n       de calmer le client.\r\n\r\n19:37:02:03  19:37:06:05\r\n  Ils veulent se faire rembourser\r\n       un forfait inutilis\u00e9.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:00\r\n-Sans assurance, c'est difficile.\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:11:04\r\n   Idem pour les cours de ski.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:12:23\r\n        -Pour les clients,\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:15:17\r\nil faut qu'ils aient une assurance.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:19:17\r\n     En cas de mauvais temps,\r\n       ils sont rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:37:19:23  19:37:25:13\r\n-Les touristes ont trouv\u00e9 un plan B:\r\n        les bains thermaux.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:29:11\r\n         -Lewellnessest\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:31:11\r\n     un plus pour la station.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:35:05\r\n       Il y a d\u00e9j\u00e0 du monde\r\n     qui vient cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:10\r\n          -Les skieurs\r\n    devront encore patienter.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:44:15\r\n La neige annonc\u00e9e emp\u00eacherait \r\n l'ouverture des installations.\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:52:09\r\n -La temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement\r\nforte sur le nord-ouest de l'Europe.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:57:20\r\nEn France, le vent a pouss\u00e9 les eaux\r\njusque dans la ville de Saint-Malo.\r\n\r\n19:37:57:22  19:38:02:11\r\n   Des digues ont \u00e9galement c\u00e9d\u00e9\r\n      dans le Pas-de-Calais.\r\n\r\n19:38:04:13  19:38:08:20\r\n      Donald Trump a commenc\u00e9\r\n   l'ann\u00e9e en force sur Twitter.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:14:17\r\n      Il a l\u00e2ch\u00e9 des tweets\r\nsur les Palestiniens, le Pakistan.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:21:00\r\n         Il ironise aussi\r\nsur le dictateur de Cor\u00e9e du Nord,\r\n\r\n19:38:21:02  19:38:29:20\r\n       en lui rappelant que\r\nson bouton nucl\u00e9aire est plus fort.\r\n\r\n19:38:31:08  19:38:35:05\r\n  -Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n   le pr\u00e9sident Trump publie\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:40:05\r\n des tweets dans une langue et un\r\ndiscernement qui lui sont propres.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:43:08\r\n       1er janvier, 13h12:\r\ncoup de gueule contre le Pakistan.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:58:21\r\n      L'effet est imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:38:58:23  19:39:03:16\r\n-Le tweet de D.Trump est malheureux.\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:06:05\r\n Quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un Etat,\r\n\r\n19:39:06:07  19:39:10:15\r\n      on doit garder en t\u00eate\r\n      le cadre diplomatique.\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:15:09\r\n  -30 minutes plus tard, contre\r\nl'Iran, sur le ton de l'ing\u00e9rence:\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:30:22\r\n          Le 2 janvier,\r\n contre la Palestine cette fois,\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:35:11\r\nmoins d'un mois apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9\r\n   J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:46:03\r\n    L'autorit\u00e9 palestinienne\r\n tente de garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:51:18\r\nLe lendemain, alors que les deux\r\n  Cor\u00e9e rouvrent le dialogue:\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:09:12\r\n          Une assurance\r\nqui ne rassure pas tout le monde.\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:13:15\r\n     -Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:40:13:17  19:40:18:13\r\nOn touche \u00e0 la dimension vertigineuse\r\n  du pouvoir du pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:23:22\r\n  Cette mallette doit suivre le\r\npr\u00e9sident; elle contient les codes\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:35:04\r\n        qu'il peut activer\r\n  pour d\u00e9clencher l'arme supr\u00eame.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:40:18\r\n  Le fait d'en parler sur ce ton,\r\n       \u00e7a a glac\u00e9 les gens ?\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:10\r\n      -Oui, un vrai frisson \r\n      a parcouru les \u00e9lites.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:48:21\r\n       Cela touche un tabou.\r\n\r\n19:40:49:01  19:40:54:20\r\nIl s'agit de la dimension nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:40:55:00  19:41:00:22\r\n Les mots comptent lorsqu'ils sont\r\n    prononc\u00e9s par le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:07:18\r\n   Le fait d'\u00e9voquer une frappe\r\n   nucl\u00e9aire banalise le tabou.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:14:11\r\n        Personne n'aime \u00e7a.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:18:20\r\n    M\u00eame les amis r\u00e9publicains\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:19:00  19:41:21:12\r\n   On voit une menace refleurir.\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:24:13\r\n  -Chez Trump, on peut trouver \u00e7a\r\n       g\u00e9nial ou d\u00e9sastreux,\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:30:09\r\n    mais il y a une strat\u00e9gie:\r\n  faire peur, \u00eatre impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:34:23\r\n  -\u00c7a fait partie de son arsenal.\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:41:01\r\n      Ce n'est pas le premier\r\n         \u00e0 avoir th\u00e9oris\u00e9.\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:56:18\r\n        Il y a sans doute\r\n      une part de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:42:05:12  19:42:11:12\r\n        Trump sait utiliser\r\n      la peur pour s'imposer.\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:21:01\r\nAvec le Pakistan, il dit ce que ces \r\npr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont jamais os\u00e9 dire.\r\n\r\n19:42:21:23  19:42:25:05\r\n          \u00c0 l'int\u00e9rieur,\r\n  \u00e7a pla\u00eet \u00e0 sa base \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:27:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:30:04\r\n         Le r\u00e9gime iranien\r\n r\u00e9agit contre les contestataires.\r\n\r\n19:42:30:06  19:42:34:08\r\n    Les pro-r\u00e9gime manifestent\r\n  dans plusieurs villes du pays.\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:39:04\r\n  Au-del\u00e0 des clivages politiques,\r\nles causes sont surtout \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:46:22\r\n-La col\u00e8re d'un peuple incapable\r\n   de joindre les deux bouts.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:52:19\r\nLa frustration des jeunes, min\u00e9s\r\npar un ch\u00f4mage de pr\u00e8s de 30 %.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:58:20\r\nUne part de la population n'en peut\r\n   plus, et brave la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:02:07\r\n*-Ils sont m\u00e9contents car il y en a\r\n\r\n19:43:02:09  19:43:05:12\r\n qui vivent avec beaucoup d'argent\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:10:03\r\net eux n'ont pas assez pour manger.\r\n\r\n19:43:10:05  19:43:17:07\r\nLe peuple n'a pas assez pour acheter\r\n   des oeufs, car tout a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:23:20\r\n         C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:29:13\r\n -J'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver un emploi,\r\n  mais mon salaire est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:43:29:15  19:43:32:19\r\n       Si les jeunes avaient\r\n      des emplois bien pay\u00e9s,\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:37:22\r\n        ils ne seraient pas\r\n  en col\u00e8re contre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:42:09\r\n   -D\u00e9j\u00e0 une vingtaine de morts\r\net 450 arrestations en une semaine.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:45:14\r\n       Les manifestations\r\n     ont fait tache d'huile,\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:51:23\r\n     et les revendications\r\n   sont \u00e9galement politiques.\r\n\r\n19:43:53:00  19:43:56:15\r\n       -Les politiciens ont\r\n    le devoir de nous \u00e9couter.\r\n\r\n19:43:56:17  19:44:01:23\r\n Ils restent assis dans leur bureau\r\net ne connaissent pas le prix du riz.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:06:06\r\n      Il faut qu'ils sachent\r\n     que c'est dur pour nous.\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:11:22\r\n -Face \u00e0 cette col\u00e8re, le r\u00e9gime\r\n  th\u00e9ocratique dit comprendre,\r\n\r\n19:44:12:00  19:44:16:18\r\n mais r\u00e9prime les manifestants.\r\n\r\n19:44:16:20  19:44:19:18\r\n      Ce soir, les gardiens\r\n   de la r\u00e9volution proclament\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:25:11\r\nla fin du mouvement de contestation,\r\nmais les braises restent br\u00fblantes.\r\n\r\n19:44:26:12  19:44:33:11\r\n  -\"Et maintenant, 2018\", le 2\u00e8me\r\n chapitre est consacr\u00e9 aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:33:12  19:44:38:18\r\n        2018 sera d\u00e9cisive\r\npour l'avenir de plusieurs m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:43:11\r\n       Le mod\u00e8le \u00e9conomique,\r\n la concurrence des g\u00e9ants du Net,\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:47:05\r\n            mais aussi\r\n   la votation sur \"No Billag\".\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:54:18\r\n    -Pour les parlementaires,\r\n  le th\u00e8me central pour 2018...\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:57:11\r\n  -C'est la question des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:57:12  19:44:59:15\r\n    -C'est surtout les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:02:20\r\n    -L'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:09:06\r\n -Le premier acte est le 4 mars\r\n avec la votation \"No Billag\".\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:13:18\r\n    Le peuple dira s'il accepte\r\nde supprimer la redevance radio-TV.\r\n\r\n19:45:13:20  19:45:15:11\r\n     Si le OUI l'emporte...\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:17:19\r\n  -C'est un tremblement de terre.\r\n\r\n19:45:17:21  19:45:20:18\r\n -On aura une situation de march\u00e9.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:24:20\r\n-Ce sera ungroundingpour la SSR.\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:30:00\r\n-Le Parlement doit-il intervenir\r\n      pour sauver la SSR ?\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:32:22\r\n-Il faudrait permettre de financer\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:36:01\r\nla SSR par des abonnements en ligne.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:37:19\r\n    -Des abonnements co\u00fbteront\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:40:19\r\n   plus chers que la redevance.\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:42:10\r\n        -Il y a un plan B.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:44:05\r\n     -Il n'y a pas de plan B.\r\n\r\n19:45:44:07  19:45:50:10\r\n            -Un plan B\r\n   est une question pour la SSR.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:54:06\r\n   -Si \"No Billag\" est refus\u00e9,\r\n    ce sera le deuxi\u00e8me acte.\r\n\r\n19:45:54:08  19:46:00:10\r\n  Les parlementaires doivent-ils\r\nd\u00e9finir le r\u00f4le du service public ?\r\n\r\n19:46:00:19  19:46:03:04\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:05:11\r\n -Doit-on garder l'information ?\r\n\r\n19:46:05:13  19:46:06:19\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:46:06:21  19:46:10:07\r\n    -Surtout les informations,\r\n      car elles sont ch\u00e8res.\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:13:23\r\n -La SSR ne doit pas faire la m\u00eame\r\n\r\n19:46:14:01  19:46:16:09\r\n  chose que les cha\u00eenes priv\u00e9es.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:24:19\r\n-Dernier acte: l'attribution d'une\r\nnouvelle concession SSR pour 2019.\r\n\r\n19:46:25:01  19:46:27:06\r\n   -Il faut plus d'informations\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:31:15\r\n  et plus de productions suisses.\r\n\r\n19:46:31:17  19:46:34:03\r\n  -Il faut pas \u00eatre trop pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:35:21\r\n      Une partie du Parlement\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:39:04\r\n     aimerait dire aux m\u00e9dias \r\n     ce qu'ils doivent \u00e9crire.\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:42:10\r\n Il faut laisser un cadre souple.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:47:18\r\n      -Beaucoup de d\u00e9bats\r\n   pour une ann\u00e9e m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:58:22\r\n    -Guillaume Klossa, bonsoir.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:10:17\r\n    Un mot d'histoire d'abord:\r\n  la BBC h\u00e9ro\u00efque a \u00e9t\u00e9 le mod\u00e8le\r\n\r\n19:47:12:07  19:47:18:07\r\ndes services publics et le premier\r\n     num\u00e9ro du Monde en 1944.\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:27:21\r\n   Cr\u00e9er une presse forte a \u00e9t\u00e9\r\nun grand projet de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:31:13\r\n   -C'\u00e9tait pour toute l'Europe.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:37:15\r\n  \u00c9viter le retour au populisme.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:43:05\r\n Cr\u00e9er une d\u00e9mocratie diversifi\u00e9e\r\n   avec des m\u00e9dias de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:49:07\r\n    -500 millions d'Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:55:12  19:48:01:12\r\n    Ici, la vari\u00e9t\u00e9 des m\u00e9dias\r\n        publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:05:10\r\n        -Partout en Europe\r\n  il y a une diversit\u00e9 de m\u00e9dias\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:10:08\r\n     qui est remise en cause.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:15:15\r\nLa convergence entre les t\u00e9l\u00e9coms,\r\n   la presse et l'audiovisuel.\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:24:04\r\n       Au Canada, des m\u00e9dias\r\n   sont en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:30:06\r\n         La presse devient\r\n       uniquement num\u00e9rique.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:07\r\n  Avoir une vingtaine de m\u00e9dias \r\n pour la Suisse est un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:40:09\r\n   C'est un atout de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:48:19\r\n   -Le grand ennemi de beaucoup\r\n    de m\u00e9dias, c'est les GAFA.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:58:10\r\n Est-ce qu'on peut dire qu'il y a \r\nune volont\u00e9 de d\u00e9vorer les m\u00e9dias ?\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:11:15\r\n             -Amazon\r\n  est une plate-forme puissante.\r\n\r\n19:49:16:08  19:49:22:08\r\n    L'essentiel des publicit\u00e9s\r\n passe par Google et par Facebook.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:29:03\r\n Ce sont des moyens de production\r\n      de contenus mondiaux.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:40:14\r\n L'objectif de Facebook est d'\u00eatre\r\n la premi\u00e8re plate-forme mondiale\r\n\r\n19:49:40:19  19:49:42:12\r\n     de distribution en 2025.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:48:14\r\n      Apple, c'est le chiffre\r\n       d'affaires de la BBC.\r\n\r\n19:49:50:11  19:50:01:18\r\n-Le risque de fausses informations,\r\n    on a vu \u00e7a aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:09:08\r\n         C'est une prise\r\n      de conscience en 2018.\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:17:15\r\n         -C'est une prise\r\n      de conscience de 2017.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:34:12\r\nOn a vu que des puissances peuvent\r\n  avoir un impact via les GAFA.\r\n\r\n19:50:34:15  19:50:40:12\r\n-L'autocritique est aussi importante\r\n       pour les journalistes.\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:46:14\r\nC'est pas mal que \u00e7a soit challeng\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:07\r\n     -Quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant,\r\n       je lisais le Monde.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:55:14\r\n   Il y avait pas mal d'erreurs.\r\n\r\n19:50:55:18  19:51:01:16\r\n        Les r\u00e9seaux sociaux\r\n     acc\u00e9l\u00e8rent la correction.\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:05:23\r\n         Les journalistes\r\n    doivent \u00eatre plus exigeants\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:08:15\r\n          et b\u00e9n\u00e9ficier\r\n      de formation continue.\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:13:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:13:15  19:51:17:04\r\n       Le ski suisse a f\u00eat\u00e9\r\n   un nouveau podium, \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n19:51:17:06  19:51:20:10\r\n Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me\r\nplace du slalom derri\u00e8re M.Shiffrin.\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:23:11\r\n  -W.Holdener a pris l'habitude\r\n  de f\u00eater les deuxi\u00e8mes places\r\n\r\n19:51:23:13  19:51:25:15\r\n   comme de petites victoires.\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:29:23\r\n    Car une marche plus haut,\r\nil y a toujours Mikaela Shiffrin.\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:34:11\r\n   O\u00f9 chercher les superlatifs\r\npour qualifier ses performances ?\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:36:13\r\n  On se raccroche aux chiffres:\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:41:10\r\n    22 ans et d\u00e9j\u00e0 38 succ\u00e8s,\r\n       dont 28 en slalom,\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:46:04\r\npour celle qui deviendra la skieuse\r\n   la plus titr\u00e9e de l'histoire.\r\n\r\n19:51:46:06  19:51:50:17\r\n Elle a termin\u00e9 avec une seconde\r\n et demie d'avance sur Holdener,\r\n\r\n19:51:50:19  19:51:57:02\r\n qui a bien ma\u00eetris\u00e9 les chutes\r\n de neige qui se sont abattues\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:01:01\r\n  sur la fin de la 2\u00e8me manche,\r\n      disput\u00e9e en nocturne.\r\n\r\n19:52:01:03  19:52:05:14\r\n2\u00e8me donc, comme il y a 2 jours \u00e0\r\n  Oslo, d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Shiffrin.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:10:22\r\n La Valaisanne M\u00e9lanie Meillard \r\n termine \u00e0 une bonne 9\u00e8me place.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:14:16\r\n    Michelle Gisin est 13\u00e8me \r\n   et Denise Feierabend 16\u00e8me.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:17:19\r\n    Demain, place aux hommes,\r\n       toujours \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n19:52:19:10  19:52:24:20\r\n -La mort de l'\u00e9diteur historique\r\n       Bernard de Fallois,\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:27:20\r\n il avait publi\u00e9 Pagnol ou Simenon\r\n\r\n19:52:27:22  19:52:32:16\r\n      mais aussi les Suisses\r\nJo\u00ebl Dicker ou Jean Michel Olivier.\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:39:03\r\n  \"La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry \r\n Quebert\" avait battu des records.\r\n\r\n19:52:41:02  19:52:45:14\r\n  Le disque vinyle est de retour,\r\n      la tendance s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:52:45:16  19:52:50:20\r\n  En corollaire: le tourne-disque\r\n    industriel voire artisanal.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:58:09\r\n   -R.Bezen\u00e7on travaille depuis\r\n30 ans dans le domaine de la hi-fi,\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:03:17\r\n    cette ann\u00e9e, il recentre\r\n  son activit\u00e9 sur sa passion.\r\n\r\n19:53:04:00  19:53:10:13\r\n     -Vous avez l\u00e0 une platine\r\n   am\u00e9ricaine tr\u00e8s particuli\u00e8re:\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:16:07\r\n          le bras baigne\r\n     dans un bain de silicone.\r\n\r\n19:53:16:12  19:53:21:17\r\n-Tourne-disques neufs ou \u00e0 r\u00e9parer,\r\nl'atelier-magasin ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n19:53:21:19  19:53:23:17\r\n    Avec tout type de client,\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:31:11\r\n     du nostalgique au jeune\r\nqui red\u00e9couvre le son des vinyles.\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:33:10\r\n   -Certains ont eu la chance de\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:36:06\r\nr\u00e9cup\u00e9rer une platine de la famille,\r\n\r\n19:53:36:08  19:53:41:06\r\n          pour d'autres,\r\n   il faut en acheter une autre.\r\n\r\n19:53:41:08  19:53:47:15\r\n    Ou alors ils r\u00e9cup\u00e8rent, et\r\nje vois dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:55:07\r\n      des gens qui cherchent\r\n      des platines vintages.\r\n\r\n19:53:55:15  19:53:58:23\r\n      -Car le microsillon \r\n     est redevenu tendance,\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:02:14\r\n un succ\u00e8s en partie d\u00fb aux DJs.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:11\r\n     L'an pass\u00e9, les ventes\r\n  du vinyle ont d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 celles\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:12:14\r\n du fameux CD, bien plus r\u00e9cent.\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:19:11\r\n      Sur Internet fleurissent\r\ndes tutoriels pour cr\u00e9er sa platine.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:23:12\r\n  Cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n    dans les supports audio\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:27:19\r\n        a flair\u00e9 le filon,\r\nelle est la distributrice exclusive\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:34:22\r\npour la Suisse de ce manche-disque\r\n      en carton, et en kit.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:16\r\n  -Je vous garantis qu'il ne vous\r\n\r\n19:54:40:18  19:54:44:06\r\nrestera pas une pi\u00e8ce dans les mains.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:49:11\r\n   Les vinyles sont \u00e0 la mode, \r\n   on doit proposer ce produit.\r\n\r\n19:54:49:12  19:54:56:19\r\n   C'est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde,\r\npas comme ces platines hors de prix.\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:01:01\r\n      -Une platine nomade \r\n     pour un public habitu\u00e9\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:04:03\r\n     \u00e0 \u00e9couter de la musique\r\n        sur un portable:\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:08:19\r\n     les platines se mettent\r\n        au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:19:13\r\n    -Terminons par ce portrait\r\n des livreurs de repas de Bombay.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:23:12\r\n  Ils sont presque tous illettr\u00e9s\r\n          et sans moyens,\r\n\r\n19:55:23:14  19:55:28:15\r\n       mais font concurrence\r\n       aux grandes soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:41:20\r\n-Tous les matins vers 10h00, Madame\r\n Shah confie \u00e0 ce livreur le repas\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:44:19\r\nqu'elle a concoct\u00e9 pour son mari.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:46:19\r\n   -Je l'ai cuisin\u00e9 avec amour.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:49:08\r\n   Je le lui confie avec amour.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:53:19\r\n-La petite bo\u00eete va traverser l'une\r\ndes plus grandes m\u00e9tropoles du monde\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:58:02\r\n       gr\u00e2ce auxDabbawalas,\r\nun r\u00e9seau de plus de 5'000 livreurs,\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:00:13\r\n   pour la plupart illettr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:06:00\r\n Depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, \r\nils arpentent les rues de Bombay.\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:09:09\r\n  La bo\u00eete en rejoint d'autres.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:13:10\r\n     Premier lieu de triage:\r\n        sur le trottoir.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:19:19\r\n-Ca part dans le quartier de Church\r\n   Gate, \u00e7a dans celui de Dadar.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:24:08\r\n   -C'est le num\u00e9ro de la maison\r\n     o\u00f9 on r\u00e9cup\u00e8re la bo\u00eete,\r\n\r\n19:56:24:10  19:56:27:21\r\n   l\u00e0 le quartier de livraison.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:32:22\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de code,\r\nle taux d'erreur est imbattable.\r\n\r\n19:56:33:00  19:56:38:18\r\n Seule une bo\u00eete sur 16 millions\r\n   n'arrive pas \u00e0 destination.\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:47:06\r\nA l'extr\u00eame Sud de Bombay, le train\r\npermet d'\u00e9viter les embouteillages.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:49:19\r\n  -Nous parcourons 34 kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:56:49:21  19:56:51:15\r\n         4 fois par jour.\r\n\r\n19:56:51:17  19:56:56:11\r\n-C'est une course contre la montre.\r\n\r\n19:56:56:12  19:56:59:13\r\n    Quelle que soit la saison,\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:04:01\r\n        ou les obstacles,\r\n    on doit arriver \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:11:06\r\n    -Apr\u00e8s une heure et demie,\r\nla bo\u00eete arrive \u00e0 son destinataire.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:14:08\r\n  Monsieur Shah est v\u00e9g\u00e9tarien,\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:19:11\r\n     sa femme lui a pr\u00e9par\u00e9\r\n une recette \u00e0 base de bananes.\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:23:00\r\n-Depuis 20 ans, c'est le m\u00eame livreur\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:25:06\r\n  et il n'a jamais fait d'erreur.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:28:04\r\n   C'est un service incroyable.\r\n\r\n19:57:28:06  19:57:31:00\r\n-Cela ne co\u00fbte que 12 frs par mois.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:35:19\r\nA Bombay, 200'000 repas sont livr\u00e9s\r\n  par jour gr\u00e2ce \u00e0 ces livreurs.\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:01\r\n          Ce bijoutier\r\n  travaille 11 heures par jour,\r\n\r\n19:57:39:03  19:57:42:04\r\n       \u00e0 chaque d\u00e9jeuner,\r\n  il se sent un peu moins seul.\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:44:21\r\n  -C'est un lien avec ma famille.\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:47:00\r\n    Ca me rappelle l'affection\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:50:23\r\n   de ma femme et sa nourriture\r\n     est bonne pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:56:14\r\n   Si j'allais d\u00e9jeuner dehors,\r\n ce ne serait pas aussi \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:07\r\n       -Apr\u00e8s le d\u00e9jeuner,\r\n  le travail n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:03:20\r\n       Les petites bo\u00eetes\r\n  rentrent par le m\u00eame chemin.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:15:16\r\n  -Ce soir, \"Bye Bye la Suisse\",\r\n      mais d'abord la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:20:03\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:24:03\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035892\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:20) [75%] : \r\nEt canton dans quel h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:53) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, en ce 3 janvier l'actualit\u00e9 marqu\u00e9e par les intemp\u00e9ries, des vents violents ont balay\u00e9 la Suisse une rafale de 200 kilom\u00e8tres heure a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Andermatt, une autre de 183 kilom\u00e8tres heure au Chasseral une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9 2 personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel, des perturbations nombreuses ont entrav\u00e9 le trafic routier, mais aussi le trafic ferroviaire, nous serons en Direct \u00e0 la gare de Lausanne avec S\u00e9verine chauve, nous verrons aussi les effets de cette m\u00e9t\u00e9o instable dans les stations de ski, beaucoup sont rest\u00e9s ferm\u00e9s, la temp\u00eate, les remont\u00e9es m\u00e9caniques inutilisables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:37) [89%] : \r\nDonald Trump franchi un cap sur Twitter, il touche \u00e0 un tabou, en parlant de mani\u00e8re tr\u00e8s peu conventionnel du bouton nucl\u00e9aire Philippe Revaz dira \u00e0 quel point ces paroles ont frapp\u00e9 l'opinion aux \u00c9tats-Unis et maintenant 2018 le 2\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie est consacr\u00e9 \u00e0 la presse, les m\u00e9dias seront-ils d\u00e9vor\u00e9s par les gaffes a notamment par Facebook avec tous les risques de d\u00e9rives que cela implique, Guillaume Klossa apportera son regard de sp\u00e9cialiste europ\u00e9en des m\u00e9dias, et puis on terminera avec ce tr\u00e8s beau document qui rend hommage au travail livreurs de repas de Bombay sont illettr\u00e9s, sans moyens, mais leur t\u00e9nacit\u00e9 fait concurrence aux plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:04:02) [95%] : \r\nArr\u00eatons-nous d'abord sur ces intemp\u00e9ries, qui ont balay\u00e9 une grande partie du pays, le vent a souffl\u00e9 jusqu'\u00e0 201 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Andermatt 183 kilom\u00e8tres heure au Chasseral et sans aller jusqu'\u00e0 ces extr\u00eames les d\u00e9g\u00e2ts, les perturbations touchent une grande partie de la Suisse romande, il y a les trains retard\u00e9s, annul\u00e9s, il y a des stations de ski, on va y revenir d'abord la vue d'ensemble avec Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:32) [92%] : \r\nElle n'est pas aussi violente que l'ouragan Lothar qui avait d\u00e9vast\u00e9 la Suisse en d\u00e9cembre 99, il n'emp\u00eache, \u00e0 la temp\u00eate, Eleanor appel\u00e9 bobine de en Suisse al\u00e9manique, une puissante d\u00e9pression hivernale qui s'\u00e9tire de l'Atlantique jusqu'\u00e0 l'arc alpin a fait une entr\u00e9e plut\u00f4t remarqu\u00e9e sur notre territoire depuis t\u00f4t ce matin, M\u00e9t\u00e9oSuisse a enregistr\u00e9 au Chasseral des rafales de vent qui oscillait entre 160 et 185 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:42) [88%] : \r\n100 60 c'est c'est \u00e9norme, on se fait pas une id\u00e9e, on roule \u00e0 120 sur l'autoroute, mais l\u00e0 c'est 160 il faut se tenir, hein, vraiment c'est c'est tr\u00e8s dangereux, et m\u00eame je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:05:18) [91%] : \r\nLe maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e Auguste vers Andermatt, avec des pointes \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres heure en Suisse romande, pas un seul canton n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, arbres arrach\u00e9s \u00e9boulements sur les chauss\u00e9es route ferm\u00e9e nombreux retards dans les transports ferroviaires, a\u00e9riens et lacustres, sans compter les nombreuses coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, 500 foyers touch\u00e9s dans la Broye valdo-fribourgeoise 1240 \u00e0 Gen\u00e8ve 2150 dans plusieurs r\u00e9gions vaudoises 10000 dans le Val-de-Travers et jusqu'\u00e0 14000 foyers dans le Jura bernois l'emmental et le beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:20 > 0:05:29) [91%] : \r\nEn Valais, pas de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, mais une \u00e9vacuation, les habitants d'une trentaine de chalets perch\u00e9s dans les moyens de comptait ont d\u00fb quitter la zone ce matin avant 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nLe risque d'avalanche \u00e9tait marqu\u00e9e d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, donc nous sommes d\u00e9j\u00e0 en baisse que 4 et certainement un risque 5 qui sera annonc\u00e9 durant la nuit voire demain donc, l\u00e0, nous n'avons pas pris de risques, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer toute cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:42 > 0:05:54) [92%] : \r\nLe vent d'ouest affaibli en pleine mer reste fort en montagne jusqu'\u00e0 vendredi pour les sports d'hiver, il faudra patienter, alors certains semblent avoir trouv\u00e9 une alternative en bravant les interdits \u00e0 leurs risques et p\u00e9rils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:57 > 0:06:15) [96%] : \r\nDans plusieurs r\u00e9gions, le trafic ferroviaire est perturb\u00e9 une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 la langue dans l'Oberland bernois, 8 personnes sont bless\u00e9es, la plupart l\u00e9g\u00e8rement, selon le pr\u00e9sident de la commune, c'est une violente rafale de vent qui a provoqu\u00e9 l'accident, beaucoup d'autres lignes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par les intemp\u00e9ries, on va faire le point en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:15 > 0:06:20) [90%] : \r\n\u00e0 Lausanne avec vous, S\u00e9verine beaucoup d'incidents, beaucoup de trains retard\u00e9s, annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:23 > 0:06:51) [92%] : \r\nOui, ce sont surtout les lignes r\u00e9gionales qui sont concern\u00e9s, les grandes lignes continuent \u00e0 circuler malgr\u00e9 quelques retards, la cause principale, ce sont des arbres et divers objets qui sont tomb\u00e9s sur les voies ferr\u00e9es et puis parmi les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es, c'est surtout la vall\u00e9e de Joux, la Broye, le Nord Vaudois et le Jura, dans le Jura, d'ailleurs il n'y a actuellement plus que les lignes CFF qui circulent, tout le reste du r\u00e9seau, et pour le moment suspendues, mais ailleurs aussi, comme \u00e0 Fribourg ou dans la r\u00e9gion d'Yverdon il y a encore de nombreux retards et des suppressions de trains qui sont annonc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:51 > 0:06:52) [80%] : \r\nQu'est-ce qu'il lancera demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:55 > 0:07:27) [94%] : \r\nAlors pour demain, pour l'instant, la situation est encore assez incertaine en fait tout d\u00e9pendra de la m\u00e9t\u00e9o et selon M\u00e9t\u00e9oSuisse la journ\u00e9e sera moins venteuses, par contre, il va beaucoup pleuvoir donc le risque viendra surtout des glissements de terrain, partant de ce constat, d\u00e9j\u00e0, c'est que le trafic local, dans le canton du Jura restera suspendu et il y aura en tout cas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 midi, il y aura un service de bus de remplacement qui sera mis en circulation, et par contre la ligne D qui conduit aux Rochers-de-Naye donc le fameux Golden parce qu'il n'a pas circul\u00e9 aujourd'hui ne circulera pas non plus demain et jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:27 > 0:07:48) [92%] : \r\nMerci S\u00e9verine cette m\u00e9t\u00e9o peut avoir des effets tragiques en montagne au skieur de 21 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par la chute d'un arbre dans la station du Morillon, non loin de nos fronti\u00e8res, en France, en Haute-Savoie, en Suisse romande, il a fallu interrompre les remont\u00e9es m\u00e9caniques dans de nombreuses stations de ski dans beaucoup d'Chalet, les vacanciers ont d\u00fb se rabattre sur le chocolat chaud et les jeux de soci\u00e9t\u00e9, reportage de Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:01) [90%] : \r\nTroquer chaussures de ski contre Basket, c'est ce qu'ont fait les touristes ce matin dans la plupart des stations, comme le montrent ces images, \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude, les rafales de vent emp\u00eachait tout fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:09) [88%] : \r\nOk Denis je voulais avoir un point m\u00e9t\u00e9o l\u00e0- haut avec la vitesse du vent, s'il te pla\u00eet, moi, ce sont des pointes \u00e0 110 kilom\u00e8tres heure du confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:10 > 0:08:21) [96%] : \r\nPas question d'ouvrir, dans ces conditions, surtout qu'en novembre dernier \u00e0 cause du vent, des arbres sont tomb\u00e9s sur la piste et ont endommag\u00e9 un pyl\u00f4ne l'an dernier, c'est une t\u00e9l\u00e9cabine qui a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:32) [94%] : \r\nIl y a un risque avec les armes, il y a un risque de d\u00e9raillement des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le risque est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9s, donc on ne peut pas se permettre, on ne peut pas se permettre et puis on n'a pas envie de jouer \u00e0 pile ou face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:33 > 0:08:40) [98%] : \r\nUn manque \u00e0 gagner d'une centaine de milliers de francs pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, sans compter la contrari\u00e9t\u00e9 des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:45) [89%] : \r\nDu coup, on est un peu frustr\u00e9s, mais on voit de beaux paysages, de la neige, donc c'est une frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:46 > 0:08:52) [91%] : \r\nPas de ski, c'est comme \u00e7a, c'est, c'est la nature, mais on a fait du bon ski ces quelques derniers jours donc c'est c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:08:57) [98%] : \r\nLes caissi\u00e8res ont quand m\u00eame d\u00fb g\u00e9rer quelques m\u00e9contents qui avaient d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur forfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:57 > 0:09:06) [78%] : \r\nOn essaie de rester calme et puis, de 2 et puis le d\u00e9c\u00e8s le calmer aussi le client il veulent surtout qu'on leur rembourse mais qu'ils ont pay\u00e9 un un forfait qui vont pas utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:06 > 0:09:11) [98%] : \r\nMais sans assurance, difficile de se faire rembourser, idem pour les cours de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:11 > 0:09:18) [90%] : \r\nPour les clients, il faut qu'ils aient souscrit une assurance et en cas de mauvais temps, comme la station est ferm\u00e9e, les courses en Bourse et sinon c'est pas rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:09:24) [96%] : \r\nRestait aux touristes \u00e0 trouver un plan B les Bains thermaux ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:25 > 0:09:35) [91%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est un tr\u00e8s grand plus pour la station, donc comme vous pouvez voir il y a beaucoup de monde maintenant qui vient d\u00e9j\u00e0 au wellness, cet apr\u00e8s- midi donc, sans \u00e7a, il nous manquera quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:35 > 0:09:44) [97%] : \r\nLes skieurs devront certainement encore prendre leur mal en patience demain apr\u00e8s le vent, la neige annonc\u00e9e en abondance pourrait emp\u00eacher l'ouverture des installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:46 > 0:10:01) [92%] : \r\nLa temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forte sur le nord- ouest de l'Europe, le littoral britannique a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9, t\u00f4t ce matin en France, le vent est si fort qu'il a pouss\u00e9 les hauts jusque dans la ville de Saint-Malo, beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts aussi, dans le Pas-de-Calais o\u00f9 certaines digues ont c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:30) [91%] : \r\nDonald Trump a commenc\u00e9 l'ann\u00e9e en force sur Twitter, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a l\u00e2ch\u00e9 une s\u00e9rie de tweets spectaculaire sur les Palestiniens, le Pakistan ou encore sur ses adversaires int\u00e9rieurs au tweet surtout a fait sensation : l'homme qui d\u00e9tient l'arsenal atomique, ironise sur le dictateur de Cor\u00e9e du Nord, en lui rappelant que son bouton nucl\u00e9aire est plus fort et plus efficace, jamais un pr\u00e9sident n'avait parl\u00e9 en ces termes du feu nucl\u00e9aire Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:10:43) [89%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, des rafales de tweets partent de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident trompent tire \u00e0 vue dans une langue et un discernement qui lui est propre 1er janvier tr\u00e9sor 12 coups de gueule contre le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:44 > 0:10:51) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont b\u00eatement donn\u00e9 33 milliards de dollars d'aide au Pakistan ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es et nous n'avons eu en retour que mensonges et tromperies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:54 > 0:10:57) [89%] : \r\nCraquer au-dessus du baril de poudre l'allumette provoque un effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:09) [92%] : \r\nAubry qui s'adaptent le tweet pas tr\u00e8s s\u00e9rieux du pr\u00e9sident Donald Trump est bien malheureux quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un \u00c9tat, on doit garder \u00e0 l'esprit le cadre diplomatique pour s'adresser \u00e0 un autre \u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:11 > 0:11:14) [95%] : \r\n30 minutes plus tard, le Tir s'oriente vers l'Iran sur le ton de l'ing\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:15 > 0:11:25) [91%] : \r\nL'Iran \u00e0 tous les niveaux, malgr\u00e9 le tr\u00e8s mauvais accords sign\u00e9s avec l'administration Obama le grand peuple iranien \u00e9tait r\u00e9prim\u00e9e depuis des ann\u00e9es, il est temps que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:34) [91%] : \r\nLe 2 janvier nouvelle briquettes en Palestine, cette fois, moins d'un mois apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:41) [95%] : \r\nAvec des Palestiniens qui ne veulent plus parler de paix pourquoi continuer dans l'avenir \u00e0 leur verser massivement de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:11:52) [94%] : \r\nIl est 23 heures 37 l'autorit\u00e9 palestinienne tente de garder la t\u00eate froide, le lendemain, alors m\u00eame que les 2 Cor\u00e9es rouvrent le dialogue Donald Trump juge opportun de tweeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:52 > 0:12:02) [94%] : \r\nLe leader nord- cor\u00e9en Kim Jong Hoon a d\u00e9clar\u00e9 que le bouton nucl\u00e9aire ne quittez pas son bureau veuillez l'informer que j'en ai un aussi de bouton nucl\u00e9aire plus gros et plus puissant que le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:09) [93%] : \r\nUne assurance en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018, mais qui ne rassure pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:30) [92%] : \r\nPhilippe revoit ce tweet sur le nucl\u00e9aire, on touche vraiment la la dimension vertigineuse du du pouvoir du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et cette mallette qu'on surnomme le football, il y a les codes nucl\u00e9aires qui peut activer, elle doit le suivre partout, c'est l\u00e0 qu'il peut d\u00e9clencher l'arme supr\u00eame, le fait d'en parler sur ce ton un peu provocant \u00e7a glac\u00e9, beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:32 > 0:13:15) [91%] : \r\nOui, un vrai frisson qui a parcouru ici les \u00e9lites \u00e0 Washington parce que c'est vrai qu'il touche l\u00e0 un tabou, c'est c'est le le la dissuasion nucl\u00e9aire, qui est capable de provoquer 4 cataclysme mondial et puis dans le cas de cette dissuasion nucl\u00e9aire les mots comptent les mots comptent particuli\u00e8rement lorsqu'elles sont prononc\u00e9es par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, le fait m\u00eame de parler d'\u00e9voquer une possible frappe nucl\u00e9aire, \u00e7a, \u00e7a banalise \u00e7a fragilise un peu le tabou, \u00e7a banalise un peu l'usage, donc personne n'aime vraiment \u00e7a, m\u00eame les amis r\u00e9publicains de Donald Trump, qui sont tr\u00e8s peu \u00e0 vouloir se prononcer aujourd'hui et puis dans la population aussi on voit refleurir pour la 1\u00e8re fois depuis la guerre froide, ce sont de subconscient comme \u00e7a d'une menace qui serait possible, la menace d'un d'une apocalypse nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:15 > 0:13:23) [92%] : \r\nAlors chez Trump, on trouve \u00e7a g\u00e9nial ou d\u00e9sastreux selon qu'on l'aime ou non, mais cette fa\u00e7on d'\u00eatre impr\u00e9visible de faire peur, c'est aussi une strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:14:16) [92%] : \r\n\u00e7a fait que clairement partie de son arsenal, ben, \u00e7a n'est pas le 1er \u00e0 avoir th\u00e9oris\u00e9 Machiavel en parlant des pr\u00e9d\u00e9cesseurs de train Nixon voulait face au Vietnam \u00e0 jouer l'homme d\u00e9rang\u00e9 en laissant entendre qu'il pourrait peut-\u00eatre faire le pas de trop, militairement, donc il y a sans doute une part de strat\u00e9gie, c'est difficile \u00e0 dire exactement quelle est la part de strat\u00e9gie et la part de spontan\u00e9it\u00e9, une chose est s\u00fbre : train peu c'est tr\u00e8s bien utiliser la peur pour faire avancer ses int\u00e9r\u00eats dans le monde, il ne veut pas convaincre, il veut s'imposer, on le voit avec la Palestine, parfois, \u00e7a passe par une mani\u00e8re de de jeter par- dessus bord des dizaines d'ann\u00e9es de politique am\u00e9ricaine de m\u00e9diation dans la r\u00e9gion avec le Pakistan, il dit peut-\u00eatre ce que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont jamais os\u00e9 dire ouvertement, et tout cela, il faut le dire, \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d'effroi \u00e0 l'\u00e9tranger des mois mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 sa base \u00e9lectorale, merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:17 > 0:14:38) [87%] : \r\nLa parole de Donald Trump sur Twitter c'est donner libre cours compte le r\u00e9gime iranien, celui-ci a r\u00e9agi, il r\u00e9agit aussi con les contestataires \u00e0 l'oeuvre depuis 6 jours, les pro- r\u00e9gime font une d\u00e9monstration de force aux manifestants, les causes de la tension sont l\u00e0, au-del\u00e0 des clivages politiques, elles sont en particulier \u00e9conomiques on va entendre aux citoyens suisses pr\u00e9sents \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran long Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:14:58) [93%] : \r\nLa col\u00e8re des retrait\u00e9s, des ouvriers et des enseignants incapables de joindre les 2 bouts, la frustration des jeunes sans revenu, min\u00e9 par un ch\u00f4mage de pr\u00e8s de 30 pourcent une part croissante de la population n'en peut plus de la stagnation \u00e9conomique et bravent la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:14:58 > 0:15:22) [83%] : \r\nIls sont m\u00e9contents parce qu'il quoi qu'il y en a qui qui vivent avec \u00e9norm\u00e9ment d'argent qui partent avec \u00e9norm\u00e9ment d'argent et puis eux- m\u00eame, ils sont il il fait pas avoir assez pour manger le peuple n'a pas \u00e0 pour acheter des oeufs qui, on peut dire, presque, il laisse \u00e0 doubl\u00e9 de prix tout a doubl\u00e9 le pas tout mais c'est inqui\u00e9tant parce que \u00e7a, \u00e7a peut pas changer facilement en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:24 > 0:15:35) [93%] : \r\nPas du moi, j'ai enfin r\u00e9ussi \u00e0 trouver un emploi apr\u00e8s de longues recherches, mais mon salaire est tr\u00e8s bas et si les jeunes avaient des emplois bien pay\u00e9s, il ne serait pas en col\u00e8re contre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:15:51) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, une vingtaine de morts et 450 arrestations, moins d'une semaine, les manifestations fait tache d'huile et parfois avec violence, les revendications ne sont plus seulement \u00e9conomique mais politique de plus en plus d'Iraniens exige du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:52 > 0:16:05) [93%] : \r\nOui non, oui, tout ce que les politiciens ont le devoir de nous \u00e9couter, c'est inacceptable qu'ils restent assis dans leur bureau et ne connaissent rien du prix du poulet, de la viande ou du riz c'est inacceptable qu'ils ne sachent pas \u00e0 quel point c'est devenu difficile pour nous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:05 > 0:16:24) [88%] : \r\nYves vraiment le ben nous, l\u00e0- bas, face \u00e0 cette col\u00e8re, l'\u00e9quilibrisme du r\u00e9gime th\u00e9ocratique qui dit reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 des vexations populaire mais r\u00e9prime les manifestants, ce soir, les gardiens de la r\u00e9volution, proclame la fin du mouvement de contestation, mais en r\u00e9alit\u00e9 les braises sont encore br\u00fblantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:26 > 0:16:44) [92%] : \r\nIl y a maintenant 2018 avec les grands enjeux de cette ann\u00e9e qui s'ouvrent, la r\u00e9daction vous propose un 2\u00e8me chapitre qui est consacr\u00e9 aux m\u00e9dias, les temps sont agit\u00e9s pour la presse 2018 sera d\u00e9cisif pour l'avenir de plusieurs m\u00e9dias, le mod\u00e8le \u00e9conomique, la concurrence des g\u00e9ants du Net mais aussi la votation sur nos bilingue Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:46 > 0:16:55) [95%] : \r\nQuand, en fin d'ann\u00e9e, on demande aux parlementaires, ce qui en politique sera le th\u00e8me central de 2018, la r\u00e9ponse est assez unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:02) [86%] : \r\nC'est la question des m\u00e9dias, c'est surtout la politique des m\u00e9dias, je pense, le grand th\u00e8me mais s\u00fbrement l'initiative No Bella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:03 > 0:17:14) [90%] : \r\nLe 1er Racte de cette ann\u00e9e m\u00e9diatique sera en effet le 4 mars avec la votation nos bilingue, le peuple devra dire s'il accepte de supprimer la redevance radio- TV et si c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:24) [88%] : \r\nCe tremblement de terre, c'est sacr\u00e9e moi je pense pas apr\u00e8s un oui on a une situation de march\u00e9, c'est un v\u00e9ritable Grounding pour la SNCF bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:29) [96%] : \r\nUne question agitera alors le Parlement doit-il intervenir pour sauver la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:50) [89%] : \r\nJe pense qu'il faudrait permettre \u00e0 la SSR, de trouver d'autres sources de financement par exemple de permettent des abonnements en ligne des abonnements qui co\u00fbteront bien plus cher que la redevance pour avoir une offre comparables, il y a toujours un plan B, on n'a pas plan B le plan B, cette question se pose, c'est pour SSR pour la direction de la SSR je pense pas pour par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:18:00) [88%] : \r\nSi nous bilingue et refus\u00e9, alors ce sera le 2\u00e8me acte la nouvelle loi sur les m\u00e9dias avec une question : les parlementaires doivent-ils y d\u00e9finir le r\u00f4le du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:15) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important, l'information, on doit la garder bien s\u00fbr surtout les informations et les informations compte beaucoup, le point principal, c'est que la SSR doit pas faire la m\u00eame chose que les cha\u00eenes priv\u00e9es, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:16 > 0:18:24) [99%] : \r\nDernier acte enfin l'attribution d'une nouvelle concession SSR pour 2019 avec peut-\u00eatre de nouvelles exigences pour l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:24 > 0:18:42) [87%] : \r\nQu'il faut davantage des informations et qu'ils font plus DVD production suisse, il ne faut pas non plus \u00eatre trop pr\u00e9cis, il y a une partie du Parlement qui aimeraient bien dire aux m\u00e9dias ce qu'ils doivent \u00e9crire, alors l\u00e0 vraiment il faut bon on reste en retrait de tout \u00e7a et qu'on laisse \u00e0 Kaboul le plus souple possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:42 > 0:18:48) [97%] : \r\nBeaucoup de d\u00e9bats en perspective pour une ann\u00e9e m\u00e9diatique dont on ne conna\u00eet pas encore l'\u00e9pilogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:49 > 0:19:23) [90%] : \r\nEt le vote sur nos Tchernobyl est en fait parmi d'autres dans un paysage m\u00e9diatique qui est partout, bouscul\u00e9s en Suisse, en Europe, on va en parler avec un observateur privil\u00e9gi\u00e9, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias Guillaume Klossa a \u00e9t\u00e9 sherpas au Conseil europ\u00e9en, il a l'exp\u00e9rience de dirigeant de l'UER, l'Union europ\u00e9enne de radio- t\u00e9l\u00e9vision Guillaume Klossa bonsoir, bonsoir, un mot d'histoire, d'abord sur les origines 2 images : c'est la BBC h\u00e9ro\u00efque avec Churchill et puis le 1er num\u00e9ro du Monde en 1944 tr\u00e8s aid\u00e9e par de Gaulle, l'apr\u00e8s- guerre, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une presse forte, c'\u00e9tait pour toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:34) [91%] : \r\nC'\u00e9tait pour toute l'Europe avec une chose qui est : \u00e9viter le retour au populisme et cr\u00e9er une d\u00e9mocratie pluraliste, diversifi\u00e9 avec des m\u00e9dias de qualit\u00e9 le plus ind\u00e9pendant possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:34 > 0:19:53) [90%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, l'Europe 500 millions d'Europ\u00e9ens, alors si on revient \u00e0 notre paysage, ici on est seulement un 1000000 700 1000 et quand on regarde la diversit\u00e9 des m\u00e9dias publics, priv\u00e9s, service public, m\u00e9dias priv\u00e9s, c'est tr\u00e8s impressionnant de voir cette vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, c'est assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:54 > 0:20:31) [89%] : \r\nPartout en Europe, qui a une diversit\u00e9 de m\u00e9dias, mais on voit que cette diversit\u00e9 et de plus en plus remise en cause par l'\u00e9mergence de grands groupes, la convergence entre les t\u00e9l\u00e9coms, la presse et l'audiovisuel et la disparition de grands m\u00e9dias et de grands m\u00e9dias \u00e9crits en France regardez France Soir a a a disparu, on voit que, au Canada, qui est une tr\u00e8s grande d\u00e9mocratie des m\u00e9dias sont en train de dispara\u00eetre et la presse qui \u00e9tait le le grand organe \u00e9crit canadien devient uniquement num\u00e9rique et donc avoir une quinzaine ou une vingtaine de m\u00e9dias pour la Suisse Romande c'est un privil\u00e8ge, et c'est un atout d\u00e9mocratique majeur, c'est une condition d'une d\u00e9mocratie r\u00e9ussi et moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:31 > 0:20:48) [85%] : \r\nOn \u00e9voquait alors nous bilingue, mais le d\u00e9bat va bien plus loin le le grand t'de beaucoup de m\u00e9dias, c'est les gaffes \u00e0 Facebook, Google, Apple amazone est ce qu'on peut dire qu'il y a dans ces Sega, enfin une volont\u00e9 imp\u00e9riale, parfois m\u00eame colonisatrice de d\u00e9vorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:21:44) [89%] : \r\nLes m\u00e9dias d\u00e9 facto le mod\u00e8le d\u00e9g\u00e2ts fait un mod\u00e8le mondial hein et la puissance d'un gaffe apprenons Facebook ou amazone, c'est \u00e0 la fois une plateforme de distribution, c'est une plateforme de commercialisation de publicit\u00e9 extraordinairement puissante puisque l'essentiel publicit\u00e9 aujourd'hui \u00e7a passe plus par les journaux, \u00e7a passe par Google et par Facebook et \u00e7a ass\u00e8che la sc\u00e8ne publicitaire pour les organes de presse traditionnelle et puis de plus en plus ce sont des moyens de de production de contenu, contenu mondiaux juste pour vous donner une id\u00e9e, l'objectif de Facebook \u00e0 l'horizon 2025, \u00e7a va \u00eatre la 1\u00e8re plateforme mondiale, distribution de de contenu une 2\u00e8me id\u00e9e, vous m'avez parl\u00e9 de la BBC, tout \u00e0 l'heure, les gars face et c'est Google Apple go\u00fbt amazone Apple en 2001, c'est le chiffre d'affaires de la BBC, aujourd'hui les gars face et 11 fois le chiffre d'affaires de l'ensemble des services publics en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:44 > 0:22:01) [92%] : \r\nLe risque de fausse information qui est li\u00e9 \u00e0 des r\u00e9seaux qui les laissent passer, on a vu \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, il y a quelques minutes, Emmanuel Macron \u00e0 faisait \u00e9tat de son projet de loi pour contr\u00f4ler pour contrer les fausses informations, \u00e7a c'est vraiment une prise de conscience de 2018 les \u00c9tats vont se r\u00e9veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:01 > 0:22:22) [89%] : \r\nDe, de, de 2017 et des \u00e9lections am\u00e9ricaines o\u00f9 on a vu que des puissances pouvaient avoir un impact, via notamment les gaffes \u00e0 sur l'\u00e9lection, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a a tout chang\u00e9 et donc il y a la conscience que la d\u00e9sinformation, c'est pas quelque chose de nouveau en revanche s'il y a une responsabilit\u00e9 des \u00c9tats, des journalistes des m\u00e9dias et des gaffes \u00e0 pour la r\u00e9duire et les et des citoyens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:22 > 0:22:35) [89%] : \r\nOui, vous l'avez dit n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des m\u00e9dias fort des journalistes fort l'autocritique ou si elle est importante, hein, le c\u00f4t\u00e9 grand magist\u00e8re des journalistes, le 4\u00e8me pouvoir, c'est pas mal, que ce soit parfois un peu Challenge il y a du bon dans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:35 > 0:23:07) [89%] : \r\nT\u00e9moin moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9tudiant et je lisais tous les jours le monde c'\u00e9tait il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et tous les jours, je voyais des erreurs ces erreurs aujourd'hui \u00e0 son plus acceptable du tout et les r\u00e9seaux sociaux acc\u00e9l\u00e8re la correction : les r\u00e9seaux sociaux acc\u00e9l\u00e8re la correction, les gens sont de plus en plus cultiv\u00e9 et donc \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les journalistes doit \u00eatre de plus en plus exigeants vis-\u00e0-vis de m\u00eame, ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier de formation continue et puis il y a peut-\u00eatre une r\u00e9flexion \u00e0 avoir aussi sur la transparence, donc comment on fait l'information de la Fabrique de l'information Guillaume Klossa, merci, bonsoir, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:08 > 0:23:17) [90%] : \r\nEn sport, le ski suisse \u00e0 f\u00eater un nouveau podium tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zagreb, Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me place du slalom derri\u00e8re l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:19 > 0:24:17) [93%] : \r\nWendy Holdener a d\u00e9sormais pris l'habitude de f\u00eater les deuxi\u00e8mes places comme de petites victoires car une marche plus haut, il y a toujours, ou presque Mikaela Shiffrin difficile de savoir o\u00f9 aller chercher les superlatifs pour qualifier les performances de l'Am\u00e9ricaine alors on se raccroche aux chiffres 22 ans \u00e0 peine mais d\u00e9j\u00e0 38 succ\u00e8s, dont 28 dans sa discipline num\u00e9ro 1 le slalom pour celle qui deviendra certainement un jour la skieuse la plus titr\u00e9e de l'histoire, aujourd'hui elle a termin\u00e9 avec plus d'une seconde et demie d'avance sur Holdener qui monte sur un podium pour la 17\u00e8me fois de sa carri\u00e8re apr\u00e8s avoir parfaitement ma\u00eetris\u00e9 les grosses chutes de neige qui se sont abattues sur la fin de la 2\u00e8me manche disput\u00e9e en nocturne 2\u00e8me donc comme il y a 2 jours \u00e0 Oslo d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Shiffrin la Valaisanne M\u00e9lanie Maier 3\u00e8me \u00e0 Oslo, termine \u00e0 une bonne 9\u00e8me place alors qu'elle \u00e9tait malade Michel 10, il n'est 13\u00e8me et Denise Feierabend 16\u00e8me demain, place aux hommes toujours \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:51) [89%] : \r\nLa mort d'un grand seigneur de l'\u00e9dition, Bernard de Fallois \u00e9tait un nonag\u00e9naire tr\u00e8s actif \u00e9diteur historique, il avait publi\u00e9, Raymond Aron Pagnol, Simenon, mais aussi les Suisses, Jo\u00ebl Liquor Jo\u00ebl Dicker pardon ou Jean-Michel Olivier, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, avait \u00e9t\u00e9 l'un de ses plus grandes r\u00e9ussites et avait battu des records de ventes de dimension mondiale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cadeau de No\u00ebl, les disques vinyles sont de retour, \u00e7a n'est pas nouveau, mais la tendance s'accro\u00eet avec m\u00eame pour corollaire le tourne-disques industrielle ou artisanale Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:54 > 0:25:03) [94%] : \r\nRobert Besan\u00e7on travaille depuis pr\u00e8s de 30 ans dans le domaine de la ici cette ann\u00e9e, il a d\u00e9cid\u00e9 de recentrer son activit\u00e9 sur sa passion, qui pour lui n'a jamais pass\u00e9 de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:15) [88%] : \r\nVous avez l\u00e0 une platine en occasion, deuxi\u00e8mement c'est une platine am\u00e9ricaine qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est le bras ici qui baigne dans un dans un bain de Silicon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:16 > 0:25:28) [79%] : \r\nTourne disque de seconde main, 9 ou \u00e0 r\u00e9parer son atelier- magasin ne d\u00e9semplit pas avec tout type de clients du nostalgie qui veut r\u00e9\u00e9couter les 33 tours de Johnny dans son grenier aux jeunes qui red\u00e9couvrent le danse des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:30 > 0:25:55) [86%] : \r\nIl y a des gens qui ont eu la chance de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer une platine de la famille et puis d'autres o\u00f9 la platines n'\u00e9tait plus du tout un \u00e9tat et enfin lui en acheter une autre, donc cela en acheter une nouvelle platine et puis, ou alors il r\u00e9cup\u00e8re vois m\u00eame dans la g\u00e9n\u00e9ration, la 2\u00e8me ou la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration m\u00eame que j'ai connu avec le magasin, des gens qui cherchent des platines Vintage aussi qui font des brocantes qui font des des ventes particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:55 > 0:26:24) [86%] : \r\nCar ces derni\u00e8res ann\u00e9es le microsillon est redevenu tendance un succ\u00e8s en partie d\u00fb au DJ qui lui sont rest\u00e9s fid\u00e8les, l'an pass\u00e9, les ventes du vinyle, invent\u00e9 en 1948 au m\u00eame d\u00e9tr\u00f4ner celle du Compact Disk le fameux CD arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 d\u00e8s lors sur internet fleurit une kyrielle de tutoriels pour cr\u00e9er sa propre platines du plus rudimentaires au plus original, cette entreprise argovienne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les supports Audio des cassettes au CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:25 > 0:26:32) [87%] : \r\nMais le filon, elle est la distributrice exclusive pour la Suisse, l'Allemagne et l'Autriche, de se mange disque en carton et en petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:36 > 0:26:38) [62%] : \r\nAu bon, mais il se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:38 > 0:26:55) [91%] : \r\nEt puis, je peux vous garantir qu'il ne vous restera pas une pi\u00e8ce dans les mains, les vinyles sont vraiment dans l'air du temps, donc impossible de ne pas proposer ce produit sur le march\u00e9 suisse qui \u00e9crit, c'est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde, ce n'est pas une platine avec une acoustique pointus comme ces tourne-disques \u00e0 plusieurs centaines de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:56 > 0:27:08) [94%] : \r\nUne platine man pour un grand public habitu\u00e9 \u00e0 \u00e9couter de la musique sur un t\u00e9l\u00e9phone portable suivre certaines \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 pour faire du 9 avec du vieux, les platines se mettent au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:12 > 0:27:29) [92%] : \r\nJe vous propose de terminer par un document qui rend hommage au travail et aux vertus du commerce c'est le portrait livreurs de repas de Bombay, ils sont presque tous illettr\u00e9s sans moyens, mais leur t\u00e9nacit\u00e9 est telle qu'ils font concurrence aux plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution Constantin Simon Philom\u00e8ne R\u00e9mi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:32 > 0:27:34) [94%] : \r\nC'est l'histoire d'une petite pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:36 > 0:28:02) [87%] : \r\nTous les matins de semaine vers 10 heures madame chat confie \u00e0 ce livreurs le repas qu'elle a concoct\u00e9 pour son mari, vous les cuisin\u00e9 avec amour et je lui confie avec amour la petite bo\u00eete dans le sac, va traverser l'une des plus grandes m\u00e9tropoles du monde, gr\u00e2ce au DAB hawala un r\u00e9seau de 100000 livreurs, pour la plupart illettr\u00e9s depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ils arpentent les rues de Bombay avec leur c\u00e9l\u00e8bre tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:04 > 0:28:11) [96%] : \r\nLa bo\u00eete rejoint d'autres bo\u00eetes dans lesquelles se cachent d'autres repas 1er lieu de triage sur le trottoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:11 > 0:28:18) [82%] : \r\nL\u00e0 sa part dans le quartier de Turckheim l\u00e0 dans un 2\u00e8me, quartier et celui-l\u00e0, \u00e7a va dans le quartier de Dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:19 > 0:28:26) [89%] : \r\nIci, c'est le num\u00e9ro de la maison r\u00e9cup\u00e8re la bo\u00eete la le quartier de livraison et si le chiffre de l'\u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:27 > 0:28:43) [89%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de code les dabas voil\u00e0 affichent un taux d'erreur imbattable seulement une voiture 16 millions n'arrivent pas \u00e0 destination, direction l'extr\u00eame sud de Bombay, le r\u00e9seau ferroviaire permet d'\u00e9viter les embouteillages dans l'une des villes les plus congestionn\u00e9es Dumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:46 > 0:28:58) [95%] : \r\nNous parcourons 34 kilom\u00e8tres 4 fois par jour nous sommes, c'est une course contre la montre qu'il y a des pluies de mousson ou pas, quelle que soit la saison, les obstacles, on doit arriver \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:01 > 0:29:10) [92%] : \r\nEn une heure et demie apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 dans les mains de 4 livreurs diff\u00e9rents la bo\u00eete arrive enfin \u00e0 son heureux destinataire au fond d'une petite entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:11 > 0:29:16) [87%] : \r\nMonsieur et v\u00e9g\u00e9tarien, sa femme lui a pr\u00e9par\u00e9 une recette \u00e0 base de banane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:17 > 0:29:23) [92%] : \r\nLes terrasses de dire depuis 20 ans, c'est le m\u00eame livreurs et il n'a jamais fait d'erreur, c'est un service incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:24 > 0:29:31) [93%] : \r\nEt cela ne co\u00fbte que 12 francs par mois \u00e0 Bombay 200000 repas sont livr\u00e9s chaque jour gr\u00e2ce \u00e0 ses livreurs traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:33 > 0:29:38) [87%] : \r\nLe bijoutier travaille 11 heures par jour \u00e0 chaque d\u00e9jeuner, ils se sont un peu moins seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:39 > 0:29:51) [92%] : \r\nAu Malawi, ce repas c'est un lien avec ma famille, cela me rappelle la fiction ne ma femme en plus sa nourriture est bonne pour la sant\u00e9 si j'allais d\u00e9jeuner dehors, ce ne serait pas aussi \u00e9quilibr\u00e9, je me sens en pleine forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:53 > 0:30:01) [86%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9jeuner, le travail des dabas Damawa n'est pas termin\u00e9e, les petites bo\u00eetes rentre chez elle, par le m\u00eame chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:03 > 0:30:18) [96%] : \r\nAu programme ce soir : Bye-Bye la Suisse c'est l'histoire de ces romans qui ont refait leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger, le documentaire est sign\u00e9 Anne-Lise Von Bergen et d'abord la m\u00e9t\u00e9o agit\u00e9e de cette semaine, on va entendre les pr\u00e9visions de Nathalie Sba\u00ef excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:26 > 0:30:30) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:42 > 0:30:44) [84%] : \r\nAlors, oui, oui, l\u00e0 \u00e7a va, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:47 > 0:30:59) [89%] : \r\nHier, c'\u00e9tait une minute de moins 100 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Darius bien et son gigantisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:04 > 0:31:07) [91%] : \r\nMougins tous nous nous souviendrons de ce mercredi 3 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:07 > 0:31:18) [83%] : \r\nLa visite de la temp\u00eate, Eleanor en dehors des fortes rafales \u00e0 la quand m\u00eame donn\u00e9 un spectacle assez beau c\u00f4t\u00e9 ciel puisqu'\u00e0 l'arri\u00e8re de la ligne de grands ce matin, nous avons eu de belles trou\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:21 > 0:31:44) [69%] : \r\nMais trou voici le lire celui la je c'est mon pauvre voici des rafales de 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0, au cas, tiens 25 et si les alertes que moi disais pr\u00e9sident non non non, j'aurais peut-\u00eatre j'\u00e9tais non non, ben voil\u00e0, bonne 15 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:44 > 0:31:51) [85%] : \r\nOui, il peut faire rouler va se comme j'mis plusieurs fois les m\u00eames aujourd'hui \u00e0 cause des ou bien que \u00e7a roule un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:51 > 0:31:59) [76%] : \r\nTrouve et comme \u00e7a je ne un truc aussi sur le transfert des donn\u00e9es oui si, avec ses belles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:59 > 0:32:13) [92%] : \r\nAh oui, ah oui, voil\u00e0, alors nous avons eu ces fameux 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au but dans le canton 195 au Pilate 184 au Chasseral, le long du Jura mais \u00e9galement en pleine 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:13 > 0:32:18) [90%] : \r\n\u00e0 W\u00e4denswil, sur les bords du lac de Z\u00fcrich sans une carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:21 > 0:32:23) [80%] : \r\nAucune minute donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:23 > 0:37:20) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous souviendrons de ce mercredi 3 janvier de la visite de la temp\u00eate, Eleanor qui a donn\u00e9 \u00e9videmment c'est rafales tr\u00e8s impressionnante et aussi de jolis coins de ciel bleu apr\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re de la ligne de grains notamment ce matin quelques \u00e9claircies \u00e9videmment donc c'est rafales tr\u00e8s impressionnante, puisque nous avons atteint 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au goutte dans le canton d'ouvrir 195 au Pilate 184 le long du Jura au Chasseral et m\u00eame en pleine 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 W\u00e4denswil sur les bords du lac de Z\u00fcrich 125 au Bouveret 115 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Neuch\u00e2tel cet \u00e9norme c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cipitations, on est pas mal \u00e9galement puisque nous avions plusieurs fronts qui passait le front froid qui a commenc\u00e9 \u00e0 donner de bonnes pr\u00e9cipitations depuis hier soir 18 heures d\u00e9j\u00e0 en Asie et notamment ces orages en matin\u00e9e avec une baisse des temp\u00e9ratures, on a perdu 10 degr\u00e9s en quelques minutes par exemple du c\u00f4t\u00e9 de failles, alors on voit la suite de ce train de perturbations, cette fois-ci c'est un front chaud qui va passer au-dessus de nous, et du coup la limite des chutes de neige va \u00e0 nouveau fluctuer les vents seront toujours temp\u00e9tueux, notamment dans les Alpes, et l'on voit qu'on n'a pas d'anticyclone, \u00e0 se mettre sous la dent pour l'heure, voici dans le d\u00e9tail, ce qui va se passer, selon Lionel Peyraud de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour ce soir, donc c'est pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes, la vie a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e augmenter en degr\u00e9 4 en ce qui concerne le sud du Jura, de La Givrine jusqu'en direction du Val-de-Travers pour l'Oberland bernois : le Bas-Valais, les Alpes, le le Chablais \u00e9galement avec une limite qui est encore assez \u00e9lev\u00e9 qui qui est encore assez bas ce soir minettes qui d\u00e9cide demain matin va s'\u00e9lever petit \u00e0 petit en fin de matin\u00e9e \u00e0 2200 m\u00e8tres avec toujours ces pr\u00e9cipitations vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s intense et ses avis de vent fort encore, notamment dans les Alpes, plus faible sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi et la soir\u00e9e ces pr\u00e9cipitations se poursuivent, ils veulent plus voir tr\u00e8s haut, jusqu'\u00e0 2300 m\u00e8tres d'altitude, c'est dire que \u00e7a va avoir une incidence sur le manteau neigeux qui va fondre, beaucoup plus vite en moyenne montagne, cela pourrait occasionner vraiment des probl\u00e8mes de crues c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est extr\u00eamement doux 11 \u00e0 13 degr\u00e9s toujours sur le plateau un peu plus faible en Valais chaud aussi en montagne 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres plus 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, revenons sur ses ventes m\u00eame si nous n'allons plus avoir les valeurs extr\u00eames de la journ\u00e9e, \u00e7a reste temp\u00e9tueux faisant encore l'objet d'avis notamment dans les Alpes, ainsi que sur le nord du plateau et le plateau l\u00e9manique, avec des rafales possibles \u00e0 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et encore un avis de degr\u00e9 2 pour le plateau et le Jura, avec 50 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure possible des avis qui se qui sort jusqu'\u00e0 vendredi matin, vendredi matin, justement, bah on sera enfin David fortes pr\u00e9cipitations \u00e9galement vers 9 heures le matin et on passera des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t intermittente, un peu plus fr\u00e9quente quand m\u00eame le long du Jura mais on verra aussi les premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopper et puis \u00e0 partir de samedi, c'est une situation de Fun, qui va se mettre en place avec des \u00e9claircies dans les vall\u00e9es alpines, avec des temp\u00e9ratures qui monte dans ces r\u00e9gions \u00e0 11 degr\u00e9s alors que nous aurons cette fois-ci des pr\u00e9cipitations qui vont devenir assez importante au sud des Alpes, faisant peut-\u00eatre l'objet d'avis, affaire \u00e0 suivre dimanche, pareil, on retrouve ces fortes pr\u00e9side au Tessin \u00e9galement sur l'ouest, dans cette situation de faune typique avec quand m\u00eame un peu plus de nuages, cette fois-ci en Valais plus de soleil dans dans l'Est, et puis pour la suite, nous aurons \u00e0 partir de lundi encore, cette situation de feu mais qui va \u00e9voluer vers un temps plus changeant \u00e0 partir de mardi et si les temp\u00e9ratures seront plut\u00f4t douces en Valais pour les autres r\u00e9gions du plateau, on voit vraiment que l'on a cette baisse graduelle et qu'on va retrouver du coup des valeurs tout \u00e0 fait 2 saisons est que le d\u00e9but de de la semaine d'apr\u00e8s, sera donc beaucoup plus calme que celle que nous venons de vivre mais toujours pas d'anticyclones en vue malheureusement dans un futur proche, voil\u00e0, je vous ai tout dit dans quelques instants on retrouve baba et l'A6, l'aventure continue, que sont-ils devenus notamment notre couple de Jurassiens qui \u00e9tait parti au Grand Nord canadien demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez Philippe Jeanneret pour vos diff\u00e9rents bulletins m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:12:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801649530", "durationSec": 125, "title": "FRIGO ENJEUX 2018 MEDIA_RTS000001357907", "excerpt": "L'avenir des m\u00e9dias suisses est un des grands enjeux de l'ann\u00e9e 2018 pour les conseillers nationaux. Outre la votation du 04.03.2018 sur l'initiative No Billag, les d\u00e9put\u00e9s doivent discuter de la nouvelle loi sur les m\u00e9dias puis l'attribution d'une nouvelle concession \u00e0 la SSR en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MASS M\u00c9DIA", "AUDIOVISUEL"], "sequenceIds": ["1649518"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649531", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PLATINES VINYLES 1912 PAD_RTS000001348438", "excerpt": "Les disques vinyles connaissent un regain de popularit\u00e9 et logiquement les platines sont tr\u00e8s recherch\u00e9es. Roger Bezan\u00e7ons, \u00e9lectronicien \u00e0 la retraite a ouvert un magasin de vente et restauration de platines anciennes. Stephan Heim, de l'entreprise Adon commercialise une platine low-cost en carton \u00e0 monter sois-m\u00eame.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISQUE VINYLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649532", "durationSec": 30, "title": "SO DERAILLEMENT LENK_RTS000001358111", "excerpt": "Un train de la ligne Montreux-Oberland bernois (MOB) a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 La Lenk pouss\u00e9 hors de la voie par la temp\u00eate Eleanor ou Burglind.", "thematicGeographicals": ["LENK, LA"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1649436"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649533", "durationSec": 154, "title": "SO INDE LIVREURS ILLETRES_RTS000001357920", "excerpt": "A Bombay 5000 dabbawalas livrent chaque jour le repas pr\u00e9par\u00e9 au domicile par des \u00e9pouses \u00e0 des maris qui travaillent parfois \u00e0 l'autre bout de la ville. Les livreurs, issus des classes les plus pauvres de la population utilisent une syst\u00e8me de code et ne se trompent quasiment jamais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIMON, Constantin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOMBAY"], "thematicThemes": ["REPAS \u00c0 DOMICILE", "LIVREUR"], "sequenceIds": ["1649557"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649534", "durationSec": 107, "title": "SO IRAN_RTS000001358127", "excerpt": "Itw par t\u00e9l\u00e9phone de Nader Azarpey, citoyen suisse vivant en Iran qui d\u00e9crit les manifestations contre le r\u00e9gime motiv\u00e9e par la crise \u00e9conomique et sociale et la d\u00e9gradation des conditions de vie au quotidien notamment a cause de l'augmentations des denr\u00e9es alimentaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649535", "durationSec": 115, "title": "SO METEO NEWS 2_RTS000001358156", "excerpt": "La tem\u00eate Eleanor ou Burglind en Suisse al\u00e9manique, a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Suisse provoquant quelques d\u00e9g\u00e2ts et la mise en place de mesures de s\u00e9curit\u00e9s mais impressionnant les t\u00e9moins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT"], "sequenceIds": ["1649435"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649536", "durationSec": 62, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001358081", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, qui a remport\u00e9 le slalom dames de Zagreb comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Elle devance la Suissesse Wendy Holdener qui termine \u00e0 la 2e place. La Suissesse M\u00e9lanie Meillard termine \u00e0 la 9e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZAGREB"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "SHIFFRIN, MIKAELA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649537", "durationSec": 117, "title": "SO STATIONS SKI_RTS000001358097", "excerpt": "Le passage de la temp\u00eate Eleanor ou Burglind sur les Alpes \u00e0 obliger les stations de ski \u00e0 fermer les installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques par mesure de s\u00e9curit\u00e9. Les Touristes de crans-Montana se sont rabattu sur les bains d'Anz\u00e8re mais seules les personnes ayant souscrit des assurances pouvaient se faire rembourser les forfaits de ski.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "STATION DE SKI", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1649474"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649538", "durationSec": 16, "title": "SO TAPIS LANCEMENT METEO 3_RTS000001358102", "excerpt": "Le passage de la temp\u00eate Eleanor ou Burglind sur la Suisse a provoqu\u00e9 de nombreux retards et quelques annulations de trains comme annonc\u00e9 sur les panneaux de la gare de Lausanne."}, {"internalArchiveId": "AA1801649539", "durationSec": 34, "title": "SO TAPIS TRAINS_RTS000001358128", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649540", "durationSec": 31, "title": "SO TEMPETE LITTORAL_RTS000001357985"}, {"internalArchiveId": "AA1801649541", "durationSec": 100, "title": "SO TRUMP_RTS000001358082", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649756", "summary": "Neuch\u00e2tel : Vent soufflant en rafales sur le lac cr\u00e9ant des vagues et bateaux tanguant dans un port. Passantes avec des parapluies se retournant. \nChasseral : Itw Andr\u00e9 Fr\u00e9sard, h\u00f4telier\nConthey : Policiers fermant une route \u00e0 la circulation. Itw Christophe Germanier, pr\u00e9sident de Conthey.\nWindsurfeur partant en planche \u00e0 voile sur le Lac de Constance.", "id": "1649435", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649757", "summary": "wagon du train MOB renvers\u00e9 dans la neige. Int wagon avec si\u00e8ge \u00e0 l\u00bfenvers.", "id": "1649436", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["LENK, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649795", "summary": "Vent soufflant en rafales au sommet des pistes de la station de ski de Crans-Montana. Itw Bertrand Cassignol, directeur d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA. Famille de skieurs devant un panneau des pistes ferm\u00e9es.  Itw clients frustr\u00e9s. Itw Elodie Chabanis, responsable des caisses du Signal. Itw Moniteur de ski.\nTouristes dans les bains d'Anz\u00e8re. Itw Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re tourisme SA.", "id": "1649474", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "STATION DE SKI", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649839", "summary": "Itw des conseillers nationaux PLR Philippe Nantermod et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, du conseiller national socialiste Jacques-Anddr\u00e9 Maire, du conseiller national UDC Gregor Rutz et du conseiller naitonal PDC Martin Candinas.", "id": "1649518", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MASS M\u00c9DIA", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "CANDINAS, MARTIN", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649851", "summary": "Plateau : Itw Guillaume Klossa, co-directeur de l'UER, expert des m\u00e9dias.", "id": "1649530"}, {"internalArchiveId": "AA1801649878", "summary": "Livreur venant chercher un repas de midi chez une \u00e9pouse pour le livrer en v\u00e9lo en train et a pieds au mari \u00e0 son travail. Livreurs se r\u00e9partissant les repas. Sabbawalas livrant les colis. \nItw livreurs. Itw Niren Shah, n\u00e9gociant, recevant son repas.", "id": "1649557", "visualThemes": ["REPAS \u00c0 DOMICILE", "LIVREUR"], "visualGeographicals": ["BOMBAY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1724558", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035892", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A07B473A-4DC2-4480-B349-833A73226F94", "internalArchiveId": "A07B473A-4DC2-4480-B349-833A73226F94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Ruedi Schl\u00e4fli candidat au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli est candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, qui aura lieu le 4 mars prochain. Cet homme de 43 ans se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier.\r\n\r\n* * L'UDC Ruedi Schl\u00e4fli candidat au Conseil d'Etat fribourgeois On connait le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat firbourgeois.. qui aura lieu le 4 mars prochain.. \r\nRuedi Schlaefli...  se lance dans la course \u00e0 la succ\u00e9ssion de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier.. \r\nCet homme de 43 ans.. pr\u00e9side le parti cantonal.. \r\nMais ce poste de conseiller d'Etat ne faisait actuellement r\u00eaver personne au sein de l'UDC .. \r\nMaurice Doucas... \r\nL'UDC fribourgeoise a en effet eu toutes les peines du monde \u00e0 trouver la personne providentielle pour se lancer dans cette course. Il y avait bien cette Gl\u00e2noise Nathalie Falcone, que tout le monde loue pour ses comp\u00e9tences et qui est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9rale de la d\u00e9fense. Elle avait aussi l'avantage d'\u00eatre une femme - ce qui comptera dans cette \u00e9lection... et elle aurait pu faire le consenscus sur sa personne... puisqu'elle est plut\u00f4t tendance PAI qu'UDC zurichoise. Mais, elle ne se met pas \u00e0 la disposition de son parti...   \r\n*** Un autre nom qui a \u00e9galement circul\u00e9 : celui du conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page...  \r\nIl en effet tent\u00e9 en 2006 et 2011 de conqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat, mais en vain... Il pr\u00e9f\u00e8re donc rester aujourd'hui sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... \r\nC'est donc Ruedi Schlaefli qui jouera les Winkelried... pour l'UDC fribourgeoise... Il sera en comp\u00e9tition avec le Lib\u00e9ral radical Didier Castella, la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens. Le nom du  5e candicat, celui du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, ne sera connu que le 17 janvier prochain...    \r\n*** Est-ce que Ruedi Schlaefli a des chances objectives d'entrer au sein du Conseil d'Etat ?\r\nA ce stade, on imagine mal que l'UDC puisse d\u00e9crocher un si\u00e8ge... Et c'est d'autant plus piquant que cette formation souhaitait hardamment une compl\u00e9mentaire... Un responsable du parti m'a expliqu\u00e9 qu'on ne peut pas faire de l'opposition et ne pas pr\u00e9senter de candidat... L'\u00e9lectorat UDC ne le comprendrait pas... Cette formation politique est donc oblig\u00e9e de se lancer dans la course, m\u00eame si elle aura tr\u00e8s peu de chance de damner le pion au candidat lib\u00e9ral radical Didier Castella... Ce dernier pourra b\u00e9n\u00e9ficier du vote d'une partie de l'\u00e9lectorat PDC. \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle pourrait bien ressortir affaiblie de ce scrutin... Au 2e tour: tout le monde pronostique un duel qui opposerait Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard...", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203909", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Ruedi Schl\u00e4fli candidat au Conseil d'Etat fribourgeois / 12H30_2018-01-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli est candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, qui aura lieu le 4 mars prochain. Cet homme de 43 ans se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier."], "variantIds": ["ece-9203909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T08:14:47Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn a l\u00e0, on conna\u00eet le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui aura lieu le 4 mars prochain Ruedi Schlaefli se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier, cet homme de 43 ans pr\u00e9side le parti cantonal Maurice Doucas, on vous retrouve en Direct de Fribourg ce poste de conseiller d'\u00c9tat ne faisait r\u00eaver personne au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nBen l'UDC fribourgeoise a en effet eu toutes les peines du monde \u00e0 trouver la personne providentielle pour se lancer dans cette course, il y avait bien la glane was Nathalie Falcone que tout le monde loue pour ses comp\u00e9tences et qui est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, elle avait aussi l'Avantage d'\u00eatre une femme, ce qui comptera dans cette \u00e9lection, elle aurait pu faire le consensus sur sa personne, puisqu'elle est plut\u00f4t tendance PAI qu'UDC z\u00fcrichoises mais elle n'est pas \u00e0 la disposition de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [98%] :\r\nUn autre nom qui a \u00e9galement circul\u00e9, celui du conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nIl a en effet tent\u00e9 en 2006 et 2011 de conqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, mais en vain, il pr\u00e9f\u00e8re donc rester aujourd'hui sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale c'est donc Roudy Schlaefli qui jouera les Winkelried pour l'UDC fribourgeoise, il sera en comp\u00e9tition avec le Lib\u00e9ral radical Didier Castella, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens s'le nom du 5\u00e8me candidat, celui du Parti bourgeois d\u00e9mocratique ne sera connu que le 17 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nEst-ce que Ruedi Schlaefli a des chances objectives d'entrer au sein du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nEh bien, \u00e0 ce stade, on imagine mal que l'UDC puisse d\u00e9crocher un si\u00e8ge, il faut dire que l'autre candidat du Bloc bourgeois le lib\u00e9ral- radical Didier Castella aura les voix de sa formation politique, plus celle d'une partie de l'\u00e9lectorat du PDC quant \u00e0 l'UDC la constat\u00e9 lors des \u00e9lections cantonales de 2016 elle \u00e9tait arriv\u00e9 dans le canton de Fribourg un plafond qu'elle aurait \u00e0 l'avenir de la peine \u00e0 percer, m\u00eame des pontes de l'UDC en conviennent : l'objectif maintenant pour lui d'union d\u00e9mocratique du centre et de faire un score aussi bon que possible 4 mars prochain pour \u00eatre certains d'\u00eatre un interlocuteur cr\u00e9dible en vue d'\u00e9ventuelles alliances avec le PDC et les radicaux pour les prochaines grandes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nMerci Maurice Doucas ayant reste dans le canton de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A4F57E-985E-44DC-A953-7FBCB8AD9DF4", "internalArchiveId": "F4A4F57E-985E-44DC-A953-7FBCB8AD9DF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schl\u00e4fli, Ruedi\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Marie Garnier. Son interview.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat  \r\nDans le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, le 4 mars prochain, est d\u00e9sormais connu... Il s'agit du pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli. \r\nAg\u00e9 de 43 ans, cet ancien champion de lutte, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil, se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier... Plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es au sein de l'UDC, mais toutes ont refus\u00e9es .\r\nBonsoir Ruedi Schl\u00e4ffli !\r\n-\tUn lutteur qui entre dans le rond scieur sans vouloir gagner, pour faire de la figuration, ca arrive ca, c'est possible ??\r\n-\tVous voulez vraiment gagner ??\r\n-\tNatahlie Falcone, femme, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du DDPS de Guy Parlmelin a refus\u00e9, elle aura une super candidate ! Messieurs Peiry, Kolly, Page, ont d\u00e9clin\u00e9 .  \r\n-\tVous vous \u00eates sacrifi\u00e9 . Winkelried, ca vous va ??\r\n-\tQuand vous avez repris la pr\u00e9sidence de l'udc il y a 6 mois, vous n'aviez pas ces ambitions !!\r\n-\t25 ans d'absence au conseil d'Etat, le parti en fait un de ces grands combats . et au moment ou il faut se lancer, paf ! pas personne, pas de rel\u00e8ve !!\r\n-\tC'est le d\u00e9partement des institutions qui effraie \u00e0 ce point les UDC ??\r\n-\tVos chances ?? \r\n-\tD\u00e9j\u00e0 avec le soutien des autres partis bourgeois vous avez \u00e9chou\u00e9 en 2016 ; or le PLR a son candidat (Didier Castella), le PDC ne vous soutien pas .c'est un peu un lutter de 50kg qui doit affronter une armoire de 150 kg !\r\n-\tAttention danger avec cette candidature : si ca tourne \u00e0 la berezina, vous allez affaiblir votre position face aux autres partis bourgeois dans la perspective de futures alliances !", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203936", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat / FOR_2018-01-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Marie Garnier. Son interview."], "variantIds": ["ece-9203936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:25Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n23 ans revient en Suisse, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, on le rappelle, c'est le 4 mars prochain est d\u00e9sormais connu : il s'agit du pr\u00e9sident du parti cantonal Roudy Schl\u00e4fli il est \u00e2g\u00e9 de 43 ans, c'est un ancien champion de lutte d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, il se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es au sein de l'UDC, mais toutes ont refus\u00e9 bonsoir Ruedi Schl\u00e4fli, bonsoir, un lutteur qui rentrent dans le rang de Sigur sans vouloir gagner pour faire de la figuration, \u00e7a arrive, \u00e7a, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nAh mais je vous rassure tout de suite hein je viens pas l\u00e0 pour faire de la figuration, quand je suis rentr\u00e9 dans un grand Turgeon tr\u00e8s toujours pour partir, vainqueur de se rendent sur ce sera aussi le cas cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [88%] :\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre difficile quand m\u00eame, on a entendu des, des, des noms de candidats qui au d\u00e9part paraissait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, Nathalie Falcone qui a la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du du d\u00e9partement de Guy Parmelin, messieurs Peiry Kolly Page, ils ont tous d\u00e9clin\u00e9 puis au final, bon, il a fallu que le pr\u00e9sident finalement montent au front et puis assume cette candidature donc vous, on n'a pas l'impression que vous \u00eates un Winkelried. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nNon, non, je vous rassure de tout \u00e0 l'heure du Top \u00e0 une connerie, je suis pas du tout montrer offrant parce qu'il y avait plus d'autre alternative, mon r\u00f4le de pr\u00e9sident \u00e9tait aussi de laisser la place \u00e0 d'\u00e9ventuelles candidatures, cette hausse de mon devoir d'\u00e9couter tous les personnes qui aspirait \u00e0 \u00eatre candidat pour candidat j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai eu, on a eu des discussions avec un bon nombre de personnes, toutes ces personnes ont malheureusement d\u00fb d\u00e9cliner pour des raisons professionnelles, surtout et quelques fois par des raisons personnelles et je l'ai toujours dit aussi ce poste n'a toujours int\u00e9ress\u00e9 aussi, j'\u00e9tais aussi, d\u00e9j\u00e0, je me suis aussi d\u00e9j\u00e0 presque enfin pas presque se porter candidat il y a 3 ans, lors de la d\u00e9mission de Marie Garnier, mais mon devoir de pr\u00e9sident cantonal du parti UDC je me devais d'avoir une certaine retenue et tant le chemin \u00e9tait libre, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 une candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame on un petit peu de la peine, entendent s'arrondissent cela fait parce que \u00e7a fait 25 ans que l'UDC se bat dans le canton de Fribourg pour retrouver le Conseil d'\u00c9tat, il en a fait un grand combat toutes ces ann\u00e9es, puis au moment o\u00f9, l\u00e0, il faut se lancer, o\u00f9 il y a une opportunit\u00e9, toutes les personnes qu'on a \u00e9voqu\u00e9s ne sont pas disponibles ne souhaite pas y aller, ont d'autres ambitions, c'est finalement vous qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident, il y a seulement 6 mois, importe toute autre fonction qui devait y aller, c'est pas un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [90%] :\r\nNon mais c'est comme je vous ai dit hein, on a des certaines personnes qui ont des contraintes professionnelles qui qui m\u00eame eux risquaient de perdre leur place de travail 6 \u00e9taient candidats et pis c'est ma foi, on peut pas dire \u00e0 ces gens maintenant tu dois venir sur notre liste, la Conf\u00e9d\u00e9ration faisait que c'est toutes ces personnes ont malheureusement d\u00fb d\u00e9cliner pour \u00eatre candidate ou candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [93%] :\r\nParfois, quand on veut briguer une vraie fonction comme celle de conseiller l'\u00c9tat, il faut peut-\u00eatre aussi prendre certains risques non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [85%] :\r\nOui, et puis \u00e7a se risque aussi que je prends aujourd'hui aussi c'est un risque qui est somme toute aussi calcul\u00e9 mais mais on doit au moment donn\u00e9, oser aller et puis prend des risques dans la ville et puis je le dis aussi toujours insiste toujours dommage quand on regarde dans le r\u00e9troviseur et puis de dire : on aurait d\u00fb le faire, c'est g\u00e9n\u00e9ralement cette trop par\u00e9 je je veux pas \u00eatre une de ces personnes qui regardent dans le r\u00e9troviseur et puis de dire : \u00e9coute maintenant total au pays quelque chose, non, je vais de l'avant, je vais comme j'ai dit aussi au d\u00e9but je vais pour gagner cette cette Alex en compl\u00e9mentaire, j'en ai l'approche la une profonde conviction que le coup est jouable, \u00e7a sera dur chaque combat est dure depuis 2 saisons, c'est ce que je dis si, mais quand on rentre dans un combat, tout est toujours possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 votre honneur ou 10 le film quand m\u00eame en 2016, vous aviez une forte alliance avec l'ensemble de la droite et vous \u00eates pas parvenu cette fois -ci, le PLR a son propre candidat Didier Castella le PDC ne vous soutient pas il va soutenir, sans doute, la candidate de gauche, on a l'impression que vous retrouvez dans la peau d'un lutteur de 50 kilos qui doit affronter une armoire 250. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [84%] :\r\nBonjour, je vous rassure, j'en fais 110 non, il y a de la marge non mais \u00e9coutez moi il y a quand m\u00eame une chose qu'il faut \u00eatre clair ce soir, il y a comme je les dis aussi avant, il y a 3 ans en arri\u00e8re, je n'\u00e9tais retir\u00e9e au profit du candidat du PDC, monsieur Jean-Pierre Siggen on a battu le pav\u00e9 ensemble, puis \u00e7a, c'est pas quelque chose d'anodin mais moi j'avais \u00e9t\u00e9 avec Monsieur Siegen, en campagne pour faire la promotion de monsieur Seguin sur nos p\u00e8res au march\u00e9 qu'encore pour pas le citer, puis s\u00e9rieux aussi, on a, on a men\u00e9 campagne pour monsieur sillonne et moi j'attends aussi de la part du PDC aujourd'hui un certain soutien un grand soutien parce qu'ils nous font aussi redonnera parce que si l'UDC n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de Monsieur cigogne en 2013, ceci ne serait certainement pas \u00e9lus \u00e0 ce moment -l\u00e0, ou quand c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [87%] :\r\nDonc qu'on a re\u00e7u hier soir d'ailleurs dans ce forum, merci beaucoup devraient avec nous Ruedi Schl\u00e4fli en avoir qu'est ce que fait le PDC s'ils entendent la main tendue que vous leur adressez ce soir tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vos programmes laser, candidat de l'UDC pour la succession \u00e0 Marie Garnier enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}