{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=75&rows=25&query=PDC", "count": 990, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=100&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=965&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=50&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-4DA5AA90-0F96-4C4D-961C-9C7E64F044AF", "internalArchiveId": "4DA5AA90-0F96-4C4D-961C-9C7E64F044AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9cryptage de l'\u00e9lection de Karin Keller-Sutter (PLR) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Avec la double \u00e9lection de Viola Amherd (PDC) et Karin Keller-Sutter (PLR), la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un consid\u00e9rable bond en avant.\r\n\r\n* * D\u00e9cryptage de l'\u00e9lection de Karin Keller-Sutter (PLR) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n***Muriel Ballaman...la Suisse a donc 2 nouvelles consill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales...\r\navec cette double \u00e9lection, la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un consid\u00e9rable bond en avant... \r\nAvec ces deux conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales en plus, \u00e7a repr\u00e9sente un bond de 22%. \r\nDans l'histoire de la Suisse moderne, le nombre de femmes au conseil f\u00e9d\u00e9ral se comptent sur les doigts de deux mains... elles sont 9, en comptant les 2 \u00e9lues du jour, \u00e0 avoir acc\u00e9d\u00e9 aux plus hautes fonctions. Les hommes, eux, ont \u00e9t\u00e9 110 \u00e0 porter le titre de conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nAu PDC, une femme succ\u00e8de \u00e0 une femme... \r\nMais c'est au PLR que l'histoire de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine est plus compliqu\u00e9e: la pr\u00e9c\u00e9dente radicale \u00e0 avoir repr\u00e9sent\u00e9 son parti au gouvernement \u00e9tait Elisabeth Kopp... C'\u00e9tait m\u00eame la premi\u00e8re femme \u00e9lus au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle d\u00e9missionne en 1900 quatre vingt neuf suite \u00e0 un scandale. Aujourd'hui, le PLR renoue avec une repr\u00e9sentation f\u00e9minine au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Karin Keller Sutter y a d'ailleurs fait r\u00e9f\u00e9rendence dans son discours. \r\n**Muriel, cette quasi parit\u00e9, est-ce que \u00e7a peut laisser une trace en politique? \r\net bien on se souvient de cette d\u00e9cision embl\u00e9matique qui a d'ailleurs touch\u00e9 de pr\u00e8s la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortante Doris Leuthard: la sortie du nucl\u00e9aire. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise alors qu'une majorit\u00e9 de femmes si\u00e9geaient au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Certains y ont vu une avanc\u00e9e os\u00e9e et m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie par une majorit\u00e9 de femmes... d'autres y ont tout simplement un signe du temps, ind\u00e9pendamment du genre. \r\nMais le changement va surtout venir du positionnement des nouvelles \u00e9lues. Si elles comptent retenir l'attention de l'histoire, il va falloir qu'elles revendiquent un r\u00f4le, celui de pivot du gouvernement, parfois \u00e0 droite, parfois plus \u00e0 gauche... ce qui leur garantirait de peser sur l'avenir du pays. \r\n-Reaction L\u00fcscher:", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9cryptage de l'\u00e9lection de Karin Keller-Sutter (PLR) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2018-12-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Avec la double \u00e9lection de Viola Amherd (PDC) et Karin Keller-Sutter (PLR), la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un consid\u00e9rable bond en avant."], "variantIds": ["ece-10027874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:48:10Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSoeur Murielle Vala ment, on vous retrouve la Suisse a donc de nouvelles conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec cette double \u00e9lection la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un consid\u00e9rable bond en avant, un peu, imaginez -vous Coralie avec ces deux conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, en plus, \u00e7a repr\u00e9sente un bond de 20 2 pourcent dans l'histoire de la Suisse, Mad\u00e8re, nombre de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se comptent sur les doigts de 2 mains, elles sont 9 en comptant les 2 \u00e9lues du jour avoir acc\u00e9d\u00e9 aux plus hautes fonctions, les hommes, eux, ont \u00e9t\u00e9 110 \u00e0 porter le titre de conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors au PDC une femme succ\u00e8de \u00e0 une femme, mais c'est au PLR que l'histoire de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine est plus compliqu\u00e9e la pr\u00e9c\u00e9dente radicale avoir repr\u00e9sent\u00e9 son parti au gouvernement \u00e9tait \u00c9lisabeth Kopp, c'\u00e9tait m\u00eame la premi\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle d\u00e9missionne en 1989 suite \u00e0 un scandale, on s'en souvient aujourd'hui le PLR renoue avec une repr\u00e9sentation f\u00e9minine conseil f\u00e9d\u00e9ral Karin Keller-Sutter il a d'ailleurs fait r\u00e9f\u00e9rence dans son discours, mais Muriel est -ce que cette quasi parit\u00e9 \u00e7a peut laisser une trace serait -elle en politique, h\u00e9 bien on se souvient de cette d\u00e9cision embl\u00e9matique qui a d'ailleurs touch\u00e9 de pr\u00e8s la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortante, Doris Leuthard, c'\u00e9tait la sortie du nucl\u00e9aire, une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise alors qu'une majorit\u00e9 de femmes si\u00e9geaient au conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque, certains y ont vu une avanc\u00e9e os\u00e9e et m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie par une majorit\u00e9 de femmes, d'autres y ont tout simplement vu un signe des temps, ind\u00e9pendamment du genre mais le changement va surtout venir du positionnement des nouvelles \u00e9lues si elles comptent retenir l'attention de l'histoire, il va falloir qu'elles revendiquent un r\u00f4le celui de pivot du gouvernement parfois \u00e0 droite, parfois plus \u00e0 gauche, ce qui leur garantirait de peser sur l'avenir politique du pays, merci beaucoup, Muriel Balamandji merci aussi \u00e0 Marine Giovanola qui \u00e9tait \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 nos 2 invit\u00e9s qui ont d\u00fb partir, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PDC du PLR suisse, conseiller national et Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse et pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-580E511E-B8B1-47DD-B8DA-DEE0590C9A42", "internalArchiveId": "580E511E-B8B1-47DD-B8DA-DEE0590C9A42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Viola Amherd", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits \u00e9l\u00e9ctions de Viola Amherd et de Karine Keller-Sutter au Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview du pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Viola Amherd ***Il \u00e9tait 9h20 ce matin lorsque le premier r\u00e9sultat tombe...\r\n  CLIP ELECTION AMHERD\r\n...et puis une demi-heure plus tard...\r\n  CLIP ELECTION KKS\r\nJuste avant 10h le nouveau visage du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait connu...tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite...\r\nViola Amherd et Karin Keller Sutter...\r\n2 femmes \u00e9lues...le m\u00eame jour...au premier tour chacune...\r\nC'est du jamais vu...\r\nMarie Giovanola...bonjour...\r\n... \r\nVous \u00eates en direct de notre studio des pas perdus...\r\nVous avez suivi ces deux \u00e9lections...\r\nOn va aller dans l'ordre...\r\nD'abord celle de la haut-valaisanne Viola Amherd...\u00e9lue on l'a entendu...avec un joli score...148 voix...\r\n148 voix sur 240 bulletins valables....\r\nUn score canon...d\u00e8s le premier tour... la conseill\u00e8re nationale de 56 ans \u00e9tait la favoite du ticket PDC...mais cette \u00e9lection aussi rapide a surpris...elle n'aura laiss\u00e9 aucune chance au final \u00e0 sa rivale l'Uranaise heidi Z'graggen qui n'a obtenu que 60 voix...17 suffrages ont \u00e9t\u00e9 au pr\u00e9sident du PDC gerhard Pfister...Il y a eu \u00e9galement quinze voix \u00e9parses.\r\nViola amherd qui devient ainsi la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nTonnerre d'applaudissements dans la salle...suivi de son discours \u00e0 la tribune du Conseil national...pour accepter officiellement cette \u00e9lection...\r\nbeaucoup d'\u00e9motion dans la voix...\r\n....son amherd tribune \u00e9motion\r\n22''\r\nDes remerciements aussi pour son parti le PDC et pour son canton le valais...dont elle devient la 4e ministre de l'histoire...le dernier c'\u00e9tait Pascal couchepin \u00e9lu en 1998.\r\n****Premi\u00e8re r\u00e9action de Viola Amherd recueillie il y a peu par Esther Coquoz...\r\nLa valaisanne s'est dit surprise par son r\u00e9sultats...\r\n......son ahmerd micro 18\r\nAutre moment fort pour le PDC ce matin...les adieux de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard apr\u00e8s 12 ans...l'Argovienne \u00e9tait elle aussi tr\u00e8s \u00e9mue...elle a re\u00e7u un hommage tr\u00e8s appuy\u00e9 de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...et a \u00e9t\u00e9 longuement applaudie....\r\n...Merci Marie...", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Viola Amherd / 12H30_2018-12-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'\u00e9lection de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview du pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister."], "variantIds": ["ece-10027870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:44:09Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nG\u00e9rard de Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse est avec nous, bonjour bonjour Viola Amherd \u00e9lue avec 148 voix au 1er tour score canon, c'est m\u00eame mieux que ce qu'avait fait Doris Leuthard de vous \u00eates un pr\u00e9sident de parti fier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [82%] :\r\nOui, je suis suisse, je suis tr\u00e8s 13 fier avant tout que le PDC a r\u00e9ussi de proposer \u00e0 l'assembl\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rale de candidature excellente, 2 femmes et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s satisfait du r\u00e9cepteur que Madame Amherd a fait, mais aussi du r\u00e9sultat de Madame tr\u00e8s \u00e0 Cannes, qui avait une situation un peu plus difficile que Madame Amherd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [93%] :\r\nOn aurait pu s'attendre \u00e0 ce qu'elle fasse plus de voix Madame Zgraggen 60 voix c'est pas \u00e9norme non plus, on s'attendait m\u00eame un 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [83%] :\r\nNon, c'\u00e9tait oui, le r\u00e9sultat : un bon mais avant tout, c'est les raisons pour ce r\u00e9sultat, c'est que Madame Amherd est plus connu \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et puis les qualifications des \u00e9tait de candidatures \u00e9taient un peu les m\u00eames et comme \u00e7a l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a choisi cette personne qu'elles connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [88%] :\r\nLe Gerhard Pfister vous avez vous- m\u00eame obtenu 17 voix, vous \u00e9tiez surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nNon, je suis content que c'\u00e9tait seulement 17 mois c'est normal qu'il y en a qui a toujours quelques personnes qui qui ne sont pas contents avec le ticket, mais avant tout, c'\u00e9tait un tr\u00e8s fort signale que tous les groupes ont respect\u00e9 les propositions du PDC et du Parti lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [87%] :\r\nAlors, Viola Amherd heure pr\u00e9sente une une aile moins conservatrice du PDC plus chr\u00e9tienne sociale est -ce que c'est une d\u00e9faite pour la ligne plus \u00e0 droite que vous vous d\u00e9fendez en tant qu'pr\u00e9sident du du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nNon, pas du tout, elle n'est pas si gauche comment pour qu'on on pourra pouvait entendre, elle a le m\u00eame Rating avec le camp, comme le pr\u00e9sident du PDP, ce qui n'est pas de gauche et dans les raisons dans dans les questions de soci\u00e9t\u00e9, on a une certaine pluralit\u00e9 des opinions au sein du PDC, mais Madame Amherd PDC, moi je suis PDC comme \u00e7a il n'y a aucune date. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me donc la collaboration va bien se passer entre votre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et la direction du parti bien s\u00fbr Gerhard Pfister, on sait que le PDC est en perte de vitesse en ou du moins d'apr\u00e8s les sondages, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral est ce que Viola Amherd 7, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en sursis est -ce que dans 10 mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales si\u00e8ge PDC sera contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [85%] :\r\nNon, pas du tout le le PDC \u00e0 3 feux, 3 fin de plus que 2 si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale que les Verts et comme \u00e7a je suis absolument convaincu que Madame Amherd \u00e7a r\u00e9\u00e9lu l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [87%] :\r\nMadame Amherd, elle ferait une aussi bonne locomotive \u00e9lectorale que que Doris Leuthard de qui \u00e9tait la chouchou des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [88%] :\r\nOui, mais il faut du temps et il faut faut dire que Madame carte d'aujourd'hui n'est pas l\u00e0 Madame le recteur de Caen quand elle \u00e9tait \u00e9tait \u00e9lu et il faut un peu du temps mais c'est clair aussi avec Madame Amherd, le PDC une personnalit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec laquelle on peut en on a une Avantage pour les et l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [81%] :\r\nIl Gerhard Pfister, restez avec nous, Muriel banalement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08AAE674-3F32-4368-842A-51B9D401B447", "internalArchiveId": "08AAE674-3F32-4368-842A-51B9D401B447", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bertrand Buchs, D\u00e9put\u00e9 PDC GE, m\u00e9decin rhumatologue;Thomas Egger, conseiller national PDC VS;Christian Wasserfallen, conseiller national PLR BE;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/GE/REGISTRE IMPLANTS PI) Un registre des implants dans le canton de Gen\u00e8ve...\r\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e hier apr\u00e8s le scandale r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse internationale il y a une semaine \r\nSelon nos informations, le PDC - par la voix de son d\u00e9put\u00e9, le rhumatologue Bertrand Buchs - a d\u00e9pos\u00e9 une motion... \r\nL'enqu\u00eate de 59 m\u00e9dias internationaux avait d\u00e9nonc\u00e9 de graves lacunes au niveau du contr\u00f4le des implants m\u00e9dicaux.\r\nLa tra\u00e7abilit\u00e9 des implants d\u00e9fectueux est quasi inexistante. Pauline Rappaz\r\n  1'07\r\n(04/CF JOUR J ITV EGGER) *** A la veille de la double \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les partis ont donn\u00e9 hier leurs derniers mots d'ordre. \r\nC\u00f4t\u00e9 PLR, Karin Keller-Sutter a les faveurs de la cote. \r\nC\u00f4t\u00e9 PDC, la course s'annonce plus serr\u00e9e entre Viola Amherd et Heidi Z'graggen.\r\nThomas Egger, conseiller national PDC valaisan donne son pronostic sur le ticket propos\u00e9 par son parti...\r\nAvantage selon lui \u00e0 la Valaisanne Viola Amherd...\r\n  36''\r\nThomas Egger, conseiller national PDC valaisan\r\nA ce stade.. pour l'\u00e9lection du candidat PLR, l'udc, le ps les verts, le PBD et les verts lib\u00e9raux recommandent de voter Karin Keller Sutter... seul le PDC se refuse \u00e0 donner une consigne de vote\r\nC\u00f4t\u00e9 PDC... Viola Ahmerd a pour l'instant les faveurs des Verts lib\u00e9raux et du PBD... Heidi Zgraggen celles de l'UDC\r\nLes autres parties n'ont pas \u00e9mis de recommandation\r\n(06/LOI CO2 ITV WASSERFALLEN) *** La Suisse doit r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030. \r\nLe National s'est attaqu\u00e9 depuis lundi au probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique. \r\nMais il a refus\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 de fixer dans la loi les mesures de r\u00e9duction de CO2 \u00e0 r\u00e9aliser en Suisse, modifiant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9conisait... 60%... contre 40%... \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nA gauche, on craint que ce soit un permis de polluer hors du pays.\r\nPour Christian Wasserfallen, conseiller national PLR, il s'agit plut\u00f4t de rendre la loi moins contraignante.\r\n  29''  ((attention, finit sec))\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nLe d\u00e9bat se poursuivra la semaine prochaine.\r\n(Bve s\u00e9isme Nouvelle-Cal\u00e9donie) Un puissant s\u00e9isme de magnitude 7,6 s'est produit cette nuit i au large de la Nouvelle-Cal\u00e9donie...\r\nUne alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise.\r\nLe centre d'alerte du Pacifique \u00e9voque de \"dangereuses vagues de tsunami possibles sur les c\u00f4tes situ\u00e9es dans les 1000 kilom\u00e8tres de l'\u00e9picentre\".\r\nL'\u00e9picentre du tremeblement de terre a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 \u00e0 155 km de l'archipel fran\u00e7ais.\r\nLes autorit\u00e9s n\u00e9o-z\u00e9landaises ont aussi \u00e9mis une alerte similaire apr\u00e8s ce s\u00e9isme dont la profondeur a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 10 kilom\u00e8tres, seulement.\r\nDes vagues de tsunami ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es apr\u00e8s un fort s\u00e9isme dans le Pacifique (sismologues)\r\n(TF4/GILETS JAUNES PA) \u00ab Aucune taxe ne m\u00e9rite de mettre l'unit\u00e9 de la nation en danger \u00bb. Les mots, hier (MAR) du Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe, qui a donc annonc\u00e9 la suspension de  l'entr\u00e9e en vigueur de la taxe carbone durant six mois... Le temps de trouver les mesures d'accompagnement ad\u00e9quates. Une d\u00e9claration tr\u00e8s attendue, mais attaqu\u00e9e hier (MAR) \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale par l'opposition qui fustige le \u00ab trop peu et le trop tard\u00bb de l'annonce dans la crise dite \u00ab des gilets jaunes \u00bb. Ariane Hasler.\r\n  53''\r\n(Bve CIA Khashoggi) La suspicion qui plane autour de l'implication du prince h\u00e9ritier saoudien dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi ne fait que se renforcer. \r\nDeux s\u00e9nateurs r\u00e9publicains am\u00e9ricains ont affirm\u00e9, hier, n'avoir \"aucun\" doute sur le fait que Mohammed ben Salmane, avait \"ordonn\u00e9\" le meurtre du journaliste... \r\nLes deux \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s \u00e0 huis clos par Gina Haspel, directrice de la CIA, des conclusions de l'agence.\r\nCette position des deux s\u00e9nateurs r\u00e9publicains contredit directement le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nDonald Trump, avait d\u00e9clar\u00e9 que la CIA n'avait \"rien trouv\u00e9 d'absolument certain\" dans la responsabilit\u00e9 du prince h\u00e9ritier saoudien.\r\n(13/CHANEL CUIRS PA) *** La maison de haute-couture fran\u00e7aise Chanel  dit adieu sacs \u00e0 main en python\r\nChanel n'utilisera plus de crocodiles, de serpents ou encore de l\u00e9zards pour ses futures cr\u00e9ations  et autres articles de mode en peaux exotiques.\r\nSelon elle, les fili\u00e8res d'approvisionnement ne r\u00e9pondent pas \u00e0 ses exigences en mati\u00e8re d'\u00e9thique et de tra\u00e7abilit\u00e9. \r\nUne premi\u00e8re dans l'industrie du luxe, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50''\r\n(Bve Einstein) Une lettre manuscrite d'Albert Einstein dans laquelle le physicien met en doute l'existence de Dieu a \u00e9t\u00e9 vendue mardi \u00e0 New York 2,89 millions de dollars lors d'ench\u00e8res organis\u00e9es par Christie's.\r\nIl s'agit d'un record pour une lettre du Prix Nobel de physique (1921). \r\nDans la lettre vendue mardi, dat\u00e9e de 1954 et \u00e9crite en allemand \u00e0 l'adresse du philosophe Eric Gutkind, Einstein, plus grand physicien du XXe si\u00e8cle, r\u00e9fute toute croyance religieuse,\r\nDans sa lettre, l'auteur de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 76 ans, n'\u00e9pargne pas le juda\u00efsme.\r\n\"Pour moi la religion juive est, comme toutes les autres religions, l'incarnation d'une superstition primitive\", \u00e9crit-il.", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027852", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-05T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-05T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10027861", "ece-10027852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:36:11Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures et demie, on vous retrouve Foued Boukari c'est votre journal, une semaine apr\u00e8s les une plein failles, la classe politique, je ne vois se penche sur les r\u00e9v\u00e9lations autour du contr\u00f4le des implants m\u00e9dicaux Le Grand Conseil devrait d\u00e9battre de la cr\u00e9ation d'un registre pour ces dispositifs m\u00e9dicaux stylo et papier sont pr\u00eats pour le vote \u00e0 bulletin secret sous la Coupole, Karin Keller-Sutter est quasi assur\u00e9 de prendre la place de Johann Schneider- Ammann la succession de Doris Leuthard des plus incertaines mais une favorite semble se d\u00e9gager \u00e0 quelques heures du scrutin, et puis la maison de couture Chanel n'aura plus recours \u00e0 des peaux d'animaux exotiques, une premi\u00e8re, vous l'entendrez dans l'industrie du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUn registre des implants m\u00e9dicaux dans le canton de Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e hier apr\u00e8s le scandale r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse internationale, il y a une semaine, selon nos informations, le PDC, par la voix de son d\u00e9put\u00e9 le rhumatologue Bertrand Books a d\u00e9pos\u00e9 une motion, l'enqu\u00eate de 59 m\u00e9dias internationaux avait d\u00e9nonc\u00e9 de graves lacunes au niveau du contr\u00f4le de ces implants m\u00e9dicaux la tra\u00e7abilit\u00e9 est quasi inexistante, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nLa mise en place d'un plan ne cesse d'augmenter, proth\u00e8ses articulaires ou ma m\u00e8re Peacemaker ou implants dentaires, ces dispositifs m\u00e9dicaux n'ont souvent plus de num\u00e9ro de s\u00e9rie s'ils pr\u00e9sentent un d\u00e9faut, on ne peut donc pas les identifier d'o\u00f9 l'importance de cr\u00e9er une base de donn\u00e9es Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:18) [88%] :\r\nIl faut absolument qu'on ait enregistr\u00e9 des implants niveau je ne vois qu'on sache exactement qui porte quoi et s'il y a un probl\u00e8me que ce probl\u00e8me \u00e7a imm\u00e9diatement remonter au niveau du registre, pour qu'on puisse avertir ont contr\u00f4l\u00e9 les autres personnes qui ont le m\u00eame type d'implants et veut se battre pour faire un enregistrer des tumeurs mais on n'a pas pens\u00e9 de le faire pour le mat\u00e9riel qu'on car le corps humain, on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait pas des m\u00e9dicaments, il y avait pas contr\u00f4ler ou tr\u00e8s peu de contr\u00f4le et c'est vrai qu'on n'a pas suivi de ces mat\u00e9riaux et \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande faiblesse avec le nombre d'op\u00e9rations que l'on fait au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [91%] :\r\nLe registre propos\u00e9 par Bertrand, \u00e7a aurait un caract\u00e8re obligatoire, ce qui n'est pas le cas de la base de donn\u00e9es nationales qui existent d\u00e9j\u00e0, Syrie, s'il estime aussi que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit renforcer les contr\u00f4les qualit\u00e9 avant de mettre un nouveau produit sur le march\u00e9 vendredi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ailleurs soumis cette proposition au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [92%] :\r\n\u00e0 la veille de la double \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les partis ont donn\u00e9 hier leur dernier mot d'ordre : C\u00f4t\u00e9 PLR vous l'avez entendu Karin Keller-Sutter a les faveurs de la cote C\u00f4t\u00e9 PDC la cour s'annonce plus serr\u00e9e entre Viola Amherd et Heidi Zgraggen Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan a donn\u00e9 son pronostic sur le ticket propos\u00e9 par son parti, Avantage selon lui \u00e0 la Valaisanne, la verte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [82%] :\r\nJe dirais : il y a une semaine en arri\u00e8re, j'aurais dit 50 50, moi quand j'ai vu comment surtout Viola a travaill\u00e9 cette derni\u00e8re semaine, ici au Parlement ont essay\u00e9 de contacter toutes les personnes qui sont l\u00e0 et \u00e7a, c'est son argent davantage qu'elle qu'on est vraiment monde et cette carte- l\u00e0 la a jou\u00e9 et je pense qu'avec cinq ses chances ont augment\u00e9, maintenant, il y avait aujourd'hui, c'est un 60 40 pour Viola dans la fonction de directeur de commencer sur les r\u00e9gions de montagne, j'ai d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 parce que ma revendication, que j'ai formul\u00e9es d\u00e9j\u00e0 il y a une une ann\u00e9e d'arri\u00e8re, c'\u00e9tait qu'on a besoin d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral on savait f\u00e9d\u00e9ral qui vient des r\u00e9gions de montagne avec l'\u00e9tiquette qu'on a propos\u00e9 du PDC, on a d\u00e9j\u00e0 rempli cette mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\n\u00e0 la Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan et, \u00e0 ce stade, Karin Keller-Sutter pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le soutien du PLR de l'UDC 2 PS des verts et du PBD, ainsi que des Verts lib\u00e9raux qui la recommande ce le PDC se refuse \u00e0 donner une consigne de vote, c\u00f4t\u00e9 justement PDC Viola Amherd a pour l'instant les faveurs des Verts, lib\u00e9raux et du PBD Heidi Zgraggen celles de l'UDC, les autres partis n'ont pas \u00e9mis de recommandation, la Suisse doit r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030, le National s'est attaqu\u00e9 depuis l'a dit au probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique mais il a refus\u00e9, hier, \u00e0 une courte majorit\u00e9 de fixer dans la loi, les mesures de r\u00e9duction de CO2 r\u00e9alis\u00e9es en Suisse modifiant si le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9conisait 60 pourcent contre 40 pourcent \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 gauche, on craint que ce soit un permis de polluer hors du pays pour Christian Wasserfallen, conseiller national PLR il s'agit plut\u00f4t de rendre la loi moins contraignante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [87%] :\r\nIl y a une certaine flexibilisation Thema sur en interne du pays, et aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays et se croit que cette direction raisonnables, je suis certain que aussi la l'\u00e9conomie pas profiter de cette loi, on veut encourager les PME par exemple tu diminuer leurs \u00e9missions de CO2, ce sont des nouveaux mesures qui sont construits avec cette loi en interne et se croit que cet \u00e9quilibre entre les en interne du pays \u00e0 l'ext\u00e9rieur sous tr\u00e8s bien ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola et le d\u00e9bat se poursuivra la semaine prochaine dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, ce puissant s\u00e9isme de magnitude 7 virgule 6 qui s'est produit dans la nuit au large de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, une alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise de premi\u00e8res vagues ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es, le Centre d'alerte du Pacifique \u00e9voque de dangereuses vagues possibles sur les c\u00f4tes situ\u00e9es dans les 1000 kilom\u00e8tres de l'\u00e9picentre, \u00e9picentre localis\u00e9 \u00e0 155 kilom\u00e8tres de l'archipel fran\u00e7ais les autorit\u00e9s n\u00e9o- z\u00e9landaises ont aussi \u00e9mis une alerte similaire apr\u00e8s ce s\u00e9isme dans la profondeur, \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 10 kilom\u00e8tres seulement des vagues de tsunami foule je ne me dire qui ont donc \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es apr\u00e8s ce fort s\u00e9isme dans le Pacifique, aucune taxe ne m\u00e9rite de mettre l'unit\u00e9 de la nation en danger, ce sont les mots prononc\u00e9s hier par le 1er ministre fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, qui a donc annonc\u00e9 la suspension de l'entr\u00e9e en vigueur de la taxe carbone durant 6 mois le temps, dit -il, de trouver les mesures d'accompagnement ad\u00e9quates, une d\u00e9claration tr\u00e8s attendue mais attaqu\u00e9e hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale par l'opposition, elle fustige le trop peu et le trop de retard de l'annonce dans la crise des gilets jaunes Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [94%] :\r\nAvec une id\u00e9e qui domine dans l'opposition, il aurait fallu annoncer une annulation pure et dure de la taxe carbone et non pas un moratoire pour le 1er secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure, il n'y a aucun changement de cap, aucun, \u00e7a n'est qu'une suspension, il ne s'agit pas d'un abandon, il s'agit surtout d'une mesure qui a simplement pour vocation de limiter la grogne en attendant les \u00e9lections europ\u00e9ennes pour Jean-Luc M\u00e9lenchon le gouvernement pense pouvoir \u00e9teindre le mouvement des Gilets jaunes par, je cite, des astuces \u00e0 l'ancienne, 6 mois s\u00fbrement un hasard si \u00e7a nous porte juste quelques jours apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, ironise de son c\u00f4t\u00e9, sur Twitter, Marine Le Pen enfin dans l'ancienne famille politique d'\u00c9douard Philippe, les r\u00e9publicains, certains pensent m\u00eame que cette faute politique va retomber sur le 1er ministre qui serait, je cite, sur un si\u00e8ge \u00e9jectable Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [94%] :\r\nLa suspicion qui plane autour de l'implication du prince h\u00e9ritier saoudien dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi ne fait que se renforcer de s\u00e9nateurs r\u00e9publicains am\u00e9ricains ont affirm\u00e9 hier n'avoir aucun doute sur le fait que Mohammed ben Salmane avait ordonn\u00e9 le meurtre du journaliste, les 2 \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s \u00e0 huis clos hier par Gina Haspel, directrice de la CIA, des conclusions de l'agence cette position des 2 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains contredit directement le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui avait d\u00e9clar\u00e9 que la CIA n'avait rien trouv\u00e9 d'absolument certain, dans la responsabilit\u00e9 du prince h\u00e9ritier, la maison d'haute- couture fran\u00e7aise Chanel dit adieu au sac \u00e0 main en python Chanel qui n'utilisera plus non plus de crocodiles de serpents, ou encore de l\u00e9zards pour ses futures cr\u00e9ations et toutes autres articles de mode en peaux exotiques, selon elle, les fili\u00e8res d'approvisionnement ne r\u00e9pondent pas \u00e0 ses exigences en mati\u00e8re d'\u00e9thique et de tra\u00e7abilit\u00e9, c'est une premi\u00e8re, Cl\u00e9a Favre dans l'industrie du luxe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [90%] :\r\nCertaines marques comme Adidas ou H&M s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e sur ce chemin, mais effectivement c'est in\u00e9dit sur le cr\u00e9neau du luxe qui avait plut\u00f4t jusqu'ici annonc\u00e9 des efforts sur la fourrure, les peaux exotiques sont en effet pris\u00e9 par le secteur, elle pr\u00e9sente un grand et un graphisme particulier on pr\u00eate aussi \u00e0 ces mati\u00e8res du caract\u00e8re elles proviennent en g\u00e9n\u00e9ral d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, elles sont donc rares, ajoutez \u00e0 cela des mati\u00e8res difficiles \u00e0 travailler et vous obtenez des prix de vente, 2, voire 3 fois plus \u00e9lev\u00e9 que du simple cuir de veau alors pourquoi renoncer \u00e0 ces peaux parce que les exigences des consommateurs \u00e9voluent, il s'int\u00e9resse moins \u00e0 distinguer le faux du vrai cuir quel impact environnemental et le bien- \u00eatre animal et certaines ONG ont sur ces points communiquer efficacement, d\u00e9non\u00e7ant les fermes dans lesquelles sont \u00e9lev\u00e9s des crocodiles, entass\u00e9s dans des bassins trop petit et, parfois, d\u00e9pec\u00e9 vivants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [95%] :\r\nEt puis cette lettre d'Albert Einstein vendu hier aux ench\u00e8res Vente record de2,89 millions de dollars s'\u00e9taient Christie's \u00e0 New-York, dans cette lettre, le le le physicien met en doute l'existence de Dieu pour moi la religion juive et comme toutes les autres religions, l'incarnation d'une superstition primitive, \u00e9crit notamment l'auteur de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 76 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:36) [83%] :\r\nMerci Fouad Boukari, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T05:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C77B7C6D-68A1-4F89-853B-6E4E1C36BB81", "internalArchiveId": "C77B7C6D-68A1-4F89-853B-6E4E1C36BB81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barry Lopez, porte-parole romand d'Easy vote\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes (FUTUR ANTERIEUR  05.12 NOUVEAUX MILITANTS EP3) A 6h24 Futur Ant\u00e9rieur et les nouveaux acteurs de la d\u00e9mocratie suisse.  \r\nCe matin pleins feux sur une des plateformes de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements des jeunes que pr\u00e9sida autrefois un certain Pierre Maudet. Son nom, Jean de Preux, Easy vote...\r\nSi comme on l'a vu hier, il y a ceux qui sont l\u00e0 pour titiller les partis en place afin de revigorer la politique suisse... il y en a qui plus modestement cherchent tout simplement \u00e0 int\u00e9resser les jeunes -  public cible les 18-25 ans - \u00e0 la chose politique... Et comme il se doit c'est au coeur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'ils cogitent.\r\n   24\" ((\"abgeschlossen\"))\r\nPetit brainstorming de la cellule Easyvote, projet de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements des jeunes qui s'est donn\u00e9 pour but d'augmenter substantiellement le taux de participation des jeunes aux votations et \u00e9lections, un taux qui aujourd'hui d\u00e9passent \u00e0 peine les 30 %..  Barry Lopez, porte-parole romand d'Easy vote..\r\n   20\" ((\"tr\u00e8s difficile\"))\r\nEt la Suisse est loin d'\u00eatre \u00e9galitaire en terme de taux de participation des jeunes. Il y a de notables diff\u00e9rences..\r\n   27\" ((\"de travail\"))\r\n*** Et comment Easyvote s'y prend pour faire avancer sa cause, celle de la participation.\r\nEn mettant sur pied de nombreux d\u00e9bats et autres s\u00e9ances d'information. Mais l'essentiel reste la confection et la diffusion de mat\u00e9riel d'information. Barry Lopez..\r\n  13\" ((\"brochure\"))\r\nAvant chaque votation, Easyvote \u00e9dite pr\u00e8s de 125'000 brochures. Ca veut dire que pas loin d'un sixi\u00e8me des quelques 800'000 jeunes que compte la Suisse vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce mat\u00e9riel, financ\u00e9 pour l'essentiel par les communes qui se sont abonn\u00e9es au service d'Easyvote. Ce qui est le cas de pr\u00e8s d'1/5\u00e8me des 2500 communes suisses. Des brochures garanties totalement neutres, bas\u00e9es pour l'essentiel sur le mat\u00e9riel officiel de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais simplifi\u00e9.. la sch\u00e9matisation ne guette-t-elle pas ?\r\n  26\" ((\"information\"))\r\n*** Et \u00e7a marche...\r\nVisiblement...  En quelques ann\u00e9es le taux de participation des 18-25 ans a pris l'ascenseur. A moyen et long terme, Easyvote esp\u00e8re amener 40% de jeunes aux votations et \u00e9lections. Pour Barry Lopez, cet objectif est primordial..\r\n   17\" ((\"ailleurs\"))\r\nEt puis on risque d'y prendre go\u00fbt..\r\n  11\" ((\"voter\"))\r\nRendez-vous dans 10 ans comme disait l'autre\r\n*** Hier on avait rdv en octobre, aujourd'hui dans 10 ans!\r\nVous nous parliez d'EASYVOTE ce matin Jean depreux\r\nAdeline Stern, merci d'\u00eatre pass\u00e9e nous voir...\r\nVous avez entendu, dans l'actualit\u00e9 on parle bcp en ce moment de climat...\r\nAvez-vous un film \u00e0 recommander en lien avec cette th\u00e9matique qui va durer un sacr\u00e9 moment?\r\nIl est aussi question de politique... \r\nKarin Keller-Sutter, Hans Wicki, Viola Amhert et Heidi Z'graggen ont pass\u00e9 leurs derni\u00e8res auditions, hier devant les partis...\r\nOn dit que les jeux sont quasiment faits pour le PLR.\r\nLa partie s'annonce un peu plus serr\u00e9e pour le PDC.\r\nEt la nuit n'a apparemment pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des discussions de longue haleine, \u00e0 Berne... \r\nQuoi qu'il en soit, le Parlement \u00e9lira ce matin les ministres qui succ\u00e9deront \u00e0 Doris Leuthard et Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPuis il d\u00e9signera le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2019. \r\nBref... il y aura un tas de choses \u00e0 raconter, \u00e0 commenter... \r\nToutes nos \u00e9quipes sont \u00e0 pied d'oeuvre \u00e0 Berne... \r\nRadio, t\u00e9l\u00e9vision, internet: restez avec nous ce matin, \r\nl'\u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9marre \u00e0 7h pile.\r\nEn attendant, il est 6h30 Sur la Premi\u00e8re \r\nVoici la METEO!", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027840", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes", "Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes / LMA_2018-12-05T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes / LMA_2018-12-05T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10027843", "ece-10027840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:52:31Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFutur ant\u00e9rieur, je me tourne vers vous, Jean de Preux et les nouveaux acteurs de la d\u00e9mocratie suisse ce matin : pleins feux sur une des plateformes de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements des jeunes que pr\u00e9sida autrefois un certain Pierre Maudet son nom Jean de Preux donc Easy vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [98%] :\r\nSi, comme on l'a vu hier, il y a ceux qui sont l\u00e0 pour titiller les partis en place afin de revigorer la politique suisse, il y en a qui plus modestement cherchent tout simplement \u00e0 int\u00e9resser les jeunes public cible les 18 25 ans \u00e0 la chose politique et comme il se doit, c'est au coeur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'ils cogitent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [75%] :\r\nCognac le \u00e7a ne va \u00e7a il \u00e9tait comme \u00e0 cette Chirac ne laisse de morale va c'est une gu\u00eape Lib est -ce l'actualit\u00e9 en ce moment pour Easy, vote, c'est donc la la campagne Krauss Fanning. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait tr\u00e8s positif, tr\u00e8s chouette, il y a eu beaucoup de jeunes de classes d'apprentis et de classe de gymnases des petits retours des professeurs, ils ont vraiment appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [66%] :\r\nContraves \u00e0 une r\u00e9ussite obtient pas une politique mon ni trop qui ne fera, on est que je lance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nPetit brainstorming de la cellule Easy vote projet de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements, des jeunes qui s'est donn\u00e9 pour but d'augmenter substantiellement le taux de participation des jeunes aux votations et \u00e9lections, un taux qui aujourd'hui d\u00e9passent \u00e0 peine les 30 pourcent Barry Lopez porte- parole Romand d'Easy vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [85%] :\r\n\u00e7a tient au fait que, quand on a 18 ans, alors on est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la politique, donc il y a la la premi\u00e8re fois \u00e0 voter mais apr\u00e8s il y a vraiment cet oui mais c'est compliqu\u00e9, si j'arrive pas \u00e0 comprendre en quoi \u00e7a, un int\u00e9r\u00eat pour moi, il parle de TVA, il parle d'un et ce n'est pas clair pour et donc notre travail c'est de convaincre et d'expliquer en quoi la politique a un impact pour maintenant, mais m\u00eame pour plus tard cette, ce travail qui est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [97%] :\r\nEt la Suisse est loin d'\u00eatre \u00e9galitaire en terme de taux de participation des jeunes il y a de notables diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend beaucoup des types de ville par exemple, prenez une ville o\u00f9 il y a une fort taux de population \u00e9trang\u00e8re, donc il y aura des naturalis\u00e9s 2\u00e8me 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration comme ils en pas des parents qui ont cette culture de la d\u00e9mocratie, de la participation, ils ont pas re\u00e7u la m\u00eame instruction qu'il a quelqu'un qui est dedans depuis plusieurs ann\u00e9es, plusieurs g\u00e9n\u00e9rations et donc on remarquait dans certaines communes, \u00e7a prend plus de temps que dans d'autres, mais on a des effets tr\u00e8s int\u00e9ressants, prenez Lucerne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a une augmentation de 16 pourcent de la participation, 2011 1015, donc on voit qu'on peut y arriver, mais parfois \u00e7a m'ennuie beaucoup de temps et le travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [93%] :\r\nEt comment Easy vote s'y prend pour faire avancer sa cause la participation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nEn mettant sur pied de nombreux d\u00e9bats et autres s\u00e9ances d'information, mais l'essentiel reste la confection et la diffusion de mat\u00e9riel d'information Barry Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors en fait on se base sur la brochure officielle et on va la simplifi\u00e9 avec des termes plus humble avec des explications des phrases plus courtes et notre objectif, c'est qu'avec cette brochure, ils comprennent tous les \u00e9l\u00e9ments qu'on prenne le d\u00e9bat puisse avoir lieu, mais les discussions et donc l'objectif de la brochure c'est vraiment d'offrir une base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nAvant chaque votation Easy vote \u00e9dite pr\u00e8s de 125000 brochures, \u00e7a veut dire que pas loin d'un sixi\u00e8me des quelque 800000 jeunes que compte la Suisse vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce mat\u00e9riel financ\u00e9 pour l'essentiel par les communes qui se sont abonn\u00e9es au service d'Easy vote ce qui est le cas de pr\u00e8s d'un 5\u00e8me des 2500 communes suisses des brochures garanties totalement neutres bas\u00e9es pour l'essentiel sur le mat\u00e9riel officiel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on l'a dit mais simplifi\u00e9 les plus critiques dirait sch\u00e9matiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [84%] :\r\nMais je ne crois pas que le probl\u00e8me de Simple soit vraiment un probl\u00e8me, la simplification quand elle est bien faite et de mani\u00e8re intelligente, elle est plut\u00f4t efficace compte Honda expliquer \u00e0 quelqu'un comment passer sans permis de conduire \u00e0 ses 18 ans, on va prendre du temps va lui expliquer avec des mots Simple et on va essayer de de l'avoir le conseil, petit \u00e0 petit, c'est l\u00e0 le chiffre d'Easy vote c'est vraiment enqu\u00eate pas une \u00e9ducation as pas des parents, voil\u00e0, il y a pas tout le monde qu'int\u00e9ress\u00e9 par la politique, mais nous on est l\u00e0, c'est Saint-Prex garde, tu vas pouvoir comprendre et apr\u00e8s que la brochures, ils vont d'eux- m\u00eames chercher plus information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nEt \u00e7a marche visiblement en quelques ann\u00e9es, le taux de participation des 18 25 ans a pris l'ascenseur \u00e0 moyen et long terme Easy vote esp\u00e8re amener 40 pourcent de jeunes aux votations et \u00e9lections pour Barry Lopez, cet objectif est primordial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nIl est important qu'on puisse maintenant d'expliquer aux jeunes que la politique n'est pas aussi facile qu'elle n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite et que tout le monde est int\u00e9ress\u00e9 et concern\u00e9 par \u00e7a, moi- m\u00eame je viens d'un milieu plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s, j'ai pas est pas encore fait des \u00e9tudes, fils d'immigr\u00e9s mais pourtant j'ai cet int\u00e9r\u00eat parce que je vis dans un pays et je veux que tout le monde puisse y participer pour qu'on n'arrive pas \u00e0 les d\u00e9rives, comme on a ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [98%] :\r\nEt puis, on risque d'y prendre go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [90%] :\r\nUne personne qui vote en \u00e9tant jeune va voter beaucoup plus facilement, plus tard, donc c'est aussi un investissement s\u00fbr moyen et long terme, donc peut-\u00eatre que les effets sont pas maintenant tangible mais on le sait, qu'\u00e0 moyen et long terme, ces gens vont plus voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [89%] :\r\nRendez- vous dans 10 ans, comme disait l'autre rendez- vous dans 10 ans, vous nous parliez d'Easy vote ce matin Jean de Preux, merci \u00e0 vous, adeline. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-097553EF-A345-4318-B01C-424506A4D0E9", "internalArchiveId": "097553EF-A345-4318-B01C-424506A4D0E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, Conseiller national PS VD;Jonathan Conricus, colonel, porte-parole de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne;Etienne Grisel, professeur honoraire de droit constitutionnel \u00e0 l'UNIL;Richard Chassot, Directeur du Tour de Romandie, Consultant cyclisme\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/CF JOUR J PA (6H)) Qui fera son entr\u00e9e au conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nFin du suspense ce matin... \r\nL'\u00e9lection de ceux.. ou plus vraisemblablement CELLES qui succ\u00e9deront \u00e0 Doris Leuthard et Johann Schneider Ammann commence \u00e0 8h... \u00e0 Berne\r\nEt c'est une tradition... \u00e0 la veille de d'une \u00e9lection au gouvernement... une grande soir\u00e9e est organis\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue... dans la capitale.\r\nUn \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9-\u00e9lectoral qui a parfois \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tres de manigances politiciennes et autres trahisons\r\nMais cette ann\u00e9e... Camille Degott... la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme..\r\n((Parlementaires, lobbyistes, journalistes et autres curieux... beaucoup de monde hier soir \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue pour sentir le pouls de la soir\u00e9e, l'ambiance \u00e0 quelques heures de l'\u00e9lection.... \r\nAmbiance plut\u00f4t d\u00e9contract\u00e9e hier, pas vraiment de complot \u00e0 l'horizon, \u00e0 l'image de la campagne, qui a \u00e9t\u00e9 assez calme... Un conseiller national m'a d'ailleurs confi\u00e9 si l'on cherche \u00e0 savoir qui pr\u00e9pare un coup de th\u00e9\u00e2tre de derni\u00e8re minute, c'est plut\u00f4t les absents qu'il faut compter.\r\nEn parlant d'absent, aucun des quatres candidat \u00e0 l'\u00e9lection n'\u00e9taient pr\u00e9sents hier soir... Il faut bien avouer que les d\u00e9s semblent d\u00e9j\u00e0 jett\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 PLR, Karin Keller-Sutter reste la grande favorite apr\u00e8s les auditions devant les partis hier apr\u00e8s-midi... Au PDC, cest peut-\u00eatre plus serr\u00e9, mais Viola Amherd devrait rester en t\u00eate sans trop de soucis.\r\nDans les grandes lignes, les strat\u00e9gies des partis sont connues.... et pourraient encore s'affiner ce matin. Les partis se r\u00e9unissent une derni\u00e8re fois vers 8h, juste avant le d\u00e9but de l'\u00e9lection.))\r\nA ce stade.. pour l'\u00e9lection du candidat PLR, l'udc, le ps les verts, le PBD et les verts lib\u00e9raux recommandent de voter Karin Keller Sutter... seul le PDC se refuse \u00e0 donner une consigne de vote\r\nC\u00f4t\u00e9 PDC... Viola Ahmerd a pour l'instant les faveurs des Verts lib\u00e9raux et du PBD... Heidi Zgraggen celles de l'UDC\r\nLes autres parties n'ont pas \u00e9mis de recommandation\r\n********D\u00e8s 7h... retrouvez Romaine Morard en direct de la salle des pas perdus... du Palais Federal\r\n...pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur cette antenne... et en images sur RTS1... \r\nAu menu: analyses avec de nombreux invit\u00e9s... et r\u00e9cits des \u00e9v\u00e9nements en direct... comme si vous y \u00e9tiez\r\n(05/LOI CO2 ITV NORDMANN) Pas d'objectif chiffr\u00e9... pour les efforts \u00e9cologiques de la Suisse\r\nLe conseil national examine depuis lundi la nouvelle loi sur le CO2...\r\nEt en vertu de l'accord de Paris sur le climat... la Suisse doit r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e9 effet de serre d'ici 2030\r\nMais contrairement \u00e0 ce que demandait le conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLa chambre du peuple refuse d'inscrire dans la loi... la PART des efforts nationaux.\r\nUn non-sens... pour le conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann\r\n   43''\r\nRoger Nordmann avec Marie Giovanola\r\nLe d\u00e9bat se poursuivra la semaine prochaine.\r\n(Brexit) **** Le projet d'accord sur le Brexit a plus que jamais du plomb dans l'aile...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont commenc\u00e9 \u00e0 l'examiner hier... et le parlement a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un premier vote hostile\r\nMais surtout... Theresa May ne peut plus compter sur le soutien du petit parti unioniste d\u00e9mocrate nord-irlandais\r\nUn d\u00e9put\u00e9 du DUP a confirm\u00e9 hier que sa formation allait s'opposer \u00e0 l'accord... \r\nEn rejoignant l'opposition, le DUP met le gouvernement conservateur en position de minorit\u00e9.\r\n(10/ACCORD UE TAXATION NUM\u00c9RIQUE PA) **** Les Europ\u00e9ens se d\u00e9chirent autour de la taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique. \r\nLes ministres des finances des Vingt-Huit n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre, hier \u00e0 Bruxelles, sur ce projet cher au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. \r\nLes travaux vont se poursuivre ces prochaines semaines, autour d'une version \u00e9dulcor\u00e9e de la taxe num\u00e9rique. \r\nDes travaux suivis de tr\u00e8s pr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 de Berne, Guillaume Meyer.\r\n  50'' \r\n((Sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le sujet n'a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9battu, pour l'instant. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a une position officielle, sur la taxation des g\u00e9ants du net: il faut un accord avec l'ensemble des pays d\u00e9velopp\u00e9s, dont les Etats-Unis.\r\nJustement, une institution y travaille: l'OCDE. Avec des r\u00e9sultats attendus pour mi-2020. Pour la Suisse, c'est cette \u00e9ch\u00e9ance qui compte. Cette ligne est d'ailleurs partag\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne: la taxe num\u00e9rique est envisag\u00e9e seulement en cas d'\u00e9chec des discussions \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Elle entrerait en vigueur en 2021 au plus t\u00f4t.\r\n\u00c0 Berne, on craint ce sc\u00e9nario d'une taxe europ\u00e9enne. La Suisse h\u00e9berge le plus grand centre de recherche de Google, en dehors des Etats-Unis. Si le groupe paie plus d'imp\u00f4ts dans les pays voisins, il pourra les d\u00e9duire de sa d\u00e9claration fiscale en Suisse. Ce serait une mauvaise affaire pour les caisses publiques.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(USA - enqu\u00eate russe) **** Michael Flynn...  l'ancien conseiller de Donald Trump \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale... pourrait \u00e9chapper \u00e0 la prison.\r\nEt c'est gr\u00e2ce \" \u00e0 l'aide substantielle\" qu'il a fourni dans l'enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes dans la pr\u00e9sidentielle de 2016\r\nL'an dernier... l'ancien conseiller du pr\u00e9sident a plaid\u00e9 coupable d'avoir menti au FBI dans le cadre de ces investigations\r\nDepuis... il aurait donn\u00e9 des informations de premi\u00e8re main... sur le contenu et le contexte d'interactions entre l'\u00e9quipe de Donald Trump et des repr\u00e9sentants du gouvernement russe. \r\nLe procureur special robert mueller propose donc de ne pas prononcer de peine d'emprisonnement \u00e0 son encontre.\r\n(TF2/ISRA\u00cbL PI) Le parti islamiste Hezbollah aurait construit des tunnuels... pour attaquer Isra\u00ebl... sous la fronti\u00e8re avec le Liban\r\nLes autorit\u00e9s isra\u00e9liennes l'ont annonc\u00e9 hier... \r\nR\u00e9sultat... Aud Markovitch... l'arm\u00e9e a lanc\u00e9e une op\u00e9ration sp\u00e9ciale pour rep\u00e9rer et d\u00e9truire ces tunnels....\r\n  1'16\r\n((Les habitants de Metula, une petite localit\u00e9 isra\u00e9lienne \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 nord du pays avaient pr\u00e9venu depuis plusieurs ann\u00e9es : ils entendaient des bruits d'excavation... Hier, l'arm\u00e9e a pr\u00e9sent\u00e9 ses d\u00e9couvertes : l'un des tunnels, creus\u00e9 \u00e0 25 m\u00e8tres de profondeur fait 200 m\u00e8tres de long dont 40 m\u00e8tres qui p\u00e9n\u00e8trent en Isra\u00ebl. \r\nLe colonel Jonathan Conricus est porte-parole de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. \r\nSon Conricus\r\nTrad : Le Hezbollah utilise des \u00e9quipements industriels pour creuser ces tunnels. A l'int\u00e9rieur, ils disposent pour certains de l'\u00e9lectricit\u00e9, de l'oxyg\u00e8ne et de c\u00e2bles de communication. \r\nIsra\u00ebl accuse le Hezbollah de ne pas respecter les conditions du cessez-le-feu de la derni\u00e8re guerre qui les a oppos\u00e9s en 2006. \r\nSon Conricus\r\nTrad : Ces tunnels sont une violation flagrante de la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne. Et une autre violation par le Hezbollah de la r\u00e9solution 1701 des Nations Unies : le Hezbollah est pr\u00e9sent au sud-Liban ; le Hezbollah y est arm\u00e9 ; et le Hezbollah utilise des infrastructures civiles pour des objectifs militaires au sud-Liban. \r\nJonathan Conricus a indiqu\u00e9 qu'Isra\u00ebl impute la responsabilit\u00e9 de la situation au gouvernement libanais. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(08/NE/PESEUX 2E RECOURS ITV GRISEL) **** Dans le canton de Neuch\u00e2tel... les habitants de Peseux pourraient devoir voter.. trois fois... sur le projet de fusion avec la capitale cantonale\r\nLes opposants \u00e0 ce projet ont d\u00e9pos\u00e9 un recours contre la votation du 25 novembre dernier\r\nIls d\u00e9noncent des interf\u00e9rences des autorit\u00e9s... dans la campagne\r\nEn 2016... une premi\u00e8re votation avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral...\r\nCes contestations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es... sont exceptionnelles... en Suisse\r\nMais selon Etienne Grisel...  professeur honoraire de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... les recours apr\u00e8s des votations deviennent tout de m\u00eame de plus en plus fr\u00e9quents...\r\n  45'' \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(15 court! /TDF ITV CHASSOT) Aigle et Lausanne ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur projet d'\u00e9tape du Tour de France.\r\nUne pr\u00e9sentation destin\u00e9e... au directeur de la prestigieuse comp\u00e9tition cycliste... Christian Prudhomme\r\nLes deux villes vaudoises esp\u00e8rent organiser cette \u00e9tape entre 2021 et 2023. \r\nEt le dossier mont\u00e9... par les \u00e9quipes du tour de romandie et la f\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme... a impressionn\u00e9 le patron du tour de France...\r\nUne premi\u00e8re mission accomplie... selon le directeur de Swiss Cycling... Richard Chassot...\r\nPropos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nEt en hockey sur glace... mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands hier\r\nGen\u00e8ve Servette a perdu 3 \u00e0 0 \u00e0 Langnau et Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face aux Z\u00fcrich Lions\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(16/MUS\u00c9E ALPIN SUISSE PA) Un toast pour le Mus\u00e9e alpin suisse! Hier (MAR) soir \u00e0 Berne, le public \u00e9tait convi\u00e9 \u00e0 une verr\u00e9e pour f\u00eater le sauvetage de l'institution. Parmi les convives, de nombreux participants \u00e0 la campagne pour la survie du mus\u00e9e, menac\u00e9 par une \u00e9norme r\u00e9duction d'argent f\u00e9d\u00e9ral, Simon Corthay.\r\n  52'' \r\n((L'an dernier en effet, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture annonce au Mus\u00e9e alpin suisse qu'il biffe les trois quarts de sa subvention d'un million. Pour les responsables du mus\u00e9e, l'annonce \u00e9quivaut \u00e0 une condamnation \u00e0 mort. On refuse de se laisser abattre: une intense campagne de soutien va mobiliser 16'000 personnes, un mouvement qui vient d'aboutir au r\u00e9tablissement d'une bonne moiti\u00e9 de la subvention initiale.\r\nOuf... mais ce n'est pas la fin des soucis. L'argent f\u00e9d\u00e9ral ne peut plus servir \u00e0 l'entretien du b\u00e2timent ou au fonctionnement du mus\u00e9e. A moyen terme, d'autres sources de financement sont \u00e0 trouver. Le mus\u00e9e se pr\u00e9pare sans peine \u00e0 affronter ce nouveau p\u00e9ril, lui qui est d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9 \u00e0 montrer les risques de l'univers alpin. D'ailleurs, il met au programme de cet hiver une succession de manifestations autour de la gestion du danger d'avalanche.))", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027835", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-12-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-12-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10027842", "ece-10027835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T18:01:18Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour Marielle Savoie voici votre journal bonjour, c'est le jour J d'ici quelques heures, la Suisse conna\u00eetra ses 2 nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux et comme \u00e0 chaque veille d'\u00e9lection hier tout le gratin politique s'\u00e9taient r\u00e9unis dans un h\u00f4tel de la capitale, r\u00e9cit de cette soir\u00e9e en d\u00e9but de journal l'Union europ\u00e9enne r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 instaurer une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique pour l'instant, les 28 n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord et ces n\u00e9gociations qui patine, pourrait bien faire les affaires de la Suisse, et puis cette Op\u00e9ration s\u00e9duction r\u00e9ussie pour r\u00e9gler Lausanne leur projet d'\u00e9tape du Tour de France a impressionn\u00e9, le patron de la comp\u00e9tition, le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme nous livrera la recette d'un trac\u00e9 r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nQui fera son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fin du suspense ce matin, l'\u00e9lection de ceux ou plus vraisemblablement de celle qui succ\u00e9deront \u00e0 Doris Leuthard et Johann Schneider- Ammann commence \u00e0 8 heures \u00e0 Berne et c'est une tradition, \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au gouvernement une grande soir\u00e9e est organis\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue dans la capitale, un \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9- \u00e9lectoral qui a parfois \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tres de manigances politiciennes et autres trahisons, mais cette ann\u00e9e, Camille de Goethe, la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nParlementaires lobbyistes, journalistes et autres curieux beaucoup de monde hier soir \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue pour sentir le pouls de la soir\u00e9e, l'ambiance \u00e0 quelques heures de l'\u00e9lection, ambiance plut\u00f4t d\u00e9contract\u00e9e hier, pas vraiment de complot \u00e0 l'horizon, \u00e0 l'image de la campagne qui a \u00e9t\u00e9 assez calme, un conseil national Mad ailleurs confi\u00e9 que si l'on cherche \u00e0 savoir qui pr\u00e9pare un coup de th\u00e9\u00e2tre de derni\u00e8re minute, c'est plut\u00f4t les absents, qu'il faut compter en parlant d'absent, aucun des 4 candidats \u00e0 l'\u00e9lection n'\u00e9tait pr\u00e9sent, il faut bien avouer que les d\u00e9s semblent d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du PLR Karin Keller-Sutter reste la grande favorite apr\u00e8s les auditions devant les partis hier apr\u00e8s- midi, Au PDC c'est peut-\u00eatre plus serr\u00e9 mais Viola Amherd eux devraient rester en t\u00eate sans trop de soucis dans les grandes lignes, les strat\u00e9gies des partis sont connues et pourrait encore s'affiner ce matin, les parties se r\u00e9unissent une derni\u00e8re fois vers 8 heures juste avant le d\u00e9but de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\n\u00e0 ce stade pour l'\u00e9lection du candidat PLR l'UDC le PS, les Verts, le PBD et les Verts lib\u00e9raux recommandent de voter, Karin Keller-Sutter, seul le PDC se refuse \u00e0 donner une consigne de vote C\u00f4t\u00e9 PDC Viola Amherd a pour l'instant les faveurs des Verts, lib\u00e9raux et du PBD, discret, celle de l'UDC, les autres partis n'ont pas \u00e9mis de recommandation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [94%] :\r\nEt d\u00e8s 7 heures retrouvez Romaine Morard et son \u00e9quipe, en Direct de la salle des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur cette antenne et en images sur RTS Un au menu des analyses d\u00e9nombre de nombreux invit\u00e9s, des r\u00e9cits, des \u00e9v\u00e9nements en Direct comme si vous y \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [95%] :\r\nPas d'objectif chiffr\u00e9 pour les efforts \u00e9cologiques de la Suisse, le conseil national examine depuis lundi, la nouvelle loi sur le CO2, et en vertu de l'accord de Paris sur le climat, la Suisse doit r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030, mais contrairement \u00e0 ce que demandait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Chambre du peuple refuse d'inscrire dans la loi, la part des efforts nationaux, un non- sens pour le conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [91%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 sur l'objectif, \u00e0 savoir que la Suisse peut faire toutes ces r\u00e9ductions \u00e0 l'\u00e9tranger, rien du tout, en Suisse, est compl\u00e8tement consternant \u00e7a signifie continuer \u00e0 importer du p\u00e9trole et du gaz d\u00e9penser de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger pour ces attestations et de rien d'investir en Suisse, comment est -ce qu'on peut d\u00e9cider d'une politique comme \u00e7a, c'est vraiment le le PLR s'est mis \u00e0 la remorque de l'UDC malheureusement dans ce dossier pour mener une politique \u00e0 la trappe et puis il y a pas d'autres mots, et c'est vraiment mauvais pour le pays, mauvais pour l'efficacit\u00e9, mauvais pour la technologie et \u00e0 la fin surtout mauvais pour le climat, je suis constern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [85%] :\r\nEst ce que cette loi, elle a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de sa substance et ce qu'elle est morte \u00e0 ce stade, nous avons encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [82%] :\r\nQuoi, on est un peu entre 2 dehors, est ce qu'on va la sortir du coma o\u00f9 est -ce qu'elle va mourir je \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nRoger Nordmann avec Marie de Giovanola et le d\u00e9bat se poursuivra la semaine pour la semaine prochaine le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [99%] :\r\nProjet d'accord sur le Brexit a d\u00e9cid\u00e9ment du plomb dans l'aile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [95%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont commenc\u00e9 \u00e0 examiner hier et le parlement a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un 1er vote hostile mais surtout Theresa May ne peut plus compter sur le soutien du petit Parti unioniste d\u00e9mocrate nord- irlandais, un d\u00e9put\u00e9 du dit hop a confirm\u00e9 hier que sa formation allait s'opposer \u00e0 l'accord en rejoignant l'opposition le disent, Youpi, mais le gouvernement conservateur en position de minorit\u00e9, les Europ\u00e9ens se d\u00e9chirent autour de la taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, les ministres des finances des Vingt-Huit n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre, hier \u00e0 Bruxelles sur ce projet cher au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, les travaux vont se poursuivre ces prochaines semaines autour d'une version \u00e9dulcor\u00e9e de la taxe num\u00e9rique des travaux suivis de tr\u00e8s pr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 de Berne Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [94%] :\r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le sujet n'a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9battu pour l'instant mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a une position officielle sur la taxation des g\u00e9ants du Net, il faut un accord avec l'ensemble des pays d\u00e9velopp\u00e9s, dont les \u00c9tats-Unis justement une institution y travaille l'OCDE avec des r\u00e9sultats attendus pour mi- depuis le vote pour la Suisse, c'est cette \u00e9ch\u00e9ance qui compte, cette ligne est d'ailleurs partag\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, la taxe num\u00e9rique est envisag\u00e9e seulement en cas d'\u00e9chec des discussions \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, elle entrerait en vigueur en 2021, au plus t\u00f4t \u00e0 Berne, on craint ce sc\u00e9nario d'une taxe europ\u00e9enne, la Suisse h\u00e9berge le plus grand centre de recherche de Google en dehors des \u00c9tats-Unis si le groupe paie plus d'imp\u00f4ts dans les pays voisins, il pourra ensuite les d\u00e9duire de sa d\u00e9claration fiscale en Suisse, ce serait une mauvaise affaire pour les caisses publiques Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [98%] :\r\nMichael Flynn, l'ancien conseiller de Donald Trump \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale pourrait bien \u00e9chapper \u00e0 la prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [96%] :\r\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'aide substantielle qu'il a fourni dans l'enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes dans la pr\u00e9sidentielle de 2016 l'an dernier, l'ancien conseiller du pr\u00e9sident, a plaid\u00e9 coupable d'avoir menti au FBI dans le cadre de ces investigations, depuis, il aurait donn\u00e9 des informations de premi\u00e8re main sur le contenu et le contexte d'interactions entre l'\u00e9quipe de Donald Trump et des repr\u00e9sentants du gouvernement russe, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller propose donc de ne pas prononcer de peines d'emprisonnement \u00e0 son encontre le parti islamiste Hezbollah aurait construit des tunnels pour attaquer Isra\u00ebl sous la fronti\u00e8re avec le Liban, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes l'ont annonc\u00e9 hier un r\u00e9sultat Aude Marcovitch, l'arm\u00e9e a lanc\u00e9 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale pour rep\u00e9rer et d\u00e9truire ces tunnels. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:12) [93%] :\r\nLes habitants de tous, l\u00e0, une petite localit\u00e9 isra\u00e9lienne \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 nord du pays, avaient pr\u00e9venu depuis plusieurs ann\u00e9es, ils entendaient des bruits d'excavation, hier, l'arm\u00e9e a pr\u00e9sent\u00e9 ses d\u00e9couvertes, l'un des tunnels creus\u00e9s \u00e0 25 m\u00e8tres de profondeur, fait 200 m\u00e8tres de long, dont 40 qui p\u00e9n\u00e8trent en Isra\u00ebl, le colonel Jonathan Conricus est porte- parole de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [93%] :\r\nLe Hezbollah utilise des \u00e9quipes 11 industriels pour creuser ces tunnels \u00e0 l'int\u00e9rieur, ils disposent pour certains de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'oxyg\u00e8ne et de c\u00e2bles de communication d'une page. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:51) [97%] :\r\nIsra\u00ebl accuse le Hezbollah de ne pas respecter les conditions du cessez-le-feu de la derni\u00e8re guerre, qui les a oppos\u00e9s en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [90%] :\r\nSi ces tunnels sont une violation flagrante de la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne, une autre violation par le Hezbollah de la r\u00e9solution 1701 des Nations unies, une fois qu'on pas le Hezbollah est pr\u00e9sent au Sud-Liban, le Hezbollah, il est arm\u00e9 le Hezbollah utilise des infrastructures civiles pour des objectifs militaires au Liban sobrement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [94%] :\r\nJonathann Conricus a indiqu\u00e9 qu'Isra\u00ebl impute la responsabilit\u00e9 de la situation au gouvernement libanais Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [95%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, les habitants de Peseux pourront peut-\u00eatre vot\u00e9 3 fois sur le projet de fusion avec la capitale cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [96%] :\r\nLes opposants \u00e0 ce projet ont d\u00e9pos\u00e9 un recours contre la votation du 25 novembre dernier ils d\u00e9noncent des interf\u00e9rences des autorit\u00e9s dans la campagne en 2016 une premi\u00e8re votation avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ces contestations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sont exceptionnelles en Suisse mais selon \u00c9tienne Grisel, professeur honoraire de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne les recours apr\u00e8s les votations deviennent de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:59) [89%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 des votations ces derni\u00e8res ann\u00e9es un rythme plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9c\u00e9demment, donc il a ouvert la porte et puis d'autre part, les citoyens ont de plus en plus de peine \u00e0 accepter le r\u00e9sultat des votations autrefois la minorit\u00e9 qui \u00e9taient des f\u00eates l'accepter plus facilement maintenant, \u00e9videmment, la contestation est plus vive et puis il y a aussi davantage de r\u00e8gles, \u00e7a ouvre aussi la possibilit\u00e9 de saisir les tribunaux, \u00e9videmment, \u00e0 certains \u00e9gards, c'est peut-\u00eatre un peu choquant qui s'est recours \u00e7a fait perd du temps, la d\u00e9mocratie semi- directe est un peu mis en cause, mais d'autres, pas le droit au juge et garanti par la Constitution, c'est un, c'est un droit fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [95%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher aigle et Lausanne ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur projet d'\u00e9tape du Tour de France, une pr\u00e9sentation destin\u00e9e au directeur de la prestigieuse comp\u00e9tition cycliste Christian prud'homme, les 2 villes vaudoises esp\u00e8rent organiser cette \u00e9tape entre 2021 et 2023 et le dossier mont\u00e9 par les \u00e9quipes du Tour de Romandie et la F\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme a impressionn\u00e9 le patron du Tour de France, une premi\u00e8re mission accomplie, selon le directeur de Suisse hacking Richard Chassot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:12) [88%] :\r\nJe pense que l'\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 construite en tout cas pour politiquement r\u00e9ussir un tout petit peu \u00e0 Charm El Tour de francs au sein dans le sens o\u00f9 elle doit pas \u00eatre plate, elle doit pas \u00eatre non plus une \u00e9tape totalement d\u00e9cisive qui ferait peut-\u00eatre gagn\u00e9 le Tour de France \u00e0 un coureur, ici, l'objectif \u00e9tant d'avoir quelque chose de dynamique, une \u00e2me de baroudeur, une \u00e9tape o\u00f9 il y a un final \u00e0 suspense \u00e0 qui peut, qui peut amener des coureurs au sommet de Lausanne avec avec une qualit\u00e9 sportive des vues du ciel qui sont magnifiques apr\u00e8s est -ce que \u00e7a fera la diff\u00e9rence dans la programmation g\u00e9n\u00e9ral du Tour de France, j'en sais rien, parce que pour eux, peut-\u00eatre qu'en Suisse, ils auront besoin d'arriver au sommet en Valais, ce qui nous va tr\u00e8s bien aussi d'ailleurs en parenth\u00e8ses moi comme passionn\u00e9 de cyclisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [93%] :\r\nAlain Richard Chassot avec Patrick aller trop et puis on termine avec du hockey sur glace et cette mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands hier Gen\u00e8ve- Servette a perdu 3 \u00e0 0 \u00e0 Langnau et Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face aux Z\u00fcrich la \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [92%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal Marielle sa voix \u00e0 6 heures 10 6 heures 10 oui, voil\u00e0 la suite de notre \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T05:17:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AF50A5D-EE73-48DC-9BCF-83778A2E6A85", "internalArchiveId": "0AF50A5D-EE73-48DC-9BCF-83778A2E6A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 5.12.2018. Viola Amhert, PDC valaisanne, est \u00e9lue au premier tour par 148 voix : discours d'acceptation de son \u00e9lection", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Emission transm\u00e9dia sur RTS UN et RTS La Premi\u00e8re. Une \u00e9mission commune radio et t\u00e9l\u00e9vision pour l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et  Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ", "durationSec": 129, "genres": ["D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Amhert, Viola", "PDC"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:19Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Amhert, Viola", "role": "PDC valaisanne, \u00e9lue Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CC5B476-18D2-4F6E-9101-A2C02270BE17", "internalArchiveId": "4CC5B476-18D2-4F6E-9101-A2C02270BE17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 5.12.2018. Interview de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien suisse (PDC)", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["PDC", "PDC Suisse", "Amhert, Viola"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:20Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien suisse (PDC)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FC83D84-4856-4567-9498-E7607ABC1E7D", "internalArchiveId": "9FC83D84-4856-4567-9498-E7607ABC1E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Th\u00e9r\u00e8se Meyer-Kaelin ancienne conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, \u00e0 Berne lors de la double \u00e9l\u00e9ction au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Emission transm\u00e9dia sur RTS UN et RTS La Premi\u00e8re. Une \u00e9mission commune radio et t\u00e9l\u00e9vision pour l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ", "durationSec": 633, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller national"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:21Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Th\u00e9r\u00e8se", "role": "ancienne conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97DC810B-8794-4057-9E19-18A54233DC24", "internalArchiveId": "97DC810B-8794-4057-9E19-18A54233DC24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 5.12.2018. Interview de Heidi Z'graggen, conseill\u00e8re d'Etat uranaise PDC, candidate non \u00e9lue ", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Emission transm\u00e9dia sur RTS UN et RTS La Premi\u00e8re. Une \u00e9mission commune radio et t\u00e9l\u00e9vision pour l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ", "durationSec": 135, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Z'graggen, Heidi", "PDC"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:21Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Z'graggen, Heidi", "role": "conseill\u00e8re d'Etat uranaise PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nebel, Pierre", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40C72407-1A02-4D74-AA11-28072CA34247", "internalArchiveId": "40C72407-1A02-4D74-AA11-28072CA34247", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 5.12.2018. Annonce de l'\u00e9lection de Viola Amherd, valaisanne PDC", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Emission transm\u00e9dia sur RTS UN et RTS La Premi\u00e8re. Une \u00e9mission commune radio et t\u00e9l\u00e9vision pour l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et  Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ", "durationSec": 57, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller national"], "thematicPersons": ["PDC", "Amhert, Viola"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:20Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Carobbio, Marina", "role": "conseill\u00e8re nationale tessinoise socialiste, pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-760CB46B-4AEF-4FAD-B6DF-DD49076C3960", "internalArchiveId": "760CB46B-4AEF-4FAD-B6DF-DD49076C3960", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Viola Amherd \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec un score record: son interview", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Viola amherd, Nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, PDC\r\nViola Amherd a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue 118e conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et remplacera Doris Leuthard au gouvernement. La PDC haut-valaisanne a cr\u00e9\u00e9 la surprise en \u00e9tant \u00e9lue au premier tour avec 148 voix. Son interview.\r\n\r\n* * Viola Amherd \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec un score record: son interview Intro:\r\nNous sommes dans la galerie des Alpes au Palais F\u00e9d\u00e9ral. Le calme est revenu apr\u00e8s l'effervescence de ce matin. Le parlement a \u00e9lu deux nouvelles conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ce matin, dans une atmosph\u00e8re plut\u00f4t d\u00e9tendue voire presque festive ... \r\nLa premi\u00e8re \u00e9lue:  Viola Amherd,  118\u00e8me conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. La PDC haut valaisanne remplacera donc Doris Leuthard au gouvernement. \r\nViola Amherd a cr\u00e9\u00e9 la surprise en \u00e9tant \u00e9lue au premier tour d\u00e9j\u00e0 avec 148 voix, un score pus \u00e9lev\u00e9 que celui obtenu par Doris Leuthard lors de son \u00e9lection en 2006. Avec son \u00e9lection, c'est la quatri\u00e8me fois que le Valais est reprs\u00e9ent\u00e9 au gouvernement. Nous avons pu interviewer Viola Amherd en fin de matin\u00e9e, juste apr\u00e8s ce moment unique, dans la vie d'un \u00e9lu. Nous lui avons d'abord demand\u00e9 ce qu'elle avait ressenti quand elle a entendu prononcer son nom: \r\nBackground\r\nViola Amherd remplacera Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nL'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9lu mercredi au premier tour la conseill\u00e8re nationale valaisanne par 148 voix sur 240 bulletins valables.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat uranaise Heidi Z'graggen a obtenu 60 voix. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a obtenu 17 voix. Il y a eu quinze voix \u00e9parses.\r\nViola Amherd a fait encore mieux que Doris Leuthard. Celle-ci avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au gouvernement en 2006 d'embl\u00e9e, mais avec 133 voix. Il faut remonter \u00e0 1989 pour trouver une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e8s le premier tour.\r\nC'est la quatri\u00e8me fois de l'histoire que le Valais est repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nTout comme lui, Viola Amherd est d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne et vient du Haut-Valais. Les deux autres ministres \u00e9taient romands: le PDC Roger Bonvin (1**) et le PLR Pascal Couchepin (1**).", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027887", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Viola Amherd \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec un score record: son interview / FOR_2018-12-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Viola Amherd a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue 118e conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et remplacera Doris Leuthard au gouvernement. La PDC haut-valaisanne a cr\u00e9\u00e9 la surprise en \u00e9tant \u00e9lue au premier tour avec 148 voix. Son interview."], "variantIds": ["ece-10027887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:59Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous sommes en Direct de la salle des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le calme est revenu apr\u00e8s l'effervescence de ce matin, le para\u00eet, le parlement a \u00e9lu de nouvelles conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, dans une atmosph\u00e8re plut\u00f4t d\u00e9tendue voire presque festive, la premi\u00e8re \u00e9lue Viola Amherd 100 18\u00e8me conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale la PDC haut valaisanne remplacera donc Doris Leuthard au gouvernement viola Amherd a cr\u00e9\u00e9 la surprise en \u00e9tant \u00e9lu au 1er tour d\u00e9j\u00e0 avec 148 voix, un score plus \u00e9lev\u00e9 que celui obtenu par Doris Leuthard lors de son \u00e9lection en 2006, apr\u00e8s son \u00e9lection, c'est la 4 c'est la 4\u00e8me fois donc que le Valais a repr\u00e9sent\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement, nous avons pu interviewer Viola Amherd en fin de matin\u00e9e, juste apr\u00e8s ce moment unique dans la vie d'un \u00e9lu, nous l'avons demand\u00e9 d'abord ce qu'elle avait ressenti quand elle avait entendu prononcer son nom, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\nMais c'\u00e9tait un moment exceptionnel, je pensais pas \u00eatre \u00e9lu au 1er tour, c'\u00e9tait quand m\u00eame une surprise c'est ce r\u00e9sultat est excellent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nAlors justement, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour pour vous qu'on a beaucoup qualifi\u00e9 durant la campagne de discr\u00e8tes, des fois, on a m\u00eame dit de vous, vous \u00e9tiez peu charismatiques, est ce que c'est une revanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [92%] :\r\nMais non, je pense, c'est la confiance que les coll\u00e8gues au Parlement, qui me connaissent depuis 13 ans, qui connaissent mon travail qui accorder et je suis tr\u00e8s reconnaissante pour cette confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [77%] :\r\nMadame la conserve f\u00e9d\u00e9rale en quoi est -ce que le Style viola Amherd tu as distinguer du Style Doris lui tente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [89%] :\r\nMais on verra jusqu'\u00e0 maintenant j'\u00e9tais pas encore conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais chaque personnalit\u00e9 \u00e0 son Style et c'est clair que aussi Doris Leuthard des mois on ainsi diff\u00e9rents mais on on le verra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nViola Amherd, vous \u00eates l'ancienne pr\u00e9sidente de la ville de Brigue cette victoire votre victoire, c'est aussi celle du Valais et du Haut-Valais en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [91%] :\r\nMais je pense, on ne peut pas parler de victoire, je suis tr\u00e8s contente d'\u00eatre \u00e9lu, pouvoir travailler pour un autre pays pour la population de notre pays pour toutes les r\u00e9gions de notre pays, comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dont les responsables pour tout le pays et pas uniquement pour une r\u00e9gion, mais bien s\u00fbr, on vient d'une r\u00e9gion, on conna\u00eet les sensibilit\u00e9s et c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [94%] :\r\nVous avez dit plusieurs fois que c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'avoir de nouveau un repr\u00e9sentant de l'arc alpin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez aussi dit qu'il avait peut-\u00eatre une tendance \u00e0 moins de solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions, \u00e7a, ce sera un beau combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [90%] :\r\nPour moi, c'est, c'est tr\u00e8s important, on a des r\u00e9gions diff\u00e9rentes notre pays et je pense, l'important c'est qu'on travaille ensemble, il faut pas s\u00e9parer les diff\u00e9rentes langues, les diff\u00e9rentes cultures, les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, c'est une haine or richesse non en Suisse et on doit vraiment voir que \u00e7a reste et qu'on a une collaboration tr\u00e8s intense dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [97%] :\r\nCe sera votre combat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, je vais m'investir pour la coh\u00e9sion de toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [95%] :\r\nViola Amherd vous \u00eates une femme, le genre a beaucoup compt\u00e9 dans cette \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a eu 3 femmes sur un ticket en vue de cette \u00e9lection est -ce que aujourd'hui vous vous sentez un peu comme un mod\u00e8le pour les jeunes filles de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [92%] :\r\nC'est un grand plaisir qu'on a \u00e9lu aujourd'hui, 2 femmes et 3 femmes sur 7 c'est le minimum, parce que la moiti\u00e9 de la population sont des femmes, m\u00eame un peu plus que 50 % pourcent et je pense, \u00e7a doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui est maintenant le cas et pour moi, tous les toutes les femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou dans une fonction politique au niveau communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral sont des mod\u00e8les pour toutes les jeunes femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [92%] :\r\nAlors le plus grand d\u00e9fi maintenant que vous allez int\u00e9grer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a va \u00eatre quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [89%] :\r\nC'est trop de temps \u00e0 le dire : on va attendre la r\u00e9partition des d\u00e9partements et si au aura un appartement l\u00e0 on peut -on dire je vais ax\u00e9e sur \u00e7a, ou sur \u00e7a pour moi c'est important d'apporter le dialogue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au coll\u00e8ge de mener une collaboration \u00e9troite entre ces 7 et magistrats ou conseillers f\u00e9d\u00e9raux et je pense, c'est \u00e7a qui est pour moi le plus important de trouver des consensus des solutions qui sont importantes pour les habitants et le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [87%] :\r\nDe \u00e0 Malte, vous \u00eates d\u00e9sormais l'unique juriste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans une interview, vous avez dit que vous pourriez \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par le d\u00e9partement de Justice et Police est -ce que c'est toujours le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [91%] :\r\nTous les d\u00e9partements sont int\u00e9ressants, et moi je dis toujours un peu en plaisantant et les juristes comprennent tous les objets quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [96%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre sur la campagne qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui assez \u00e9prouvante quand m\u00eame \u00e0 la mani\u00e8re, elle a commenc\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re sur un lit d'h\u00f4pital, quels souvenirs vous en gardez de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [90%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial de pratiquement devoir communiquer de depuis de de l'h\u00f4pital, j'ai j'ai pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais on ne peut pas changer la r\u00e9alit\u00e9, et l\u00e0 j'ai, je me suis aper\u00e7u que la sant\u00e9 que la sant\u00e9 est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, maintenant je suis en pleine forme, heureusement, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [89%] :\r\nLe plus grand d\u00e9fi pour la Suisse pour notre pays, c'est lequel selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [86%] :\r\nMais il y a diff\u00e9rents th\u00e8mes qui sont, qui sont vraiment qui attendent pourrait \u00eatre r\u00e9solue jeudi r\u00e9el et les caisses sociales, les assurances sociales, c'est tr\u00e8s important la les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, \u00e0 ce qu'il y en a assez pour elle a beaucoup travaill\u00e9 Amherd hein, je vous remercie, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [83%] :\r\nMais pas l'main on vous retrouve, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, alors on a entendu dans cette interview, Viola Amherd elles-m\u00eames, a \u00e9t\u00e9 surpris, hein, d'\u00eatre \u00e9lu comme \u00e7a au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [86%] :\r\nOui, car m\u00eame si on savait qu'elle avait les faveurs de la cote, personne n'a pas elle- m\u00eame ne s'attendait \u00e0 untel score surtout que sa concurrente, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat uranaise \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s Hagen avait fait une tr\u00e8s jolie campagne : Rendez -vous compte, elle a fait mieux en termes de voix que la tr\u00e8s charismatiques, Doris Leuthard, dans 2006, c'est elle la derni\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [89%] :\r\nEt pourquoi est -ce qu'on ne s'attendait pas \u00e0 un score pareil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [89%] :\r\nEh bien d'abord Viola Amherd contrairement \u00e0 la PLR, Karin Keller-Sutter se pr\u00e9sentait face \u00e0 une concurrente f\u00e9minine, elle ne b\u00e9n\u00e9ficiait donc pas de l'effet femme et des arguments li\u00e9e au mouvement metoo et puis Viola Amherd tu ne fais pas partie de l'aile droite du PDC, or c'est cette aile -l\u00e0 qui est davantage mise en avant depuis l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti de Gerhard Pfister, connu pour avoir une position tr\u00e8s conservatrice et \u00e9conomique avec l'\u00e9lection aujourd'hui de Viola Amherd celle, plus humaniste du parti qui est mise en \u00e9vidence, enfin, dernier point Viola Amherd vient d'un canton qui aurait pu lui poser probl\u00e8me car, m\u00eame si elle est al\u00e9manique le Valais est aux trois-quarts francophone, ce qui fait susurrer que les cantons latins tiennent leur 4\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais Viola Amherd le disait dans son interview, l'heure est \u00e0 la collaboration \u00e0 la coh\u00e9sion, elle se positionne aujourd'hui comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et non plus comme conseill\u00e8re nationale valaisanne alors Muriel, comment on explique cette performance h\u00e9 bien Viola Amherd a jou\u00e9 \u00e0 fond la carte de la candidate du s\u00e9rail, ces derniers jours, on l'a vu multiplier les caf\u00e9s avec les parlementaires, les discussions en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, s'il avait d\u00e9j\u00e0 une longueur d'avance sur l'outsider \u00e0 Edith craint, conseill\u00e8re d'\u00c9tat uranaise elle a creus\u00e9 l'\u00e9cart avec cette strat\u00e9gie de campagne de proximit\u00e9, alors m\u00eame s'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une candidate plut\u00f4t discr\u00e8te, peu connu du grand public en particulier hors du Valais, ce qui compte c'est d'\u00eatre connu des 200 45 autres parlementaires les parlementaires qui conna\u00eet sa solidit\u00e9 sur les dossiers, sa capacit\u00e9 \u00e0 discuter, c'est \u00e9galement ce qui explique l'excellent score qu'elle a r\u00e9alis\u00e9s aujourd'hui mais va amant, je vous remercie, on peut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T17:15:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1743655", "internalArchiveId": "AA1811743441", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 2107, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10047707", "imageURL": "http://www.rts.ch/10047706.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10047707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T09:28:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044840\r\nDate de transcription : 11-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:00:44) [78%] : \r\nIl la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:01) [85%] : \r\nPour raconter notre argument de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:04) [79%] : \r\nLe t\u00eate de gondole, vous avez non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:01:07 > 0:01:10) [86%] : \r\nJ'aime bien vos petit c\u00f4t\u00e9 joueurs, vous savez que \u00e7a ne marche pas avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:13 > 0:01:14) [97%] : \r\nIl y a toujours quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:18 > 0:01:25) [81%] : \r\nC'est quand quand on note des fleurs, \u00e7a, c'est que je suis pass\u00e9 dans le canton IX, des fleurs, tout le monde sait que c'est oui, mais pas ben \u00e7a fait plaisir, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:01:26 > 0:01:28) [98%] : \r\n\u00e7a fait plaisir, oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:31 > 0:01:34) [84%] : \r\nMa femme l\u00e0 dans les gerbes RH, donc c'est des fleurs les plus moche du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:35 > 0:01:38) [84%] : \r\nEn seconde ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:01:38 > 0:01:39) [92%] : \r\nEt \u00e7a ne \u00e7a a une valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:02:45) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la victoire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8te et rapide double victoire de Karin Keller-Sutter et de Viola, maire la lib\u00e9rale- radicale qui la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne pour gagner d\u00e8s le 1er tour dans un climat de concordance g\u00e9n\u00e9ral de femmes simultan\u00e9ment acc\u00e8de au gouvernement c'est du jamais vu, nous entendrons Karin Keller-Sutter et la compile d'une ambition de longue date au coeur de la politique f\u00e9d\u00e9rale et les marqu\u00e9e \u00e0 droite, mais elle a tout de suite, plaid\u00e9 pour un esprit de coop\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:47 > 0:03:24) [91%] : \r\nNous entendrons aussi Mert qui pr\u00e9sente un profil plus centriste avec elle le Valais revient par ailleurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a n'\u00e9tait plus le cas depuis Pascal Couchepin, on entendra la satisfaction des Valaisans on verra aussi la satisfaction des femmes qui attendaient ce r\u00e9\u00e9quilibrage du gouvernement il y a maintenant 4 hommes et 3 femmes au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre-Olivier Volet analysera la port\u00e9e de cette journ\u00e9e pour les autres titres du jour des communes valaisannes cherchent des solutions pour \u00eatre conforme le taux naturel berceau Sonic dans l'eau d\u00e9passe des nouvelles normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:25 > 0:03:38) [88%] : \r\nEnfin, l'\u00e9tonnant reportage sur la m\u00e9thode participative en sciences, chacun apporte sa contribution, la photo d'un insecte rare ou la vid\u00e9o donc ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, les scientifiques comptent sur la collaboration du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:04:13) [88%] : \r\nKarine Keller-Sutter a invoqu\u00e9 la Maxime latine ou Concordia Ibis Victoria, l\u00e0 o\u00f9 est la Concorde et la victoire, la concordance est en effet la marque de cette journ\u00e9e, la concordance, pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame la PLR Karin Keller-Sutter et la PDC Viola, maire sont \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour l'UDC Ueli Maurer acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence, sur un score triomphal et tout le monde, la gauche en particulier saluent l'arriv\u00e9e simultan\u00e9e de 2 femmes, regardez cette image qu'il donne le ton, les 2 \u00e9lus victorieuse entend rire complice au moment du serment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:48) [89%] : \r\nVoil\u00e0 ce je le jure, prononc\u00e9 \u00e0 l'unisson, commen\u00e7ons par Karin Keller-Sutter, la nouvelle ministre a montr\u00e9 son habilet\u00e9 de manoeuvres, une partie de la gauche l'avait trouv\u00e9 trop \u00e0 droite, voil\u00e0 8 ans, cette fois, il r\u00e9ussit le coup de ma\u00eetre, et elle a gagn\u00e9 la bienveillance des socialistes, tout en restant solidement soutenu par l'UDC, r\u00e9sultat 154 voix sur 237 l'EI Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:04:51) [92%] : \r\nSacr\u00e9 d\u00e8s le 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:04:51 > 0:04:55) [60%] : \r\nQuelle belle Est- notre Fillon c'\u00e9tait m\u00eame Karine qu'\u00e9l\u00e8ve Sautter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:55 > 0:05:10) [89%] : \r\nUne femme merci lib\u00e9ral- radical au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une premi\u00e8re depuis 30 ans, le sacre d'une personnalit\u00e9 politique largement f\u00e9licit\u00e9 par ses pairs le sacre d'une personnalit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e arriv\u00e9s devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral au petit matin, 3 dans ses bottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:05:11 > 0:05:13) [98%] : \r\nJe me sens tr\u00e8s bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:29) [87%] : \r\nNi plus ni moins \u00e0 l'int\u00e9rieur, la s\u00e9natrice est dans son \u00e9l\u00e9ment, le temps d'\u00e9changer de bri\u00e8vement salu\u00e9 aussi son concurrent du jour Anne-Sophie qui l'\u00e9lection approche au restaurant du palais, la d\u00e9l\u00e9gation saint-galloise guette le scrutin car une pelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:31 > 0:05:44) [89%] : \r\nLa Suisse orientale jubilent dans la salle, \u00e9mu, Karin Keller-Sutter accepte son \u00e9lection mais tr\u00e8s vite, les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration prennent l'\u00e9lu en charge le protocole, puis le marathon m\u00e9diatique, la premi\u00e8re r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:48 > 0:06:01) [94%] : \r\nJe sais aussi qu'on m'a confi\u00e9 une grande responsabilit\u00e9 pour le pays, pour le peuple suisse et j'esp\u00e8re que j'aurai la force aussi avec leur puis de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et du peuple suisse de pouvoir l'assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:03 > 0:06:14) [95%] : \r\nSobre, sobre et solennelle, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter \u00e0 l'image de son accolade avec son mari une photo de famille, vient ensuite le traditionnel bain de foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:19) [92%] : \r\nMais un bain de foule plus encadr\u00e9s, que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:36) [89%] : \r\nQui d\u00e9marre au son de la fanfare de son village devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral avant que les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'escorte dans des quartiers o\u00f9 la seule les gardes rapproch\u00e9e des ministres sont autoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:40 > 0:06:41) [89%] : \r\nAleral bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:42 > 0:06:46) [91%] : \r\nBonsoir messieurs puis merci beaucoup oui vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:46 > 0:06:53) [88%] : \r\nVous vouliez \u00eatre l\u00e0, vous faites partie de ces ministres comme Pascal Couchepin, en d'autres temps, qui, qui ont toujours assum\u00e9 leur ambition, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:54 > 0:07:12) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, enfin j'ai envie de reprendre cette t\u00e2che, je sais, content d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu je suis reconnaissante aussi au Parlement pour cette confiance qui m'a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, mais je sens une grande responsabilit\u00e9 et puis bien s\u00fbr, j'ai envie de travail importe travailler maintenant au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:13 > 0:07:25) [93%] : \r\nOn vient de voir, \u00e0 l'image du Surrey Steiner qui vous embrasse au moment de l'\u00e9lection, voil\u00e0, vous avez r\u00e9ussi ce coup de ma\u00eetre que la gauche dit on peut travailler avec elle, la droite, notamment l'UDC vous soutient toujours tr\u00e8s solidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:25 > 0:07:30) [93%] : \r\nEst ce que \u00e7a annonce votre Style de gouvernement, on disait que vous \u00e9tiez moins consensuel, vous le serez davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:30 > 0:08:00) [89%] : \r\nAlors, j'\u00e9tais toujours consensuelle, mais j'\u00e9tais membre d'un conseil d'\u00c9tat, et puis le consensus, il se fait en secret, si vous voulez y aller : r\u00e9union d'un conseil d'\u00e9tat, alors on ne sait pas qui contribuent, dans quelle mesure alors dans un parlement, c'est beaucoup plus visibles parce que l\u00e0, on discute en commission discute au pl\u00e9num et je suis contente quand m\u00eame d'avoir pu montrer ces derni\u00e8res ann\u00e9es que je je fais des compromis, je recherche des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:00 > 0:08:11) [89%] : \r\nVotre pr\u00e9d\u00e9cesseur monsieur Schneider- Ammann assum\u00e9 compl\u00e8tement, il disait : je suis un homme de droite, alors la connotation un peu diff\u00e9rente en allemand Jean Bourgeois est ce que vous le revendiquez de la de la m\u00eame mani\u00e8re, vous dites : je suis une femme de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:12 > 0:08:33) [92%] : \r\nOui enfin le le PLR est un parti de centre- droit, je suis une femme de droite si vous voulez, alors \u00e7a veut dire que je je suis, je fais partie de la droite lib\u00e9rale, bien s\u00fbr, qui revendique une \u00e9conomie comp\u00e9titive, mais aussi une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, mais aussi la solidarit\u00e9, qui fait partie de notre soci\u00e9t\u00e9 dans la Suisse, \u00e7a me semble tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:33 > 0:08:36) [93%] : \r\nMadame votre portrait, il est sign\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:38 > 0:09:39) [92%] : \r\nKarine Keller-Sutter 54 ans, et donc la 2\u00e8me femme PLR \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s \u00c9lisabeth Kopp Karin Keller-Sutter grandit \u00e0 ville dans le canton de Saint-Gall o\u00f9 elle habite encore aujourd'hui engag\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t en politique, elle est \u00e9lue au gouvernement cantonal en 2000 et dirige le d\u00e9partement de justice et police durant 12 ans o\u00f9 elle fait parler d'elle pour son combat contre les violences conjugales et les hooligans mari\u00e9 cet interpr\u00e8te de formation a \u00e9tudi\u00e9 en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, elle ma\u00eetrise aussi bien le fran\u00e7ais que l'anglais non \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2010 Karim \u00e0 leur Sautter entre au Conseil des \u00c9tats, l'ann\u00e9e suivante, depuis, elle s'est profil\u00e9e sur des sujets \u00e9conomiques et sociaux, ses convictions de droite ne l'emp\u00eache pas de tisser des compromis, par exemple, pour sauver la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises par un geste en faveur de l'AVS en 2018, elle pr\u00e9side le Conseil des \u00c9tats, les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection de Karin Keller-Sutter \u00e0 Berne, la s\u00e9curit\u00e9, l'asile, la politique europ\u00e9enne et les questions sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:09:49) [93%] : \r\nKarin Keller-Sutter est ce qu'on peut dire que vous r\u00e9concilier la droite avec la question de la femme est-ce qu'on peut dire qu'une page se tourne avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:49 > 0:10:33) [91%] : \r\nOui, je crois qu'il y a une page qui se tourne quand m\u00eame aujourd'hui parce que \u00e7a fait presque 30 ans, qui a plus de femmes PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec la d\u00e9mission de Madame Copps il y a 29 ans le si\u00e8ge si vous voulez le si\u00e8ge des femmes \u00e9tait vacant et je crois que c'\u00e9tait important maintenant que une femme PLR puisse r\u00e9- entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'il faut quand m\u00eame dire que nous avons toujours pr\u00e9sent\u00e9 des femmes, il y avait toujours des tickets \u00e0 2 personnes, un homme et une femme, et les femmes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 soutenu dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, moi, d'ailleurs non plus en 2010, j'\u00e9tais pas \u00e9lue, alors je crois que c'est important aussi maintenant pour le parti de pouvoir, pour ainsi dire clore ce chapitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:45) [93%] : \r\nNous aurons besoin peut-\u00eatre d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de conseil f\u00e9d\u00e9ral de temps de crise, si l'Union europ\u00e9enne ne veut pas c\u00e9der sur les mesures d'accompagnement et autres, est ce que vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 \u00e7a un bras de fer avec l'Europe, c'est un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:46 > 0:11:18) [93%] : \r\nBon bras-de-fer, il faut essayer tout d'abord de trouver des solutions, mais si par exemple il y a des mesures de r\u00e9torsion, il faut peut-\u00eatre aussi vivre avec, il faut faire avec, finalement, on peut pas changer la situation, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant le 7 d\u00e9cembre qui va probablement prendre acte du r\u00e9sultat des n\u00e9gociations et puis il va dire comment il va proc\u00e9der, moi je participerai participerait pas encore, mais je crois que le dossier, il restera ouvert oh c'est l'ann\u00e9e prochaine et je pourrais aussi participer peut-\u00eatre \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:18 > 0:11:29) [88%] : \r\nMadame merci liquidons le clich\u00e9, vous savez que les gens ils adorent les clich\u00e9s dans tous les portraits d'o\u00f9 il y a eu ce ce ce, ce mot qui revenait, la femme de faire une bonne fois pour toutes, qu'est ce que vous en faites du clich\u00e9, la femme de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:30 > 0:11:39) [91%] : \r\nBon, \u00e9coutez, je vis avec \u00e7a et puis peut-\u00eatre il va mourir une fois ces clich\u00e9s, il faut l'esp\u00e8rent et il y en aura d'autres et Hip-Hop, il faut pas se faire d'illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:39 > 0:11:41) [95%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:42 > 0:11:44) [98%] : \r\nJe vous remercie aussi et puis bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:45 > 0:11:58) [91%] : \r\nVenons-en maintenant \u00e0 l'autre, victoire de la journ\u00e9e, Viola, maire n'avait pas le m\u00eame statut d'ultra favorite et pourtant elle aussi r\u00e9ussi l'exploit de se faire \u00e9lire d\u00e8s le 1er tour le r\u00e9cit est sign\u00e9 Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:59 > 0:12:07) [84%] : \r\n\u00e9lu au 1er tour Viola Amherd elle- m\u00eame ne s'attendait pas \u00e0 untel pl\u00e9biscite c'est tr\u00e8s \u00e9mue qu'elle prend la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:08 > 0:12:29) [90%] : \r\nConsciente de la responsabilit\u00e9 que la charge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral comporte j'accomplirait cette t\u00e2che avec humilit\u00e9 et sinc\u00e9rit\u00e9, Jean Rochefort et tout mon temps et toute mes forces afin d'\u00e9laborer avec le coll\u00e8ge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et avec ou des solutions pragmatiques et efficaces pour que notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:31 > 0:12:36) [90%] : \r\nHumilit\u00e9, travail consensus les 3 piliers de Viola, maire l'humilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:36 > 0:12:44) [92%] : \r\nC'est d'abord au petit matin, alors que les m\u00e9dias l'attendent devant l'entr\u00e9e principale Viola, la discr\u00e8te se faufile et entrent par l'arri\u00e8re du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:46 > 0:12:50) [90%] : \r\n3 heures plus tard, elle ressort conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale valaisan r\u00e9sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:50 > 0:12:53) [78%] : \r\nMais la semaine au red\u00e9marrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:55 > 0:13:02) [87%] : \r\nJe pense, cette \u00e9lection est tr\u00e8s \u00e9motionnel et avec un score avec en t\u00eate, score encore plus, je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:03 > 0:13:07) [96%] : \r\nUne \u00e9motion qui va crescendo, lorsque la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale retrouve les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:14) [88%] : \r\nLazare \u00e9coutez, la victoire est arriv\u00e9 par surprise et oui, j'ai pas pu retenir quelques larmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:15 > 0:13:24) [92%] : \r\nPolitiques saluent aujourd'hui Viola, maire la travailleuse acharn\u00e9e une fonceuse qui, sous le vernis de sa discr\u00e9tion cache un caract\u00e8re bien tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:25 > 0:13:30) [94%] : \r\nIl fait partie de ces personnes qui savent exactement ce qu'elles veulent, elle mettra tout en oeuvre pour atteindre son objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:13:40) [78%] : \r\nSix elle extr\u00eamement t\u00eatu sur le dossier dans ce cas est convaincu, mais c'est pas un ent\u00eatement obtus, c'est un ent\u00eatement de conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:40 > 0:13:50) [93%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines la parlementaire avait gagn\u00e9 en assurance, ce soir, beaucoup pensent que la ministre va se r\u00e9v\u00e9ler dans sa fonction, un peu comme une certaine Doris Lloyd tarde \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:51 > 0:14:02) [91%] : \r\nVous allez l'entendre Viola Amherd se reconna\u00eet dans le r\u00f4le de l'extr\u00eame- centriste, le mot pragmatique \u00e9tant les premiers elle est prononc\u00e9 \u00e0 la tribune, voyons d'abord son portrait, il est sign\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:04 > 0:15:04) [92%] : \r\nViola Amherd E 56 ans, et donc la 3\u00e8me femme PDC \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s route Metzler et Doris Leuthard Viola Amherd tu n'es \u00e0 Brigue dans le Haut-Valais o\u00f9 elle entame sa carri\u00e8re politique en 92, avocate de formation, elle est d'abord \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal de Brigue dont elle devient pr\u00e9sidente en 2000 et durant 12 ans c\u00e9libataire et centriste, elle se bat pour que les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et de montagne et dispose d'un service public digne de ce nom, elle d\u00e9fend \u00e9galement la cause des femmes en 1999, elle \u00e9choue \u00e0 devenir la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re d'\u00c9tat en Valais, ce qui ne l'emp\u00eache pas quelques ann\u00e9es plus tard, d'entrer au Conseil national, elle pr\u00eate serment en 2005 \u00e0 Berne, vice- pr\u00e9sident du groupe PDC depuis 7 ans, elle s'engage pour l'ach\u00e8vement du tunnel de base du L\u00f6tschberg politicienne discr\u00e8te Viola Amherd dit pr\u00e9f\u00e9rer le travail en coulisses, les d\u00e9fis \u00e0 relever \u00e0 l'avenir, selon Viola Amherd la num\u00e9risation, la Suisse et l'Europe, ou encore les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:07 > 0:15:10) [97%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:11 > 0:15:12) [99%] : \r\nMerci beaucoup bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:12 > 0:15:21) [90%] : \r\nC'\u00e9tait frappant le moment de votre \u00e9lection, il y a des \u00e9lus, grave, solennel, vous, vous aviez l'air joyeux, vraiment, \u00e7a, \u00e7a dit beaucoup de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:22 > 0:15:29) [95%] : \r\nOui, quand j'ai vu le r\u00e9sultat, c'\u00e9tait vraiment une grande joie pour moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse que ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:29 > 0:15:43) [86%] : \r\nEt \u00e0 ce moment tr\u00e8s frappant ou vous avez un rire communicatif, c'est au moment de pr\u00eater serment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Madame Karin Keller-Sutter en voil\u00e0 le de rire vous emporte qu'est-ce que qu'est-ce qui vous traverse l'esprit \u00e0 ce moment l\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:43 > 0:15:44) [83%] : \r\nAffaiblir f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:44 > 0:15:55) [91%] : \r\nMais on a pr\u00eat\u00e9 serment, on a commenc\u00e9 exactement dans la m\u00eame ce compte et moi j'ai pens\u00e9 pour moi- m\u00eame, hein, c'est un bon signe pour une bonne collaboration entre nous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:56 > 0:16:07) [85%] : \r\nIl y a votre c\u00f4t\u00e9 aimable, mais vous avez r\u00e9ussi une tr\u00e8s bonne \u00e9lection voit que vous \u00eates tr\u00e8s bonne manoeuvri\u00e8re vous avez r\u00e9ticent r\u00e9ussit \u00e0 ratisser tr\u00e8s large, est ce qu'on vous a pas sous- estim\u00e9 pendant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:08 > 0:16:27) [93%] : \r\nMais j'ai toujours dit on me conna\u00eet au parlement f\u00e9d\u00e9ral, je suis membre du conseil national depuis 13 ans, j'ai beaucoup travaill\u00e9 dans les commissions, mes coll\u00e8gues me connaissent, ils connaissent me mon travail et j'ai men\u00e9 quand m\u00eame quelques entretiens les derni\u00e8res jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:27 > 0:16:29) [96%] : \r\nOui, vous avez fait du lobbying actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:16:36) [88%] : \r\nC'est fait parler avec tes coll\u00e8gues, \u00e7a c'est normal, je pense, j'ai fait que \u00e7a, j'ai pas fait autrement, campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:37 > 0:16:50) [86%] : \r\nLe Nouvelliste calculer vos votes c'est tr\u00e8s frappant, hein, vous \u00eates vraiment la centriste absolue, juriste en 2016, vous \u00e9tiez au 0 exact ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche, y a des extr\u00eames droites des extr\u00eames rouge, on peut dire de vous que vous \u00eates une extr\u00eame- centriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:51 > 0:17:04) [86%] : \r\nOui, c'est juste qu'Membre du du PDC du parti du centre, je pense \u00eatre c'est assez bien, je suis tr\u00e8s contente pour moi c'est c'est vraiment important de jouer ce r\u00f4le-l\u00e0, ce r\u00f4le du b\u00e2ti ce pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:05 > 0:17:14) [94%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral votera \u00e7a arrive souvent dans le huis clos dans le secret du conseil vous esp\u00e9rez \u00eatre souvent le celle qui fait la bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:33) [89%] : \r\nMais moi, je vais m'investir au coll\u00e8ge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on doit pas voter, je pense, on devrait essayer de trouver de de solutions apr\u00e8s des discussions, on peut avoir des des envies diff\u00e9rentes, mais je pense, on doit mener un dialogue et trouver des consensus sans trop beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:33 > 0:17:39) [85%] : \r\nValaisanne, la premi\u00e8re femme valaisannes au gouvernement, venant de ce canton, le symbole est particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:40 > 0:17:58) [88%] : \r\nMais je pense, et c'est une grande joie pour moi, \u00eatre la premi\u00e8re femme du canton du Valais, \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a une premi\u00e8re et conseill\u00e8re d'\u00c9tat, avec laquelle j'ai si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de briques lisse maintenant moi au niveau f\u00e9d\u00e9ral, je pense, c'est une journ\u00e9e de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:58 > 0:18:11) [81%] : \r\nUn mot sur le haut- Valais et aviaire ont une tradition au de de du D ancrage tr\u00e8s local mais ouverture tr\u00e8s large sur le monde, hein, la liste est longue : le Haut-Valais ses s\u00e9quelles r\u00e9sonance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:12 > 0:18:39) [88%] : \r\nMais je pense Les le Haut-Valais on est une petite r\u00e9gion une minorit\u00e9 linguistique dans un canton Romand, on est, on est habitu\u00e9 de de b\u00e2tir des ponts Torrent dirlo avec d'autres r\u00e9gions, avec d'autres cultures, d'autres langues, et je pense, \u00e7a nous donne quelque chose je dirais de sp\u00e9cial d'\u00eatre ouvert, de prendre contact avec d'autres gens et de de mener le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:39 > 0:18:45) [84%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale merci comment est-ce qu'on dit, je vous f\u00e9licite, en en haut- valaisan accents de Brigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:46 > 0:18:47) [65%] : \r\n\u00e9cartel\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:47 > 0:18:49) [77%] : \r\nAlors, il sera tout l'H\u00e9rault merci bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:49 > 0:18:50) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:51 > 0:18:56) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 Viola Amherd comme auparavant avec Karin Keller-Sutter Haut-Valaisans alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:56 > 0:19:10) [89%] : \r\nPendant plus largement tous les Valaisans \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9s en d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Berne pour l'occasion, le Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent au complet, \u00e7a fait 9 ans depuis le d\u00e9part de Pascal Couchepin que le Valais n'avait plus d'enfants du pays au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:11 > 0:19:21) [79%] : \r\nEn en nous en Valais, on l'\u00e9voquait avec Viola, maire \u00e0 Brigue dans sa ville, au coll\u00e8ge, o\u00f9 elle a pass\u00e9 sa maturit\u00e9, la ville salue sans succ\u00e8s Erwan Jacques et Thomas et Pitof falot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:22 > 0:19:23) [82%] : \r\nOui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:41) [84%] : \r\n9 heures 20 ce matin, les 900 \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge, c'\u00e9tait tout sauf tout \u00e7a Brigue exulte, l'enfant du pays, Viola Amherd \u00e9tait vos premi\u00e8res conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales valaisanne de l'histoire va demander c'est bien m\u00eame dans cette petite ville recul\u00e9e de Suisse, on a la chance d'avoir quelqu'un au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la haute et ce n'est autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:41 > 0:19:46) [91%] : \r\nOn n'est jamais sous les feux de la rampe, aujourd'hui, pour une fois, c'est nous qu'on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:19:53) [86%] : \r\nS'ils n'\u00e9taient pas tous riv\u00e9s sur le bon \u00e9cran au final, la joie \u00e9tait unanimement partag\u00e9 Proche-Orient l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:53 > 0:19:55) [74%] : \r\nTout \u00e0 l'heure et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:55 > 0:20:18) [89%] : \r\nTour du coll\u00e8ge, lui, n'a pas cach\u00e9 sa fiert\u00e9, c'est important parce que quand m\u00eame on a 3 56 ans, c'est la premi\u00e8re fois qu'on aura une \u00e9l\u00e8ve de nous, qui a pass\u00e9 la matin\u00e9e c'est ce qui deviendra conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a sera g\u00e9nial pour nous, encore fallait-il trouver une preuve que Viola Amherd a bel et bien passer sa maturit\u00e9, direction les archives du coll\u00e8ge donc, et apr\u00e8s une br\u00e8ve inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:19 > 0:20:25) [75%] : \r\nL\u00e0 \u00e7a c'est septembre sont dans les 2 ans l\u00e0 elle la f\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:25 > 0:20:41) [89%] : \r\nTout le monde est rassur\u00e9 : l'enqu\u00eate ne conduira m\u00eame jusqu'\u00e0 son ancien professeur de math\u00e9matiques, aujourd'hui retrait\u00e9 Ferrand, je crois, si je me trompe pas, elle est la 2\u00e8me depuis la gauche, alors dites-nous professeur qu'est-ce que vous lui avez appris qui pourrait lui \u00eatre utile au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:42 > 0:20:55) [92%] : \r\nActuellement, elle pourra peut-\u00eatre plus r\u00e9soudre une \u00e9quation diff\u00e9rentielle mais elle, elle sait penser si elle doit reprendre l'\u00e9conomie elle fera elle fera \u00e7a comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:55 > 0:21:04) [94%] : \r\n\u00e0 donc tout le monde est convaincu que la nouvelle \u00e9lue est pr\u00eate pour son poste, reste \u00e0 savoir si les \u00e9quations \u00e0 Berne, ce sont les m\u00eames que dans sa vall\u00e9e d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:05 > 0:21:29) [91%] : \r\nOuvrons maintenant le chapitre du nouvel \u00e9quilibre politique du gouvernement, voici ce conseil f\u00e9d\u00e9ral renouvel\u00e9 syst\u00e8me unique dans le monde o\u00f9 7 personnes ensemble forme solidairement le chef de l'\u00c9tat, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'\u00e9tant que le 1er parmi ses pairs, le poste n'en est pas moins prestigieux et le score d'\u00e9lection est scrut\u00e9 en l'occurrence, Ueli Maurer s'offre un r\u00e9sultat somptueux, il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:30 > 0:21:43) [91%] : \r\nPour succ\u00e9der \u00e0 Alain Berset par 201 voix sur 209 pour trouver aussi beau score, ils feront leur Europe \u00e0 Jean-Pascal Delamuraz c'\u00e9tait il y a 30 ans en 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:44 > 0:21:57) [86%] : \r\nPierre N\u00e9bel fascinante journ\u00e9e hein, quand on compare \u00e0 nos voisins fran\u00e7ais, italiens, il serait sid\u00e9r\u00e9 en voyant \u00e7a, des UDC des socialistes qui votent ensemble pour Madame Keller-Sutter pour Monsieur Maurer, on a v\u00e9cu l\u00e0 une journ\u00e9e de concordance \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:23:11) [91%] : \r\nOui, s'il fallait donner une note de comportement aux parlementaires, aujourd'hui, c'est clairement un 6 c'\u00e9tait l'harmonie parfaite, ils ont bravement voter pour les candidats officiels sur les taux sur le ticket officiel, pas de coup fourr\u00e9 on \u00e9lit les favoris d\u00e8s le 1er tour et puis on passe \u00e0 l'ap\u00e9ro, alors \u00e9videmment, franchement c'est un peu ennuyeux pour le suspense est ennuyeux pour les journalistes, mais ce qui \u00e9tait frappant aujourd'hui justement \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, c'\u00e9tait de voir \u00e0 quel point les parlementaires semblaient satisfaits et fier d'avoir \u00e9t\u00e9 barbon et pr\u00e9visible, pourquoi \u00e7a, h\u00e9 bien c'est un peu comme si, apr\u00e8s 2 d\u00e9cennies d'\u00e9lections souvent spectaculaires, souvent combatif, il y avait comme une une soif de remettre un peu, un peu de pr\u00e9visibilit\u00e9 dans les \u00e9lections avec quelques principes sur lesquels les parties ont fini par se mettent d'accord parfois dans la dans la dans la douleur, \u00e0 savoir : il faut des femmes au gouvernement et il ne faut pas \u00e9lire 2 candidats contre la volont\u00e9 de leur parti, alors on verra bien s\u00fbr si cette belle harmonie tiendra \u00e0 l'avenir, mais il est pas totalement exclu que \u00e0 l'avenir justement des \u00e9lections \u00e0 un tour redeviennent plus courantes, comme elle l'\u00e9tait d'ailleurs lors de l'invention de la formule magique, c'\u00e9tait en 1959.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:11 > 0:23:26) [89%] : \r\nPierre N\u00e9bel, merci, cet esprit d'entente droite- gauche se doublent de nouvel \u00e9quilibre hommes/femmes, c'\u00e9tait un peu marqu\u00e9e, notamment \u00e0 gauche, chez les Verts, chez les Verts, lib\u00e9raux ou les associations pour les femmes, pr\u00e9sence active \u00e9tait organis\u00e9e sur la Place f\u00e9d\u00e9rale Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:26 > 0:23:27) [65%] : \r\nOui, peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:27 > 0:23:37) [93%] : \r\nElles sont arriv\u00e9es tr\u00e8s t\u00f4t ce matin sur la Place f\u00e9d\u00e9rale des femmes venues d'un peu partout en Suisse, des jeunes, des moins jeunes toutes courageuse, d\u00e9termin\u00e9e aussi avec une seule id\u00e9e en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:37 > 0:23:48) [90%] : \r\n\u00e7a serait la 8\u00e8me l\u00e0 ne est la 9\u00e8me, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans notre histoire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important qu'elle est une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:48 > 0:23:52) [89%] : \r\nParmi les militantes et Ti\u00e9n\u00e9 est une habitu\u00e9e, qui est parti de B\u00e2le \u00e0 5 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:52 > 0:24:03) [79%] : \r\nQui, je suis d\u00e9j\u00e0 venu, je crois qu'on rude travail Fouche \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et et routes Metzler aussi, j'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais ici, \u00e0 la Place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:03 > 0:24:14) [94%] : \r\n8 heures le temps d'une derni\u00e8re photo, l'histoire va se mettre en marche au palais, les femmes, elles vont se regrouper pour suivre les d\u00e9bats devant les \u00e9crans, bien au chaud, il y a d\u00e9j\u00e0 un petit air de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:15 > 0:24:24) [78%] : \r\nC'est vraiment important de c\u00e9l\u00e9brer qu'enfin c'est comme c'est normal hein qu'c'est devenu normal, que c'est une candidature f\u00e9minin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a apprend arrondi est il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:24 > 0:24:27) [90%] : \r\n9 heures pass\u00e9es de quelques minutes 1er r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:27 > 0:24:28) [93%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:30 > 0:24:32) [91%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 la tension se rel\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:36 > 0:24:38) [81%] : \r\nVous \u00eates heureux, il souffre, il donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:38 > 0:24:48) [72%] : \r\nYasser oui tr\u00e8s heureuse de bas d\u00e9bit l'\u00e9viction d'Aurillac et de r\u00e9flexes les r\u00e9pliques, mais l'\u00e9lection de leur histoire, \u00e7a c'est une super belle \u00e9mission se contente, qui va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:48 > 0:24:49) [82%] : \r\nC'est un petit peu ce n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:49 > 0:24:54) [74%] : \r\nDominique et les laissons je cite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:54 > 0:24:55) [88%] : \r\nAlors \u00c9tienne est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:56 > 0:25:00) [68%] : \r\n\u00e7a valait le tout petit de libyens sac du ou industriels, \u00e7a valait la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:00 > 0:25:01) [97%] : \r\nLe combat est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:01 > 0:25:04) [89%] : \r\nNon, non, il n'est pas que terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:05 > 0:25:12) [90%] : \r\nTout s'est quand m\u00eame termin\u00e9 sur la Place f\u00e9d\u00e9rale avec une fanfare le sentiment pour ces femmes d'avoir cette fois-ci \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:14 > 0:25:27) [90%] : \r\nLa Suisse revient de tr\u00e8s loin, il avait fallu attendre 1971 or pour le suffrage f\u00e9minin 1984 pour avoir une premi\u00e8re femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelons ce long chemin tardivement parcouru Delphine Janot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:29 > 0:25:41) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 1848 \u00e7a ressemblait \u00e0 \u00e7a un club tr\u00e8s masculin en 1983 tentative de la gauche de faire \u00e9lire la premi\u00e8re femme Liliane Ossena Gun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:41 > 0:25:49) [93%] : \r\n\u00e9chec je crois que vraiment ils sont, ils sont encore des difficult\u00e9s de d'\u00e9lire une femme, la majorit\u00e9 de droite lui pr\u00e9f\u00e8re toaster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:50 > 0:26:01) [94%] : \r\n1984 enfin, il a fallu attendre la 94\u00e8me \u00e9lections pour voir une femme acc\u00e9der \u00e0 la plus haute fonction \u00c9lisabeth Kopp est \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:01 > 0:26:19) [91%] : \r\nD\u00e9missionne, moins de 5 ans plus tard, pour avoir donn\u00e9 des informations confidentielles \u00e0 son mari en 1993 le camp bourgeois refusent Christiane Brunner, la candidate d\u00e9sign\u00e9e par les socialistes, il lui pr\u00e9f\u00e8re son coll\u00e8gue de parti Francis Mattet un camouflet sur la Place f\u00e9d\u00e9rale les femmes protestent le neuch\u00e2telois renonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:20 > 0:26:27) [98%] : \r\nMon devoir et ma responsabilit\u00e9 m'impose de ne pas accepter mon \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:27 > 0:26:40) [93%] : \r\nUne heure plus tard Dreyfuss est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1999, elle en devient m\u00eame la pr\u00e9sidente oui une femme pr\u00e9sidente, la m\u00eame ann\u00e9e, elle est rejoint par route Metzler 35 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:40 > 0:26:46) [93%] : \r\nRuth Metzler \u00e9vinc\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2003 au profil de Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:47 > 0:27:02) [94%] : \r\nCe n'est pas que la tenue blanche de Micheline Calmy-Rey, qui la d\u00e9marque, elle sera aussi la seule repr\u00e9sentante f\u00e9minine durant 3 ans, et puis il y a eu cette p\u00e9riode courte mais incroyable en 2011, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se compose de 4 femmes pour 3 hommes la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:02 > 0:27:05) [79%] : \r\nIl souhaiterait je le promets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:06 > 0:27:12) [93%] : \r\nUn chemin sans concession pour les premi\u00e8res femmes ces pionni\u00e8res qui ont occup\u00e9 un des fauteuils des 7 sages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:12 > 0:27:14) [64%] : \r\nChrysler et para\u00eet conforme approuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:15 > 0:27:23) [97%] : \r\nPierre-Olivier Volet r\u00e9sumons-nous la concordance et les femmes, la concordance d'abord rien ne change, mais quand m\u00eame des personnalit\u00e9s nouvelles, \u00e7a peut donner quelque chose de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:23 > 0:27:49) [90%] : \r\nAlors, politiquement c'est du un pour un avec Viola, maire dans le fauteuil de Doris Leuthard et Khankala sous terre, dans celui de N. Schneider- Ammann, alors \u00e9videmment il y a des questions sur lesquelles elle se positionne un peu diff\u00e9remment, mais globalement, ce soir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est ni plus \u00e0 gauche n'est plus \u00e0 droite qu'hier, en revanche, vous avez raison, il y a les personnalit\u00e9s nouvelles \u00e9lues qui vont compter quand vous changez de personnes dans une \u00e9quipe de 7 vous avez une nouvelle \u00e9quipe et donc une nouvelle dynamique, \u00e7a ne va pas changer le positionnement sur les grandes questions mais \u00e7a peut changer la mani\u00e8re de les aborder et donc le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:49 > 0:27:57) [87%] : \r\nOn a vu cette premi\u00e8re sc\u00e8ne du quasi de femmes c'est tr\u00e8s frappant, il y a vraiment l\u00e0, il y a un cap historique dans dans l'histoire de nos droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:57 > 0:28:46) [88%] : \r\nEt demain, l'excitation de ces derni\u00e8res heures, elle sera retomb\u00e9e qu'est-ce qui vont rester, m\u00eame \u00e7a fait pas beaucoup de suspense, aujourd'hui il y a toujours l'excitation dans ces moments-l\u00e0, parce qu'une \u00e9lection tant que les r\u00e9sultats n'est pas prononc\u00e9 h\u00e9 ben elle est jamais fait et sont vraiment des instants particuliers, il y a une densit\u00e9 particuli\u00e8re c'est presque palpable, hein, c'est frappant ces moments o\u00f9 les destins basculent et ce matin, \u00e0 20 minutes d'intervalle, c'est le destin de 2 femmes qui a bascul\u00e9, suite de la mer et Sud Karine Keller-Sutter de femmes \u00e9lues, le m\u00eame jour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est in\u00e9dit, c'\u00e9tait quasiment impensable \u00e0 quelques mois encore, l'image qui restera, c'est bien s\u00fbr celle de cette prestation de serment o\u00f9 elles \u00e9clatent de rire, c'est le symbole d'une grande victoire pour celles et ceux qui portent ce combat pour l'\u00e9galit\u00e9 en politique et partout ailleurs, ce matin, c'est un certain plafond de verre qui a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale et c'est d'abord gr\u00e2ce \u00e0 ces 2 femmes, dont il faut saluer l'engagement ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:46 > 0:28:48) [96%] : \r\nPierre-Olivier merci pour cette conclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:50 > 0:29:05) [82%] : \r\nDans les autres actualit\u00e9s du jour, cette r\u00e9alit\u00e9 qui \u00e9tonnera, beaucoup d'entre nous de l'arsenic en endosse naturelle existe dans des cours d'eau romans des communes valaisannes cherchent des solutions pour \u00eatre conforme, ce taux naturel d\u00e9passe les nouvelles normes Flore Dussey Julie Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:06 > 0:29:28) [86%] : \r\nDans cette eau du robinet que tout le monde ici savoureux, il y a de l'arsenic et bien plus que prochainement autoriser le 1er janvier toutes les communes de Suisse devront fournir de l'eau potable ne d\u00e9passant pas les 10 microgrammes d'arsenic par litre salves envers aille Collonges F1 l'vous elle n'ont encore trouv\u00e9 aucune solution miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:28 > 0:29:44) [93%] : \r\nAu 1er janvier, rien ne va changer physiquement, ce sera toujours la m\u00eame eau, qui sera au robinet il y a plusieurs ann\u00e9es qu'on essaye de trouver la meilleure solution, \u00e7a nous implique des investissements de plusieurs millions et il faut donner du temps et les ing\u00e9nieurs qui travaillent dessus nous encore pas trouver la meilleure solution possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:44 > 0:29:51) [94%] : \r\nEn Valais une dizaine de communes sont concern\u00e9es : la pr\u00e9sence de l'arsenic dans l'eau et finalement une loterie g\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:51 > 0:30:01) [91%] : \r\nDans ces contextes g\u00e9ologiques, on va retrouver de l'arsenic l'en circulant dans les fractures dissous en partie ces roches et ce qui fait que l'arsenic se se retrouvent dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:02 > 0:30:06) [82%] : \r\nSur son territoire Salvan poss\u00e8de 9 sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:06 > 0:30:14) [92%] : \r\nElle comptait toutes de l'arsenic, maintenant il y en a 2 qui sont d\u00e9j\u00e0 bonne au niveau des nouvelles normes et puis d'autres qui sont l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de la norme actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:15 > 0:30:28) [93%] : \r\n\u00e0 chaque commune de trouver sa solution : augmenter le d\u00e9bit des sources, des gens normes diluer la quantit\u00e9 d'arsenic en m\u00e9langeant plusieurs sources se raccorder \u00e0 un r\u00e9seau voisin ou plus on\u00e9reux : construire une station de traitement des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:28 > 0:30:43) [85%] : \r\nSi les communes ne sont pas un orme en janvier 2000 19 au vent, \u00e0 prononcer formellement une contestation et apr\u00e8s on m'a aussi ma\u00eetre l\u00e0 derri\u00e8re des mesures bien s\u00fbr une des mesures, c'est il faut informer la population concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:43 > 0:30:57) [94%] : \r\nEt la population aura le droit \u00e0 des bouteilles d'eau min\u00e9rale gratuites, tant que le r\u00e9seau ne sera pas aux normes et si les normes fix\u00e9es par l'OMS ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s par 5, c'est que, rappelons-le, l'arsenic est une substance canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:59 > 0:31:12) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le volet p\u00e9nal de l'affaire mont\u00e9e avec la mise en pr\u00e9vention aujourd'hui de 2 hommes d'affaires d'origine libanaise, Antoine Daher et Majid Khoury sont pr\u00e9venus d'octroi d'un Avantage en lien avec le voyage \u00e0 Abou Dhabi, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:12 > 0:31:26) [94%] : \r\nPareil, une f\u00eate d'anniversaire et un sondage pour le conseiller d'\u00c9tat sur le plan politique, on apprend la date de l'Assembl\u00e9e du PLR g\u00e9nevois le 15 janvier une majorit\u00e9 pourra se former en faveur ou en d\u00e9faveur de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:28 > 0:31:32) [96%] : \r\nLe destin du Y\u00e9men pourrait se jouer d\u00e8s demain en Su\u00e8de des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:32 > 0:31:40) [94%] : \r\nSoutiendront sous l'\u00e9gide de l'ONU qui esp\u00e8re mettre fin \u00e0 ce conflit qui laisse un pays exsangue, cette guerre du Y\u00e9men dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:40 > 0:31:53) [86%] : \r\nSon mondial c'est le conflit \u00e0 distance de 2 puissances du monde musulman, l'Iran et l'Arabie Saoudite, la population en souffrent, un degr\u00e9 extr\u00eame attention \u00e0 la duret\u00e9 des images qui porte t\u00e9moignage \u00e0 Barbie Alice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:55 > 0:31:56) [90%] : \r\nTrop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:56 > 0:32:19) [87%] : \r\nClass\u00e9e sans suite, une guerre verrouill\u00e9 sans images, hormis quelques ombres d'enfants moribond depuis 4 ans le nombre de victimes de la guerre ou Y\u00e9men n'a pas chang\u00e9, l'ONU a cess\u00e9 de compter 10000 morts et une course \u00e0 la destruction entre hirondelle soutenus par l'Iran et une armada saoudiennes, appuy\u00e9es par Washington, Londres et Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:20 > 0:32:32) [93%] : \r\nPhilippe Pons et spacieux, ce sera finalement l'Occident et l'Europe qui devront mettre leurs moyens politiques et financiers pour parvenir \u00e0 la fin de la guerre et faire cesser la souffrance des plus d\u00e9munis, en particulier des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:32 > 0:32:43) [91%] : \r\nL'ONU peut-on sans acc\u00e9der au terrain et autopsie, un pays dont 80 pourcent de la population est au bord de la famine, dont des enfants 2 1000000 en \u00e9tat de malnutrition aigu\u00eb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:43 > 0:32:49) [80%] : \r\nApprouvez l'\u00eele Vania \u00e0 Guingamp, quand mon mari peut travailler, on mange et sinon on attend la gr\u00e2ce de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:50 > 0:33:00) [92%] : \r\nLa fin comme arme de guerre qui se concentre sur un port Hode\u00efda la porte d'entr\u00e9e du Y\u00e9men qui contr\u00f4le cette ville impose sa loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:00 > 0:33:14) [78%] : \r\nQue votre combat que Seven des enfin un peu, c'est grave, car 70 pourcent des importations du pays transitent par ce port, c'est le poumon de ce pays, moi et font Nadal 15 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:15 > 0:33:27) [89%] : \r\nL'\u00e9conomie du Y\u00e9men s'est arr\u00eat\u00e9 plus de salaire, une mode est effondr\u00e9, des produits inaccessibles, l'ONU a besoin de 4 milliards de francs pour emp\u00eacher la mort clinique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:28 > 0:33:32) [81%] : \r\nIl doit, plus on lui donne des dollars \u00e0 la Banque centrale pour que le commerce puisse reprendre leur cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:32 > 0:33:45) [88%] : \r\nDepuis Thomas agr\u00e9\u00e9 les gens l\u00e0- bas et ne veulent pas \u00e9migrer traitant de rester \u00e0 la maison, mais s'ils n'ont pas les moyens de subvenir \u00e0 leurs besoins, ils n'auront pas le choix de seuil de faible oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:45 > 0:33:55) [92%] : \r\nUne seule lueur d'espoir, des n\u00e9gociations de paix en Sicile qui permettrait au Y\u00e9men, selon l'ONU, de sortir de l'urgence d'ici la fin de 1000 disques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:55 > 0:33:56) [99%] : \r\nM. reinette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:57 > 0:34:13) [85%] : \r\nDans l'actualit\u00e9, souvent tragiques, terminant sur une bonne nouvelle, les t\u00e9l\u00e9phones mobiles et autres \u00e9crans sont souvent critiqu\u00e9s, ils am\u00e8nent aussi des progr\u00e8s, par exemple, la contribution scientifique monsieur et madame tout-le-monde peuvent participer aux progr\u00e8s de la science, Karine r\u00e9gie or Marie- m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:15 > 0:34:19) [78%] : \r\nQuelle est, d'un humain ce la faute et j'enregistre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:19 > 0:34:38) [91%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Turin est tomb\u00e9 dans la botanique avec passion, il y a une dizaine d'ann\u00e9es d'abord muni d'un GPS et d'un calepin d\u00e9sormais arm\u00e9 de son seul t\u00e9l\u00e9phone portable p\u00e9tales forment des feuilles, lieu de croissance autant d'informations r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es que cet employ\u00e9 de commerce transmet b\u00e9n\u00e9volement \u00e0 la fondation Info Flora, au gr\u00e9 de ses malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:38 > 0:34:50) [90%] : \r\nJe suis content au fil et \u00e0 mesure que j'avance vers quelle d\u00e9termination de trouver une esp\u00e8ce une esp\u00e8ce rare, c'est presque on propose \u00e7a comment, comment je puis c'est que c'est tr\u00e8s important aussi contribuer \u00e0 la protection de la flore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:50 > 0:35:06) [90%] : \r\nCar ces observations document\u00e9es sont ensuite analys\u00e9es par les chercheurs, ce type d'applications mobiles et de plateformes en ligne se multiplient, que ce soit pour la flore, la faune ou les \u00e9pisodes climatiques une collaboration entre profane sp\u00e9cialistes nomm\u00e9 sciences participatives ou citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:06 > 0:35:30) [87%] : \r\nSi on prend l'histoire de des sciences au 17\u00e8me si\u00e8cle au 18\u00e8me si\u00e8cle, surtout, on avait d\u00e9j\u00e0 des amateurs de science qui faisait partie de l'aristocratie au XVIIIe, qui, dans les salons qui produisait des connaissances en botanique, etc, l'amateur, maintenant, aujourd'hui, dans le cadre de ces projections citoyenne, il peut \u00e0 la fois collecter des donn\u00e9es mais peut participer aussi \u00e0 leur analyse, il peut y avoir surtout une vision globale qui est rendu possible par les outils num\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:30 > 0:35:44) [90%] : \r\nChercheur en \u00e9cologie Yann Vitez travaille notamment sur la saisonnalit\u00e9 des arbres fruitiers, gr\u00e2ce aux donn\u00e9es des b\u00e9n\u00e9voles de M\u00e9t\u00e9oSuisse, il a ainsi pu observer que le printemps arrive 4 jours plus t\u00f4t, tous les 10 ans, la science citoyenne est donc un outil pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:44 > 0:36:04) [91%] : \r\nC'est on pourrait jamais obtenir des donn\u00e9es de d'une couverture spatiale aussi importante et donc on on aurait peut-\u00eatre du mal \u00e0 \u00e0 d\u00e9duire des hypoth\u00e8ses comme celle-ci o\u00f9 on fait varier la temp\u00e9rature et on cherche \u00e0 savoir par exemple \u00e0 quel point les dates de d\u00e9bourrement vont continuer \u00e0 s'avancer avec le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:04 > 0:36:11) [96%] : \r\nLes sciences citoyennes permettent ainsi d'int\u00e9resser le grand public \u00e0 l'univers scientifique et de rapprocher 2 mondes qui se sont parfois \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:13 > 0:36:15) [96%] : \r\nJe vous rappelle la nouvelle du jour : la double vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:15 > 0:36:34) [88%] : \r\nSoir de Karine Keller-Sutter et de Viola Amherd la PLR et la PDC sont \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e8s le 1er tour, l'\u00e9v\u00e9nement a lieu dans un climat de concordance il marque aussi un cap historique de femmes qui, pour la premi\u00e8re fois, sont \u00e9lus le m\u00eame jour, on a vu cette sc\u00e8ne souriante o\u00f9 elle pr\u00eater serment \u00e0 l'exact unisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:36 > 0:36:52) [90%] : \r\nJe vous recommande tous les documents sonores et vid\u00e9os recueillies par nos \u00e9quipes, t\u00e9l\u00e9visions et radio et multim\u00e9dia sur rtsinfo Point CH rendez- vous pour la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et ensuite dans la t\u00eate de ce soir, le secret des avares, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:00 > 0:37:04) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:17 > 0:37:30) [83%] : \r\n\u00e9coute, voil\u00e0, je trouve qu'il y a des bons sujets, mais l\u00e0 je vais je viens d\u00eener tout \u00e0 l'heure, mais je le regarderai mais l'homme, elle comporte c'est le comportement qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:33 > 0:37:35) [86%] : \r\nDites, c'est pas le sujet, ton sujet de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:56 > 0:37:59) [88%] : \r\n\u00e0 Spartacus, excellent film de Stanley Kubrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:02 > 0:38:11) [84%] : \r\nTu l'as vu Spartacus sur la r\u00e9volte des esclaves, bon \u00e7a peut flonflons, un maire, \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:20 > 0:38:22) [95%] : \r\nAlors combien de temps ce qui nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:26 > 0:38:44) [85%] : \r\nParce que bon, dans la pire des hypoth\u00e8ses, je crois que St\u00e9phan Gisler est encore en haut mon ordinateur l'ordinateur bor\u00e9ale, il est toujours ouvert, il y a toujours la Timeline dessus et peu diffus\u00e9 en Direct si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:53 > 0:39:07) [85%] : \r\nOr 3 trop parfait moi tu me diras, tout peut arriver dans cette maison 3 30 c'est la bonne image merci avec un choc \u00e0 magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:11 > 0:39:16) [89%] : \r\nGrand classique de du de Stanley Kubrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:18 > 0:39:20) [92%] : \r\nUn peu flonflon mais historiquement pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:45 > 0:39:50) [92%] : \r\nMais c'est comme beaucoup le film de Stanley Kubrick, il est tr\u00e8s long, je crois qu'il fait 3 heures quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:00 > 0:40:04) [83%] : \r\nEt le meilleur de Stadler puis Kubrick, enfin pour moi c'est Barry Lyndon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:09 > 0:40:43) [87%] : \r\nAlors bon, d'abord c'est l'ambiance de l'ancien r\u00e9gime et puis c'est le personnage, tu vois, c'est l'ascension, et puis la d\u00e9ch\u00e9ance et leur ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est bien, tu vois, c'est certain que tu trouves beaucoup dans Light Zola Gervaise, c'est exactement \u00e7a, tu vois, c'est la sanction tout \u00e0 coup tout s'effondre et puis on plonge dans la dans, dans, dans l'horreur, si j'ose dire et et l\u00e0 donc c'est \u00e0 \u00e7a un gentilhomme qui a tout \u00e0 coup, parvient dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 une situation extraordinaire puis et tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:44 > 0:40:46) [83%] : \r\nTout s'\u00e9croule, donc \u00e7a se passe au 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:47 > 0:40:52) [89%] : \r\nEt \u00e0 avec beaucoup du avec avec un humour anglais tr\u00e8s vraiment magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:57 > 0:41:13) [87%] : \r\n\u00e7a commence comme \u00e7a, le, le p\u00e8re de bar Lyndon aurait pu faire une tr\u00e8s belle carri\u00e8re, je ne sais plus quoi, s'il n'avait point\u00e9, tu\u00e9 lors d'un duel sottement d'ailleurs, c'est comme \u00e7a commence le film, voil\u00e0, il y a beaucoup de beaucoup d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:15 > 0:41:24) [87%] : \r\nEt c'est un film qui \u00e9tait beaucoup \u00e9clair\u00e9 aux bougies \u00e9claireront \u00e9clairage naturel magnifique, je l'ai en Blu-Ray je peux \u00eatre le pr\u00eater, si tu veux voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:25 > 0:41:26) [88%] : \r\nSa vraie f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:26 > 0:41:28) [96%] : \r\nJe vais t\u00e2cher de me souvenir de ce que j'ai Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:48 > 0:41:49) [63%] : \r\nDonc chez Siemens gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:23 > 0:45:04) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir une accalmie s'est produite ce matin mais le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations est en train de reprendre ces derni\u00e8res devraient s'accompagner d'air plus froid en fin de semaine, ce matin, les nuages tra\u00eener un peu, notamment sous forme de stratus sur le plateau, mais dans l'ensemble, le temps \u00e9tait \u00e0 son soleil et l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse augmenter \u00e0 nouveau par l'ouest, premi\u00e8res pr\u00e9cipitations viennent d'ailleurs de faire leur apparition le long du Jura, nous sommes \u00e0 l'avant d'un front froid il va s'installer sur la Suisse en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, il pourra s'accompagner d'un coup de tonnerre, demain il devrait se maintenir sur la Suisse pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, il ne s'\u00e9vacuera que tr\u00e8s lentement l'apr\u00e8s- midi, demain matin, les pr\u00e9cipitations vont \u00e0 nouveau s'\u00e9tendent sur tous les versants nord des Alpes, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es elles circuleront assez volontiers sur le Jura, les Pr\u00e9alpes, le Bas-Valais, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 1800 et 2000 m\u00e8tres \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e pour avoir un temps sec et des \u00e9claircies, il faudra se trouvaient sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, l'apr\u00e8s- midi, la situation va se d\u00e9canter les pr\u00e9cipitations vont diminuer, elles prendront un caract\u00e8re de plus en plus la part au fil des heures, mais le soleil aura encore de la peine \u00e0 percer les nuages sur les tous les versants nord des Alpes, des \u00e9claircies pourront quand m\u00eame faire leur apparition en Valais sur les Alpes tessinoise ou bien encore en Engadine passage un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, les temp\u00e9ratures demain seront encore au-dessus de la norme, quand bien m\u00eame nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re d'un front froid le matin elles fera entre 3 \u00e0 7 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 11 12 degr\u00e9s sur le plateau 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 forts sur les cr\u00eates des Alpes, ils seront parfois mod\u00e9r\u00e9e jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de jeudi, nous devrions \u00e0 nouveau profiter d'une accalmie des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper, les temp\u00e9ratures seront assez douces, il pourra faire jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s mais en fin de journ\u00e9e, une nouvelle perturbation assez active va s'installer sur la Suisse, elle va s'accompagner de vents temp\u00e9tueux en montagne et les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse, 10 morts samedi \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons cette fois sous une tra\u00eene active avec encore des pr\u00e9cipitations, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es vont s'\u00e9tendent sur tout le versant nord des Alpes, nous serons dans de l'air plus froid \u00e0 la limite des chutes de neige devraient s'abaisser jusque vers 800 voire 1000 m\u00e8tres d'altitude, pour avoir des \u00e9claircies, il faudra se trouver, tout au sud dimanche encore des pr\u00e9cipitations, mais qui cette fois augmenter ces pr\u00e9cipitations pourront \u00eatre localement abondantes sur les Alpes, enfin, lundi, les courants vont tourner un peu plus au nord encore des plus en vue ou des chutes de neige, mais cette fois, h\u00e9 bien la limite des chutes de neige pourra s'abaisser jusque vers 600 m\u00e8tres localement, et on ne d\u00e9passera pas les 6 degr\u00e9s sur le plateau, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont jouer au yo-yo au d\u00e9but, mais nous allons bien vers une baisse voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, c'est la Saint-Nicolas demain pour quelques instants, vous allez retrouver Louis qui va nous expliquer ce qui se passe dans la t\u00eate d'un radar demain \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812746130", "durationSec": 107, "title": "FRIGO HISTOIRE FEMMES_RTS000001672660", "excerpt": "Historique de la repr\u00e9sentation des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il a fallu attendre la 94e \u00e9lection en 1984 pour voir une femme \u00eatre \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec l'ex-femme politique PRD Elisabeth Kopp.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HISTORIQUE", "FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746131", "durationSec": 120, "title": "FRIGO SCIENCES PARTICIPATIVES_RTS000001662205", "excerpt": "Gr\u00e2ce aux nouvelles technologies num\u00e9riques, les citoyens peuvent collecter des informations scientifiques et fournir \u00e0 des chercheurs des observations document\u00e9es. Cette collaboration entre profanes et sp\u00e9cialistes est appel\u00e9e sciences participatives ou citoyennes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "TECHNOLOGIE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746132", "durationSec": 113, "title": "SO AHMERD NEWS V2_RTS000001673930", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne Viola Amherd prendra la succession de Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale l'a \u00e9lue au 1er tour par 148 voix sur 240 bulletins valables. Elle devient ainsi la premi\u00e8re femme valaisanne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"], "sequenceIds": ["1808258"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746133", "durationSec": 114, "title": "SO ARSENIC EAU POTABLE VS V2_RTS000001673833", "excerpt": "De l'arsenic en dose naturelle se trouve dans des cours d'eau romands, notamment en Valais. Un taux qui d\u00e9passe les nouvelles normes dict\u00e9es par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) qui doivent \u00eatre respect\u00e9es d\u00e8s le 01.01.2019. Itw du pr\u00e9sident de Finhaut Pascal May, du g\u00e9ologue C\u00e9dric Zambaz, et du chimiste cantonal valaisan Elmar Pfammatter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PRODUIT TOXIQUE", "EAU (BOISSON)", "POLLUTION DE L'EAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746134", "durationSec": 104, "title": "SO BRIGUE AMBIANCE V2_RTS000001673875", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge Spiritus Sanctus \u00e0 Brigue ont f\u00eat\u00e9 l'\u00e9lection de la conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avait pass\u00e9 sa maturit\u00e9 dans le coll\u00e8ge. Itw du recteur du coll\u00e8ge Spiritus Sanctus Gerhard Schmid, et de l'ex-professeur de Viola Amherd Alois Grichting.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRIGUE"], "thematicThemes": ["COLL\u00c8GE", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746135", "durationSec": 32, "title": "SO GE PREVENTION LIBANAIS_RTS000001673813", "excerpt": "Deux hommes d'affaires d'origine libanaise Antoine Daher et Majid Khoury ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus pour octroi d'avantages dans l'organisation du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746136", "durationSec": 124, "title": "SO HUMANITAIRE_RTS000001673630", "excerpt": "Retour sur la journ\u00e9e d'\u00e9lection de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats PLR st-galloise Karin Keller-Sutter qui prendra la succession de Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale l'a \u00e9lue au 1er tour par 154 voix sur 237 bulletins valables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812746137", "durationSec": 110, "title": "SO KKS NEWS_RTS000001673872", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer a \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour succ\u00e9der au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, par 201 voix sur 209 bulletins valables.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1808124"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746138", "durationSec": 22, "title": "SO MAURER ELECTION_RTS000001673646", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne Viola Amherd qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1808353"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746139", "durationSec": 64, "title": "SO PORTRAIT AMHERD V2_RTS000001673545", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats PLR st-galloise Karin Keller-Sutter qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746140", "durationSec": 64, "title": "SO PORTRAIT KKS_RTS000001673480", "excerpt": "Des femmes de tous partis et originaires d'un peu partout en Suisse se sont mobilis\u00e9es pour les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour soutenir les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales \u00e9lues Viola Amherd et Karin Keller-Sutter.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746141", "durationSec": 28, "title": "SO RAPPEL JOURNEE_RTS000001673822", "excerpt": "Les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales \u00e9lues Viola Amherd et Karin Keller-Sutter ont rencontr\u00e9 le reste du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant de faire la traditionnelle photo de famille."}, {"internalArchiveId": "AA1812746142", "durationSec": 21, "title": "SO SERMENT ELUES_RTS000001673513", "excerpt": "\u00c9lection de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats PLR st-galloise Karin Keller-Sutter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1812746143", "durationSec": 108, "title": "SO STAMM FEMMES V3_RTS000001673793", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne Viola Amherd et la conseill\u00e8re aux \u00c9tats PLR st-galloise Karin Keller-Sutter ont pr\u00eat\u00e9 serment apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1808415"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746144", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS CF RENCONTRE_RTS000001673825", "excerpt": "\u00c9lection de la conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PHOTO DE FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746145", "durationSec": 124, "title": "SO TAPIS KKS_RTS000001673379", "excerpt": "Une d\u00e9l\u00e9gation valaisanne, avec le Conseil d'\u00c9tat au complet, \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 Berne lors de l'\u00e9lection de la conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1808222"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746146", "durationSec": 28, "title": "SO TAPIS RIRE_RTS000001673401", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PRESTATION DE SERMENT"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1808302"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746147", "durationSec": 129, "title": "SO TAPIS VIOLA_RTS000001673380", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"], "sequenceIds": ["1808305"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746148", "durationSec": 27, "title": "SO VALAISANS BERNE_RTS000001673642", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"], "sequenceIds": ["1808315"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746149", "durationSec": 22, "title": "SO YEMEN_RTS000001673678"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902807790", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue, \u00e9coutant r\u00e9sultat de son \u00e9lection. Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale applaudissant Karin Keller-Sutter. \nPalais f\u00e9d\u00e9ral : Karin Keller-Sutter marchant puis entrant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Karin Keller-Sutter saluant Hans Wicki, conseiller aux \u00c9tats PLR nidwaldien. D\u00e9l\u00e9gation st-galloise r\u00e9agissant et applaudissant \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Karin Keller-Sutter interview\u00e9e par m\u00e9dias. Itw Karin Keller-Sutter. Karin Keller-Sutter descendant escalier avec huissier. Karin Keller-Sutter enla\u00e7ant son mari puis prise en photo. Karin Keller-Sutter faisant bain de foule devant Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1808124", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807858", "summary": "Duplex Berne : itw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue.", "id": "1808192", "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807888", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : Marina Carobbio Guscetti, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant \u00e9lection Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux \u00c9tats PLR st-galloise. Parlementaires f\u00e9licitant, applaudissant et embrassant Karin Keller-Sutter. Pano droite gauche Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale applaudissant. Karin Keller-Sutter recevant bouquet de fleurs.", "id": "1808222", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807924", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : parlementaires se r\u00e9jouissant et applaudissant. Parlementaires applaudissant, f\u00e9licitant et enla\u00e7ant Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC \u00e9lue. D\u00e9claration de Viola Amherd. Filippo Lombardi, conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois, f\u00e9licitant et donnant bouquet de fleurs \u00e0 Viola Amherd. Viola Amherd sortant du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Photo de famille avec Viola Amherd. Itw Lia Amherd, ni\u00e8ce de Viola Amherd, et de Denise Wasmer, cousine de Viola Amherd. Itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident Conseil des \u00c9tats.\nExt. Palais f\u00e9d\u00e9ral : partisans chantant hymne valaisan. Itw Viola Amherd.\nPalais f\u00e9d\u00e9ral, nocturne : Viola Amherd entrant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1808258", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "LOMBARDI, FILIPPO", "FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807950", "summary": "Duplex Berne : itw Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue.", "id": "1808284", "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807968", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral : Viola Amherd et Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, pr\u00eatant serment, puis rigolant. Parlementaires applaudissant.", "id": "1808302", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PRESTATION DE SERMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807971", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : Marina Carobbio Guscetti, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant \u00e9lection Viola Amherd, conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne. Parlementaires f\u00e9licitant, applaudissant et embrassant Viola Amherd. Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, enla\u00e7ant et embrassant Viola Amherd. Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue, embrassant Viola Amherd. Viola Amherd recevant bouquet de fleurs de Filippo Lombardi, conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois.", "id": "1808305", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "KELLER-SUTTER, KARIN", "LOMBARDI, FILIPPO", "AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807981", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9, salle de f\u00eate : d\u00e9l\u00e9gation valaisanne avec drapeaux applaudissant et se r\u00e9jouissant.\nPlace f\u00e9d\u00e9rale : lanceur de drapeaux valaisans.\nPalais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : d\u00e9l\u00e9gation valaisanne applaudissant.", "id": "1808315", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808019", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral : Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9lu, recevant bouquet de fleurs. Thomas Aeschi, conseiller national UDC zougois, Albert Roesti, conseiller national UDC bernois, et Toni Brunner, conseiller national UDC st-gallois, applaudissant. D\u00e9claration d'Ueli Maurer.", "id": "1808353", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS", "ROESTI, ALBERT", "BRUNNER, TONI", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808081", "summary": "Place f\u00e9d\u00e9rale : rassemblement de militantes femmes \u00e0 l'aube. Itw Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale bernoise. Itw Etiennette Verrey, ex-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9. Militantes posant pour photo. Militantes avec banderole devant Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, salle de f\u00eate : itw Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR. Militantes regardant r\u00e9sultats \u00e9lections. Militantes applaudissant et se r\u00e9jouissant. Itw Madeleine Amgwerd, ex-conseill\u00e8re aux \u00c9tats PDC jurassienne.", "id": "1808415", "visualThemes": ["FEMME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMGWERD, MADELEINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1765049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044840", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1743657", "internalArchiveId": "AA1811743443", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 1762, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10047038", "imageURL": "http://www.rts.ch/10047037.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10047038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-27T11:06:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044842\r\nDate de transcription : 11-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:01) [76%] : \r\nEt m\u00eame dit avant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:09) [77%] : \r\nJ'en peux plus, l\u00e0, il y a ses souvenirs de la presse, il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:19) [95%] : \r\nOui, je t'\u00e9coute oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:27) [93%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:29) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:39) [93%] : \r\nD'accord, des fois, je le fais pas parce que des fois c'est ils se trompent, alors j'ai peur de faire trop de temps mais on va dire que tout va bien se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:40 > 0:00:45) [77%] : \r\nD'Agde Agde acte TAC TAC routier alors \u00e0 nous maintenant premi\u00e8res intro, tu peux me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:47) [71%] : \r\nAu 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:00:55) [79%] : \r\n\u00e0 1er r\u00e2teau 3 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:56 > 0:01:03) [58%] : \r\n3 et au cerveau des 2 h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:07 > 0:01:09) [96%] : \r\nMais sont l\u00e0 les mecs ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:10 > 0:01:13) [78%] : \r\nIls sont encore en train de parler \u00e0 la mode au m\u00eame mystique g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:16 > 0:01:20) [80%] : \r\nMais pas bien ah mais on va pas le ma\u00eetre ah mais oui mais \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:23) [93%] : \r\n\u00e7a ne va pas avec le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:24 > 0:01:25) [94%] : \r\n\u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:28 > 0:01:41) [86%] : \r\nJe peux pas gliss\u00e9 Pierre N\u00e9bel tu vois, c'est pas un d\u00e9mocrate, ni un lib\u00e9ral radical oui, merci, merci, hein, merci, parce que l\u00e0 je peux pas ok merci bon dit merde a encore du stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:41 > 0:01:42) [94%] : \r\nMais je lis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:42 > 0:01:46) [90%] : \r\nAllez, on se concentre maintenant articuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:33) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition de la mer et Karin Keller-Sutter succ\u00e9deront \u00e0 Doris Leuthard et Yoann Schneider- Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles ont toutes 2 \u00e9t\u00e9 choisis d\u00e8s le 1er tour par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ce matin de femmes \u00e9lues en m\u00eame temps c'est in\u00e9dit, les femmes regagnent du poids donc au gouvernement de quoi provoquer la joie de celles qui se sont r\u00e9unis ce matin sur la Place f\u00e9d\u00e9rale poursuivre cette double \u00e9lection et elles ont v\u00e9cu avec \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion du c\u00f4t\u00e9 politique, la joie aussi d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et lib\u00e9raux- radicaux saluent l'\u00e9lection de leur favorite nous accueillons en Direct de Berne, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Christian L\u00fcscher et le conseiller national PDC Dominique document dans l'actualit\u00e9 internationale Nouveau revers pour TVA tr\u00e8s amer, avant l'ouverture des d\u00e9bats sur le Brexit au Parlement, la premi\u00e8re ministre britannique va avoir du mal \u00e0 faire accepter son texte sur le divorce entre le Royaume-Uni et les Europ\u00e9ens, les communes valaisannes ont trop d'arsenic dans leur eau potable, elle cherche des solutions pour se conformer \u00e0 la nouvelle l\u00e9gislation en la mati\u00e8re qui entre en vigueur le 1er janvier et le sursis pour la Haute \u00e9cole de musique neuch\u00e2teloise le Grand Conseil accepta moratoire sur sa fermeture, la population aura le dernier je vous habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:33 > 0:03:37) [93%] : \r\nA lev\u00e9 3 doigts de la main droite et de r\u00e9p\u00e9ter apr\u00e8s moi dans votre langue, je l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:49 > 0:04:15) [90%] : \r\nL'image est in\u00e9dite dans l'histoire du Palais f\u00e9d\u00e9ral, elles sont 2 femmes \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la fonction supr\u00eame, le m\u00eame jour la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Viola, maire et la lib\u00e9rale radicale Karin Keller-Sutter ont pr\u00eat\u00e9 serment semble presque main dans la main, elles ont toutes 2 \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour h\u00e9 bien \u00e9lu 148 voix pour, Viola Amherd et 154 voix pour Karin Keller-Sutter, retour sur cette matin\u00e9e d'\u00e9lection avec Jean-Marc Roberts, chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:16 > 0:04:23) [66%] : \r\nL'Assembl\u00e9e a f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ailettes au compte shinto 40 voter qui va \u00eatre \u00e9lu avec 148 voix s'Viola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:04:23 > 0:04:26) [78%] : \r\nAh mais dis oh la m\u00e8re le suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:37) [98%] : \r\nCe n'aura pas dur\u00e9 longtemps, la conseill\u00e8re nationale valaisanne Viola Amherd atteint la majorit\u00e9 absolue au 1er tour d\u00e9j\u00e0 au moment d'accepter son \u00e9lection son \u00e9motion est palpable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:37 > 0:04:50) [92%] : \r\nJean tout mon temps et toute mes forces afin d'\u00e9laborer avec le coll\u00e8ge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et avec ou des solutions pragmatiques et efficaces pour que notre pays et ses habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:05:06) [94%] : \r\nUne demi- heure plus tard, c'est au tour de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats saint-galloise Karin Keller-Sutter d'acc\u00e9der sur les plus hautes marches du pouvoir, avec un r\u00e9sultat encore plus brillant 154 voix au 1er tour \u00e9galement l\u00e0, le discours est plus ma\u00eetris\u00e9e, les mots sont forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:08 > 0:05:20) [91%] : \r\nMais maintenant Barlin dem Bundesrat l'ex- sur mon \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous mettez fin \u00e0 un chapitre douloureux de l'histoire des Femmes radicales qui \u00e9tait absente du gouvernement depuis pr\u00e8s de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:21 > 0:05:23) [75%] : \r\nAbc\u00e8s Heinz hinterland serait qui iront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:36) [84%] : \r\nLeurs concurrents sont clairement battu le lib\u00e9ral- radical ont suivi, qui obtient tout de m\u00eame 56 voix alors que la PDC discret Hagen manque la sensation avec 60 voix seulement, elle ne regrette rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:39 > 0:05:46) [88%] : \r\nBon homme grand et c'\u00e9tait une exp\u00e9rience extr\u00eamement int\u00e9ressante pour moi et mon canton je souhaite beaucoup de chance aux 2 \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:05:56) [94%] : \r\nUne victoire pour les femmes, mais \u00e9galement pour les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui seront \u00e0 nouveau mieux repr\u00e9sent\u00e9es les Valaisans sont venus en grand nombre pour f\u00eater Viola, maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:56 > 0:06:08) [88%] : \r\nC'est un raz-de-mar\u00e9e, un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite, \u00e7a fait chaud au coeur, c'est clair, 12 ann\u00e9es sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, une ma\u00eetrise parfaite des dossiers des langues personnellement, oui, je trouve qu'elle a, elle a vraiment fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:06:20) [93%] : \r\nLe visage du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et plus f\u00e9minin et repr\u00e9sente une plus grande diversit\u00e9 de r\u00e9gions du pays au moment de l'accueil des 2 nouvelles \u00e9lues l'ambiance para\u00eet d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:21 > 0:06:31) [93%] : \r\nEt nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re ont pu recueillir les r\u00e9actions des 2 nouvelles conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, quelques minutes apr\u00e8s leur \u00e9lection, on \u00e9coute Viola Amherd et Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:32 > 0:06:41) [94%] : \r\nC'\u00e9tait un moment exceptionnel, je pensais pas \u00eatre \u00e9lu au 1er tour, c'\u00e9tait quand m\u00eame une surprise c'est c'est ce r\u00e9sultat est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:42 > 0:07:04) [91%] : \r\nNous avons maintenant quand m\u00eame une femme de gauche, nous avons une femme du centre, il a une femme de droite et c'est \u00e7a qui est important, il y a la diversit\u00e9 aussi des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais d'avoir aussi les femmes radicales de retour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que c'\u00e9tait un chapitre douloureux \u00e9pineuse aussi pour les femmes radicales ces derniers d\u00e9c\u00e8s une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:04 > 0:07:23) [90%] : \r\nOn a des r\u00e9gions diff\u00e9rentes notre paye et je pense, l'important c'est qu'on travaille ensemble, il faut pas s\u00e9parer les diff\u00e9rentes langues, les diff\u00e9rentes cultures, les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, c'est une en richesse non en Suisse et on doit vraiment voir que \u00e7a reste et qu'on a une collaboration tr\u00e8s intense dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:23 > 0:07:42) [89%] : \r\nJe crois qu'il faut trouver une solution avec l'Union europ\u00e9enne stabiliser aussi la voie bilat\u00e9rale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de discuter et puis maintenant il y a de nouvelles conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui vont certainement aussi apporter leur vision pied leurs convictions dans ce discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:43 > 0:07:50) [85%] : \r\nPierre N\u00e9bel Viola Amherd et Karin c'est un Keller-Sutter ont toutes les 2 \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour ce matin, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis deux respecte \u00e0 c'est surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:52 > 0:08:27) [89%] : \r\nAlors pour Karin Keller-Sutter non c'est pas surprenant, on s'y attendait pas compte, c'est beaucoup plus surprenant pour Viola Amherd je pense que ce n'est pas un signal il innocent que donne aujourd'hui l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'\u00e9lection comme tr\u00e8s combatif, tr\u00e8s strat\u00e9gique, elle a voulu donner un signal d'apaisement et elle a tr\u00e8s bravement finalement choisi entre les 2 noms qui se trouvait sur les 2 tickets officiel, tr\u00e8s peu de bulletins blancs, tr\u00e8s peu de noms fantaisistes sur les bulletins et quand on fait comme \u00e7a, moi, les choses avancent rapidement la majorit\u00e9 absolue est rapidement \u00e9tant atteinte et c'est ce qui est arriv\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:27 > 0:08:35) [91%] : \r\nEst ce que l'arriv\u00e9e de ces 2 femmes nouvelles femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut avoir une influence sur le positionnement politique du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:09:29) [92%] : \r\nAlors politiquement pas vraiment la grande bascule politique elle a eu lieu il y a une ann\u00e9e lorsque Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Ignazio Cassis, alors l\u00e0, oui, le centre de gravit\u00e9 politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tr\u00e8s clairement c'est tr\u00e8s clairement d\u00e9plac\u00e9 vers la droite aujourd'hui l'\u00e9lection de Karin Keller-Sutter et de Viola Amherd ne change pas fondamentalement ce nouvel \u00e9quilibre, mais par contre, il faut le dire, \u00e7a change l'ambiance par exemple Karin Keller-Sutter est quelqu'un qui a une excellente relation avec le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, c'\u00e9tait pas le cas de de sa relation avec Yoann Chalet Rahman Viola, maire, elle est quelqu'un qui a le compromis chevill\u00e9e au corps, alors cette nouvelle \u00e9quipe devra \u00e9videmment faire un petit peu ces preuves, mais on peut s'attendre que le futur gouvernement, soit un peu plus unie et peut-\u00eatre aussi davantage capable de gagner des majorit\u00e9s au Parlement, en tout cas davantage que ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas durant ces 12 derniers mois, merci beaucoup Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:30 > 0:09:41) [93%] : \r\nViola Amherd aura donc la lourde t\u00e2che de succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard de la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, peu connue hors du Valais et pourtant une parlementaire regardez son portrait sign\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:43 > 0:10:12) [92%] : \r\nViola Amherd 56 ans, et donc la 3\u00e8me femme PDC \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s route Metzler et Doris Lloyd tarte Viola Amherd tu n'es \u00e0 Brigue dans le Haut-Valais o\u00f9 elle entame sa carri\u00e8re politique en 92, avocate de formation, elle est d'abord \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal de Brigue dont elle devient pr\u00e9sidente en 2000 et durant 12 ans c\u00e9libataire de centre- gauche, elle se bat pour que les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et de montagne dispose d'un service public digne de ce nom, elle d\u00e9fend \u00e9galement la cause des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:12 > 0:10:20) [92%] : \r\nLes femmes sont plus ouvertes et moi aussi, alors je suis pas trop conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:20 > 0:10:32) [92%] : \r\nEn 1999, elle \u00e9choue \u00e0 devenir la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re d'\u00c9tat en Valais, ce qui ne l'emp\u00eache pas quelques ann\u00e9es plus tard, d'entrer au Conseil national, elle pr\u00eate serment en 2005 \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:32 > 0:10:43) [95%] : \r\nVice- pr\u00e9sidente du groupe PDC depuis 7 ans, elle s'engage pour l'ach\u00e8vement du tunnel de base du L\u00f6tschberg politicienne discr\u00e8te Viola Amherd dit pr\u00e9f\u00e9rer le travail en coulisses ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:43 > 0:10:55) [93%] : \r\nMoi, je suis une personnalit\u00e9 qui aime le travail qui aime le travail des dossiers et, si je peux faire avancer les les questions importantes pour notre pays et c'est \u00e7a qui qui me donne satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:55 > 0:11:02) [94%] : \r\nLes d\u00e9fis \u00e0 relever \u00e0 l'avenir pour Viola Amherd tu la num\u00e9risation, la Suisse et l'Europe, ou encore les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:03 > 0:11:15) [92%] : \r\nC'est, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, bient\u00f4t donc au gouvernement, la lib\u00e9rale radicale Karin Keller-Sutter la Saint-Galloise \u00e9tait la grande favorite \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann, retour sur son parcours politique avec Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:17 > 0:11:41) [92%] : \r\nKarin Keller-Sutter 54 ans, et donc la 2\u00e8me femme PLR \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s \u00c9lisabeth Kopp Karin Keller-Sutter grandit \u00e0 ville dans le canton de Saint-Gall o\u00f9 elle habite encore aujourd'hui engag\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t en politique, elle est \u00e9lue au gouvernement cantonal en 2000 et dirige le d\u00e9partement de justice et police durant 12 ans o\u00f9 elle fait parler d'elle pour son combat contre les violences conjugales et Les hooligans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:41 > 0:11:51) [92%] : \r\nOn d\u00e9plore aussi \u00e0 peu pr\u00e8s 900 policiers par semaine qui sont, qui sont engag\u00e9es avec des matchs de football et de hockey et c'est beaucoup, ce sont des des agents de police qui manque ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:51 > 0:12:20) [93%] : \r\nMari\u00e9 cet interpr\u00e8te de formation a \u00e9tudi\u00e9 en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, elle ma\u00eetrise aussi bien le fran\u00e7ais que l'anglais non \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2010, Karin Keller-Sutter entre au Conseil des \u00c9tats, l'ann\u00e9e suivante, depuis, elle s'est profil\u00e9e sur des sujets \u00e9conomiques et sociaux, ses convictions de droite ne l'emp\u00eache pas de tisser des compromis, par exemple, pour sauver la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises par un geste en faveur de l'AVS en 2018, elle pr\u00e9side le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:20 > 0:12:28) [92%] : \r\nC'est une motion motivations pourquoi j'ai accept\u00e9 la pr\u00e9sidence parce qu'il y a seulement 3 femmes depuis 1971.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:28 > 0:12:35) [91%] : \r\nLes th\u00e8mes de pr\u00e9dilection de Karin Keller-Sutter \u00e0 Berne, la s\u00e9curit\u00e9, l'asile, la politique europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:35 > 0:12:36) [97%] : \r\nEt les questions sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:38 > 0:13:01) [88%] : \r\nEt nous retrouvons maintenant \u00e0 Berne, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Christian L\u00fcscher et le conseiller national PDC Dominique depuis Burbank bonjour messieurs, bonjour j'merci d'\u00eatre avec nous, on va peut-\u00eatre commencer avec vous, Christian L\u00fcscher, Karin Keller-Sutter elle s'est vraiment \u00e9rigeant en femme d'\u00c9tat ce matin d\u00e9j\u00e0, dans son discours, elle est la 2\u00e8me femme PLR \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 30 ans apr\u00e8s les \u00c9lisabeth Kopp, le signal est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:02 > 0:13:08) [89%] : \r\nAh oui, le signal est extr\u00eamement important et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9lection absolument prodigieuse magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:35) [91%] : \r\nJe n'arriverai pas \u00e0 cacher ma joie aujourd'hui cette, cette \u00e9lection est excellente pour le PLR, elle est excellente pour les institutions et celle de Madame Madame Amherd qu'est autant je dois le dire, et les scores obtenus ensuite par le pr\u00e9sident et le vice- pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration montre que, aujourd'hui, le Parlement a voulu donner aux institutions tout le calme toute la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, et tout le respect qu'elle m\u00e9rite et cette double \u00e9lection au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:42) [90%] : \r\nEst absolument magnifique \u00e9videmment dans mon coeur, j'ai un enthousiasme plus marqu\u00e9 pour cette prodigieuse \u00c9lection de Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:42 > 0:13:58) [86%] : \r\nAlors puisque vous parlez votre coeur va peut-\u00eatre aborder celui de monsieur Deby banques est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, c'est votre candidat de coeur qui a \u00e9t\u00e9 choisi Christian L\u00fcscher parlait de, de, d'un bon score, elle \u00e9tait m\u00e9connu avant en tout cas avant cette \u00e9lection du grand public 148 fois effectivement c'est un pl\u00e9biscite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:00 > 0:14:36) [93%] : \r\nOui, c'est un pl\u00e9biscite, parce que nous avons ici affaire \u00e0 de grands \u00e9lecteurs qui connaissent les candidats et candidates qui connaissent leurs coll\u00e8gues et qui savent s'il ma\u00eetrise les dossiers ou pas et Viola Amherd notamment dans la commission des affaires juridiques depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es conna\u00eet les principaux dossiers, notamment ceux du droit de la famille du droit civil et les gens savent qu'elle est tout simplement fiable et cr\u00e9dible et c'est ce qui a valu aujourd'hui ce succ\u00e8s remarquables, sans parler du fait qu'elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s calme au moment o\u00f9 certains journaux ont essay\u00e9 de l'attaquer, elle n'a pas perdu son sang- froid et \u00e7a ici, au Parlement, on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:36 > 0:14:49) [85%] : \r\nElle succ\u00e8de, on le leur \u00e0 dire la tr\u00e8s charismatiques Doris deuil tarde, elle est plus discr\u00e8te, elle commence sur ce point elle ressemble pas \u00e0 sa pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e7a va donner quoi Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:49 > 0:15:20) [92%] : \r\nDominique de alors la grande erreur, c'est toujours de vouloir comparer les gens, c'est toujours de voir, d'avoir du copier/coller, \u00e7a c'est faux et c'est valable pour tous les candidats et toutes les candidates Viola Amherd elle va rester ce qu'elle est, et c'est ce qu'on veut d'elle, c'est-\u00e0-dire une travailleuse une personne apte \u00e0 faire des compromis \u00e0 trouver des solutions dans un coll\u00e8ge qui en a besoin et puis elle est \u00e0 l'\u00e9coute des gens, elle est simple, ne cherchez pas \u00e0 ce qu'elle devienne autre chose que ce que, comme on la conna\u00eet aujourd'hui au Parlement tout simplement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:20 > 0:15:35) [87%] : \r\nChristian L\u00fcscher on l'a abord\u00e9 un petit peu avec Pierre N\u00e9bel, pr\u00e9c\u00e9demment dans l'\u00e9quilibre des forces au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au fond, pas de grands changements, Karin Keller-Sutter, elle est dans la lign\u00e9e d'un Yoann SchneiderAmmann une femme lib\u00e9rale peut-\u00eatre un peu plus apte au compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:37 > 0:16:29) [92%] : \r\nAlors on disait le contraire au d\u00e9but et puis finalement on s'est rendu compte que Karin Keller-Sutter \u00e9tait une femme d'\u00e9coute, une femme de compromis, tout en ayant pos\u00e9 le cadre lib\u00e9ral radical auquel elle est attach\u00e9e, mais elle est effectivement l'une des personnes qui a permis que l'on puisse lier la r\u00e9forme de l'AVS et le le paquet fiscal, avec l'aide du PDC, avec la collaboration de la gauche, donc Madame Keller-Sutter en 8 ans en 7 ans ici, a pu faire ses preuves de de femme d'\u00c9tat si je puis dire, et \u00e9videmment pour nous, le PLR d'avoir Karin Keller-Sutter comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, c'est effectivement un plus : il ne faut pas se cacher, elle a beaucoup de charisme, elle a beaucoup de classe, elle parle tr\u00e8s bien l'allemand, tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais, donc au Romandie, elle pourra faire le job si vous me permettez cette cette expression et donc aujourd'hui, nous sommes tout simplement heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:29 > 0:16:43) [91%] : \r\nEh bien, merci \u00e0 vous Christian L\u00fcscher Dominique de d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pour c\u00e9l\u00e9brer votre joie en tout cas \u00e0 vous et celle des femmes, on peut le dire aujourd'hui puisqu'ils \u00e9taient une petite centaine de femmes \u00e0 s'\u00eatre lev\u00e9s t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:43 > 0:16:54) [88%] : \r\nEt se sont r\u00e9unis sur la Place f\u00e9d\u00e9rale pour assister \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, toutes ensembles sans couleur politique, une matin\u00e9e qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans la joie, Thierry Cl\u00e9mence a v\u00e9cu l'\u00e9lection avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:10) [89%] : \r\nDans cette explosion, il fallait lire bien s\u00fbr la joie vraiment sinc\u00e8re et puis avec les larmes d'usage, comme une lib\u00e9ration que la m\u00e8re vient d'\u00eatre \u00e9lu, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une sur 2 et chez certaines femmes il y a comme, disons, un air de revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:13 > 0:17:24) [82%] : \r\nMoi ce que je dis pas que de mauvais signe comme politique, j'ai des bons souvenirs, mais c'est vrai que j'ai dit l'\u00e9viction de et de r\u00e9flexe, les r\u00e9fugi\u00e9s, mais l'\u00e9lection Doris comme \u00e7a c'est une super belle \u00e9mission qui candidat qui va perdurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:33) [90%] : \r\nMais le d\u00e9but de l'histoire, c'\u00e9tait t\u00f4t ce matin sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, une bonne centaine de femmes toutes conscientes que l'\u00e9v\u00e9nement pouvait dans quelques heures s'annonce historique \u00e9taient rassembl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:33 > 0:17:54) [82%] : \r\n\u00e7a serait la 8\u00e8me l\u00e0 ne tient est la 9\u00e8me, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans notre histoire, c'est tr\u00e8s int\u00e9rieur qu'elle est une femme, je suis d\u00e9j\u00e0 venu, je crois qu'on Ruth travail Fouche a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et et routes Metzler aussi, j'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais ici, \u00e0 la Place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:02) [93%] : \r\nIl est 8 heures, l'histoire est en marche au palais et toutes ces femmes vont se mettre au chaud pour suivre les d\u00e9bats, la Fed va pouvoir commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:02 > 0:18:09) [79%] : \r\nC'est vraiment important de s'vrai qu'enfin c'est comme c'est normal hein qu'c'est devenu normal, que c'est une candidature f\u00e9minin conseil fait Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:09 > 0:18:16) [90%] : \r\nIl attention il n'est pas encore 10 heures et c'est le tour de Karin Keller-Sutter \u00e0 ce moment-l\u00e0, il n'y a plus de couleurs que partie juste des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:17 > 0:18:18) [65%] : \r\nKarine qu'elles, elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:20 > 0:18:26) [79%] : \r\nCette fois-ci, carton plein, se fait 2 sur 2 vous \u00eates heureux, il souffre, il donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:26 > 0:18:37) [84%] : \r\nIl y a oui, tr\u00e8s heureuse, c'est merveilleux licha il ne fera, il y a non pas seulement, enfin c'est une femme vraiment bien \u00e0 \u00e7a valait le coup de vous lever ce matin oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:37 > 0:18:48) [86%] : \r\n\u00e7a valait le coup qui donne bien 5 du matin ou une \u00e7a valait la peine, le combat est termin\u00e9, non, non, il n'est pas que termine h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:48 > 0:18:51) [86%] : \r\nS'est quand m\u00eame termin\u00e9 sur la Place f\u00e9d\u00e9rale mais en fanfare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:55 > 0:19:02) [90%] : \r\nEt en Valais \u00e9galement, l'humeur \u00e9tait joyeuse \u00e0 Brigue, la population a aussi salu\u00e9 l'\u00e9lection de son ancienne pr\u00e9sidente Viola, maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:02 > 0:19:13) [93%] : \r\nC'est au coll\u00e8ge o\u00f9 elle a fait une partie de ses \u00e9tudes que l'enthousiasme \u00e9tait le plus marqu\u00e9 des centaines d'\u00e9l\u00e8ves \u00e9taient r\u00e9unis pour suivre son \u00e9lection, on \u00e9coute la r\u00e9action de 2 d'entre eux, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:13 > 0:19:22) [92%] : \r\nPour les \u00e9l\u00e8ves, c'est tr\u00e8s important pour le coll\u00e8ge aujourd'hui avec la remarque, c'est une ancienne de nous c'est extraordinaire qu'on a eu une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ici au coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:22 > 0:19:29) [76%] : \r\nUne valaisanne Ingrid was une Valaisanne on est hyper content qu'elle repr\u00e9sente, elle nous repr\u00e9sentent l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:30 > 0:19:38) [92%] : \r\nNathalie Ducommun de femmes \u00e9lues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui en m\u00eame temps c'est in\u00e9dit mais ce qui l'est presque plus, c'est qu'au fond, \u00e7a s'est fait naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:38 > 0:21:44) [91%] : \r\nOui, \u00e7a va \u00eatre pour savourer cette journ\u00e9e historique certaines aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 peut-\u00eatre un un intense suspense ce matin un pour que le r\u00e9sultats apparaissent comme une lib\u00e9ration comme le couronnement d'un glorieux mais long combat f\u00e9ministe non, il n'en est rien ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale de femmes de droite sont \u00e9lus ensemble au 1er tour sans contestation dans un rituel parlementaire d\u00e9licieux r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 la lettre de femmes \u00e9lues dans une d\u00e9sarmante normalit\u00e9, c'est 100 70 ans d'histoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral quelques \u00e9pisodes de Lady Kilar, douloureux, on va pas se le cacher, et en 2018, la Suisse, qui int\u00e8gre l'\u00e9quation des sexes dans sa formule magique, c'est comme si nos bonnes vieilles institutions aujourd'hui avant d'autres sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 d'ailleurs avait compris que la stabilit\u00e9 de ce pays ne repose pas seulement sur la r\u00e9partition des forces politiques et des r\u00e9gions, mais aussi sur la repr\u00e9sentativit\u00e9 des sexes et peut-\u00eatre que, au-del\u00e0 du symbole, pour les femmes aujourd'hui, h\u00e9 ben c'est ce c'est ce g\u00e9nie suisse qu'on a envie de mettre \u00e0 l'honneur aujourd'hui cette formidable capacit\u00e9 d'adaptation qui a parfois la Suisse \u00e0 \u00e0 l'air du temps \u00e0 s'adapter \u00e0 l'air du temps, ce talent, ce g\u00e9nie de du consensus franchement \u00e0 l'air de metoo on craint que, il y a encore plus de tensions entre hommes et femmes, h\u00e9 bien la Suisse s'illustrent aujourd'hui dans sa l\u00e9gendaire discr\u00e9tion mais comme un \u00eelot de paix des sexes pour un jour, du moins c'est assez savoureux alors cette assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, elle est de droite, elle est pas enti\u00e8rement acquise \u00e0 la cause des femmes hein, c'est la m\u00eame assembl\u00e9e qui empoigne pas clairement la question de la discrimination salariale par exemple il n'emp\u00eache, on a envie de lui dire merci pour cette \u00e9lection, ce matin, on a envie de f\u00e9liciter ces 2 femmes Viola, maire, Karin Keller-Sutter un cas quand m\u00eame bataill\u00e9 ferme pendant des ann\u00e9es pour y arriver et on a envie de se rappeler que tout ce qui est pr\u00e9cieux doit \u00eatre ch\u00e9ri et prot\u00e9g\u00e9 l'\u00e9quilibre des sexes en politique comme dans le reste de la soci\u00e9t\u00e9 ces gages de paix ne baissons pas la garde, prot\u00e9geons-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:44 > 0:22:05) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Nathalie dans le reste de l'actualit\u00e9 au Royaume-Uni, la journ\u00e9e s'annonce difficile pour Theresa May qui doit d\u00e9fendre son texte sur le Brexit devant le Parlement, les d\u00e9bats vont durer 5 jours et d'entr\u00e9e de jeu, la premi\u00e8re ministre a pu mesurer \u00e0 quel point l'accord trouv\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne est impopulaire aupr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s US Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:09 > 0:22:12) [79%] : \r\nOlga auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:12 > 0:22:46) [91%] : \r\nAppel \u00e0 l'ordre tellement l'ambiance \u00e9tait \u00e9lectrique hier soir au Parlement \u00e0 l'entame des discussions sur le Brexit point d'achoppement, un d\u00e9tail de proc\u00e9dure mais qui en dit long sur la d\u00e9sapprobation des d\u00e9put\u00e9s quant au texte n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May \u00e0 Bruxelles et s'arr\u00eate \u00e0 mort par 300 Conz oui contre 293 non la chambre estime que le gouvernement a commis un outrage au Parlement raison de l'outrage le refus du gouvernement de publier un l'int\u00e9gralit\u00e9 d'un avis de droit sur l'accord du Brexit, n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait des imp\u00f4ts au Tchad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:46 > 0:22:55) [91%] : \r\nIl est regrettable que le gouvernement m\u00e9prise le Parlement, il serait plus regrettable encore que le Parlement en fasse de m\u00eame avec le peuple britannique, c'est ce qui serait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:55 > 0:23:15) [88%] : \r\nQuartier difficile le concours n'ont pas le Brexit face \u00e0 l'opposition de ceux qui veulent un Brexit pur et dur et de se europhiles qui souhaite l'annulation du r\u00e9f\u00e9rendum de juin 2016, Theresa May maintient le cap, pas de sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord, mais pas de nouveau r\u00e9f\u00e9rendum non plus, il va utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:15 > 0:23:23) [95%] : \r\nOui, nous leur avons donn\u00e9 le choix, ils ont vot\u00e9 pour quitter l'UE : c'est \u00e0 nous de r\u00e9aliser cette sortie de l'Union europ\u00e9enne, selon les int\u00e9r\u00eats de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:23 > 0:23:35) [91%] : \r\nEn au terme des 5 jours de d\u00e9bats pr\u00e9vus le Parlement votera sur le texte de l'accord, un vote crucial pour l'avenir du pays et celui de sa premi\u00e8re ministre g\u00ean\u00e9 le rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:35 > 0:24:02) [92%] : \r\nAlors que la situation au Y\u00e9men reste pr\u00e9occupante : la voie se d\u00e9gage pour des pourparlers de paix en Su\u00e8de, la d\u00e9l\u00e9gation des rebelles Houthis est arriv\u00e9 hier soir pour la reprise des discussions, interrompues depuis 2016 les pr\u00e9c\u00e9dents pourparlers qui aurait d\u00fb se tenir \u00e0 Gen\u00e8ve en septembre avait tourn\u00e9 court, la d\u00e9l\u00e9gation outils ne s'\u00e9tant pas pr\u00e9sent\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation d'un gouvernement, un Y\u00e9m\u00e9nite est \u00e9galement attendue dans la journ\u00e9e \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:03 > 0:24:23) [89%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 ce matin en Valais plusieurs communes abordait la question de l'arsenic dans le r\u00e9seau d'eau la norme va changer au 1er janvier prochain salves enfin au Vert Naya et Collonges sont concern\u00e9s car leurs eaux potables d\u00e9passent ces nouvelles normes fix\u00e9es \u00e0 dit microgrammes par litre Julie Marchand Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:24 > 0:24:25) [68%] : \r\nPlusieurs nouvelles fum\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:25 > 0:24:35) [94%] : \r\nUne gorg\u00e9e d'eau du robinet avant de commencer cette s\u00e9ance d'information d\u00e8s le 1er janvier 4 communes du Valais central doivent enti\u00e8rement revoir leur distribution d'eau pot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:35 > 0:24:48) [96%] : \r\nTables qui contient trop d'arsenic, les Normands ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s par 5, pour atteindre un maximum de 10 microgrammes par litre et les solutions pour arriver \u00e0 ces valeurs ne sont pas franchement \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:48 > 0:25:04) [97%] : \r\nIl y a plusieurs ann\u00e9es qu'on essaye de trouver la meilleure solution dans le territoire qui n'est pas facile chez nous \u00e0 la montagne et puis aussi au niveau de la population, faire comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 dans les prochains mois d'investir des sommes importantes pour r\u00e9pondre \u00e0 cette nouvelle norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:04 > 0:25:15) [95%] : \r\nOn le sait, ces communes n'arriveront pas \u00e0 garantir ces nouvelles exigences au 1er janvier elles devront donc fournir de l'eau min\u00e9rale en bouteilles aux habitants et le canton jouera son r\u00f4le de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:15 > 0:25:18) [87%] : \r\nEt, au besoin de remise \u00e0 l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:18 > 0:25:41) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on reparle des notes de frais des magistrats, mais cette fois il s'agit du Conseil d'\u00c9tat, ce dernier d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re ses notes de frais, 2017 et 2018, un exercice de transparence jug\u00e9 insuffisant le Parlement veut maintenant obtenir les chiffres pr\u00e9cis pour toute la l\u00e9gislature 2013, 2018, la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil demande \u00e0 la Cour des comptes d'enqu\u00eater en ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:43 > 0:26:05) [89%] : \r\nLe sursis pour l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise de la Haute \u00e9cole neuch\u00e2teloise pardon de musique fortement mobilis\u00e9s depuis l'annonce de sa fermeture, le Grand Conseil a accept\u00e9 hier soir un projet de loi qui accorde une ann\u00e9e de r\u00e9pit \u00e0 l'\u00e9tablissement, en attendant que la population se prononcent sur l'initiative sur l'avenir de la franc- merci on pense Fessenheim musicale dans le canton, \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:06 > 0:26:23) [94%] : \r\nCe sera un sursis pour la Haute \u00e9cole de musique \u00e0 Neuch\u00e2tel, hier soir, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 un moratoire qui suspend la fermeture de l'\u00e9cole, objectif de la gauche et du centre, maintenir l'\u00e9cole ouverte jusqu'\u00e0 ce que la population neuch\u00e2teloise se prononce sur l'avenir de la formation professionnelle musicale dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:23 > 0:26:34) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire que l'\u00e9cole potentiellement \u00e9tait ferm\u00e9 que j'avais \u00e0 l'aide des \u00e9l\u00e8ves savaient pas s'ils devaient s'inscrire ou pas, \u00e7a cr\u00e9e des dommages pour l'institut, au niveau de l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:34 > 0:26:43) [88%] : \r\nCe vote j'les d\u00e9marches d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat qui voulait fermer l'\u00e9cole en 2019 pour des questions d'\u00e9conomie d\u00e9savou\u00e9 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat prend \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:43 > 0:26:54) [92%] : \r\nLe vote du Grand Conseil \u00e9tait clair, c'\u00e9tait pas \u00e0 une voix pr\u00e8s, donc pour moi c'est \u00e9vident que nous devons maintenant changer notre strat\u00e9gie et on met en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:55 > 0:26:58) [89%] : \r\nCe que le Grand Conseil nous demande jusqu'\u00e0 la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:58 > 0:27:07) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Haute \u00c9cole de musique : on respire si l'objectif n'est pas de maintenir absolument le mod\u00e8le existant, l'essentiel est de garder toutes les options ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:07 > 0:27:26) [92%] : \r\nL'initiative demande le maintien d'une formation musicale professionnels accr\u00e9dit\u00e9s et dans le canton de Neuch\u00e2tel, finalement, il y a pas 36 mani\u00e8res de de r\u00e9soudre cette cette question- l\u00e0, il faut un partenariat avec une autre \u00e9cole de musique ailleurs en Suisse, parce que le canton de Neuch\u00e2tel est trop petit pour accueillir \u00e0 lui tout seul une formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:26 > 0:27:32) [93%] : \r\nEn 2019 le peuple neuch\u00e2telois devrait pouvoir se prononcer sur l'avenir de la musique professionnelle dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:33 > 0:27:52) [92%] : \r\nEt \u00e0 Neuch\u00e2tel, toujours, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9, hier soir, le budget 2019, avec un d\u00e9ficit de 17,9 millions de francs, un budget de compromis qui permet d'att\u00e9nuer certaines mesures jug\u00e9es inacceptables par la gauche en particulier les coupes dans les subsides pour l'assurance maladie, on \u00e9coute, Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:52 > 0:28:08) [93%] : \r\nEn priv\u00e9, des milliers de familles sont purement et simplement de suicide donc cet amendement, nous a permis de r\u00e9allouer un 1000000 et demi, c'est-\u00e0-dire qu'on a quand m\u00eame fait une coupe, il y a quand m\u00eame des gens qui vont recevoir moins et \u00e7a, on doit en \u00eatre triste, mais c'est vrai qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver encore une fois, une situation de consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:09 > 0:28:14) [87%] : \r\nUn mot de sport maintenant hockey-sur-glace glace mauvaise soir\u00e9e pour les 2 clubs Bjorn roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:14 > 0:28:30) [89%] : \r\nHier \u00e0 Z\u00fcrich FribourgGott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 1 malgr\u00e9 l'\u00e9galisation de Julien je prends gu\u00e8re \u00e0 la 33\u00e8me minute quant \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette il essuie une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite \u00e0 l'Nao, battu 3 \u00e0 0 les Genevois se retrouve d\u00e9sormais sous la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:31 > 0:28:51) [85%] : \r\nPetit tour dans nos archives pour terminer dans certaines r\u00e9gions, en hiver, les populations rest\u00e9es confin\u00e9es chez elle, notamment en montagne, certains profitaient de cette pause pour entreprendre des activit\u00e9s lucratives originales comme les tisserands d'Evol\u00e8ne, c'est le th\u00e8me de notre chronique pass\u00e9 recompos\u00e9 sign\u00e9 Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:56 > 0:29:09) [89%] : \r\nSi l'on vous parle aujourd'hui de tisserandes, c'est que dans le bal des reins pour confectionner des tissus, il a reconnu les Evol\u00e8ne cultivait du chanvre, il faut dire qu'\u00e0 1450 m\u00e8tres d'altitude, il n'y en a peu, que cela qui pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:09 > 0:29:24) [83%] : \r\nDans ce fonds de vall\u00e9e on quasiment en autarcie, on devait produire sa sa nourriture ne peut produire, c'est ces textiles, donc c'est pour \u00e7a que chaque famille avait son m\u00e9tier pour produire ces tissus d'int\u00e9rieur, ses v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:25 > 0:29:41) [91%] : \r\nDes m\u00e9tiers \u00e0 tisser dans chaque Chalet, voil\u00e0 qu'en 1938 une femme du village alors l'id\u00e9e de boost\u00e9 cette production Marie M\u00e9trailler est une autodidacte cultiv\u00e9, f\u00e9ministe, elle va centraliser le travail de toutes ces femmes et le mettre en valeur leur offre ainsi une petite source de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:42 > 0:29:54) [83%] : \r\nBeaucoup, mais enfin je aux \u00e9trangers qui viennent \u00e0 un s\u00e9jour \u00e0 Evol\u00e8ne 20 des gens sont mis \u00e0 des architectes, enfin, de quoi meubler toute une maison est-ce que vous ne vendez pas des tissus pour la haute couture parisienne oui je vends des tissus pour la haute couture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:54 > 0:30:04) [92%] : \r\nLes tisserands deviennent c\u00e9l\u00e8bres, mais l'industrie du textile avec le temps finit par \u00e9touffer leur travail, enfin presque, car 2 jeunes femmes ont r\u00e9cemment repris \u00e0 Evol\u00e8ne l'ancestral ouvrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:05 > 0:30:21) [85%] : \r\nEst- il pour elle des gens qui ont m\u00eame install\u00e9 leur m\u00e9tier chez elle, elle tient sur commande, il y a, pour des architectes d'int\u00e9rieur pour l'\u00e9cole de couture du donc les choses se font progressivement, mais il y a de nombreux projets en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:21 > 0:30:27) [92%] : \r\nDurant la derni\u00e8re guerre 250 tisserandes travaillait, \u00e9vitant ainsi l'exil de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:31 > 0:30:53) [92%] : \r\n\u00e9coli\u00e8re locale sera ce soir au coeur du parc naturel r\u00e9gional Gruy\u00e8re Pays d'en haut du village n'avait pas souhait\u00e9 adh\u00e9rer lors de sa cr\u00e9ation, il y a 10 ans lundi son assembl\u00e9e communale a choisi de se jeter \u00e0 l'eau \u00e0 une nette majorit\u00e9, on \u00e9voquera aussi l'avenir du parc, alors qu'une assembl\u00e9e extraordinaire doivent valider ce soir, le plan de gestion pour les 5 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:54 > 0:31:06) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret retour \u00e9videmment ce soir sur la double \u00e9lection f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:14 > 0:31:18) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:29 > 0:31:40) [77%] : \r\nAutant dire pas de prompteur, bon ok et pas de c'est pire que tout, pas de feuilles, papa de fait, c'est pire que tout puisqu'ils se le moindre truc je sais pas quoi dire, oui, \u00e7a c'est quand m\u00eame la tout seul \u00e0 Bruxelles de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:40 > 0:31:43) [76%] : \r\nC'est le texte m\u00eame cas hein, c'est aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:43 > 0:31:45) [85%] : \r\nElle avait quand m\u00eame quelque chose, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:45 > 0:31:49) [88%] : \r\nJ'avais pas jusqu'au dernier moment parce que les l'imprimeur khmers verts et comme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:49 > 0:31:58) [83%] : \r\nOui non mais l\u00e0, l'imprimante mais ont toujours dans ces situations-l\u00e0 imprimante \u00e0 la suite \u00e0 d'accord la crise Chirac disait les emmerdements arrive toujours en escadrille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:58 > 0:32:05) [92%] : \r\nVoil\u00e0 bien s\u00fbr oui moi, oui, on se retrouvera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:10 > 0:32:13) [80%] : \r\nNon, mais j'ai lu, mais prendre peur \u00e7a va merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:17 > 0:32:19) [94%] : \r\nBon, un petit \u00e9clairage je ne dirais pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:22 > 0:32:23) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:27 > 0:32:32) [87%] : \r\nIl y avait t'il y a des reflets quand m\u00eame sur les c'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:36 > 0:32:47) [80%] : \r\nJe disais, il y avait des il y a des reflets what aux enfants des reflets sur les alors donc t\u00eate de c'est entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:49 > 0:32:53) [84%] : \r\nBen \u00e7a c'est au-dessus du du col de la vue de des des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:56 > 0:33:40) [87%] : \r\nNon, il y a des des fruits et des belles couleurs et alors l\u00e0 par contre des fois c'est tr\u00e8s juste, parce que sur cette photo, il y a juste un rayon de soleil mais qui, en fait, arrive la TAC, donc j'ai pu cadrer \u00e0 gauche et si l'on n'aurait pas pu utiliser les des fois, on ne peut pas parce qu'on a, on a des gens n'adh\u00e9reront a des rayons de soleil qui qui se passe \u00e0 l'image, c'est pas joli, mais l\u00e0, le Chasseral aussi tr\u00e8s bien, tu vois, ben tu vois le Chasseral la la taille notre taille, notre webcam qui est tr\u00e8s bien aussi, h\u00e9 bah, c'\u00e9tait \u00e7a le 20 mars quoique le 21 sera mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:44 > 0:33:46) [92%] : \r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait la retouche c'est bon merci Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:48 > 0:33:50) [71%] : \r\nVoici ces masses gracias minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:28 > 0:34:31) [73%] : \r\nC'est donc ce qui s'amorce de contributions doivent \u00eatre voil\u00e0 j'enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:44 > 0:34:51) [90%] : \r\nOn est tous en train d'attendre impatiemment ah moi j'aime qu'on me dit une minute et 30 secondes, c'est ce qui me faut de tr\u00e8s bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:26 > 0:35:28) [89%] : \r\nTous comme une p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:50 > 0:38:18) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, malgr\u00e9 les nuages, l'accalmie, lui, devrait se poursuivre cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s cette nuit, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va reprendre, il va s'accompagner d'air plus froid en altitude, les nuages tra\u00eenent un peu en ce moment sur l'Est, il y a \u00e9galement des stratus sur le plateau, mais \u00e0 part \u00e7a, le temps est assez ensoleill\u00e9, la situation va changer cet apr\u00e8s- midi, les courants d'ouest 1er nuage vers la Suisse et puis ce soir, cette nuit, h\u00e9 bien c'est ce front froid qui va suivre le m\u00eame chemin, un front froid qui va encore nous accompagner demain pendant une bonne partie de la journ\u00e9e dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps sec en toutes r\u00e9gions et m\u00eame bien ensoleill\u00e9 sur le Tessin centrale m\u00e9ridionale, le soleil peut encore faire des apparitions, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans les Alpes, sur le Valais sur le Centre du plateau, mais dans un ciel qui va se couvrir par l'ouest, au fil des heures en soir\u00e9e le ciel va m\u00eame se charger un peu plus sur l'ouest de premi\u00e8res pr\u00e9cipitations ne sont pas exclues le long du Jura par exemple, ou bien encore sur le nord du plateau, mais il est vrai que c'est surtout en 2\u00e8me moiti\u00e9 de cette perturbation va nous amener de l'activit\u00e9, les temp\u00e9ratures sont au-dessus de la norme cet apr\u00e8s- midi pour faire entre 9 et 11 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine ne \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 5 \u00e0 2000, nous sommes donc bien au-dessus des normales saisonni\u00e8res, la situation s'explique par la pr\u00e9sence des vents de sud- ouest en altitude des vents qui vont encore souffl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, notamment dans les Alpes, le long du Jura, qui sont g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9s et qui vont se renforcer en soir\u00e9e et dans la nuit, demain matin, notre perturbation continuera de circuler sur tous les versants nord des Alpes, elle va s'accompagner de pr\u00e9cipitations faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9s, lesquels circuleront assez volontiers sur le Jura, les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le Bas-Valais, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1800 2000 m\u00e8tres et pour profiter des \u00e9claircies et avoir un temps sec \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, il faudra se trouvaient sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, l'apr\u00e8s- midi, la situation va un peu se d\u00e9canter, \u00e0 savoir que les pr\u00e9cipitations vont diminuer au nord, mais toujours au nord bien le ciel restera assez nuageux accalmie \u00e9galement pour les autres r\u00e9gions, mais avec des \u00e9claircies sur le Valais, les All Tessinoise ou bien encore pour l'Engadine et passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9, cette fois pour le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, les temp\u00e9ratures demain vont baisser en altitude mais, paradoxalement, quand bien m\u00eame un front froid va arriver en altitude, h\u00e9 bien elles vont remonter sur le plateau, il pourra faire jusqu'\u00e0 11 12 degr\u00e9s pourquoi me direz-vous, h\u00e9 bien tout simplement parce que les vents de Sud-Ouest vont \u00e9galement souffler sur le plateau demain ce qui va contribuer \u00e0 \u00e9liminer le lac d'air froid qui s'y trouve actuellement, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, j'aurai le plaisir de vous retrouver ce soir et je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:42:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812745991", "durationSec": 36, "title": "MI TAPIS VIOLA V3_RTS000001673191", "excerpt": "Une centaine de femmes se sont r\u00e9unies sur la place f\u00e9d\u00e9rale pour assister \u00e0 l'\u00e9lection historique de 2 femmes au conseil f\u00e9d\u00e9ral. En effet, la conseill\u00e8re nationale PDC Viola Amherd et la conseill\u00e8re aux Etats PLR Karin Keller-Sutter ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues en m\u00eame temps et au 1er tour au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1812745992", "durationSec": 29, "title": "MI TAPIS KARIN V2_RTS000001673188", "excerpt": "Itw de 2 valaisans qui r\u00e9agissent suite \u00e0 l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne Viola Amherd."}, {"internalArchiveId": "AA1812745993", "durationSec": 25, "title": "MI SUEDE CONFERENCE YEMEN_RTS000001673083", "excerpt": "Itw du d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois Baptiste Hurni qui s'exprime suite \u00e0 la validation du budget 2018 par le grand conseil neuch\u00e2telois. Un budget de compromis qui permet d'att\u00e9nuer certaines mesures jug\u00e9es inacceptables par la gauche, notamment les coupes dans les subsides pour l'assurance maladie"}, {"internalArchiveId": "AA1812745994", "durationSec": 121, "title": "MI STAMM FEMMES_RTS000001673325", "excerpt": "La mise en place de nouvelles normes concernant le taux d'arsenic dans l'eau d\u00e8s le 01.01.2019 oblige 4 communes \u00e0 revoir enti\u00e8rement leur distribution d'eau potable. Ces communes n'arriveront pas \u00e0 garantir les nouvelles exigences et devront fournir de l'eau min\u00e9rale en bouteille \u00e0 ses habitants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "FEMME"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1752394"]}, {"internalArchiveId": "AA1812745995", "durationSec": 18, "title": "MI SONORE COLLEGE_RTS000001673117", "excerpt": "R\u00e9actions des conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales \u00e9lues PDC Viola Amherd et PLR Karin Keller-Sutter qui s'expriment suite \u00e0 leur \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral au 1er tour seulement.", "thematicGeographicals": ["BRIGUE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812745996", "durationSec": 16, "title": "MI SONORE BUDGET NE_RTS000001673151", "excerpt": "La haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel (HEM) a obtenu 1 ann\u00e9e de sursit gr\u00e2ce \u00e0 un vote des d\u00e9put\u00e9s du grand conseil neuch\u00e2telois qui ont vot\u00e9 un moratoire qui suspend la fermeture de l'\u00e9cole. L'objectif est de maintenir l'\u00e9cole ouverte jusqu'\u00e0 ce que la population neuch\u00e2teloise se prononce sur l'avenir de la formation professionnelle musicale dans le canton.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "SUFFRAGE", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1812745997", "durationSec": 54, "title": "MI SALVAN ARSENIC_RTS000001673287", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PDC Viola Amherd et la conseill\u00e8re aux Etats PLR Karin Keller-Sutter ont chacune \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s 1 tour seulement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "SALVAN"], "thematicThemes": ["EAU (BOISSON)", "EAU POTABLE", "POLLUTION DE L'EAU", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT"], "sequenceIds": ["1752395"]}, {"internalArchiveId": "AA1812745998", "durationSec": 71, "title": "MI REAX ELUES_RTS000001673246", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la conseill\u00e8re aux Etats PLR Katrin Keller-Sutter suite \u00e0 son \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle est la 2e femme PLR \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1812745999", "durationSec": 30, "title": "MI NOTE DE FRAIS GE_RTS000001673124", "excerpt": "Les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales \u00e9lues PDC Viola Amherd et PLR Karin Keller-Sutter pr\u00eatent serment devant l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale suite \u00e0 leur \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1812746000", "durationSec": 89, "title": "MI MORATOIRE HEM_RTS000001673298", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de conseill\u00e8re nationale PDC haut-valaisanne Viola Amherd qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au conseil f\u00e9d\u00e9ral au 1er tour seulement. Elle est la 3e femme PDC \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1752396"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746001", "durationSec": 126, "title": "MI MATINEE ELEX CF_RTS000001673313", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS ans laquelle la pr\u00e9sidente de la fondation Atelier Marie Alexandra H\u00e9ritier-Fauch\u00e8re commente des images des tisserandes d'Evol\u00e8ne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1752392"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746002", "durationSec": 83, "title": "MI KKS PORTRAIT_RTS000001673314", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746003", "durationSec": 18, "title": "MI IMAGE DU JOUR V3_RTS000001673283", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1752393"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746004", "durationSec": 23, "title": "MI HOCKEY_RTS000001673107"}, {"internalArchiveId": "AA1812746005", "durationSec": 24, "title": "MI ELECTION CF COLLEGE_RTS000001673113"}, {"internalArchiveId": "AA1812746006", "durationSec": 22, "title": "MI BUDGET SUBSIDES NE_RTS000001673251"}, {"internalArchiveId": "AA1812746007", "durationSec": 90, "title": "MI BREXIT PARLEMENT_RTS000001673317", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812746008", "durationSec": 83, "title": "MI AMHERD PORTRAIT_RTS000001673196", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746009", "durationSec": 100, "title": "FRIGO PRC 13 TISSERANDES_RTS000001665941", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVOLENE"], "thematicThemes": ["TISSERAND", "TISSAGE", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812752103", "summary": "Salle du parlement : Marina Carobbio Guscetti, pr\u00e9sidente de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, annon\u00e7ant l'\u00e9lection de Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue PDC. Viola Amherd f\u00e9licit\u00e9e par des parlementaires suite \u00e0 son \u00e9lection. Discours de Viola Amherd. \nParlementaires votant. Discours de Katrin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue PLR. \n\nHans Wicki, conseiller aux \u00c9tats PLR, f\u00e9licit\u00e9 par une parlementaire. Heidi Z'graggen, conseill\u00e8re d'\u00c9tat uranaise, f\u00e9licit\u00e9e par ses partisans. Itw de Heidi Z'graggen.\nItw de Matthias Reynard, conseiller national PS valaisan. Itw de G\u00e9raldine Marchand Ballet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne.\nAccueil des 2 nouvelles \u00e9lues par le conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1752392", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN", "REYNARD, MATHIAS", "Z'GRAGGEN, HEIDI", "WICKI, HANS", "CAROBBIO, MARINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812752104", "summary": "Salle du parlement : Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue PLR, et Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue PDC, pretant serment simultan\u00e9ment suite \u00e0 leur \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1752393", "visualThemes": ["PRESTATION DE SERMENT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1812752105", "summary": "Groupe de femmes exultant de joie devant la t\u00e9l\u00e9vision lors de l'annonce de l'\u00e9lection de Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue PDC, au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw de Madeleine Amgwerd, ex-conseill\u00e8re aux Etats.\nFemmes r\u00e9unis sur la place f\u00e9d\u00e9rale pour l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw de Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Les Verts. Itw de Etiennette Verrey, ex-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9. Itw Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR.\nGroupe de femmes exultant de joie lors de l'annonce de l'\u00e9lection de Katrin Keller-Sutter au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1752394", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION", "FEMME", "BONHEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812752106", "summary": "S\u00e9ance d'information sur les nouvelles normes concernant le taux d'arsenic dans l'eau potable en Valais. Itw de Pascal May, pr\u00e9sident commune de Finhaut. Belles vues sur des villages valaisans.", "id": "1752395", "visualThemes": ["EAU POTABLE"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "SALVAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1812752107", "summary": "Ext haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel (HEM). Grand conseil neuch\u00e2telois en session. Itw de Corine Bolay Mercier, d\u00e9put\u00e9e PS neuch\u00e2teloise. Itw de Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d\u00bfEtat PS neuch\u00e2teloise. \nGros plan sur une partition de musique. Musiciens de la HEM jouant de la musique (piano et violon). Itw de Simon Peguiron, membre du comit\u00e9 d\u00bfinitiative et professeur \u00e0 la HEM.", "id": "1752396", "visualThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE", "MUSICIEN", "MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE-HEFTI, MONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812752143", "summary": "Duplex Berne : itw de Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR suisse, et de Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1752432", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUCOMMUN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1765051", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044842", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1730905", "internalArchiveId": "AA1810730804", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election  de Viola Amherd et Karin Keller-Sutter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Berne \u00e0 l'occasion de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 12593, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10630127"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-06T15:56:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812745968", "durationSec": 7822, "title": "ELECTION CF BERNE CLEAN FEED 0512_RTS000001672866", "excerpt": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne Viola Amherd et de la conseill\u00e8re aux Etats PLR st-galloise Karin Keller-Sutter. Toutes les deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au 1er tour par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ett succ\u00e8dent respectivement \u00e0 Doris Leuthard et Johannn Schneider-Ammann.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "AMHERD, VIOLA", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812746309", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Markus Haefliger, correspondant parlementaire Tages Anzeiger, et Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef Le Nouvelliste.", "id": "1746558", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746310", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral :  itw Th\u00e9r\u00e8se Meyer-Kaelin, ex-conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise.", "id": "1746559", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEYER, TH\u00c9R\u00c8SE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746311", "summary": "Berne-ville : itw Claudine Esseiva, membre des Femmes PLR.", "id": "1746560", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746313", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, Michael Buffat, conseiller national UDC  vaudois, Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.", "id": "1746562", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "LEVRAT, CHRISTIAN", "NORDMANN, ROGER", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746314", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Dominique Bugon, chef communication du DETEC, Christophe Darbellay, ex-pr\u00e9sident du PDC suisse.", "id": "1746563", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746315", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Monika Ruehl, pr\u00e9sidente d'economiesuisse,  Christophe Darbellay, ex-pr\u00e9sident du PDC suisse.", "id": "1746564", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "RUEHL, MONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746319", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Christophe Darbellay, ex-pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1746568", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746342", "summary": "Berne-ville : itw Brigitte Hauser-Suess, ex-pr\u00e9sidente des Femmes PDC suisse.", "id": "1746591", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746344", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre Doris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR,  Rebecca Ruiz conseill\u00e8re nationale PS vaudoise,  C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne.", "id": "1746593", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746345", "summary": "Berne-ville : itw Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC suisse.", "id": "1746594", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746349", "summary": "Berne-ville : itw B\u00e9atrice Wertli, membre du PDC.", "id": "1746598", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746395", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan,  Benjamin Roduit, conseiller national PLR valaisan,  Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1746644", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "NANTERMOD, PHILIPPE", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746396", "summary": "Berne-ville : itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1746645", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746397", "summary": "Berne-ville : itw Josiane Wissen, membre Femmes PDC.", "id": "1746646", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746399", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois,  Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1746648", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746400", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise,  Christian Luescher, conseiller national PLR genevois,  Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC valaisan, Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.", "id": "1746649", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MARRA, ADA", "LUESCHER, CHRISTIAN", "FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "GRIN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746401", "summary": "Berne-ville : itw Heidi Z'Graggen, candidate PDC non \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1746650", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["Z'GRAGGEN, HEIDI"]}], "program": {"href": "/programs/489", "id": "489", "name": "Edition sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHARD, Alexandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Plateau Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Plateau Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Plateau Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1760772", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043562", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D450BD45-C18E-4EE0-837E-2344ECCF49BD", "internalArchiveId": "D450BD45-C18E-4EE0-837E-2344ECCF49BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derni\u00e8re ligne droite pour les quatre candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les auditions", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "A la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les quatre candidats Heidi Z'graggen, Viola Amherd, Karin Keller-Sutter et Hans Wicki, seront auditionn\u00e9s par la quasi-totalit\u00e9 des partis politiques.\r\n\r\nDerni\u00e8re ligne droite pour les quatre candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les auditions 12h30: hearing conseillers f\u00e9d\u00e9raux MENICHINI\r\nA Berne... Derni\u00e8re ligne droite ...pour les quatre candidats... au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... avant l'\u00e9lection... de demain.\r\nIls seront touss.... auditionn\u00e9s cet apr\u00e8s-midi... par la quasi.. totalit\u00e9 .....des partis politiques. \r\nSi la candidate PLR..... Karin Keller Sutter.... reste... pour l'heure intouchable.... dans son statut.... d'ultra-favorite... il n'en est.... pas de m\u00eame... pour la PDC.... valaisane... Viola Amherd... talonn\u00e9e.... par sa co-listi\u00e8re..... Heidi Zgraggen.\r\nL'Uranaise... est tr\u00e8s populaire.. au sein de la droite.... conservatrice du Parlement.... \u00e0 l'UDC.. notamment.\r\nReste \u00e0 savoir.... Marc Menichini.... si la conseill\u00e8re d'Etat uranaise.... va r\u00e9ussir.... \u00e0 s\u00e9duire... dans le reste... du camp bourgeois.... surtout...au PLR.\r\nEt tout reste encore ouvert au PLR, indiquent plusieurs \u00e9lus du parti... m\u00eame si une majorit\u00e9 se dessine progressivement en faveur de la conseill\u00e8re nationale valaisanne Viola Amherd... mais des parlementaires PLR attendent encore les auditions de cette apr\u00e8s-midi pour arr\u00eater leur choix.\r\nC'est qu'Heidi Zgraggen... a le potentiel....Marc... pour s\u00e9duire... au PLR...\r\nAvec sa longue exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif cantonal, sa ligne politique clairement bourgeoise, son c\u00f4t\u00e9 femme d'affaires aussi, c'est elle qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e des investissements de l'Egyptien Samih Sawiris dans la station d'Andermatt. Voil\u00e0 quelqu'uns des atouts sur lesquels l'Uranaise va certainement jouer devant le groupe PLR tout \u00e0 l'heure.\r\nMais est ce que... ce sera... suffisant... pour cr\u00e9er la surprise... demain?\r\nRien n'est moins s\u00fbr: pour l'emporter demain Heidi Zgraggen peut certes compter une majorit\u00e9 des voix \u00e0 l'UDC mais elle aura besoin d'en trouver au PLR et au sein de son parti... ce qui n'est de loin pas garanti... Au PDC comme au PLR d'ailleurs, son c\u00f4t\u00e9 trop conservateur d\u00e9pla\u00eet. Puis il y a toujous ce r\u00e9flexe corporatiste des parlementaires: \u00e9lire l'un des leurs: en l'occurence Viola Amherd.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034113", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Derni\u00e8re ligne droite pour les quatre candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les auditions / 12H30_2018-12-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.12.2018"], "alternativeSummary": ["A la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les quatre candidats Heidi Z'graggen, Viola Amherd, Karin Keller-Sutter et Hans Wicki, seront auditionn\u00e9s par la quasi-totalit\u00e9 des partis politiques."], "variantIds": ["ece-10034113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:37:41Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Berne, derni\u00e8re ligne droite pour les 4 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant l'\u00e9lection de jeunes \u00e0 la mon \u00e9lection de demain, ils seront tous auditionn\u00e9s cet apr\u00e8s- midi par la quasi- totalit\u00e9 des partis politiques, c'est la candidate PLR Karin Keller-Sutter reste pour l'instant, intouchable dans son statut d'ultra- favorite, il n'en est pas de m\u00eame pour la PDC valaisane Viola Amherd talonn\u00e9e par sa colisti\u00e8re Heidi Zgraggen, l'Uranaise, tr\u00e8s populaire au sein de la droite conservatrice du Parlement, notamment \u00e0 l'UDC, reste \u00e0 savoir Marc Medichini si la conseill\u00e8re d'\u00c9tat uranaise va r\u00e9ussir \u00e0 s\u00e9duire dans le reste du camp bourgeois surtout au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nEh oui, tout reste encore ouvert dans ce parti un indiquent que plusieurs \u00e9lus PLR m\u00eame si une majorit\u00e9 se dessine progressivement en faveur de la conseill\u00e8re nationale valaisanne Viola Amherd mais des parlementaires PLR attendent encore les auditions de cet apr\u00e8s- midi pour arr\u00eater leur choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [79%] :\r\nC'est qu'Heidi Zgraggen a le potentiel, Marc pour s\u00e9duire au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nSahraouis avec sa longue exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif cantonal sa ligne politique clairement bourgeoise, son c\u00f4t\u00e9 femme d'affaires aussi, c'est elle qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e des investissements de l'\u00c9gyptien Samih Sawiris dans la station d'Andermatt, voil\u00e0 quelques-uns des atouts sur lesquels l'Uranaise va certainement jouer devant le groupe PLR tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [95%] :\r\nMais ce que ce sera suffisant pour cr\u00e9er la surprise demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nBon, alors l\u00e0, rien n'est moins s\u00fbr pour l'emporter demain et discret Hagen peut certes compter sur une majorit\u00e9 des voix de l'UDC mais elle aura besoin d'en trouver aussi un ou PLR et au sein de son parti, ce qui n'est de loin pas garanti Au PDC comme on PLR d'ailleurs, son c\u00f4t\u00e9 trop conservateur d\u00e9pla\u00eet et puis il y a toujours ce r\u00e9flexe corporatiste des parlementaires il pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9lire l'un des leur qui ma\u00eetrisent les us et coutumes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, Avantage \u00e0 Viola Amherd tu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [81%] :\r\nMarc qui n'en Direct de beurre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T12:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C025372-DAE4-44B3-87CF-6EA2FB41207F", "internalArchiveId": "5C025372-DAE4-44B3-87CF-6EA2FB41207F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLe pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, Gianni Infantino, raconte ses rencontres avec les plus importants dirigeants du monde.\r\nInfantino vide son sac, en Une du Blick.\r\nLe patron de la FIFA s'est exprim\u00e9 10 minutes au sommet du G20 \u00e0 Buenos Aires, et il a ensuite rencontr\u00e9 Vladimir Poutine, Donald Trump et Recep Tayyip Erdogan.\r\nEt il raconte tout \u00e7a au Blick autour d'un caf\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich. \r\nTrump s'y connait en football, apprend-on, parce que son fils, Baron, y joue. \r\nLe Blick s'\u00e9meut dans l'interview, que Gianni Infantino pose avec le pr\u00e9sident turc. Lui n'y voit pas de probl\u00e8me: il s'agit de football, et pas de sujets tragiques ou politiques. \r\nIl a aussi f\u00e9licit\u00e9 Vladimir Poutine pour la meilleure coupe du monde de l'histoire. \r\nVeut-il vendre les droits de la FIFA \u00e0 l'Arabie Saoudite, comme l'a dit la S\u00fcd-deutsche Zeitung ? Non, une partie seulement de ces droits, seulement; il ne s'agit pas de vendre la coupe du monde. \r\n*** Nous sommes la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a se voit dans la presse.\r\n\u00e7a se voit de deux mani\u00e8res: certains journaux n'en disent pas un mot, parce que tout a \u00e9t\u00e9 dit, et qu'il faut juste attendre, pendant que les parlementaires taillent leurs crayons, choisissent leurs stylo, et que la chancellerie pr\u00e9pare les bulletins et fasse briller ses urnes.\r\n***D'autres quotidiens ont en revanche encore quelques cartouches.\r\nLe Temps, par exemple: on s'int\u00e9resse aux candidates PDC, Viola AmherT et Heidi Z'graggen, et \u00e0 leurs \u00e9minences grises. Et le journal ne peut s'emp\u00eacher de parler de Pierre Maudet: des soutiens discrets, tout le contraire de Pierre Maudet il y a un an.\r\nDeux pages dans le Nouvelliste sur Viola AmherT: rarement une candidate aura fait si peu pour draguer les parlementaires.\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, ce constat de la Berner zeitung: le lobbying r\u00e9gional, au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est surfait !\r\nLe journal propose deux pages de bilan, alors que se termine la double repr\u00e9sentation bernoise au gouvernement.\r\nEnfin, dans La Luzerner Zeitung et l'Aargauer Zeitung, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tape suivante: la r\u00e9partition des d\u00e9partements. Et celui qui devient tout \u00e0 coup tr\u00e8s \"tendance\", c'est celui de l'\u00e9conomie. Il porte plusieurs dossiers qui sont sous les feux de la rampe: Europe, libre-\u00e9change, agriculture, \u00e9ducation, tout le domaine du travail. De quoi aiguiser de nombreux app\u00e9tits.  \r\n*** Un grand dossier du Temps, ce matin, sur les exportations d'armes.\r\nLe titre: les armes de la col\u00e8re.\r\nLa r\u00e9volte gronde, explique le journal, au sujet des exportations. Et \u00e0 la t\u00eate de cette r\u00e9volte, un acteur inattendu: le parlement.\r\nLe Conseil national a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 une motion qui veut que le parlement, voire le peuple, se prononce sur les crit\u00e8res d'exportation. Et jeudi les Etats doivent \u00e0 leur tour se prononcer. Voil\u00e0 pour le contexte politique. \r\nUne immence infographie particuli\u00e8rement lisible accompagne l'article. Quels types d'armes, pour quels pays, dans quels volumes. \r\nMais dresser un portrait de l'industrie de l'armement en Suisse s'av\u00e8re complexe, car il y a \u00e9norm\u00e9ment d'acteurs, qui sont plus ou moins actifs. L'armement attire beaucoup de monde, car malgr\u00e9 sa complexit\u00e9, c'est un march\u00e9 juteux. \r\n*** Autre march\u00e9, celui de la livraison de repas \u00e0 domicile.\r\nDans la tribune de Gen\u00e8ve, l'interview du responsable d'Uber Eats en Suisse, St\u00e9phane Fica-ya. \r\nDepuis jeudi dernier, \u00e0 Gen\u00e8ve, des coursiers \u00e0 v\u00e9lo sillonnent la ville pour livrer les plats d'une centaine de restaurants partenaires. \r\nDes d\u00e9put\u00e9s se demandent si ce service respecte la loi; les syndicats assurent que non: en externalisant la livraison, ils estiment que les restaurants et Uber eats contourne la Convetion collective de travail; CCT qui oblige les employeurs \u00e0 payer les charges de leurs livreurs.\r\nLe responsable se d\u00e9fend. Il ne voit pas ses coursiers comme des employ\u00e9s, mais comme des clients. Uber eats met \u00e0 leur disposition un service; ils peuvent travailler comme ils veulent. Uber n'offre donc pas de contrat dans le cadre d'une relation de travail \u00e0 ses coursiers. \r\nSes ambitions, aussi: Uber Eats esp\u00e8re doubler son nombre de coursiers d'ici un an, et avoir au moins 300 restaurants partenaires. Elle pourrait se lancer \u00e0 Lausanne ou Zurich. \r\n*** Un art, pour terminer, Val\u00e9rie: l'art de devenir cr\u00e9atif.\r\nLa cr\u00e9ativit\u00e9, cette facult\u00e9 d'invetion et d'imagination. \r\nEn marge d'un forum \u00e0 ce sujet qu'il organise jeudi, le Temps donne quelques recettes de \"cr\u00e9atifs\".\r\nUne atttude de base: prendre des risques, savoir cr\u00e9er la surprise, et ne pas se restreindre \u00e0 son propre domaine. C'est dans le m\u00e9lange que l'innovation se produit.\r\nL'atmosph\u00e8re, a aussi toute son importance. Il faut donner de l'autonomie, de la confiance et de l'\u00e9coute \u00e0 son \u00e9quipe. \r\nMais il y a aussi des obstacles: la peur de d\u00e9plaire, ou la crainte d'un faux pas. Dans trop d'entreprises, lit-on, se tromper c'est grave. Mais on oublie que l'on apprend beaucoup, en se trompant. \r\nMais au-dessus de tout \u00e7a, il y a une dimension centrale: il faut s'amuser ! le plaisir est une composante essentielle de la cr\u00e9ativit\u00e9.", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10043720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10034242", "ece-10034230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:19:39Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la, on va passer la presse en revue maintenant Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, Gianni Infantino donc raconte ses rencontres avec les plus grands dirigeants du monde, c'est dans l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nOui Infantino vide son sac en Une du Blick, le patron de la FIFA, s'est exprim\u00e9, 10 minutes au sommet du G20 \u00e0 Buenos Aires et il a ensuite rencontr\u00e9 Vladimir Poutine Donald Trump et Recep Tayyip Erdogan et il raconte, donc tout \u00e7a au Blick autour d'un caf\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich 30 36 conna\u00eet en football, apprend-on parce que son fils Baron il joue le Blick s'\u00e9meut dans l'interview que Jane Infantino pose avec le pr\u00e9sident turc, lui, n'y voit pas de probl\u00e8me, il s'agit de football et pas de sujets tragiques ou politiques, il a aussi f\u00e9licit\u00e9 Vladimir Poutine pour la meilleure Coupe du monde de football de l'histoire veut -il vendre les droits de la FIFA \u00e0 l'Arabie Saoudite, comme l'a dit la Suddeutsche Zeitung demande le Blick non, r\u00e9pond-il, une partie seulement de ces droits, il ne s'agit pas de vendre la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nSi on faisait un petit Paris dans 4 ans, la meilleure Coupe du monde de football, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 celle du Qatar, on va noter \u00e7a, \u00e7a c'est pour le football, Val\u00e9rie, on parle \u00e9videmment beaucoup de politique puisqu'on est \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a se voit dans vos journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, \u00e7a se voit de 2 mani\u00e8res : certains journaux disent pas un mot, parce que tout a \u00e9t\u00e9 dit peut-\u00eatre qu'il faut juste attendre pendant que les parlementaires taillent leurs crayons choisissent leurs stylo et que la chancellerie pr\u00e9pare les bulletins et fasse briller ses urnes en revanche il y a d'autres quand il y a un qui encore quelques cartouches le temps par exemple, on s'int\u00e9resse aux candidates PDC Viola Amherd et Ideas n'et \u00e0 leurs \u00e9minences grises et le journal ne peut s'emp\u00eacher de parler de Pierre Maudet des soutiens discrets, lit -on, tout le contraire de Pierre Maudet il y a un an, de pages aussi dans Nouvelliste sur Viola AmherT rarement une candidate aura fait si peu pour draguer les parlementaires c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique ce constat -l\u00e0, Bernard Zeitung le lobbying r\u00e9gional au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est surfait, le journal propose 2 pages de bilan alors que se termine la double repr\u00e9sentation bernoise au gouvernement et enfin dans la Luzerner Zeitung et largu\u00e9 avoir Zeitung, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tape suivante, la r\u00e9partition des d\u00e9partements et celui qui devient tout \u00e0 coup tr\u00e8s tendance, c'est celui de l'\u00e9conomie, il porte plusieurs dossiers qui sont sous les feux de la rampe Europe libre- \u00e9change, agriculture, \u00e9ducation tout le domaine du travail aussi de quoi donc aiguiser de nombreux appels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [84%] :\r\nEn parlant de conseillers f\u00e9d\u00e9raux Rolf Hiltl -t-elle au buffet de la gare, sauf erreur, il y avait des des portraits de cheval \u00e0 et de la Delamuraz, vous avez de Tibi \u00e0 Berne, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en visite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [88%] :\r\nAh oui, il y a pas mal de politiciens qui viennent chez nous, je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque, Moritz Floriane Berger il \u00e9tait vraiment un client tr\u00e8s habitu\u00e9 et il a pas mal de politiciens qui viennent aussi nous visiter, peut-\u00eatre parce que ces v\u00e9g\u00e9tariens ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [86%] :\r\nParce que bon, c'est absolument pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis des romans, vous avez des traces de politiciens romands chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [90%] :\r\nAh oui, je crois que les Romands vont beaucoup \u00e0 Berne et je suis s\u00fbr qu'il y en a pas mal qui sont d\u00e9j\u00e0 vu le film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [93%] :\r\nUn grand dossier dans le temps, ce matin, dossier sur les exportations d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nLe titre, les armes de la col\u00e8re, la r\u00e9volte gronde, explique le journal au sujet des exportations et \u00e0 la t\u00eate de cette r\u00e9volte un acteur inattendu, le Parlement, le Conseil national a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 une motion qui veut que le parlement, voire le peuple se prononce sur les crit\u00e8res d'exportation et jeudi, le Conseil des \u00c9tats doit \u00e0 son tour se prononcer, voil\u00e0 donc pour le contexte politique, une immense infographie particuli\u00e8rement lisible accompagne cet article quel type d'arme pour quels pays dans quel volume mais dresser un portrait de l'industrie de l'armement suisse s'av\u00e8re complexe, dit le quotidien, car il y a \u00e9norm\u00e9ment d'acteurs qui sont plus ou moins actifs, l'armement, attire beaucoup de monde car malgr\u00e9 sa complexit\u00e9 bien c'est un march\u00e9 juteux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [93%] :\r\nAutre march\u00e9 int\u00e9ressant Val\u00e9rie, celui de la livraison des repas \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [92%] :\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, l'interview du responsable, du beurre et de s'en Suisse St\u00e9phane si Kaya depuis jeudi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve des coursiers \u00e0 v\u00e9lo sillonnent la ville pour livrer les plats d'une centaine de restaurants partenaires des d\u00e9put\u00e9s se demandent si ce service respecte la loi, les syndicats assurent que non en externalisant la livraison, ils estiment que les restaurants et uber, il contourne la convention collective de travail CCT qui oblige les employeurs \u00e0 payer les charges de leurs livreurs le responsable se d\u00e9fend, il ne voit pas ses coursiers comme des employ\u00e9es, mais comme des clients uber il se met \u00e0 leur disposition un service, ils peuvent travailler comme ils veulent uber n'offre donc pas de contrat dans le cadre d'une relation de travail \u00e0 ses coursiers et ses ambitions aussi uber il s'esp\u00e8re doubler son nombre de coursiers d'ici en et avoir au moins 300 restaurants partenaires, il pourrait se lancer aussi \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nCe march\u00e9 de la livraison des repas \u00e0 domicile qui augmente en tout cas en Suisse romande, Rolf -t-elle pour vous, c'est de la concurrence, ou bien vous y avez recours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [90%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment, c'est un petit peu de la concurrence, on a aussi pens\u00e9 de d'\u00e9tablir un d\u00e9lit very \u00e0 Lausanne, pas tout de suite, mais je crois que c'est un march\u00e9 qui va grandir, et on prend \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux, et pourquoi pas livrer les repas v\u00e9g\u00e9tarien et dans les bureaux, dans l'est, dans les priv\u00e9s, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [84%] :\r\nOn va terminer cette rue, revue de presse avec un art Val\u00e9rie An-Nahar, celui de devenir cr\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [94%] :\r\nSi la cr\u00e9ativit\u00e9 cette facult\u00e9 d'invention et d'imagination, en marge d'un forum \u00e0 ce sujet qu'il organise jeudi le Temps donne quelques recettes de cr\u00e9atifs alors une attitude de base, prendre des risques, savoir cr\u00e9er la surprise et ne pas se restreindre \u00e0 son propre domaine, c'est dans le m\u00e9lange, que l'innovation, ce produit l'atmosph\u00e8re aussi \u00e0 toute son importance, il faut donner de l'autonomie de la confiance et de l'\u00e9coute \u00e0 son \u00e9quipe, mais il y a aussi des obstacles, la peur de d\u00e9plaire ou la crainte d'un faux pas dans trop d'entreprises, lit -on se tromper, c'est grave, mais on oublie que l'on apprend beaucoup en se trompant mais au-dessus, au-dessus de tout \u00e7a, il y a une dimension centrale, il faut s'amuser le plaisir est une composante essentielle de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [91%] :\r\nLa presse de Val\u00e9rie Droux, merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T08:03:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6330B2BD-2027-4AC8-A4A1-79E9B1847A3F", "internalArchiveId": "6330B2BD-2027-4AC8-A4A1-79E9B1847A3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, Responsable chez Unia - Secteur gros oeuvre en Suisse romande;Marion Nicomedio, \u00e9ducatrice \u00e0 la garderie de S\u00e9beillon \u00e0 Lausanne;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;C\u00e9dric Gu\u00e9my, Porte-parole en Ile-de-France du mouvement \"Gilets jaunes libres\";Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:26-07:14:44 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/SYNDICATS ACCORD TROUVE ANALYSE) 20 rencontres et plus de 100 heures de discussions...\r\nLes n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement laborieuses, mais un accord a finalement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la construction.\r\nAccord symbolis\u00e9....par une poign\u00e9e de main hier...entre la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs....et les Syndicats...UNIA et SYNA.\r\nPlus de 80 mille employ\u00e9s devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une nouvelle Convention nationale, de hausses de salaires pour les deux prochaines ann\u00e9es...et d'une garantie de la retraite \u00e0 60 ans...gr\u00e2ce \u00e0 l'assainissement de la  FAR : la fondation pour la retraite anticip\u00e9e).\r\nPour les syndicats, c'est la strat\u00e9gie de l'affrontement qui a pay\u00e9.\r\nEcourez Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, responsable chez Unia... pour le secteur  gros ouvre en Suisse romande.\r\n  0'38''\r\nSans les gr\u00e8ves de cet automne, les syndicats affirment qu'ils ne seraient clairement pas parvenus \u00e0 ce r\u00e9sultat. \r\nIls avaient en effet opt\u00e9 pour une pression quasi maximale, Cl\u00e9a Favre...\r\n((Le point de d\u00e9part : une manifestation en juin dernier qui a rassembl\u00e9 18 000 ouvriers \u00e0 Zurich.\r\nLa Suisse romande et le Tessin ont aussi v\u00e9cu des actions particuli\u00e8rements suivies...\r\nque les syndicats ont qualifi\u00e9e de \"plus grande mobilisation de ma\u00e7ons depuis plus de dix ans\". \r\nIls ont en tout cas remport\u00e9 la bataille de l'opinion publique, \r\nsensible aux t\u00e9moignages sur la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur travail : le froid, l'usure physique, les horaires.\r\nCependant, la strat\u00e9gie des syndicats \u00e9tait risqu\u00e9e. \r\nIls ont su lever le pied au bon moment : la convention nationale expirait le 31 d\u00e9cembre, le vide aurait favoriser le dumping salarial.\r\nAlors ouvertement, personne ne fanfaronne.\r\nLes syndicats ont bien s\u00fbr aussi l\u00e2ch\u00e9 sur certains points :\r\nCe sont les employ\u00e9s qui paieront la retraite \u00e0 60 ans par une hausse de 0,75% de leurs cotisations sociales.\r\nSurtout : apr\u00e8s un accord arrach\u00e9 de si haute lutte, personne ne veut vendre la peau de l'ours, alors que le texte doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base des diff\u00e9rentes parties.\r\nUn NON l'enverrait \u00e0 la poubelle.))\r\n(06/VD/PARASCOLAIRE ITV EDUCATRICE) ***Dans un autre bras de fer... les professionnels du parascolaire...dans le canton. de Vaud....obtiennent une ouverture....\r\nC'est confirm\u00e9....ils rencontreront ...l'Etablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire le 11 d\u00e9cembre prochain. \r\nIls ont partiellement d\u00e9bray\u00e9 hier encore....pour protester contre les  nouvelles r\u00e8gles de l'accueil des 4 -12 ans..\r\nUne nouve nouveau cadre de travail qui pr\u00e9voit... pluS d'enfants par professionnel et la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 du personnel auxiliaire. \r\nMaus au fond....un ou deux enfants de plus par jour  et par personne, est-ce vraiment probl\u00e9matique? \r\nLa r\u00e9ponse de Marion Nicomedio, \u00e9ducatrice \u00e0 la garderie de S\u00e9beillon \u00e0 Lausanne.\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(CO2 - entr\u00e9e en mati\u00e8re) D\u00e9but d'un travail de longue haleine...pour le Conseil national...\r\nIl a accept\u00e9 hier soir d'entrer en mati\u00e8re...sur la r\u00e9vision totale de la loi sur le CO2.\r\nSeule l'UDC a tent\u00e9..en vain... de bloquer l'entame des d\u00e9bats, pr\u00e9vus sur quatre jours.\r\nIl sera notamment question...d'une possible taxe sur les billets d'avions....et d'une  hausse du prix de l'essence...de 8 centimes par litres.\r\n(02/AQUARIUS ITV MARRA) ***Le navire humanitaire Aquarius ne battra pas pavillon suisse.\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... une d\u00e9cision contraire...risquait de compromettre  les efforts coordonn\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne dans la r\u00e9solution de la crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nLa Conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra s'\u00e9tait engag\u00e9e pour que la Suisse reprenne le flambeau apr\u00e8s la d\u00e9fection du Panama.\r\nElle estime que la tradition humanitaire helv\u00e9tique se noie avec les migrants.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(TF1/CV CANDIDATS AU CONSEIL F\u00c9D\u00c9RAL) ***Qui seront les deux nouveaux membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? R\u00e9ponse demain matin...en attendant les derni\u00e8res auditions....aujourd'hui...devant les groupes parlementaires...\r\nLes 4 candidats...vont r\u00e9pondre ajourd'hui...aux questions des \u00e9lus du PS, du PDC, du PLR et du PBD.\r\nEt pour pr\u00e9parer ces auditions, les groupes ont notamment re\u00e7u le curriculum vitae des candidats.\r\nBonjour Muriel Ballaman!\r\n(....)\r\nMuriel, vous vous \u00eates procur\u00e9s ces CV.... et vous les avez compar\u00e9s. \r\nDes CV somme toute assez classique... on peut dire que les candidats ne se sont pas donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de peine pour les rendre originaux. \r\nCe qui surprend, chez l'un d'entre eux, c'est l'en t\u00eate. Karin Keller Sutter, la grande favorite lib\u00e9rale radicale, a choisi le logo du parti pour d\u00e9marrer son CV, avec les coordonn\u00e9es de la section st galloise. Voil\u00e0 qui vous place une candidature. Chez son concurrent de parti Hans Wicki en revanche, son nom est \u00e9crit en plus petit que le titre principal qui est chez lui Curriculum vitae. On a connu plus accrocheur. \r\nUn CV en combien de langues? \r\nUne seule, l'allemand, pour les PLR. il faut dire que Hans Wicki ne parle pas fran\u00e7ais, contrairement \u00e0 Karin Keller Sutter qui est interpr\u00e8te et bilingue fran\u00e7ais allemand. Mais elle n'a pas pour autant facilit\u00e9 la vie des parlementaires en traduisant son CV. \r\nLes candidates PDC, en revanche, l'ont fait. Un CV en deux langues, qui r\u00e9v\u00e8le les couleurs locales. C'est ainsi que Heidi Z'graggen a \u00e9t\u00e9 Madame Landammann - donc pr\u00e9sidente du canton d'Uri. \r\nQuant \u00e0 Viola Amherd, son CV r\u00e9v\u00e8le des engagements tr\u00e8s locaux, haut valaisans... elle est par exemple membre de la fondation en faveur du ch\u00e2teau de Stockalper... \r\net est-ce que les candidats ont tent\u00e9 des choses surprenantes?\r\nLe seul homme dans la course, Hans Wicki, a mis en avant sa carri\u00e8re militaire. Vous saurez qu'il est Hptm, Kdt Geb S stab-skp 12. C'est textuellement ce qui est \u00e9crit dans son CV. Alors apr\u00e8s enqu\u00eate, j'en ai appris la signification: c'est capitaine, commandant de la compagnie d'\u00e9tat major fusiller de montagne.... Prenons le pari qu'au conseil national ils ont \u00e9t\u00e9 quelques uns \u00e0 devoir demander des explications sur cette ligne de son CV. \r\nAutre particularit\u00e9: alors que les candidats affichent uniquement qu'ils sont c\u00e9libataires ou mari\u00e9s, la PDC Heidi Z'graggen croit bon de signaler qu'elle est en partenariat avec Bruno Dobler... sans aller jusqu'\u00e0 mentionner qu'il est UDC... l'appel du pied aurait peut \u00eatre \u00e9t\u00e9 trop \u00e9vident.\r\nMerci Muriel Ballaman..et donc demain la grande matin\u00e9e d'\u00e9lection \u00e0 Berne...Matinale sp\u00e9ciale sur la Premi\u00e8re Romaine..\r\n***Nous seront en direct de Berne d\u00e8s 7h.....Les votes, les r\u00e9actions, les analyes.....Emission sp\u00e9ciale \u00e0 suivre tout le matin sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.\r\n(12/GILETS JAUNES ITV GUEMY) Le gouvernement fran\u00e7ais...pourrait annoncer un premier geste important....dans la crise des gilets jaunes...et du prix de l'essence....\r\nC'est en tout ce qu'a laiss\u00e9...augur\u00e9...le gouvernement..apr\u00e8s une r\u00e9uion au sommet hier \r\nAttendus aujourd'hui \u00e0 Matigngon...les repr\u00e9sentants mod\u00e9r\u00e9s des gilets jaunes vont finalement d\u00e9cliner l'invitation.\r\nIls invoquent des riaons de s\u00e9curit\u00e9.\r\nC\u00e9dric Gu\u00e9my, porte-parole en Ile-de-France du mouvement des \"gilets jaunes libres\", assure avoir re\u00e7u des menaces de mort. \r\nIl d\u00e9nonce un dialogue biais\u00e9 de la part du gouvernement fran\u00e7ais qui, selon lui, ne changera pas de cap...\r\n  0'45''\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\nPlusieurs dizaines de pseronens interpell\u00e9es lors des violences e de sameid ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es hier...\r\nDeux membres des gilets jaunes...qui avaient incendi\u00e9 une pr\u00e9fecture....\u00e9copent de trois mois de prison ferme.\r\n(OMS  - Gpe d'\u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tique) L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 va cr\u00e9er un groupe d'\u00e9tude sur la manipulation g\u00e9n\u00e9tique...\r\nUne r\u00e9action...directe...\u00e0 l'annonce la semaine derni\u00e8re....par un scientifique chinoise....de la naissance  deux jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es.\r\nUn telle manpulation ne peut avoir lieu sans des directives ethique claires, estime l'OMS.\r\nLe groupe d'experts comprendra des universitiares et des sp\u00e9cialistes m\u00e9dicaux isssus de plusieurs pays.\r\nIls ont devant eux...\"une feuille blanche...\", pr\u00e9cise l'OMS.\r\n(Bve Soudan du Sud) ***L'ONU r\u00e9clame justice apr\u00e8s des agressions sexuelles massives au Soudan du Sud.\r\nPlus de 150 femmes ou filles ont \u00e9t\u00e9 vicitmes d'hommes arm\u00e9s,  dont plusieurs en uniform, selon les Nations unies. \r\nLe recours aux violences sexuelles comme \"tactique de guerre\" est r\u00e9currente dans ce pays qui a sombr\u00e9 dans la guerre civile en d\u00e9cembre 2013...\r\nCertaines des victimes sont \u00e2g\u00e9es de moins de 10 ans, d'autres sont enceintes ou ont plus de 65 ans, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.\r\nLe conflit a fait plus de 380.000 morts, et pouss\u00e9 plus de quatre millions de Sud-soudanais, soit pr\u00e8s d'un tiers de la population, \u00e0 s'enfuir.\r\n(TF4/BALLON D'OR 2018) ***7h....Fini le r\u00e8gne..de Messi et Cristiano Ronaldo....en footbal...le nouveau balllon d'or....est le Croate Luka Modric.\r\nLe joueur du Real Madrid...a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 hier soir...\u00e0 Paris...par un panel de journaliste du monde entier.\r\nIl devance...le Portugais Cristiano Ronaldo....et le Fran\u00e7ais Antoine Griezmann.\r\nC'est l'ann\u00e9e de tous mes r\u00eaves...a dit hier soir Luka Modric...\r\nEt vous nous dresez son portrait, Herv\u00e9 Borsier...\r\n(Nations -Portugal-Suisse) En grand connaisseur du foot....vous  avez sans doute d\u00e9j\u00e0 notez la date du 5 juin 2019...dans votre agenda.\r\nLa Suisse affrontera le Portugal....en demi-finale de la Ligue des Nations \u00e4 POrto...\r\nR\u00e9sultat du tirage effectu\u00e9 hier par l'UEFA.\r\nL'autre demi-fianle mettre auxp risees les Pays-Bas et l'Angleterre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10034244", "ece-10034223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:31:23Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, les derni\u00e8res 24 heures d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors peut-\u00eatre pas pour Karin Keller-Sutter, dont la seule question est de savoir si elle sera \u00e9lue au 1er tour ou pas, mais c\u00f4t\u00e9 PDC discret Hagen jouera gros lors des derni\u00e8res auditions devant les partis cet apr\u00e8s- midi, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat uranaise elle outsider de cette \u00e9lection et dans son canton, vous l'entendrez tout le monde est derri\u00e8re elle, mais demain, c'est bien l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui choisira, il y a 4 candidats pour 2 postes, alors on va se demander ce matin ce que valent les CV des postulants dans une entreprise comme voudrait leur candidature la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure avec Alain Salamin, il est consultant en ressources humaines et puis on va \u00e9galement parler de gastronomie et de Patrimoine dans cette matinale puisqu'on re\u00e7oit l'un des patrons de restaurants timide ce r\u00f4le fa\u00e7ile -t-elle sa famille a ouvert le 1er restaurant v\u00e9g\u00e9tarien du monde, c'\u00e9tait il y a plus d'un si\u00e8cle \u00e0 Z\u00fcrich vendredi, il ouvre son \u00e9tablissement dans l'ancien buffet de la gare de Lausanne, la pol\u00e9mique est -elle pass\u00e9e Romain climat posera la question \u00e0 Rolf Hiltl il sera avec nous dans une demi- heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale et voici le journal. \r\nDe Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nBonjour le combat des syndicats a fini par payer, apr\u00e8s les gr\u00e8ves, les manifs et des mois de n\u00e9gociations, les pr\u00e8s de 80000 employ\u00e9es du secteur de la construction devrait obtenir une convention nationale le r\u00e9sultat, vous l'entendrez d'une strat\u00e9gie offensive les gilets jaunes vont -ils gagner leur bras de fer, le gouvernement fran\u00e7ais devrait annoncer aujourd'hui un 1er geste important en vue d'une sortie de crise, les repr\u00e9sentants du Mouvement citoyen ont eux d\u00e9cid\u00e9 de refuser l'invitation du pr\u00e9sident Macron et puis la fin du r\u00e8gne mais si Ronaldo le nouveau Ballon d'or s'appelle Luka Modric ou que pas un enfant r\u00e9fugi\u00e9 de la guerre en Croatie devient le meilleur footballeur de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\n20 rencontres plus d'une centaine d'heures de discussions, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement laborieuses, mais un accord a finalement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la construction, accord, symbolis\u00e9 par une poign\u00e9e de main hier hante la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs et les syndicats Unia et Syna plus de 80000 employ\u00e9es devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une nouvelle convention nationale de hausses de salaires pour les 2 prochaines ann\u00e9es, et d'une garantie de la retraite \u00e0 60 ans gr\u00e2ce \u00e0 l'assainissement de la Far, la Fondation pour la retraite anticip\u00e9e pour les syndicats, c'est la strat\u00e9gie de l'affrontement qui a pay\u00e9 \u00e9coutez Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, responsable chez Unia pour le secteur gros Oeuvres en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [89%] :\r\nPour les ma\u00e7ons sont mobilis\u00e9s, c'est une bonne nouvelle, c'est le fruit de leur effort, il a fallu 20 ronde de n\u00e9gociations pour en arriver l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, c'est un r\u00e9sultat qui est satisfaisant, je dirais pas qu'on a gagn\u00e9 partout, on a obtenu de belles avanc\u00e9es mais il y a aussi des points sur lequel on pas obtenu ce qu'on esp\u00e9rait chaque mobilisation a entra\u00een\u00e9 un l\u00e9ger changement apr\u00e8s la mobilisation de joie les entrepreneurs sont arriv\u00e9s des propositions pour assainir la Far au tableau n\u00e9gociations n'a pu commencer \u00e0 progresser et nous manifestation d'Automne ont permis de mettre fin aux propositions, disons les plus irr\u00e9alisable le produit de la sant\u00e9 des travailleurs, notamment les 300 invariable : qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s probl\u00e9matique, \u00e0 nos yeux, donc non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire de dans la vie jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [96%] :\r\nSans les gr\u00e8ves de cet Automne, les syndicats affirment qu'ils ne seraient clairement pas parvenus \u00e0 ce r\u00e9sultat, ils avaient en effet opt\u00e9 pour une pression pression quasi maximale Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [95%] :\r\nLe point d\u00e9part une manifestation en juin dernier, qui a rassembl\u00e9 18000 ouvriers \u00e0 Z\u00fcrich la Suisse romande et le Tessin ont aussi v\u00e9cu des actions particuli\u00e8rement suivi que les syndicats ont qualifi\u00e9e de plus grande mobilisation de ma\u00e7ons depuis plus de 10 ans, ils ont en tout cas remport\u00e9 la bataille de l'opinion publique, sensible aux t\u00e9moignages sur la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur travail, le froid, l'usure physique les horaires cependant la strat\u00e9gie des syndicats \u00e9tait risqu\u00e9e, ils ont su lever le pied au bon moment, la convention nationale expirait le 31 d\u00e9cembre le vide aurait favoriser le dumping salarial alors ouvertement aujourd'hui personne ne fanfaronne, les syndicats ont bien s\u00fbr aussi l\u00e2ch\u00e9 sur certains points, ce sont les employ\u00e9es qui payeront la retraite \u00e0 60 ans par une hausse de0,75 pourcent de leurs cotisations sociales et surtout apr\u00e8s un accord arrach\u00e9 de si haute lutte, personne ne veut vendre la peau de l'ours, alors que le texte doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base des diff\u00e9rentes parties, un nom l'enverrait \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [96%] :\r\nC'est le d\u00e9but d'un travail de longue haleine pour le Conseil national, il a accept\u00e9 hier soir d'entrer en mati\u00e8re sur la r\u00e9vision totale de la loi sur le CO2, seule l'UDC a tent\u00e9 en vain de bloquer l'entame des d\u00e9bats pr\u00e9vus sur 4 jours, il sera notamment question d'une possible taxe sur les billets d'avion et d'une hausse du prix de l'essence de 8 centimes par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [92%] :\r\nAutre bras de fer, celui des professionnels du parascolaire dans le canton de Vaud, ils ont obtenu hier une ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [94%] :\r\nSur un c'est confirm\u00e9 l'rencontreront l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire le 11 d\u00e9cembre prochain ils ont partiellement d\u00e9bray\u00e9 hier encore pour protester contre les nouvelles r\u00e8gles de l'accueil des 4 12 ans une un nouveau cas de travail qui pr\u00e9voit plus d'enfants par professionnel et la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 du personnel auxiliaire, mais au fond, un ou 2 enfants de plus par jour et par personne, est-ce vraiment probl\u00e9matique, la r\u00e9ponse de Mario Nicomedio, \u00e9ducatrice \u00e0 la garderie de S\u00e9beillon \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [92%] :\r\nLe nombre d'enfants, \u00e7a change tout, parce qu'un enfant peut faire toute la diff\u00e9rence sur un groupe, on le sent aussi par exemple des fois quand il y a un ou 2 enfants au moins s'il y a des malades, on le sent tout de suite et pour ce qui est de la formation, ben \u00e7a change beaucoup de choses dans le sens que on parle beaucoup des parents \u00e0 qui ont une exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience, c'est une chose, c'est bien, mais la formation en fait nous permet de pouvoir g\u00e9rer des situations qu'on rencontre pas \u00e0 la maison pour la simple et bonne raison qu'\u00e0 la maison, on en a en 2, 3, mais on n'en a pas 14, 15, 16, 17, quand on a un ou 2 enfants, on peut prendre peut-\u00eatre 5, 10 minutes pour g\u00e9rer une situation quand on en a 16, on doit \u00eatre beaucoup plus efficace et puis c'est avec certaines connaissances du d\u00e9veloppement de l'enfant qu'on peut r\u00e9pondre de mani\u00e8re plus rapide et efficace, si on parle de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [84%] :\r\nJean-Marie Omnikrom et Dieu de la garderie de S\u00e9beillon, au micro de Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [99%] :\r\nLe navire humanitaire Aquarius ne battra pas pavillon suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [96%] :\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une d\u00e9cision contraire risquait de compromettre les efforts coordonn\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne dans la r\u00e9solution de la crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra s'\u00e9tait engag\u00e9 pour que la Suisse reprenne le flambeau apr\u00e8s la d\u00e9fection du Panama, elle estime que la tradition humanitaire helv\u00e9tique se noie avec les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [89%] :\r\nAquarius est devenue le symbole de la fin du courage politique monsieur Cassis n'a pas tenu compte de la soci\u00e9t\u00e9 civile, parce que je rappelle qu'il a plu en fait aujourd'hui, de 35000 signatures qui soutiennent une p\u00e9tition des prix Nobel des anciens procureurs des \u00e9glises, des ONG et j'en passe, qui soutenaient ce mouvement, le cynisme, cette r\u00e9ponse, c'est que, ils disent : il nous faut une r\u00e9partition coordonner une politique coordonn\u00e9e europ\u00e9enne mais elle est o\u00f9 et surtout o\u00f9 est la Suisse o\u00f9 est Monsieur K6 donc Gr\u00e9miaux mais est -il lui ou d'autres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour parler de r\u00e9partition de cette trag\u00e9die humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [87%] :\r\nQui seront les 2 nouveaux membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9ponse demain, nous serons d'ailleurs en \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9mission tri- m\u00e9dias vous pourrez nous suivre sur ses ondes, la premi\u00e8re, mais aussi sur RTS Un et sur notre site RTSinfo en attendant, aujourd'hui pour les candidats, les derni\u00e8res auditions devant les groupes parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [92%] :\r\nLes 4 candidats vont r\u00e9pondre aujourd'hui aux questions des \u00e9lus du PS du PDC, du PLR et du PBD et pour pr\u00e9parer ces auditions, les groupes ont notamment re\u00e7u le cours Colom et des candidats bonjour Muriel Ballaman bonjour Julien Muriel, vous \u00eates procur\u00e9s ces CV et vous les avez compar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:29) [92%] :\r\nOui, des CV, somme toute assez classique, on peut dire que les guides, les candidats ne se sont pas donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de peine pour les rendre originaux, ce qui surprend chez l'un, de celle en t\u00eate, Karin Keller-Sutter, la grande favorite lib\u00e9rale radicale, a choisi le logo du parti pour d\u00e9marrer son CV avec les coordonn\u00e9es de la section saint-galloise voil\u00e0 qui vous place une candidature chez son concurrent de parti Anne-Sophie, qui, en revanche, son nom est \u00e9crit en plus petit que le titre principal qui est chez lui, Curriculum vitae, on a connu plus accrocheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [96%] :\r\nAlors Muriel un CV en combien de langues. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [88%] :\r\nEh bien une seule l'allemand pour les PLR il faut dire que Rennes, celui qui ne parle pas fran\u00e7ais contrairement \u00e0 Karin Keller-Sutter, qui est interpr\u00e8te et bilingue fran\u00e7ais- allemand, mais elle n'a pas pour autant facilit\u00e9 la vie des parlementaires en traduisant son CV les candidates PDC, elle a, en revanche, l'ont fait un CV en de longues qui r\u00e9v\u00e8le des couleurs locales c'est ainsi qu'on apprend qu'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s Hagen a \u00e9t\u00e9 Madame Lindemann donc pr\u00e9sidente du canton riz quant \u00e0 Viola Amherd son CV r\u00e9v\u00e8le des engagements tr\u00e8s locaux haut valaisans, elle est, par exemple, membre de la fondation en faveur du ch\u00e2teau de Stockalper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [96%] :\r\nAlors est -ce que les les candidats ont tent\u00e9 des choses surprenantes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [91%] :\r\nEh bien le seul homme dans la course Wicki a mis en avant sa carri\u00e8re militaire, vous serez qu'il est, HP TMK DT Gab s Staps Cup 12 c'est textuellement ce qui est \u00e9crit dans son CV, alors apr\u00e8s enqu\u00eate, j'en ai appris la signification c'est Capitaine, commandant de la compagnie d'\u00c9tat-Major fusiller de montagne, prenons le pari qu'au parlement, ils ont \u00e9t\u00e9 quelques-uns \u00e0 devoir demander des explications sur cette ligne de CV autre particularit\u00e9, alors que les candidats affichent uniquement qu'ils sont c\u00e9libataires ou mari\u00e9s la PDC a \u00e9t\u00e9 croit bon de signaler qu'elle est en partenariat avec Bruno Dobler sans aller jusqu'\u00e0 mentionner qu'il est UDC l'appel du pied aurait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un peu trop \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Muriel Ballaman, donc rendez- vous demain pour cette matinale sp\u00e9ciale et on en parle encore bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 ce matin \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:25) [89%] :\r\nOn va parler de ces CV justement dont vient de parler, Muriel, qui a analys\u00e9 ennemis r\u00e9els avec un consultant en ressources humaines, il va nous dire ce qu'il en pense, ce sera aux alentours de 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [93%] :\r\nCe n'est pour l'instant, direction la France o\u00f9 le gouvernement pourrait annoncer un 1er geste important dans la crise des gilets jaunes et du prix de l'essence, c'est en tout cas ce qu'elle laissait augurer le gouvernement apr\u00e8s une r\u00e9union au sommet hier attendu aujourd'hui \u00e0 Matignon les repr\u00e9sentants mod\u00e9r\u00e9s des gilets jaunes pour finalement d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, ils invoquent des raisons de s\u00e9curit\u00e9, C\u00e9dric Gu\u00e9my, porte- parole en \u00cele de France du mouvement des Gilets jaunes libres assure avoir re\u00e7u des menaces de mort, il d\u00e9nonce un dialogue biais\u00e9 de la part du gouvernement fran\u00e7ais qui, selon lui, ne changera pas de cap. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:03) [86%] :\r\nOn parle puisque depuis ce matin les d\u00e9put\u00e9s la R\u00e9publique en marche, ainsi que des ministres qui ont pu parler ont d\u00e9fini ne changeraient pas leur que notamment la taxe sur les produits p\u00e9troliers seraient maintenus, de plus, nous avons re\u00e7u une des menaces de mort aussi bien sur les r\u00e9seaux sociaux sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables par SMS chez 16 Go notre s\u00e9curit\u00e9, clairement, n'est pas assur\u00e9e aujourd'hui, il y a m\u00eame certains sur les r\u00e9seaux jaunes qui demande \u00e0 bloquer Matignon pour pas qu'on puisse y aller, qu'est ce que veulent ces gens -l\u00e0, la r\u00e9volution, ils veulent casser les institutions personnellement nous d\u00e9dions pr\u00e8s et ouvert au dialogue, mais le gouvernement ne nous entend pas, non plus, puisque ils veulent dialoguer, mais en m\u00eame temps, dit qu'ils gardent leur carte, il est o\u00f9 le dialogue dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [93%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, plusieurs dizaines de personnes interpell\u00e9es lors des violences de samedi dernier ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s hier, 2 membres des gilets jaunes qui avaient incendi\u00e9 une pr\u00e9fecture \u00e9cope notamment de 3 mois de prison ferme, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 va cr\u00e9er un groupe d'\u00e9tude sur la manipulation g\u00e9n\u00e9tique, une r\u00e9action directe \u00e0 l'annonce, la semaine derni\u00e8re par un scientifique chinois de la naissance de 2 jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, une telle manipulation ne peut avoir lieu sans des directives \u00e9thiques claires, estime l'OMS, le groupe d'experts comprendra des universitaires et des sp\u00e9cialistes m\u00e9dicaux issus de plusieurs pays, ils ont devant eux une feuille blanche, pr\u00e9cise l'OMS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:28) [99%] :\r\nL'ONU r\u00e9clame justice apr\u00e8s des agressions sexuelles massives au Soudan du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [92%] :\r\nPlus de 150 femmes ou filles ont \u00e9t\u00e9 victimes d'hommes arm\u00e9s dans plusieurs en uniforme selon les Nations unies le recours aux violences sexuelles comme tactique de guerre est r\u00e9currente dans ce pays qui a sombr\u00e9 dans la guerre civile en d\u00e9cembre 2013, certaines des victimes sont \u00e2g\u00e9es de moins 10 ans, d'autres sont enceintes ou en plus de 65 ans, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, le conflit a fait plus de 380000 morts et pouss\u00e9 plus de 4 millions de Sud-Soudanais, soit pr\u00e8s d'un tiers de la population \u00e0 fuir \u00e0 ces r\u00e9gions Glee r\u00e9gion donc o\u00f9 ils sont n\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:01) [93%] :\r\n7 heures 12 du football avec la fin du r\u00e8gne de Messi et de Cristiano Ronaldo en tout cas pour cette ann\u00e9e puisque le nouveau Ballon d'or et le croate Luka Modric Lambert Modric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [95%] :\r\nLuka Modric a joueur du Real Madrid, couronn\u00e9 hier soir \u00e0 Paris par un panel de journalistes du monde entier, il devance le Portugais Cristiano Ronaldo et le Fran\u00e7ais Antoine Griezmann c'est l'ann\u00e9e de tous mes r\u00eaves, a dit hier soir, Luka Modric et vous nous dresser son portrait Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [92%] :\r\nPetit par la taille, 1 m\u00e8tre 72 mais grand par le talent Luka Modric va na\u00eetre sous les bombes qui parfois l'ont m\u00eame amen\u00e9 pendant ses entra\u00eenements \u00e0 courir pour devoir se prot\u00e9ger, il a d\u00fb fuir le village de son grand- p\u00e8re, tu\u00e9 par les Serbes, avec sa famille dans une ex- Yougoslavie au bord de l'implosion \u00e0 Zadar il acquiert le statut de r\u00e9fugi\u00e9 et vit dans un h\u00f4tel, c'est l\u00e0 que va se construire son talent gar\u00e7ons hyper actif, il dormait m\u00eame avec son ballon selon son entra\u00eeneur de l'\u00e9poque et c'est gr\u00e2ce \u00e0 sa technique, il a rapidement fait la diff\u00e9rence, joueur intelligent, il joue juste, il est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art de la passe sa carri\u00e8re internationale d\u00e9bute au Dinamo Zagreb plus \u00e0 Tottenham et au Real Madrid en 2012 contre un transfert d'environ 45 millions de nos francs, il a remport\u00e9 4 ligues des champions et termin\u00e9 2\u00e8me de la derni\u00e8re Coupe du monde, joueur plut\u00f4t discret, il est rarement mis en avant dans les publicit\u00e9s, il est tr\u00e8s peu actifs sur les r\u00e9seaux sociaux, son image a \u00e9t\u00e9 ternie par un scandale de corruption dans son pays o\u00f9 il fut inculp\u00e9 de faux t\u00e9moignage en faveur de de race mamie son ancien dirigeant au Dinamo Zagreb dans une affaire de transferts frauduleux, mais la justice a abandonn\u00e9 les poursuites hier le jour m\u00eame de la remise du Ballon d'Or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [95%] :\r\nMerci beaucoup Herv\u00e9 Borsier puis en grand connaisseur de foot, vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0, notez la date du 5 juin 2019 dans votre agenda la Suisse affrontera le Portugal ce jour- l\u00e0 en demi- finale de la Ligue des nations \u00e0 Porto, r\u00e9sultat du tirage au sort effectu\u00e9 hier par l'UEFA, l'autre demi- finale mettra aux prises les Pays-Bas et l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:05) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien pancartes remercie Julien on prend des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:11) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, sur l'axe Vevey Lausanne un accident provoque un bouchon entre l'\u00e9changeur de l'avers et le tunnel du Flon allait en direction de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T06:24:17Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7E67F62-33CC-4822-B4C3-826CEC229884", "internalArchiveId": "E7E67F62-33CC-4822-B4C3-826CEC229884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Bastien Girod, conseiller national Vert;Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois, PS;Baptiste Hurni, Pr\u00e9sident du groupe socialiste neuch\u00e2telois, avocat;Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois du groupe Verts, POP et Solidarit\u00e9S, biologiste;G\u00e9rard Castella, responsable de la formation \u00e0 Young Boys\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:25-07:59:55 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/FRANCE TRIBUNAL CASSEURS)  A.HASLER - DIR QUANTUM - +33 6 83 98 19 99 \r\nApr\u00e8s les violences commises \u00e0 Paris lors de la manifestation des \"gilets jaunes\", 378 personnes avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue samedi...\r\nLe Parquet  a mis en place un dispositif exceptionnel en multipliant ses effectifs par trois pour proc\u00e9der \u00e0 la soixantaine de comparutions imm\u00e9diates qui ont d\u00e9marr\u00e9 hier... \r\nAriane Hasler vous avez suivi les audiences et vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par les profils vari\u00e9s et par la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des peines .... \r\n---\r\nOui, alors que les avocats plaidaient la relax sur la base de dossiers vides, tous vont \u00e9copent de prison avec sursis et interdictions d'entrer dans Paris, certains pour une ann\u00e9e... parmi eux, un jeune homme de 23 ans, p\u00e8re de 4 enfants d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour une bagarre. il fera donc trois mois de prison ferme. \u00e0 l'annonce du verdict il s'est effondr\u00e9 en larmes. pour maitre Fabrice Helewa, avocat commis d'office appel\u00e9 \u00e0 la rescousse pour cette proc\u00e9dure d'exception, ses clients servent juste \u00e0 faire des exemples... \r\nRELANCE : Ariane, quels sont les profils de ces \"casseurs\" pr\u00e9sent hier dans le box des accus\u00e9s? \r\nDans cette salle, en trois heures 7 dossiers ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, tous des hommes, entre 24 et 42 ans, certains sont p\u00e8res de famille. tous travaillent : ma\u00e7ons couvreur fraiseur, six ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s alors qu'ils sortaient de leur voiture avec certes du mat\u00e9riel pour manifs  - masques, s\u00e9rum physiologique pour se prot\u00e9ger des lacrymo voir casque de moto pour l'un d'eux, mais pas d'arme surtout aucune action avant l'interpellation. \r\nTous l'affirment au tribunal : ils ne sont pas venus pour casser mais pour manifester \u00ab parce qu'on veut montrer qu'on en a marre \u00bb dira l'un d'eux. le mat\u00e9riel qu'ils avaient sur eux ? pour se prot\u00e9ger des lacrymos et des coups madame la pr\u00e9sidente. mais tous sont pr\u00e9sum\u00e9s coupable par la procureure qui demande des r\u00e9quisitions tr\u00e8s lourdes. tandis que dans la salle domine l'impression p\u00e9nible que ceux qui comparaissaient sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des profils de vrais casseurs. certainement plus prompts \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la police.\r\n---- \r\nEXTRO : Ariane Hasler en direct de Paris...   Les audiences devraient se poursuivre au moins jusqu'\u00e0 ce soir, tard dans la nuit. \r\nDace \u00e0 l'ampleur de la crise des gilets jaunes, le gouvernement francais laisse entrevoir \u00ab un geste fort \u00bb. \r\nUne r\u00e9union au sommet s'est tenue hier soir \u00e0 l'Elys\u00e9e. \r\nMais la r\u00e9union entre des repr\u00e9sentants du mouvement et le premier minsitre Edouard Philippe \u00e0 Matignon pr\u00e9vue aujourd'hui est annul\u00e9e, selon France inter.\r\n(Bve Auditions CF) ***Les quatre candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ont plus qu'un jour pour convaincre...\r\nUltimes auditions ce mardi face aux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du PS, du PLR, du PDC et du PBD.\r\nDemain, c'est l'ensemble de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui choisira les successeur de Doris Leuthard et Johan Schneider-Ammann.\r\nC\u00f4t\u00e9 PLR...l'\u00e9lection de la Saint-Galloise Karine-Keller Sutter...aux d\u00e9pens du Nidwaldien Hans Wicki ne fait presque aucun doute.\r\nPour le si\u00e8ge PDC, la lutte s'annonce plus serr\u00e9e....entre la Valaisanne Viola Amherd et la ministre uranaise Heidi Z'Graggen.\r\nVerdict demain matin... durant notre \u00e9mission sp\u00e9ciale...d\u00e8s 7 heures sur La Premi\u00e8re et RTS 2.\r\n(04/CO2, ITV Bastien Girod) *** La Suisse en bonne voie pour la mise en oeuvre des engagements de l'accord de Paris sur le climat..\r\nLes Conseil national s'est empar\u00e9 hier soir de la loi sur le CO2, malgr\u00e9 la tentative de bloquage de l'UDC, oppos\u00e9e \u00e0 cet accord...\r\nLes \u00e9cologistes pour leur part d\u00e9noncent  un manque d'ambition...\r\nLe conseiller national vert Bastien Girod voulait proposer \u00e0 ses coll\u00e8gues de renvoyer la revision de loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl a finalement chang\u00e9 d'avis pour donner une chance \u00e0 ce texte...\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\nLe monde qui \"ne va pas du tout dans la bonne direction\" pour limiter les effets catastrophiques du changement climatique...\r\nNouvelle mise en garde hier du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, au 2e jour de la 24e Conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat \u00e0 Katowice, en Pologne.\r\n(Bve CCT Construction) Apr\u00e9s une vingtaine de rencontres et plus de 100 heures de discussions, les salari\u00e9s de la construction devraient pouvoir beneficier d'une nouvelle CCT... \r\nUn accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier \u00e0 Zurich...\r\nIl en ressort des hausses de salaires pour les deux prochaines ann\u00e9es et un assainissement de la FAR (la fondation pour la retraite anticip\u00e9e) qui garantit une d\u00e9part \u00e0 60 ans.\r\nLes assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs et celle des syndicats Unia et Syna doivent encore valider cet accord.\r\nEn cas d'acceptation, la nouvelle Convention nationale, conclue pour quatre ans, entrerait en vigueur au 1er janvier prochain.\r\n(08/VD/PARASCOLAIRE  ITV GORRITE) *** Toujours pas d'accord en revanche dans le canton de Vaud, pour les professionnels de l'accueil de jour des enfants de 4 \u00e0 12 ans...\r\nMais la situation pourrait \u00e9voluer... Ils rencontreront dans un semaine l'E.I.A.P, l'Etablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire... \r\nApr\u00e8s une grande manifestation le 13 novembre et un d\u00e9brayage partiel hier...\r\nIls s'opposent \u00e0 leur nouveau cadre de travail qui pr\u00e9voit pluS d'enfants par professionnel et la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 du personnel auxiliaire. Le canton de Vaud n'a plus qu'un r\u00f4le d'accompagnant dans ce dossier. \r\nC'est aux communes d\u00e9sormais de d\u00e9finir elles-m\u00eame leur cadre parascolaire. \r\nDans ce contexte, l'EIAP a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, selon la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois, Nuria Gorrite.\r\n  0'47''\r\nNuria Gorrite avec Val\u00e9rie Hauert\r\n(TF2/NE/COMPROMIS BUDGET PS-PLR) Un nouveau psychodrame semble s'\u00e9loigner autour des finances du canton de Neuch\u00e2tel... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s se penchent aujourd'hui sur le budget propos\u00e9 par le Conseil d'Etat. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'ampleur du d\u00e9ficit avait amen\u00e9 le Grand Conseil \u00e0 refuser le budget. \r\nLe canton avait alors commenc\u00e9 l'ann\u00e9e \u00e0 l'aveugle. \r\nMais cette fois, Etienne Kocher... la gauche et la droite se sont entendues... \u00e0 l'avance!\r\n  1'37''\r\n(Bve Israel) L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne affirme ce matin avoir d\u00e9tect\u00e9 des tunnels souterrains \u00e0 la fronti\u00e8re libanaise...\r\nDu tunnels en territoire isra\u00e9lien attribu\u00e9s au Hezbollah... \r\nTsahal affirme qu'ils n'\u00e9taient pas encore op\u00e9rationnels et que la population du nord d'Isra\u00ebl n'\u00e9tait pas menac\u00e9e.\r\nUn op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour les d\u00e9truire...\r\n(22/ OMS - GPE DE TRAVAIL MANIPULATIONS GENETIQUES) ***L'OMS va mettre en place un groupe d'\u00e9tude sur la manipulation g\u00e9n\u00e9tique. \r\nD\u00e9cision qui intervient un peu plus d'une semaine apr\u00e8s l'annonce de la naissance de jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e en Chine, ce qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9 international. \r\nPIerre-Etienne Joye... L'organisation mondiale de la sant\u00e9 veut donc clarifier les r\u00e8gles en terme d'\u00e9thique et de s\u00e9curit\u00e9...\r\n---\r\nLes travaux peuvent commencer avec cette simple question: \"Devons-nous m\u00eame aborder cela...\" Premi\u00e8re r\u00e9flexion qui \u00e9mane du responsable de l'OMS. Pour l'ancien ministre \u00e9thiopien de la sant\u00e9, qui s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, de telles manipulations g\u00e9n\u00e9tiques ne peuvent avoir lieu sans directives claires. Alors que la communaut\u00e9 scientifique avait d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 un cadre l\u00e9gislatif plus strict sur les humains, les discussions se sont surtout focalis\u00e9es sur les risques et sur les questions \u00e9thiques. Celles de savoir si on a le droit de modifier g\u00e9n\u00e9tiquement des embryons humains et de surcro\u00eet leur ADN. Le groupe d'\u00e9tude de l'OMS est donc sur le point d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, sans que ce soit obligatoirement une r\u00e9ponse directe \u00e0 l'exp\u00e9rimentation chinoise. Le contingent sera compos\u00e9 d'universitaires, d'experts de l'OMS et de sp\u00e9cialistes m\u00e9dicaux gouvernementaux. Rappelons que la Chine a ordonn\u00e9 la semaine pass\u00e9e l'arr\u00eat des activit\u00e9s des chercheurs impliqu\u00e9s dans la naissance suppos\u00e9e des premiers b\u00e9b\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, consid\u00e9rant ces exp\u00e9rimentations comme une grave violation des lois. \r\n---\r\nMerci Pierre-Etienne Joye\r\n(23/ BALLON D'OR  - REAC CASTELLA) Une fois n'est pas coutume la ballon d'Or a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 un footballeur qui ne prend pas la lumi\u00e8re mais contribue \u00e0 \u00e9clairer le jeu de ses \u00e9quipes.\r\nLe Croate Luca Modric a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier soir meilleur joueur de l'ann\u00e9e. \r\nFin, \u00e9l\u00e9gant, les cheveux mi-long, le milieu de terrain de 33 ans ressemble \u00e0 un joueur \u00e0 \"l'ancienne\"... \r\nFinaliste de la Coupe du Monde, 4 fois vainqueurs de la League des Champions, il a brul\u00e9 la politesse dans l'ordre \u00e0 Christiano Ronaldo et Antoine Griezmann...\r\nPour G\u00e9rard Castella ,responsable de la formation \u00e0 Young Boys, sa victoire n'est pas une surprise.\r\nDes propos recueillis par Jo\u00ebl Robert\r\nC\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, c'est la Norv\u00e9gienne Ada Hegerberg (joueuse du l'Olympique Lyonnais)  qui a d\u00e9croch\u00e9 le premier Ballon d'Or f\u00e9minin de l'histoire. \r\nAvec un moment assez g\u00eanant quand le DJ Martin Solveig a demand\u00e9 \u00e0 la footballeuse si elle savait twerker, avant de s'excuser. \r\nL'int\u00e9ress\u00e9e, visiblement agac\u00e9e, a r\u00e9pondu par la n\u00e9gative d'un ton sec en tournant les talons et avant de quitter la sc\u00e8ne.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 802, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-04T07:59:13_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-04T07:59:13_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10034248", "ece-10034232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:31:16Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, sur l'axe Villeneuve Lausanne l'accident survenu dans le tunnel du fonds en direction de Lausanne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 mais un important bouchon persiste \u00e0 partir de Montreux des colonnes sont signal\u00e9s sur l'autoroute, Fribourg Vevey \u00e0 l'approche de l'\u00e9changeur de La Vert info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS : c'est un mardi tr\u00e8s nuageux qui nous attend avec des pluies qui continuent, notamment dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes la limite de la neige est assez haute, 1500 m\u00e8tres environ, les averses diminueront au fil des heures quelques rayons de soleil sont m\u00eame possibles en fin de journ\u00e9e, il fait 9 degr\u00e9s ce matin, il en fera 12 cet apr\u00e8s- midi en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec la F\u00eate des Vignerons 2019 du 18 juillet au 11 ao\u00fbt \u00e0 Vevey. \r\n\u00c9ric Guevara frais bonjour bonjour Juan, est ce que la crise des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [85%] :\r\nTulle particularit\u00e9 fran\u00e7aise, h\u00e9 bien c'est exactement la question qu'on va se poser ce matin, merci de l'avoir fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [83%] :\r\nR\u00e9ponse donc d'ici une dizaine absolument \u00e9mission Erika dormir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:21) [84%] :\r\nRomaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [92%] :\r\nOui, pour qui arrive en attendant la r\u00e9ponse politique au mouvement des Gilets jaunes la riposte judiciaire est d\u00e9j\u00e0 en cours, des dizaines de manifestants ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s hier \u00e0 Paris, apr\u00e8s les violences du week- end des suspects, parfois de loin de l'image des casseurs, le canton de Neuch\u00e2tel devrait \u00e9viter cette ann\u00e9e nouvelle saga sur son budget, un consensus a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, m\u00eame s'il reste encore quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler et puis l'histoire retiendra qu'apr\u00e8s 10 ann\u00e9es de r\u00e8gne sans partage, c'est Luka Modric qui met fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie des 2 monstres sacr\u00e9s du football mondial, le palmar\u00e8s Ballon d'or, le croate et sa personnalit\u00e9, qui font presque l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [96%] :\r\nApr\u00e8s les violences commises \u00e0 Paris lors de la manifestation des gilets jaunes 378 personnes avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue samedi, le parquet a mis en place un dispositif exceptionnel en multipliant ses effectifs par 3 pour proc\u00e9der \u00e0 la soixantaine de comparutions imm\u00e9diates qui ont d\u00e9marr\u00e9 hier Ariane Hasler vous avez suivi ses audiences et vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par les profils vari\u00e9s et par la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des peines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [93%] :\r\nOui, alors que les avocats plaider la relaxe, sur la base de dossiers vides, tous les accus\u00e9s en tout cas les audiences auxquelles j'ai assist\u00e9 ont \u00e9cop\u00e9 de prison avec sursis et interdiction d'entrer dans Paris, certains pour une ann\u00e9e parmi eux un jeune homme de 23 ans, p\u00e8re de 4 enfants, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour une bagarre, il fera donc 3 mois de prison ferme, \u00e0 l'annonce du verdict, il s'est effondr\u00e9 en larmes pour Ma\u00eetre Fabrice elle Ewa avocat commis d'office, appel\u00e9 \u00e0 la rescousse pour cette proc\u00e9dure d'exception ses clients serve tout simplement \u00e0 faire des exemples. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [93%] :\r\nAlors, Ariane, quels sont les profils de ces casseurs, pr\u00e9sent hier dans le box des accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [93%] :\r\nEh bien, dans cette salle en 3 heures 7 dossiers ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, tous des hommes entre 24 et 42 ans, certains sont p\u00e8res de famille, tous travaillent ma\u00e7ons couvreur fraiseur, 6 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s alors qu'ils sortaient de leur voiture avec certes du mat\u00e9riel pour manifestation violente masques s\u00e9rum physiologique, \u00e7a c'est pour se prot\u00e9ger des gaz lacrymog\u00e8nes voir casque de moto pour l'an 2 mais pas d'armes, et surtout aucune action rien avant leur interpellation tous l'affirment, au tribunal, ils ne sont pas venus pour casser mais pour manifester parce qu'on veut montrer qu'on en a marre, dira l'un 2, le mat\u00e9riel qu'ils avaient sur eux pour se prot\u00e9ger des lacrymos et des coups, madame la pr\u00e9sidente, mais tous sont pr\u00e9sum\u00e9s coupables par la procureure, qui a demand\u00e9 des r\u00e9quisitions tr\u00e8s lourdes pour ces faits, tandis que dans la salle, domine l'impression p\u00e9nible que ceux qui comparaissaient sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des profils des vrais casseurs certainement plus prompts eux \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la police. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [95%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris les audiences devraient se poursuivre au moins jusqu'\u00e0 ce soir tard dans la nuit, face \u00e0 l'ampleur de la crise des gilets jaunes, le gouvernement fran\u00e7ais laisse entrevoir un geste fort, mais la r\u00e9union entre des repr\u00e9sentants du mouvement et le 1er ministre \u00c9douard Philippe, \u00e0 Matignon, pr\u00e9vue aujourd'hui est annul\u00e9e, selon France Inter, les 4 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, non plus 15 jours pour convaincre ultimes auditions ce mardi face aux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du PS du PLR du PDC et du PBD demain, c'est l'ensemble de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui choisira les successeur de Doris Leuthard de Johann Schneider- Ammann C\u00f4t\u00e9 PLR l'\u00e9lection de la Saint-Galloise Karin Keller-Sutter aux d\u00e9pens du Nidwaldien Hans Wicki ne fait presque aucun doute pour le si\u00e8ge PDC la lutte s'annonce plus serr\u00e9e entre la Valaisanne Viola Amherd et la ministre uranaise Heidi Zgraggen verdict donc demain matin durant notre \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 7 heures sur la Premi\u00e8re et RTS de la Suisse en bonne voie pour la mise en oeuvre des engagements de l'accord de Paris sur le climat les Conseil national, le Conseil national s'est empar\u00e9 hier soir de la loi sur le CO2, malgr\u00e9 la tentative de blocage de l'UDC oppos\u00e9e \u00e0 cet accord, les \u00e9cologistes, pour leur part ont d\u00e9nonc\u00e9 un manque d'ambition, le conseiller national Vert Bastien Girod voulait proposer \u00e0 ses coll\u00e8gues de renvoyer la r\u00e9vision de la loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a finalement chang\u00e9 d'avis pour donner une chance \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [91%] :\r\nLa loi elle est s\u00fbrement insuffisant si on regarde ce qu'est -ce qu'on devrait faire ce qui recommandent les scientifiques mais maintenant nos espoirs et avec ce \u00e9t\u00e9 qu'on a v\u00e9cu, et aussi avec les nouveaux rapports qui sont sortis qui montre qu'il faut faire beaucoup plus, chose que le parlement va am\u00e9liorer la loi et pour \u00e7a on renonce \u00e0 cette demande de renvoi, vous dites que vous voulez donner une chance au Parlement, comment vous allez convaincre la droite au Parlement de renforcer cette loi il faut avoir confiance aux petites pas, je pense que chaque intervention et et aussi une chance pour essayer de convaincre des joueurs, mais c'est difficile, pour finir, c'est aussi important de convaincre la population la population peut aussi mettre pression surtout sur l'UDC qui qui me fait rien du tout, je parle pas seulement au Parlement, mais aussi \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de Degoat apr\u00e8s une vingtaine de rencontres et plus de 100 heures de discussions, les salari\u00e9s de la construction devraient pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une nouvelle CCT, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier, il en ressort des hausses de salaire pour les 2 prochaines ann\u00e9es et un assainissement de la Fondation pour la retraite anticip\u00e9e qui garantit un d\u00e9part \u00e0 60 ans les assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs et celle des syndicats Unia et Syna doivent encore valider cet accord en cas d'acceptation, la nouvelle convention nationale conclue pour 4 ans entrerait en vigueur au 1er janvier prochain, toujours pas d'accord en revanche dans le canton de Vaud pour les professionnels de l'accueil de jour, des enfants de 4 \u00e0 12 ans, mais la situation pourrait bien \u00e9voluer l'rencontreront dans une semaine, l'EIAP, l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire apr\u00e8s une grande manifestation le 13 novembre et un d\u00e9brayage partiel hier, ils s'opposent \u00e0 leur nouveau cadre de travail qui pr\u00e9voit plus d'enfants par professionnel et la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 du personnel auxiliaire le canton de Vaud n'a plus qu'un r\u00f4le d'accompagnant dans ce dossier, c'est aux communes d\u00e9sormais de d\u00e9finir elles-m\u00eames le corps et de leur cadre parascolaire dans ce contexte, l'EIAP a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, selon la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:07) [90%] :\r\nJe le crois, je l'esp\u00e8re, rencontrer d'ailleurs \u00e0 leur demande, hein, je crois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 surpris par la r\u00e9action nous allait pas anglo- allemand \u00e9tait en fait ce que c'est un jeu d'abord un Champ professionnel qui est en lutte pour sa reconnaissance depuis pas mal d'ann\u00e9es les professionnels de l'accueil de jour, des enfants ont l'habitude de se battre pour leurs conditions de travail, il y a eu une n\u00e9gociation pendant 26 ans pour la conclusion d'une convention collective qui a \u00e9t\u00e9 conclu seulement en mars de cette ann\u00e9e donc, loyer, c'est un Champ professionnel qui est tr\u00e8s investi et puis d'autre part, il s'agit de confier des enfants \u00e0 des tiers, donc forc\u00e9ment que les parents sont dans un rapport forc\u00e9ment \u00e9motionnel et donc ne vous alt\u00e9rer les conditions d'accueil d\u00e9centes et les conditions d'accueil des enfants des autres qui a une r\u00e9action qui est forc\u00e9ment importante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [91%] :\r\nNuria Gorrite et interrog\u00e9 par Val\u00e9rie \u00e0 Woerth un nouveau psychodrame semble s'\u00e9loigner autour des finances du canton de Neuch\u00e2tel, les d\u00e9put\u00e9s se penchent aujourd'hui sur le budget propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'ampleur du d\u00e9ficit avait amen\u00e9 le Grand Conseil a refus\u00e9 le budget, le canton avait alors commenc\u00e9 l'ann\u00e9e \u00e0 l'aveugle, mais cette fois, \u00c9tienne Kocher, la gauche et la droite se sont entendus \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [95%] :\r\nPersonne n'est compl\u00e8tement satisfait mais apr\u00e8s l'\u00e9lectrochoc de l'an pass\u00e9, on ne peut pas continuer comme \u00e7a, paroles de d\u00e9put\u00e9s et puis le d\u00e9ficit pr\u00e9vu de 18 millions de francs respecte cette fois le frein \u00e0 l'endettement, contrairement aux 50 millions de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la plupart des partis PLR et PS en t\u00eate, ont donc \u00e9labor\u00e9 un compromis au sein de la commission financi\u00e8re, le chef du groupe socialiste Baptiste Hurni nous l'explique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de ce que la gauche demandait c'est essentiellement remettre de l'argent dans les subsides Lamal \u00e7a n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, ces derniers mois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9s, et puis l'autre grand consensus pour la gauche, c'\u00e9tait une r\u00e9duction moindre de ce qu'on appelle l'argent de poche en IMS bien mal nomm\u00e9 argent de poche passer ce qui sert \u00e0 payer tous les services qui ne sont pas pay\u00e9s par la LAMal, l'autre c\u00f4t\u00e9, pour la droite, c'\u00e9tait important qu'on amortissent le d\u00e9couvert et puis qu'on diminue un peu le montant des des biens, services et marchandises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [90%] :\r\nMais cet accord ne satisfait pas tout le monde l'UDC veut un assainissement plus durable et \u00e0 l'inverse, pour une frange de la gauche, les coupes vont encore trop loin, le chef du groupe Verts P O P solidarit\u00e9 Fabien Fivaz d\u00e9nonce par ailleurs la mani\u00e8re de faire du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:15) [87%] :\r\nNormalement, on avait un tableau qui disait ben on a \u00e9conomis\u00e9 la la la la la, \u00e7a nous permet d'entrer dans les m\u00e9canismes financiers aujourd'hui ce tableau, on l'a pas ce qui fait qu'il y a 3 vous raconte pas j'allais plus pour aller regarder l\u00e0 o\u00f9 sont les diff\u00e9rences, comment et pourquoi le Conseil d'\u00c9tat se justifie en disant que c'est juste le changement de pr\u00e9sentation, moi je pense quand m\u00eame, il y a une volont\u00e9 d'opacit\u00e9 de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [94%] :\r\nLes d\u00e9\u00e7us s'abstiendront, mais aucun parti n'appelle ouvertement au refus, cette fois, le budget devrait donc profiter de cette accalmie pas certain par contre que celle -ci dure jusqu'en janvier, lorsqu'il faudra s'accorder aussi sur les dossiers de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois ou encore des r\u00e9formes fiscales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, affirme ce matin avoir d\u00e9tect\u00e9 des tunnels souterrains \u00e0 la fronti\u00e8re libanaise des tunnels en territoire isra\u00e9lien attribu\u00e9s au Hezbollah Tsahal affirme qu'il n'\u00e9tait pas encore op\u00e9rationnels et que la population du nord d'Isra\u00ebl n'\u00e9tait pas menac\u00e9e, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour les d\u00e9truire, l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 va mettre en place un groupe d'\u00e9tude sur la manipulation g\u00e9n\u00e9tique, d\u00e9cision qui intervient un peu plus d'une semaine apr\u00e8s l'annonce de la naissance de jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s en Chine, ce qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9 international Pierre-\u00c9tienne Joye de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 veut donc clarifier le r\u00e8gle en termes d'\u00e9thique et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [94%] :\r\nLes travaux peuvent commencer avec cette simple question Devons -nous m\u00eame aborder cela Premi\u00e8re r\u00e9flexion qui \u00e9mane du responsable de l'OMS pour l'ancien ministre \u00e9thiopien de la Sant\u00e9 qui s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve de telles manipulations g\u00e9n\u00e9tiques ne peuvent avoir lieu sans directives claires, alors que la communaut\u00e9 scientifique avait d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 encadre l\u00e9gislatif plus strict sur les humains, les discussions se sont surtout focalis\u00e9s sur les risques et sur les questions \u00e9thiques, celle de savoir si on a le droit de modifier g\u00e9n\u00e9tiquement des embryons humains et de surcro\u00eet leur ADN, le Groupe d'\u00e9tude de l'OMS, et donc sur le point d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, sans que ce soit obligatoirement une r\u00e9ponse directe \u00e0 l'exp\u00e9rimentation chinoise le contingent sera compos\u00e9 d'universitaires, d'experts de l'OMS de sp\u00e9cialistes m\u00e9dicaux gouvernementaux alors rappelons que la Chine a ordonn\u00e9 la semaine pass\u00e9e, l'arr\u00eat des activit\u00e9s des chercheurs impliqu\u00e9s dans la naissance suppos\u00e9e des premiers b\u00e9b\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, elle consid\u00e8re ces exp\u00e9rimentations comme une grave violation des lois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [94%] :\r\nMerci Pierre \u00c9tienne Joye, une fois n'est pas coutume le Ballon d'or a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 un footballeur qui ne prend pas la lumi\u00e8re, mais contribue \u00e0 \u00e9clairer le jeu de ses \u00e9quipes, le croate Luka Modric, \u00e9lu hier soir : meilleur joueur de l'ann\u00e9e fin, \u00e9l\u00e9gant, les cheveux mi- longs, le milieu de terrain de 33 ans ressemble un jour \u00e0 l'ancienne finaliste de la Coupe du monde, 4 fois vainqueur de la Ligue des champions, il a donc br\u00fbl\u00e9 la politesse dans l'ordre, Cristiano Ronaldo et Antoine Griezmann pour G\u00e9rard Castella, responsable de la formation \u00e0 Young Boys, sa victoire n'est pas une surprise. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:54) [88%] :\r\nC'est toujours un plaisir de le voir jouer la fa\u00e7on de de toucher le ballon et d'une fa\u00e7on aussi de se d\u00e9marquer de bouger, d'\u00eatre tr\u00e8s mobile, de tristesse, d'\u00eatre tr\u00e8s technique pour moi, c'est un joueur extr\u00eamement important dans le collectif du d'une \u00e9quipe cette page, un joueur qui se la joue personnel, c'est un joueur qui joue toujours pour l'\u00e9quipe, il a toujours l'\u00e9quipe en avant, il est toujours ses co\u00e9quipiers dans les meilleures dispositions possibles, il court beaucoup sur le terrain, il a beaucoup d'activit\u00e9s, l\u00e0- bas, il prend beaucoup d'initiatives de responsabilit\u00e9 quand on est Capitaine de de son \u00e9quipe nationale, \u00e7a veut dire quelque chose, c'est vrai \u00e7a, petit gabarit mais il est tr\u00e8s grand, pas par le talent, c'est pas un scandale qu'aujourd'hui les les ballons d'or avec la la saison qui vient de faire avec le Real Madrid et puis avec son \u00e9quipe nationale, c'est lui qui donne l'impulsion, celui lui qui donne le rythme aux \u00e9quipes dans lesquelles il joue tr\u00e8s technique, intelligents, toujours disponible pour ses co\u00e9quipiers de la une excellente performance \u00e0 la Coupe du monde, \u00e7a a beaucoup aid\u00e9 dans le choix de Modric comme Ballon d'or cette ann\u00e9e 2018. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Jo\u00ebl Robert et c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, c'est la Norv\u00e9gienne Ada Hegerberg joueuses de l'Olympique Lyonnais qui a d\u00e9croch\u00e9 le premier Ballon d'Or f\u00e9minin de l'histoire avec un moment g\u00e2ch\u00e9e par le DJ Martin Solveig qui il a demand\u00e9 \u00e0 la footballeuse si elle savait tout sa dans sa connotation sexuelle avant de s'excuser l'int\u00e9ress\u00e9e, visiblement agac\u00e9, a r\u00e9pondu par la n\u00e9gative, d'un ton sec en tournant les talons et avant de quitter la sc\u00e8ne des Ballon d'or et voil\u00e0, ce sera le mot de la fin de votre journal, Foued Boukari, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T08:23:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF4AB994-ABDB-4786-8946-8E9ECCD563D6", "internalArchiveId": "AF4AB994-ABDB-4786-8946-8E9ECCD563D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Alain Salamin, consultant en ressources humaines, commente les CV des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "C'est la derni\u00e8re ligne droite pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Leur dernier oral avant l'\u00e9lection aura lieu mercredi matin. Interview d'Alain Salamin, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne.\r\n\r\n* * Alain Salamin, consultant en ressources humaines, commente les CV des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral   A.SALAMIN - DIR ST SION - ** 67\r\n  Y.TERRANI - DIR ST SION - +41 79 **\r\n****Aujourd'hui.. pas de repos pour Heidi Z'graggen et les autres candidats.. \r\nCet apr\u00e8s-midi, ils seront auditionn\u00e9s par les groupes socialistes.. PDC, PLR et PBD... \r\nDernier oral avant l'\u00e9lection.. \r\nIl s'agira de convaincre.. \r\nDe faire impression... d'aller au-del\u00e0 des CV.. \r\nLes CVs.. d'ailleurs... Murielle Balaman les a compar\u00e9 dans le journal de 7 heures.. \r\nOn les a soumis \u00e0 un sp\u00e9cialiste.. \r\nAlain Salamin. Bonjour! \r\nVous \u00eates consultant en ressources humaines, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne.\r\nQUi Le meilleur?\r\n****Vous les avez parcourus, ces CV... alors, vous invitez QUI pour un entretien ?\r\n((Wicki. C'est le plus prometteur. peut s'int\u00e9grer \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. C'est le seul. Il a la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la connaissance pour lui.)) \r\n- on a deux conseilll\u00e8res d'Etat ou ex conseill\u00e8res d'etat.. Une pr\u00e9sidente de ville.. \u00e7a ne compte pas pour les responsabilit\u00e9s? \r\n- Hans Wicki dites-vous... et ensuite? \r\n((Zgraggen. un ou deux niveaux au dessus dans la formation. et formation continue. Capacit\u00e9 de remise en question \u00e9lev\u00e9e. Notion de flexibilit\u00e9, d'agilit\u00e9 intellectuelle.)) \r\n- A qui donnez vous la moins bonne note? \r\n((KKS. Pas de formation uni, pas de fil rouge dans sa formation. pas de lien entre ses \u00e9tudes et son parcours professionnel, essentiellement politique. Rien de personnel dans son CV. Se cache. Amherd a un parcours tr\u00e8s local... Risque de la voir \u00e9voluer dans un milieu national puis international.)) \r\n- en m\u00eame temps, en Suisse on salue le fait de pouvoir gravir les \u00e9chelons sans avoir de formations universitaires.. c'est le cas de Ueli Maurer, Guy Parmelin non plus... \r\nPareil pour Simonetta Sommaruga.. c'est m\u00eame une fiert\u00e9 non? \r\nLES CVs\r\n*****Selon vous.. qu'est-ce qu'il manque, dans ces CV?  \r\n((Il y les fonctions, mais pas les accomplissements. A part un peu chez Wicki. ))\r\n- Sur le fond.. et sur la forme.. Des CV assez classiques... ces candidats ne savent pas se vendre? \r\n- Qu'est-ce qui est rh\u00e9dibitoire selon vous ? \r\nPRIVE - Politique\r\n****Tout le monde donne KKS vainqueure (et haut la main) et Viola Amherd part favorite face \u00e0 Heidi Z'Graggen...Le d\u00e9calage entre le \"bon\" candidat dans le priv\u00e9 et le bon candidat politique est flagrant! \r\nComment vous l'expliquer? On est moins exigeant? \r\n- Mais conr\u00e8tement, un mauvais candidat dans le priv\u00e9 peut faire un excellent candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Mais faut-il comprendre qu'une personne qui excelle dans le priv\u00e9 pourrait t\u00e8s difficilement faire de la politique? \r\n****En m\u00eame temps.. avec la milice.. les politicien suisses ont une activit\u00e9 tr\u00e8s prenante en plus de leur job.. flecibilit\u00e9 et force de travail incroyable non !", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Alain Salamin, consultant en ressources humaines, commente les CV des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / LME_2018-12-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.12.2018"], "alternativeSummary": ["C'est la derni\u00e8re ligne droite pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Leur dernier oral avant l'\u00e9lection aura lieu mercredi matin. Interview d'Alain Salamin, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne."], "variantIds": ["ece-10034226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:29:38Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re, aujourd'hui donc pas de repos pour aller discret Hagen et pour les autres candidats, puisque cet apr\u00e8s- midi, ils seront auditionn\u00e9s par les groupes socialistes PDC PLR et PBD, donc, dernier grand Oral avant l'\u00e9lection, s'agira de de convaincre de faire impression d'aller au-del\u00e0 des CV ces fameux CV dont vous parlez, Muriel avant tout \u00e0 l'heure, on les a soumis \u00e0 un sp\u00e9cialiste, sp\u00e9cialiste, c'est vous, bonjour Alain Salamin bonjour, vous \u00eates consultant en ressources humaines, vous \u00eates aussi charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC \u00e0 \u00e0 Lausanne, alors, vous les avez parcourus pour nous ces CV qui est -ce que vous inviterez pour un entretien parmi les 4 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nParmi les quatre, ben je vais probablement vous surprendre, sachant que je suis valaisan mais ma grand- m\u00e8re est Haut-Valaisanne choisiraient monsieur Wicki pourquoi, parce que quand on regarde son parcours, c'est pour moi celui qui a clairement une exp\u00e9rience la plus compl\u00e8te, il a \u00e9videmment une exp\u00e9rience militaire, comme l'a dit Madame Ballard et c'est peut-\u00eatre pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en sachant qu'il y a un d\u00e9partement quand m\u00eame qui est un repas qui est \u00e0 pourvoir potentiellement mais surtout plus int\u00e9ressant, c'est qu'il a vraiment un mix de d'exp\u00e9rience en entreprise et d'exp\u00e9rience politique et c'est le seul des 4 candidats qui a ce profil, aussi, aussi bien remplie de du c\u00f4t\u00e9 professionnel et du c\u00f4t\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps on a 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat souhaite, ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat, pour ce qui est de Karin Keller-Sutter, une pr\u00e9sidente de ville, ex- pr\u00e9sident de ville Viola Amherd \u00e7a compte aussi en termes de responsabilit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a compte aussi dans leur clairement et c'est pour \u00e7a que je suis un petit peu provocateur avec monsieur Wicki, parce que je le regarde aussi d'un oeil un petit peu plus entreprises notamment pour le Parti radical qui est cens\u00e9 quand m\u00eame avoir un ancrage assez fort au niveau de l'\u00e9conomie et notamment au niveau du PMU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nBon, je ne suis qui, on l'a compris, c'est votre num\u00e9ro 1 qui vient ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [89%] :\r\nAlors ensuite on a moins, il y a quelqu'un qui me pla\u00eet beaucoup, c'est, on va dire, Heidi pour \u00e9viter de prononcer son nom de famille, Heidi, elle me elle me pla\u00eet beaucoup, parce qu'elle a un autre, un autre parcours Olivos formation que je trouve particuli\u00e8rement donc int\u00e9ressant, elle a \u00e9videmment fait des \u00e9tudes en 87 en 2000, elle a fait une, une licence, mais ensuite, surtout, elle a eu le courage de se remettre en question et il a fait un doctorat, un certain nombre d'ann\u00e9es plus tard, 8 ans plus tard, donc elle a pris le le taureau par les cornes si j'ose dire, elle a, elle, a d\u00e9di\u00e9 du temps suffisamment important, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans, voire m\u00eame un petit peu plus pour faire un doctorat qui montre aussi que, au niveau de de tout ce qui est agilit\u00e9 intellectuelle, c'est quelqu'un qui a des capacit\u00e9s qui sont particuli\u00e8rement importantes, et puis ensuite elle a continu\u00e9 avec une derni\u00e8re formation en 2017, 2018, surtout ce qui est Conseil d'administration et \u00e7a par rapport aux entreprises, je trouve que c'est int\u00e9ressant aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [93%] :\r\nBon, vous me voyez venir Alain Salamin qui, \u00e0 la moins bonne note si vous effectivement laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 le fait que votre grand- m\u00e8re \u00e9tait Haut-Valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [89%] :\r\nJe dirais qu'il y a quand m\u00eame de moins bonne note le la premi\u00e8re je dirais que c'est Keller-Sutter Karine et je serais un petit peu s\u00e9v\u00e8re avec elle, principalement d'un point de vue formation et d'un point de vue, parcours de de formations et parcours professionnels, elle a une formation qui est la plus basse en terme de dipl\u00f4me par rapport \u00e0 tous les autres candidats, alors c'est \u00e9videmment pas on dit \u00e9videmment pas tous avec la formation, mais quand on regarde un CV les 2 crit\u00e8res principaux qu'on utilise pour la s\u00e9lection, c'est en g\u00e9n\u00e9ral la formation et l'exp\u00e9rience, et donc au niveau exp\u00e9rience elle a uniquement une exp\u00e9rience li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 toutes les activit\u00e9s politiques quant \u00e0 Madame Amherd il y a quelque chose qui me d\u00e9\u00e7oit un petit peu dans son parcours, c'est qu'elle est vraiment tr\u00e8s r\u00e9gionales, comme l'a dit Muriel Bolle \u00e0 Mons c'est vraiment quelqu'un qui a une un profil qui est li\u00e9 aux activit\u00e9s valaisanne, d'ailleurs si vous parcourez son site, la premi\u00e8re page sur son site personnel, c'est en fran\u00e7ais, c'est au \u00e0 Berne pour le Valais, donc on voit qu'elle a m\u00eame pas chang\u00e9 d'un point de vue communication son son site par rapport \u00e0 sa candidature et le risque qu'on a ici, pour moi, c'est d'avoir quelqu'un qui doit passer du niveau r\u00e9gional au niveau national et au niveau international, potentiellement aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [92%] :\r\nEt \u00e7a c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, vous, vous vous basez passablement votre argumentation sur la formation, or on sait qu'en Suisse, et c'est l'une de nos fiert\u00e9s la licence universitaire enfin le dipl\u00f4me universitaire, c'est bien mais \u00e7a ne fait pas tout, d'ailleurs en terme de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, si on regarde ou lit Maurer Guy Parmelin je crois m\u00eame Simonetta Sommaruga ne sont pas des universitaires, pas besoin de l'\u00eatre pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et c'est plut\u00f4t bien non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [92%] :\r\nOn doit \u00e9videmment pas discriminer uniquement par rapport \u00e0 la formation, mais si on reprend les buts d'un CV, on doit pouvoir \u00e9valuer factuellement un certain nombre de pr\u00e9requis pour un poste, et puis ensuite viennent \u00e9videmment les interviews comme aujourd'hui et comme d\u00e9j\u00e0 la semaine pass\u00e9e pour les candidats et typiquement dans un CV ben la formation elle est importante, elle peut \u00eatre compens\u00e9e par l'exp\u00e9rience et ce qui me g\u00eane un petit peu chez Madame Keller-Sutter, c'est que l'exp\u00e9rience notamment professionnel, elle n'a pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [91%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le sp\u00e9cialiste des des des CV que vous \u00eates et des ressources humaines que que vous \u00eates fait au fond l'inverse des pronostiqueurs, \u00e0 savoir que Karin Keller-Sutter est donn\u00e9 vainqueur par tout le monde que Viola, maire part favori face favorite face \u00e0 un vrai \u00e0 Ideas Graham, il y a un d\u00e9calage tr\u00e8s clair entre le priv\u00e9 et le public entre un bon candidat dans le priv\u00e9 et un bon candidat politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [93%] :\r\nOui alors clairement, je pense qu'il y a un d\u00e9calage tout \u00e0 fait comme vous le dites, parce que si on prend les crit\u00e8res de s\u00e9lection de ces candidats, bon ben, ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s d'abord par leur parti, mais surtout, ils doivent \u00eatre vot\u00e9e par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, et donc ces crit\u00e8res de vote vont bien au-del\u00e0 de d'un CV vont bien au-del\u00e0 de la formation vont bien au-del\u00e0 de l'exp\u00e9rience en entreprise et c'est des crit\u00e8res qui sont beaucoup moins clair et transparent, que ce qu'on pourrait avoir, dans un processus de s\u00e9lection dans une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [91%] :\r\nPas les m\u00eames crit\u00e8res, pas les m\u00eames exigences en m\u00eame temps avec la milice les politicien suisses ont une activit\u00e9 tr\u00e8s prenante, en plus ils ont un job, et pour la grande majorit\u00e9, une famille, ce qui en fait pour moi de h\u00e9ros, mais ceci est un commentaire, je vous remercie en tout cas d'\u00eatre venu Alain Salamin ont parl\u00e9 des CV des 4 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [90%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salamin, Alain", "role": "consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A8655F2-51E7-43A6-A5E6-93988C9E81F8", "internalArchiveId": "1A8655F2-51E7-43A6-A5E6-93988C9E81F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 04.12.2018", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS;Flavio Torti, membre du comit\u00e9 central de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs;Manifestants Gilets Jaunes \u00e0 Belley;Revoin\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (01/AQUARIUS PA) Berne refuse que l'Aquarius obtienne un pavillon suisse.\r\nLe Panama a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de retirer son immatriculation \u00e0 ce navire qui porte secours aux migrants... en M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nEt plusieurs d\u00e9put\u00e9s... du PS, des Verts, du PDC ou encore du PLR... proposaient que la Suisse reprenne le flambeau... au nom de sa tradition humanitaire\r\nLa r\u00e9ponse du gouvernement est tomb\u00e9e hier... Marie Giovannola...:\r\nIl n'en est pas question. \r\n  0'44''\r\n((Accorder un pavillon helv\u00e9tique \u00e0 l'Aquarius compromettrait les efforts coordonn\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne dans la r\u00e9solution de la crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e. Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, toute action isol\u00e9e de la part de la Suisse serait contre-productive. C'est le principal argument \u00e9voqu\u00e9 pour motiver ce rejet. Le ministre r\u00e9fute toute volont\u00e9 de se d\u00e9charger du probl\u00e8me sur l'Europe. Il s'agit selon lui de d\u00e9finir une solution globale, viable sur le long terme, dans le respect du secours en mer. N\u00e9cessit\u00e9 aussi de garantir des ports de d\u00e9barquement s\u00fbrs et un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des personnes. L'association SOS M\u00e9diterran\u00e9e estime pour sa part que la Suisse aurait pu et d\u00fb faire valoir sa tradition humanitaire et envoyer un signal fort aux gouvernements europ\u00e9ens. Au lieu de cela, on laisse des gens mourir en mer s'indigne-t-elle.))\r\n(03/AQUARIUS ITV ADDOR) D'autres estiment que le gouvernement a pris une sage d\u00e9cision...\r\nC'est le cas du conseiller national udc valaisan Jean-Luc Addor\r\n  0'36''\r\nJean-Luc Addor avec Marie Giovanola\r\n(Suisse environnement) **** Le Conseil national entre en mati\u00e8re... sur la loi sur le Co2\r\nPendant les trois prochains jours, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner plusieurs projets pour tenter d'accomplir les engagement pris dans l'accord de Paris sur le climat.\r\nNotamment l'id\u00e9e d\u00eemposer une taxe sur les billets d'avion... \r\nL'UDC esp\u00e9rait bloquer le d\u00e9bat.. mais il n'y est pas parvenu\r\nA gauche, un conseiller national \u00e9cologiste sugg\u00e9rait quant \u00e0 lui de renvoyer le dossier au conseil f\u00e9d\u00e9ral... pour qu'il planche sur un projet plus ambitieux\r\nIl a finalement retir\u00e9 sa proposition.\r\n(17/SYNDICATS ACCORD TROUVE SSE) Il aura fallu 20 t\u00eate-\u00e0-t\u00eate entre syndicats et entrepreneurs pour parvenir \u00e0 un accord...\r\nMais apr\u00e8s plus de 100 heures de n\u00e9gociations, une solution a enfin \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e hier concernant le secteur de la construction.\r\nLes employ\u00e9s devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une nouvelle Convention nationale, d'une retraite qui resterait fix\u00e9e \u00e0 60 ans et de hausses de salaires pour les deux prochaines ann\u00e9es. \r\nPour les syndicats, c'est la strat\u00e9gie de l'affrontement qui a pay\u00e9.\r\nUne analyse que ne partage pas Flavio Torti, membre du comit\u00e9 central de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs...\r\n   0'48''\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\nL'accord doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base des diff\u00e9rentes parties.\r\n(05/VD/ PARASCOLAIRE PA) **** Eux ont obtenu une premi\u00e8re ouverture... hier... \u00e0 l'issue d'une nouvelle journ\u00e9e d'action\r\nEux ce sont les professionnels vaudois de l'accueil de jour des enfants de 4  \u00e0 12 ans\r\nIls vont pouvoir discuter... le 11 d\u00e9cembre prochain... avec l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire... l'EIAP\r\nVal\u00e9rie Hauret... les \u00e9ducateurs s'opposent \u00e0 l'assouplissement des normes d'encadrement... qui doit entrer en vigueur en janvier prochain\r\n   0'48''\r\n(( Et qui suscite la grogne g\u00e9n\u00e9rale parmi les professionnels du parascolaire et les parents. Deux points sont contest\u00e9s: l'augmentation du nombre d'enfants par \u00e9ducatrice et le fait de pouvoir facilement recourir \u00e0 du personnel moins form\u00e9 \u00e0 certains moments de la journ\u00e9e, notamment lors du repas de midi. Professionnels et syndicats se r\u00e9uniront mercredi pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette discussion du 11 novembre... qui n'est pas encore une reprise des n\u00e9gociations pr\u00e9cise l'EIAP. C'est malgr\u00e9 tout un signal d'appaisement qui tranquilise le canton... m\u00eame si le gouvernement n'a qu'un r\u00f4le d'accompagnant dans ce dossier. Il a peut-\u00eatre manqu\u00e9 aux commune un peu de notre exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion du conflit social... nous confiait sa pr\u00e9sidente Nuria Gorrite... la socialiste n'y est peut-\u00eatre pas pour rien dans la reprise des discussions.))\r\n(TF6//GILETS JAUNES) **** En France... apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9 par les manifestations violentes des gilets jaunes... de nombreux protestataires ont comparu hier devant des tribunaux\r\nCertains ont \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s... d'autres... condamn\u00e9s\r\nDeux gilets jaunes ont notamment \u00e9cop\u00e9 de trois mois de prison ferme pour avoir incendi\u00e9 la pr\u00e9fecture du Puy-en-Vellay... dans le centre du pays. \r\nEt en dehors de Paris justement... les gilets jaunes ne d\u00e9mobilisent pas\r\nNotre magazine de reprotages Quinze Minutes prend le pouls de cette vague de contestation historique... cette semaine\r\nHier... Jordan Davis a rencontr\u00e9 des manifestants \u00e0 Belley, dans le d\u00e9partement de l'Ain... \r\n----  1'41\r\nQuinze Minutes que vous pouvez suivre cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15RTS et que vous pouvez \u00e9couter ce samedi \u00e0 12h40. \r\nEt\r\n(OMS) ****L'organisation mondiale de la sant\u00e9 va mettre en place... un groupe d'\u00e9tude sur la manipulation g\u00e9n\u00e9tique\r\nObjectif: discuter des crit\u00e8res et des directives qui pourraient encadrer cette pratique... et r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes \u00e9thiques qu'elle suscite\r\nCar la semaine derni\u00e8re... un scientifique chinois a provoqu\u00e9 un toll\u00e9... en annon\u00e7ant la naissance de jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es... pour la premi\u00e8re fois dans le monde\r\nLe groupe d'\u00e9tude sera compos\u00e9 d'universitaires, d'experts de l'OMS et de sp\u00e9cialistes m\u00e9dicaux gouvernementaux\r\n(14/LANCEMENT REUSSI SOYOUZ PA) Ils ont atteint la station spatiale internationale... avec succ\u00e8s\r\nLes trois cosmonautes qui ont quitt\u00e9 hier la base de lancement russe de Ba\u00ef-ko-nour...  \u00e0 bord du vaisseau Soyouz  sont arriv\u00e9s \u00e0 bon port.\r\nDe quoi tourner la page de l'incident du 11 octobre dernier...\r\nLes deux occupants du Soyouz avaient \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s sur Terre sains et saufs deux minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage. \r\nA Moscou, le r\u00e9cit de Jean-Didier Revoin\r\n---  50''\r\n((((Le canadien David Saint-Jacques, l'Am\u00e9ricaine Annie Mc Clain et le russe Oleg Kononenko ont rejoint avec succ\u00e8s l'ISS, la Station spatiale internationale. A noter que les cosmonautes ont rejoint l'ISS en six heures, une performance qu'actuellement seule la Russie est en mesure de r\u00e9aliser, selon Roscosmos. Ce succ\u00e8s relativise l'\u00e9chec du lancement du 11 octobre dernier, o\u00f9 la fus\u00e9e qui emportait l'am\u00e9ricain Nick Hague et le russe Oleg Ovitchinine avait connu une d\u00e9faillance, la premi\u00e8re de la Russie post-sovi\u00e9tique, deux minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage. Une ombre s'\u00e9tait alors lev\u00e9e sur l'industrie spatiale russe, dont plusieurs vols, jusque l\u00e0 non habit\u00e9s, avaient \u00e9chou\u00e9 durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais Roscosmos a bien l'intention de redorer son image. Le prochain vol aura lieu le 1er mars prochain, avec \u00e0 son bord les deux rescap\u00e9s du 11 octobre, qui seront en outre accompagn\u00e9s de Kristina Koch de la Nasa.)))\r\n(Ballon d'or) ****C'est la fin d'une d\u00e9cennie de r\u00e8gne... pour Cristiano Ronaldo et Lionnel Messi\r\nEn football... le croate Luca Modric, finaliste de la coupe du monde cette ann\u00e9e... a remport\u00e9 heir soir le prestigieux Ballon d'or 2018\r\nLa star du foot portugais est deuxi\u00e8me... quant \u00e0 l'Argentin... il recule \u00e0 la cinqui\u00e8me place.\r\nSur le podium, on retrouve \u00e9galement l'attaquant fran\u00e7ais et champion du monde Antoie Griezman.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(autres) ((Le gouvernement fran\u00e7ais pourrait faire un geste envers les gilets jaunes... pour tenter de sortir de la crise\r\nUne r\u00e9union d'urgence s'est tenue hier soir \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\nemmanuel Macron a rassembl\u00e9 une dizaine de ses ministres, ainsi que le chef du gouvernement\r\nSelon la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique... la s\u00e9ance a permis d'\u00e9changer sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter aux mobilisations en cours.\r\n(Gilets jaunes) Le gouvernement fran\u00e7ais pourrait faire un geste... en faveur des gilets jaunes... pour tenter de sortir de la crise\r\nC'est en tout ce qu''il a laiss\u00e9 entendre... \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union d'urgence hier soir entre Emmanuel Macron et une dizaine de ses ministres\r\nMais la situation reste tendue en France... \r\nLe premier ministre Edouard Philippe devait rencontrer des repr\u00e9sentants des gilets jaunes... aujourd'hui \u00e0 Matignon\r\nMais ils ont finalement d\u00e9clin\u00e9 l'invitation... invoquant notamment des raisons de s\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10034149", "ece-10034140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T18:01:17Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nEt c'est votre journal Marielle savoir bonjour Marielle bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, l'Aquarius ne battra pas pavillon suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 sur l'avenir du navire de sauvetage de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, le gouvernement pr\u00e9f\u00e8re miser sur une action coordonn\u00e9e au sein de l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9soudre la crise migratoire 20 rencontrent une centaine d'heures de n\u00e9gociations et de grandes manifestations dans tout le pays, le face-\u00e0-face a \u00e9t\u00e9 rude mais, patrons et syndicats ont trouv\u00e9 un terrain d'entente, la voie est ouverte pour la nouvelle Convention nationale du secteur de la construction et puis en fin de journal, nous reviendrons sur le voyage du vaisseau Soyouz hier vers la Station spatiale internationale, un p\u00e9riple r\u00e9ussi qui pourrait redorer un peu l'image de l'industrie spatiale russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nBerne refuse que l'Aquarius obtienne un pavillon suisse, le Panama a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de retirer son immatriculation \u00e0 ce navire qui porte secours aux migrants en M\u00e9diterran\u00e9e et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du PS, des Verts, du PDC ou encore du PLR proposaient que la Suisse reprenne le flambeau au nom de sa tradition humanitaire, la r\u00e9ponse du gouvernement est tomb\u00e9e hier, Marie Giovanola il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nAccorder un pavillon helv\u00e9tique \u00e0 l'Aquarius compromettrait les efforts coordonn\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne dans la r\u00e9solution de la crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, selon le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis toute action isol\u00e9e de la part de la Suisse serait contre- productive, c'est le principal argument invoqu\u00e9 pour motiver ce rejet, le ministre r\u00e9fute toute volont\u00e9 de se d\u00e9charger du probl\u00e8me sur l'Europe, il s'agit selon lui de d\u00e9finir une solution globale viable sur le long terme dans le respect du secours en mer n\u00e9cessit\u00e9 aussi de garantir des ports de d\u00e9barquement sur et un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des personnes, l'association SOS M\u00e9diterran\u00e9e, estime pour sa part que la Suisse aurait pu et d\u00fb faire valoir sa tradition humanitaire et envoyer ainsi un signal fort aux gouvernements europ\u00e9ens au lieu de cela on laisse des gens mourir en mer, s'indigne -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9action de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, d'autres estiment que le gouvernement a pris une sage d\u00e9cision, c'est le cas du conseiller national udc valaisan Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [88%] :\r\nJe constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas laisser en parqu\u00e9s dans cette esp\u00e8ce de combines qui lui proposait de se laisser instrument\u00e9e en prenant l'action isol\u00e9e d'un bateau en en faisant une esp\u00e8ce de symbole : ben non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'en tient \u00e0 une politique qu'on peut discuter, parfois, mais cette fois il s'est pas laiss\u00e9 un avant- apr\u00e8s, il y a quand m\u00eame un certain nombre de r\u00e8gles dans ce pays et puis qu'il y a pas de raison de simplement pour plaire \u00e0 des organisations qui objectivement sont pour le moins et les alli\u00e9s pour ne pas dire les complices de passeurs sans scrupules, h\u00e9 ben il y a pas de raison de d\u00e9roger aux r\u00e8gles en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [94%] :\r\nJean-Luc Addor, avec Marie de Giovanola le Conseil national entre en mati\u00e8re sur la loi sur le CO2, pendant les 3 prochains jours, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner plusieurs projets pour tenter d'accomplir les engagements pris dans l'accord de Paris sur le climat, notamment l'id\u00e9e d'imposer une taxe sur les billets d'avion, l'UDC esp\u00e9rait bloquer le d\u00e9bat, mais il y mais elle n'y est pas parvenu \u00e0 gauche, un conseiller national \u00e9cologiste sugg\u00e9rait quant \u00e0 lui de renvoyer le dossier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il planche sur un projet plus ambitieux, il a finalement retir\u00e9 sa proposition, il aura fallu 20 t\u00eate-\u00e0-t\u00eate entre syndicats et entrepreneurs pour parvenir \u00e0 un accord, mais apr\u00e8s plus de 100 heures de n\u00e9gociations, une solution a enfin \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e hier concernant le secteur de la construction, les employ\u00e9es devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une nouvelle convention nationale d'une retraite qui resterait fix\u00e9e \u00e0 60 ans et de hausses de salaires pour les 2 prochaines ann\u00e9es pour les syndicats, c'est la strat\u00e9gie de l'affrontement qui a pay\u00e9 une analyse que ne partage pas Flavio Torti, membre du comit\u00e9 central de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:42) [89%] :\r\n\u00e9coutez une mobilisation a peut-\u00eatre dangereux aussi parce qu'elle a failli quand m\u00eame faire tourner certaines qui ne comprenait pas pourquoi il y avait de cette mobilisation, lorsqu'on est en fait du travail lorsqu'on est toujours sous le coup d'une convention nationale, il est toujours dangereux de prendre le pari de battre le pav\u00e9 car certaines r\u00e9gions h\u00e9 bien sont plus sensibles que l'autre, je pense pas que les, les, les syndicats ont gagn\u00e9 ou que les le patronat a perdu, je pense qu'on a trouv\u00e9 un excellent consensus patronat a su prendre ses responsabilit\u00e9s afin de soutenir ses collaboratrices et collaborateurs, principalement pour la retraite \u00e0 6 6P. adapt\u00e9 \u00e0 petit peu ses horaires, et l\u00e0 je pense aussi que les syndicats enfin petit panneau direction donc gros Ganogo perdant, je ne pense pas mais en pensant \u00e0 notre bon je pense que c'est la meilleure solution pour avoir une nouvelle convention nationale qui permettra aux 2 parties de pouvoir travailler sereinement, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre et l'accord doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base des diff\u00e9rentes parties, eux, ont obtenu une premi\u00e8re ouverture hier \u00e0 l'issue d'une nouvelle journ\u00e9e d'action, ce sont les professionnels Vaudois de l'accueil de jour, des enfants de 4 \u00e0 12 ans, ils vont pouvoir discuter, le 11 d\u00e9cembre prochain avec l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire l'EIAP Val\u00e9rie \u00e0 Woerth les \u00e9ducateurs s'opposent \u00e0 l'assouplissement des normes d'encadrement qui doit entrer en vigueur en janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [93%] :\r\nEt qui suscite la grogne g\u00e9n\u00e9rale parmi les professionnels du parascolaire et les parents de points sont contester l'augmentation du nombre d'enfants par \u00e9ducatrice et le fait de pouvoir facilement recourir \u00e0 du personnel moins form\u00e9s \u00e0 certains moments de la journ\u00e9e, notamment le repas de midi, professionnels et syndicats se r\u00e9uniront mercredi pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 ces discussions, du 11 novembre une discussion qui n'est pas encore une reprise des n\u00e9gociations, pr\u00e9cise l'EIAP, c'est malgr\u00e9 tout un signal d'apaisement qui tranquillise le canton, m\u00eame si le gouvernement Vaudois n'a qu'un r\u00f4le d'accompagnant dans ce dossier, il a peut-\u00eatre manqu\u00e9 aux communes un peu de notre exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion de conflit social, nous confiait sa pr\u00e9sidente Nuria Gorrite et la socialiste n'y est peut-\u00eatre pas pour rien dans la reprise des discussions en France apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par les manifestations violentes des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [94%] :\r\nDe nombreux protestataires ont comparu hier devant des tribunaux, et certains ont \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s, d'autres condamn\u00e9s de gilets jaunes ont notamment \u00e9cop\u00e9 de 3 mois de prison ferme pour avoir incendi\u00e9 la pr\u00e9fecture depuis Auvelais dans le centre du pays, et en dehors de Paris justement les gilets jaunes ne d\u00e9mobilisent pas notre magazine de reportage, 15 minutes prend le pouls de cette vague de contestation historique cette semaine hier Jordan Davis a rencontr\u00e9 des manifestants \u00e0 Belley, dans le d\u00e9partement de l'Ain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [85%] :\r\nSur notre terre plein bout au milieu d'un rond-point, des dizaines de militants, on joue, salut les voitures qui passent. \r\nIls racontent leur col\u00e8re un gouvernement qui a fait des conneries qui veulent pas revenir en arri\u00e8re et \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me au mois de janvier, on a 7 centimes d'augmentation au gasoil, au mois de f\u00e9vrier, on a 4 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 qui va augmenter, j'ai plus de voiture, j'ai plus rien, moi j'avais plus de voitures, maintenant je peux plus payer l'essence, fallait que je fasse un choix ou nourrir mes gosses ou payer mon essence, on est tous dans la merde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [95%] :\r\nCe dernier s'appelle Romain, le trentenaire a lanc\u00e9 l'appel \u00e0 manifester ici il y a 3 semaines sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [91%] :\r\nPour moi, je gagne 1400 euros par mois, vous enlevez le cr\u00e9dit de la maison qui est \u00e0 750 balles l'assurance voiture le gasoil, l'\u00e9lectricit\u00e9, ben voil\u00e0, moi je vais pas dire je cr\u00e8ve de faim parce que voil\u00e0 j'ai j'ai ma maman qui est dans le coin qui arrive un peu \u00e0 nous aider, mais vous pouvez par votre maman \u00e0 30, voil\u00e0 j'ai 30 ans et c'est ma maman qui m'aide, moi je viens d'avoir un b\u00e9b\u00e9 on lui a fait son bapt\u00eame au mois d'ao\u00fbt, j'ai m\u00eame pas pu acheter de cadeaux, on vit plus, on survit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [96%] :\r\nJusqu'ici, le mouvement s'est refus\u00e9 toute hi\u00e9rarchie mais pour ses instigateurs, l'heure est peut-\u00eatre venue de se structurer pour faire passer des revendications claires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [92%] :\r\nOn a mis un vote sur Facebook donc les gilets jaunes de on choisir le porte- parole, ensuite on a d'autres groupes qui sont un peu partout dans la r\u00e9gion, donc pourquoi pas \u00e9lire une personne de la r\u00e9gion, et pourquoi pas faire \u00e7a de chaque r\u00e9gion, peut-\u00eatre 5 porte- parole qu'ils iraient voir le le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [87%] :\r\nMais les gilets jaunes n'imagine pas quitter le rond-point Ndebele de sit\u00f4t : ils viennent tout juste un sapin de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [95%] :\r\n15 minutes que vous pourrez suivre cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS et que vous pouvez \u00e9couter ce samedi \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 va mettre en place un groupe d'\u00e9tude sur la manipulation g\u00e9n\u00e9tique objectif discuter des crit\u00e8res et des directives qui pourraient encadrer cette pratique et r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes \u00e9thiques qu'elle suscite, car la semaine derni\u00e8re un scientifique chinois a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en annon\u00e7ant la naissance de jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s pour la premi\u00e8re fois dans le monde, le groupe d'\u00e9tude sera compos\u00e9 d'universitaires, d'experts de l'OMS et de sp\u00e9cialistes m\u00e9dicaux gouvernementaux, ils ont atteint la station spatiale internationale avec succ\u00e8s les trois cosmonautes qui ont quitt\u00e9 hier la base de lancement russe de Ba\u00efkonour \u00e0 bord du vaisseau Soyouz sont arriv\u00e9s \u00e0 bon port, de quoi tourner la page de l'incident du 11 octobre dernier les 2 occupants du Soyouz avaient \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s sur Terre sains et saufs, 2 minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage \u00e0 Moscou, le r\u00e9cit de Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [92%] :\r\nLe canadien David Saint-Jacques, l'Am\u00e9ricaine Annie McLean et le Russe Oleg Kononenko ont rejoint avec succ\u00e8s l'ISS, la Station spatiale internationale, \u00e0 noter que les cosmonautes ont rejoint l'ISS en 6 heures, une performance qu'actuellement, seule la Russie est en mesure de r\u00e9aliser, selon Roscosmos ce succ\u00e8s relativise l'\u00e9chec du lancement du 11 octobre dernier o\u00f9 la fus\u00e9e qui emportait l'Am\u00e9ricain Nick et et le Russe Oleg Ovitchinine avait connu une d\u00e9faillance, la premi\u00e8re de la Russie post- sovi\u00e9tique, 2 minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage, une nombre s'\u00e9tait alors lev\u00e9 sur l'industrie spatiale russe dont plusieurs vols jusque -l\u00e0 non habit\u00e9 avaient \u00e9chou\u00e9 durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais Roscosmos a bien l'intention de redorer son image, le prochain vol aura lieu le 1er mars prochain avec \u00e0 son bord les 2 rescap\u00e9s du 11 octobre qui seront en outre accompagn\u00e9s de Christina Koch de la Nasa Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [94%] :\r\nC'est la fin d'une d\u00e9cennie de r\u00e8gne pour Cristiano Ronaldo et Lionel Messi en football, le croate Luka Modric, finaliste de la Coupe du monde cette ann\u00e9e, a remport\u00e9 hier soir le prestigieux Ballon d'Or 2018, la Star du foot portugais deuxi\u00e8me quant \u00e0 l'argentin, il recule \u00e0 la 5\u00e8me place sur le podium, on retrouve \u00e9galement l'attaquant fran\u00e7ais et champion du monde, Antoine Griezmann Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal, voici la suite de notre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [91%] :\r\nDJ c\u00f4te. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T05:17:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1487A82F-51C8-425B-967C-F0DEDDA168AD", "internalArchiveId": "1487A82F-51C8-425B-967C-F0DEDDA168AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC Gen\u00e8ve ne veut pas la candidature de Luc Barthassat, ancien conseiller d'Etat genevois, aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Son comit\u00e9 directeur a d\u00e9cid\u00e9 de miser sur une strat\u00e9gie qui fait la part belle aux femmes ", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "un Luc Barthassat... assez philosopheOui qui respecte ce choix de la nouvelle \u00e9quipe dirigeante... il se f\u00e9licite de la \"discussion franche\" qui a eu lieu hier soir, pour reprendre ses mots... pour lui, la course aux Etats s'arr\u00eate donc l\u00e0... Quant \u00e0 la suite pour le PDC genevois, ce sera jeudi soir: une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou cette strat\u00e9gie sera propos\u00e9e... Mais pour conna\u00eetre les candidats d\u00e9finitifs du parti pour ces f\u00e9d\u00e9rales, il faudra attendre le d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine... aucune date n'est encore fix\u00e9e.  ))", "durationSec": 113, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "conseiller aux Etats", "parti politique"], "thematicPersons": ["PDC", "Barthassat, Luc"], "alternativeTitle": ["A Gen\u00e8ve, le PDC refuse d'envoyer Luc Barthassat au Conseil des Etats / 12H30_2018-12-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC Gen\u00e8ve partira sans Luc Barthassat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Son comit\u00e9 directeur a d\u00e9cid\u00e9 lundi soir de miser sur une strat\u00e9gie qui fait la part belle aux femmes et qui n'inclut pas l'ancien conseiller d'Etat."], "variantIds": ["ece-10034114"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:19Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn se rend \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le PDC ne veut pas de Luc Barthassat pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti veut miser sur le renouveau et l'exemplarit\u00e9 pour ces \u00e9lections, son comit\u00e9 directeur a pr\u00e9- avis\u00e9 favorablement hier soir la strat\u00e9gie pr\u00e9sent\u00e9e par sa pr\u00e9sidence, c'est une strat\u00e9gie Guillaume Rey qui fait la part belle aux femmes et qui n'inclut donc pas l'ancien conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nOrphelin de sa locomotive Guillaume Barazzone, le PDC Genevois veut voir dans cette crise une opportunit\u00e9 de se renouveler pour le National, aucun candidat n'est encore officiellement d\u00e9voil\u00e9, mais le principe d'une liste \u00e0 6 et paritaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le comit\u00e9 directeur hier soir quant aux \u00e9tats, h\u00e9 bien c'est la candidature de l'ancienne pr\u00e9sidente du parti et ancienne d\u00e9put\u00e9e B\u00e9atrice Hirsch qui a les faveurs de ce m\u00eame comit\u00e9 directeur, un choix qui \u00e9carte de facto, Luc Barthassat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, non r\u00e9\u00e9lu en mai dernier, dont la candidature, il faut le dire certains, de son c\u00f4t\u00e9, l'ancien ministre prend acte de cette d\u00e9cision, la candidature de B\u00e9atrice Hirsch ne sera pas contest\u00e9e par Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [87%] :\r\nNon, non \u00e0 la presse, contest\u00e9e par Luc Barthassat, j'esp\u00e8re qu'elle sera pas contest\u00e9e aussi par d'autres personnes, on doit faire confiance \u00e0 cette pr\u00e9sidence, on doit mettre en avant l'unit\u00e9 du parti, je pense qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de de principes la la mouche du coche par rapport \u00e0 certains sports toujours se permettent de dire et penser certaines choses, c'est tout un petit peu d\u00e9licat, moi je pense ce r\u00f4le et facilement, j'ai aucun souci avec \u00e7a et puis je suis des sorties Struff tr\u00e8s dit quoi que ce soit de cette errance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [92%] :\r\nPas de frustration Guillaume sent un Luc Barthassat assez philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [96%] :\r\nOui, il respecte ce choix de la nouvelle \u00e9quipe dirigeante il se f\u00e9licite de la discussion franche qui a eu lieu hier soir pour reprendre ses mots pour lui, la course aux \u00e9tats s'arr\u00eate donc l\u00e0 quant \u00e0 la suite pour le PDC Genevois, ce sera jeudi soir une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou cette strat\u00e9gie sera propos\u00e9e mais pour conna\u00eetre les candidats d\u00e9finitifs du parti pour ces f\u00e9d\u00e9rales, il faudra attendre le d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, aucune date n'est encore fix\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T12:17:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthassat, Luc", "role": "ancien conseiller d'Etat genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3630E939-991B-4E86-B293-BA9581B60D79", "internalArchiveId": "3630E939-991B-4E86-B293-BA9581B60D79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2018. Heidi Z'graggen, conseill\u00e8re d\u2019\u00c9tat uranaise et candidate d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 la succession de Doris Leuthard, pourrait voler la politesse \u00e0 Viola Amherd ", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "Si du c\u00f4t\u00e9 PLR la favorite Karin Keller-Sutter devrait \u00eatre \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans probl\u00e8me, du c\u00f4t\u00e9 PDC en revanche c'est le suspens. La valaisanne Viola Amherd fait la course en t\u00eate, mais sa concurrente pourrait lui voler la politesse. Cette inconnue, c'est l'Uranaise Heidi Z'graggen.\r\nL'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est demain.. \r\nEt si c\u00f4t\u00e9 PLR, les jeux semblent fait.. avec la grande favorite Karin Keller-Sutter.. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 PDC en revanche, il y a davantage de suspens... \r\nLa valaisanne Viola Amherd fait la course en t\u00eate.. \r\nMais sa concurrente fait une tr\u00e8s bonne impression dans cette campagne.. \r\nElle qui a d\u00e9j\u00e9 cr\u00e9\u00e9 la surprise en \u00e9vincant Peter Hegglin du ticket PDC... \r\nDelphine Gendre Bonjour..... \r\nCette candidate.. tr\u00e8s peu connue \u00e0 Berne..  c'est l'uranaise Heidi Z'graggen. \r\n(Delphine) 52 ans, c\u00e9libataire, la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne si\u00e8ge au gouvernement du canton d'Uri depuis 14 ans. Elle s'est notamment illustr\u00e9e au c\u00f4t\u00e9 du promoteur \u00e9gyptien Samih Sawiris lors de la r\u00e9alisation du m\u00e9ga complexe touristique d'Andermatt. \r\nMais pour en savoir plus sur elle, je me suis rendue la semaine derni\u00e8re \u00e0 Altdorf, devant le monument \u00e0 Guillaume Tell. \r\n((Elle est tr\u00e8s ouverte, elle dit ce qu'elle pense, elle sait aussi utiliser la mani\u00e8re forte. Je ne la connais pas personnellement, mais je pense qu'elle a de bonnes qualit\u00e9s... est-ce qu'elle va r\u00e9ussir, je ne sais pas! \r\nTrad voix homme\r\nElle a fait du bon travail pour son canton. Des projets comme avec Sawiris. Je pense qu'elle ferait une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale valable))\r\n*** (ROMAINE ) Elle ferait une bonne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.. dit-on du c\u00f4t\u00e9 d'Uri...  \r\nMais que disent ses adversaires politiques ?\r\n(Delphine) Ils sont tous derri\u00e8re elle. J'ai cherch\u00e9, en vain, des voix discordantes. M\u00eame le pr\u00e9sident du groupe PS Vert au Grand Conseil uranais, le socialistes Adriano Prandi ne lui trouve pas de d\u00e9fauts: \r\n((Solide sur les dossiers, ouverte envers les gens, et pr\u00eate au compromis. (C'est la conseill\u00e8re id\u00e9ale?) Oui, d'une certaine mani\u00e8re, oui! On me demande souvent: il n'y a vraiment rien de n\u00e9gatif \u00e0 dire sur elle? Et bien c'est \u00e7a. ))\r\n*** (ROMAINE) En parlant de Doris Leuthard, est-ce qu'on peut comparer ces deux femmes politiques?  \r\n(Delphine) Je laisserai la r\u00e9ponse \u00e0 une jeune militante PDC, Bettina Rieder:\r\n(( Oui bien s\u00fbr! on voit qu'avec son charisme elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias... et avec ses dents du bonheur, elle ne passe pas inaper\u00e7ue.... elle n'est pas parfaite, mais tout le monde peut s'identifier \u00e0 elle.  Les gens peuvent dire: c'est l'une d'entre nous. ))\r\n(Delphine) Tout le canton d'Uri est donc derri\u00e8re sa candidate. Si elle est \u00e9lue demain, l'\u00e9v\u00e9nement serait historique dans le patrie de Guillaume Tell: Uri n'a encore jamais eu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard, Heidi Z'graggen ou Viola Amherd? \r\nCe sera la pr\u00e8mi\u00e8re \u00e9lection.. suive de la succession \u00e0 JSA. \r\nLa r\u00e9ponse demain, \u00e0 suivre dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale TRI-media--  \r\nRTS en directe des Pas perdzus))", "durationSec": 247, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034225", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Uri"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Z'graggen, Heidi"], "alternativeTitle": ["Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: Heidi Z'graggen pourrait voler la politesse \u00e0 Viola Amherd/ LME_2018-12-04T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 04.12.2018"], "alternativeSummary": ["Si du c\u00f4t\u00e9 PLR la favorite Karin Keller-Sutter devrait \u00eatre \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans probl\u00e8me, du c\u00f4t\u00e9 PDC en revanche c'est le suspens. La valaisanne Viola Amherd fait la course en t\u00eate, mais sa concurrente pourrait lui voler la politesse. Cette inconnue, c'est l'Uranaise Heidi Z'graggen."], "variantIds": ["ece-10034225"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:19Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 heures 18 on reparle de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que oui, c'est demain, et si, c\u00f4t\u00e9 PLR, les jeux semblent faits avec la grande favorite, Karin Keller-Sutter du c\u00f4t\u00e9 du PDC, en revanche, il y a davantage de suspense la valaisanne Viola Amherd fait la course en t\u00eate, mais sa concurrence fait enfin sa concurrente, c'est une tr\u00e8s bonne impression dans cette campagne, elle qui a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 la surprise en \u00e9vin\u00e7ant Peter Hegglin du ticket PDC Delphine Gendre Bonjour bonjour cette candidate, tr\u00e8s peu connu \u00e0 Berne, en tout cas avant cette succession, c'est l'uranaise Heidi Z'graggen oui et je suis all\u00e9 dans son canton, \u00e0 la rencontre de ses citoyens \u00e0 la et je peux vous dire qu'\u00e0 Altdorf, h\u00e9 bien, tout le monde conna\u00eet la conseill\u00e8re des cas d'\u00c9tat, d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, elle s'\u00e9tait illustr\u00e9e au c\u00f4t\u00e9 du promoteur \u00e9gyptien Samih Sawiris lors de la r\u00e9alisation du m\u00e9ga complexe touristique d'Andermatt, je suis all\u00e9 voir des politiques mais aussi des gens de la rue, mais avant de conna\u00eetre leur avis sur la candidate PDC, commen\u00e7ons par un petit cours de prononciation ce krach ce krach Nicollin Kenna ou et on ne lui m\u00eame Missa \u00e7a m\u00eame qu'un \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [78%] :\r\nCe krach \u00e0 High Tits Croque ce krach c'est romaine son \u00e2ne puisque telle est cette ce krach, alors voil\u00e0 la prononciation et plus ou moins conformes je peux tendre maintenant mon micro aux habitants d'Altdorf pour savoir ce qu'il pense de la candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, monsieur l\u00e9gaux qu'est ce que vous pensez que Madame krachM.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [85%] :\r\nOui, il y a, il est, il est pas \u00e9norme, mais elle est tr\u00e8s ouverte, elle dit ce qu'elle pense, elle sait aussi que la mani\u00e8re forte, je la connais pas personnellement, mais je pense que de bonne qualit\u00e9, apr\u00e8s ce qu'elle va r\u00e9ussir, \u00e7a je ne sais pas, il peut \u00eatre c'est un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [84%] :\r\nFilm d\u00e9marre a fait du bon travail pour son canton des projets comme avec Sawiris, je pense qu'elle ferait une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale valable valoir les ponts serait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [87%] :\r\nElle ferait une bonne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, dit -on du c\u00f4t\u00e9 de Delphine Gendre et que disent ses adversaires politiques, h\u00e9 bien m\u00eame eux en disent du bien, le pr\u00e9sident du groupe PS Vert par exemple au Grand Conseil, h\u00e9 bien le socialistes Adriano Prandi ne lui trouve aucun d\u00e9faut dossier CFS solide sur les dossiers ouverte envers les gens et pr\u00eate au combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [85%] :\r\nCompromis Sprite des cas o\u00f9 \u00e7a c'est la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [83%] :\r\nIl alors et d'une certaine mani\u00e8re, oui, on me demande souvent impunis, a vraiment rien de n\u00e9gatif \u00e0 dire sur elle et ben c'est comme \u00e7a face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [87%] :\r\nAuquel je me targuant Herv\u00e9 merci alors on l'entend \u00e0 la gauche sont convaincus, la droite aussi, sauf peut-\u00eatre en ce qui concerne l'environnement, l'UDC uranaise ne partage pas l'engagement pour l'\u00e9cologie, de Z'graggen, mais est -elle aussi verte qu'elle le pr\u00e9tend, notamment sur la question du transfert de la route au rail \u00e0 travers le Gothard, alors je vais poser la question \u00e0 Philippe Rorer, le porte- parole de l'initiative des Alpes dont le si\u00e8ge est justement \u00e0 Altdorf bonjour, ne seront pas, ils vont mais explique chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [87%] :\r\nOui, je crois qu'elle conna\u00eet bien la situation : la donc \u00e0 Erstfeld d\u00e9j\u00e0, c'est l'autoroute qui passe, c'est combien des camions passent l\u00e0 tous les jours, Doris Leuthard, elle \u00e9tait bien dans beaucoup de choses, mais dans ce dossier \u00e0 notre avis et n'\u00e9tait pas tellement int\u00e9ress\u00e9, elle n'a pas fait de grands efforts donc dans ce sens, je pense qu'elle qu'elle devrait avoir une sensibilit\u00e9 pour ses dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [90%] :\r\nEn parlant de Doris Leuthard justement Delphine est ce qu'on peut comparer ces 2 femmes politiques, h\u00e9 bien oui, \u00e0 en croire une jeune militante PDC Bettina Rieder et \u00e0 un oui bien s\u00fbr, on voit qu'avec son charisme, elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias et avec ses dents du bonheur, elle ne passe pas inaper\u00e7u, elle n'est pas parfaite, mais tout le monde peut s'identifier \u00e0 elle, les gens peuvent dire si l'une d'entre nous, Ir\u00e8ne ann\u00e9e alors si elle est \u00e9lue demain l'\u00e9v\u00e9nement serait historique dans la patrie de Guillaume Tell, or il n'a encore jamais eu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral effectivement et c'est en tant attendue par la Suisse centrale un conseiller ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale merci beaucoup Delphine Gendre gr\u00e2ce \u00e0 vous, dor\u00e9navant, on saura comment prononcer ce nom Ha\u00efti Scribe ce krach Strack St\u00e9phane Rak Sraghna aujourd'hui les 2 versions a les 2 versions, va falloir qu'on qu'on se mette au diapason d'ici demain puisqu'on aura une \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e9missions que vous pourrez suivre sur RTS Un et sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rieder, Bettina", "role": "militante PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prandi, Adriano", "role": "pr\u00e9sident du Groupe PS-Verts au Grand Conseil uranais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rohrer, Philippe", "role": "porte-parole de l'Initiative des Alpes.", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Voix diverses", "role": "habitants d'Altorf, commune de Heidi Z'Graggen", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F10F715-7F6A-449B-AA40-3573F50AE5E8", "internalArchiveId": "8F10F715-7F6A-449B-AA40-3573F50AE5E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regard des correspondants \u00e0 Berne sur les auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "Les auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont-elles vraiment d\u00e9cisives? Tour de table avec Heidi Gm\u00fcr, cheffe du bureau politique de la NZZ, Hubert Mooser, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour la Weltwoche, et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la RTS.\r\n\r\n* * Regard des correspondants \u00e0 Berne sur les auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral    \r\n18h43-45 dans ce Forum, nous sommes toujours en direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral, on revient sur l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, l'\u00e9lection de deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ou sans doute de deux conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales demain-matin. Ce soir, les partis ont communiqu\u00e9 leurs recommandations de vote, apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les candidates et le candidat. L'occasion de se demander si ces auditions sont vraiment d\u00e9cisives, \u00e0 quelle occasion elles ont cr\u00e9\u00e9 la surprise et d'analyser si celles de demain sont de nature \u00e0 marquer peut-\u00eatre l'histoire de la d\u00e9mocratie suisse. \r\nPour en parler, nous recevons trois observateurs de longue date de ces \u00e9lections au Conseil F\u00e9d\u00e9ral:\r\nHeidi Gm\u00fcr, cheffe du bureau politique de la NZZ\r\nHubert Mooser, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour la Weltwoche, auparavant au TA ?\r\net  Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la RTS\r\nMerci de nous avoir rejoint ici dans notre studio  sous les arcanes de la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Nous sommes \u00e0 la galerie des Alpes, dans le caf\u00e9 bien connu des parlementaires. \r\n1) On va \u00e9valuer les chances des candidates, c\u00f4t\u00e9 PDC d'abord puisque c'est l\u00e0 qu'il y a (avait) un peu de suspense. \r\n@ Heidi Gmur\r\n@Hubert Mooser\r\n@Vincent Bourquin\r\nRecommandations des partis\r\nVous avez entendu les recommandations des partis, plus beaucoup de suspense ? Ce sera KKS et Vila Amherd ?\r\nLa position du Parti socialiste ?\r\nChoisir un candidat d'un autre parti, ce n'est jamais innocent ? Il y a toujours la volont\u00e9 de ne pas trop renforcer l'adversaire ?\r\nOn l'a beaucoup dit mais \u00e7a semble se confirmer: les candidats hors s\u00e9rail ont g\u00e9n\u00e9ralement peu de chances\r\nLes hearings\r\nOn a pu voir ce matin les deux candidates PDC Heidi Z'graggen et Viola nAmherd multiplier les rencontres dans la salle des pas perdus du Palais F\u00e9d\u00e9ral, prendre des caf\u00e9s avec les parlementaires, est-ce que ce n'est pas l\u00e0 avant tout que cela se joue ? Dans les bilat\u00e9rales plus que dans les auditions ?\r\nY a-t-il eu des auditios qui ont vraiment retourn\u00e9 la sitiation ou coul\u00e9 compl\u00e8tement un candidat ?\r\nLe r\u00e9seau c'est important, c'est pour cela que c'est si difficile d'\u00eatre un candidat hors s\u00e9rail ?\r\nDans la nuit, les choses peuvent encore bouger ? (celle qu'on a appel\u00e9 la nuit des longs couteaux depuis l'\u00e9viction de Christoph Blocher).\r\nLe Valais grand gagnant de cette \u00e9lection ? \r\n@Hubert Mooser\r\n@Vincent Bourquin\r\nSi Viola Amherd l'emporte, Le Valais sera gagnant, le Valais canton majoritairement romand, mais \u00e7a \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu ...\r\n Trois grands cantons romands repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, avec le Tessin, par Ignazio Cassis ? Surrepr\u00e9sentation latine ?\r\nAspect historique de l'\u00e9lection\r\n@Heidi Gmur\r\n@Vincent Bourquin\r\nL'\u00e9lection de demain au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, elle a un aspect historique: pour la premi\u00e8re fois deux femmes seront \u00e9lues en m\u00eame temps au CF ?\r\nET pour la premi\u00e8re fois, il y a un homme alibi sur un tcket de candidature ? Preuve que la question de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes progresse ?\r\nLe nidwaldien Hans Wicki a quelque chose \u00e0 gagner ?\r\nMais sur les \u00e9quilibres politiques au sein du gouvernement, \u00e7a ne va pas changer grand chose ?\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nHeidi Z'graggen peut-elle encore faire la diff\u00e9rence apr\u00e8s les auditions ?Avec quelles voix ? Le charisme contre la connaissance des dossiers ?\r\nLe PLR a-t-il soutenu en bloc Heidi Z'graggen ?\r\nET les verts ? ils avaient vot\u00e9 Viola Amherd contre Guy Parmelin en 2015 ? Cette fois-ci ?\r\nL'UDC: les voix des paysans vont-elles sauver la candidature de la haut-valaisanne ? La dizaine de voix qui va faire la diff\u00e9rence ?", "durationSec": 835, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Regard des correspondants \u00e0 Berne sur les auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-12-04T18:02:00_developpement-9", "Forum du 04.12.2018"], "alternativeSummary": ["Les auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont-elles vraiment d\u00e9cisives? Tour de table avec Heidi Gm\u00fcr, cheffe du bureau politique de la NZZ, Hubert Mooser, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour la Weltwoche, et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la RTS."], "variantIds": ["ece-10034171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:58Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans ce Forum, nous sommes toujours en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on revient sur l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, l'\u00e9lection de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux plus sans doute, de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9ral demain matin, ce soir, les partis ont communiqu\u00e9 leurs recommandations de vote ou non recommandations de vote, c'est selon, apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les candidates et le candidat, l'occasion de se demander si ces auditions sont vraiment d\u00e9cisives et \u00e0 quelle occasion, elles ont cr\u00e9\u00e9 la surprise pour en parler, nous recevons trois observateurs de longue date de ces \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a dit Gm\u00fcr, chef du bureau politique de la NZZ bonsoir bonsoir Hubert Mooser, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la Weltwoche bonsoir et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la RTS bonsoir, bonsoir, on va \u00e9valuer donc les chances d'aborder des candidates, on a vu les les recommandations de vote des partis ce soir le PLR ne fait pas de recommandation de vote pour le PDC c'est dire Heidi Gm\u00fcr que le suspense reste entier entre Alix Katherin et Viola Amherd hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [87%] :\r\nUne quelconque Suspense oui mais alors les officiants aujourd'hui quand m\u00eame je pense confirmer l'Avantage que Amherd l\u00e0 pour entrer dans l'\u00e9lection demain matin, mais vu que le PS n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 parce ce qu'ils vont recommander et le PLR aussi, on sait pas, on n'a pas eu le temps, \u00e0 7 ans pour faire la on l'enqu\u00eate au sein du PLR pour voir quelle est l'ambiance l\u00e0 quelle pr\u00e9f\u00e9rence une majorit\u00e9 aura demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [83%] :\r\nHubert Mooser, le PLR qui donnent pas de recommandation de vote les Verts non plus de ne pas de mot d'ordre pour le PDC \u00e7a peut des voix potentielles pour \u00e9ditera gaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [85%] :\r\nBen peut-\u00eatre, mais je suis pas s\u00fbr, l\u00e0 je pense que c'est plut\u00f4t par ils sont dans une situation probl\u00e9matique justement avec Alice craque and qui est, je rappelle quand m\u00eame qu'elle \u00e9tait contre le Dieu de la 2\u00e8me tunnel routier au Loto au Gothard et puis ils peuvent pas donner une recommandation pour Viola, maire parce que il d\u00e9savoue les o\u00f9 Madame se craquelle, ce qui est pour lui, pour le Parti radical, je trouve, moi j'ai pas mis la pression que \u00e7a irait sont vraiment d'une importance quand on voit depuis le d\u00e9but que les opinions sont faites, \u00e7a tourne tout en direction de Madame, mais dans les la paix sera encore un peu du suspense parce que le Parti socialiste n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 et le Parti radical comme \u00e7a, je pense que beaucoup d'opinions sont faites et quand on fait le tour de pas par perdure, on attend beaucoup le nom Amherd etc, assez fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [93%] :\r\nVincent Bourquin est dans la pure strat\u00e9gie politique, on peut avoir encore une surprise demain entre Viola Amherd et \u00e0 Edith Z'graggen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [90%] :\r\nOr, je pense pas que en totalement s'attendre \u00e0 une surprise, mais c'est vrai que le fait de pas donner de nom, \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent, c'est assez rare d'ailleurs que les noms soient donn\u00e9s, moi, j'\u00e9tais m\u00eame surpris que le Parti socialiste disent qu'il va soutenir Karin Keller-Sutter souvent, c'est pas le cas, par exemple, la derni\u00e8re fois le Parti socialiste n'a pas dit on va soutenir Ignacio Cassis Pierre Maudet ou Isabelle Moret, on savait que le PS, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait plut\u00f4t pour Pierre Maudet donc souvent on ne veut pas dire ouvertement parce qu'on ne veut pas donner l'impression que, apr\u00e8s on est redevable \u00e0 cette \u00e0 cette personne, donc une surprise serait quand m\u00eame assez assez particulier, surtout que Heidi Z'graggen a quand m\u00eame ce tr\u00e8s tr\u00e8s grand d\u00e9savantage de ne pas \u00eatre connu des des parlementaires et c'est vrai que les parlementaires et m\u00eame avoir cet acc\u00e8s Direct, ils ont une question, ils ont quelque chose \u00e0 faire passer, il savait la connaissent -ils la tutoie alors que Heidi Z'graggen la connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [93%] :\r\nC'est un \u00e9norme handicap c'est vrai pour pour Heidi Z'graggen Hubert Mooser \u00e7a te le fait d'\u00eatre hors s\u00e9rail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [82%] :\r\nOui, je vais d'accord avec Vincent bureau c'est justement le fait qu'il a tutoy\u00e9, puis avec avec ce cas Camila il la vouvoie ils sont num\u00e9ro t\u00e9l\u00e9phone se parlent -ils Hawa\u00ef, la conna\u00eet \u00e7a, \u00e7a a un Avantage assez assez concret pour pour pour Viola, maire pour pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [93%] :\r\nVous avez eu des mots assez durs pour la Weltwoche a eu des mots assez durs pour vis-\u00e0-vis de de de Viola Amherd quel \u00e9tait le probl\u00e8me avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [85%] :\r\nBen c'est le probl\u00e8me, c'est que, on a fait une enqu\u00eate, on a fait plusieurs enqu\u00eates, il avait des casseroles d'autres et c'est pas des casseroles, bon, si on veut pas voir \u00e7a, si on veut pas avoir des probl\u00e8mes, \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire que on veut violent mais si on la voulait pas, on aurait fait tous les autres journaux sont d\u00e9coup\u00e9es dessus, mais le probl\u00e8me c'est : c'est que c'est c'est pas vraiment des choses, grave, grave, grave, c'est plut\u00f4t la l'ampleur de tous ces c'\u00e9tait et aussi comme pr\u00e9sident de la ville de brigands la pas vraiment brill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [87%] :\r\nIl y a Gm\u00fcr on a l'impression que \u00e7a lui a un petit peu glisser dessus finalement ces affaires, soit parce que les affaires \u00e9taient d'importance mineure, soit parce qu'elle les a particuli\u00e8rement bien g\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [86%] :\r\nL \u00e0, je pense, elle, a r\u00e9agi d'une mani\u00e8re assez souveraine \u00e0 ces attaques, et je pense \u00e0 lui, a \u00e9t\u00e9 parce que c'est l'un des journaux europ\u00e9ens des m\u00e9dias ont ont repris ces histoires et elle a vraiment r\u00e9agi d'une mani\u00e8re souveraine, elle pas laiss\u00e9 vraiment \u00e2me comment dit intimid\u00e9 par \u00e7a et je pense aussi que l'impression, il y avait un dessin qui \u00e9tait ou en image qui a \u00e9t\u00e9, puis sign\u00e9 par ces affaires qui \u00e9taient des arts aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9favorable pour elle et je pense les gens ici et c'\u00e9tait une image qu'elle connaissait pas, donc je pense \u00e0 lui, a aussi \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 de nouveau le fait qu'elle est qu'elle est connue ici, mais je pense l'Avantage peut-\u00eatre \u00e0 domicile pour un maire, c'est aussi un Avantage d'autant plus parce que les 2 candidats ne se distingue pas \u00e9norm\u00e9ment politiquement parce que finalement, \u00e7a serait une autre constellation parce que c'est des \u00e9lections politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [88%] :\r\nVincent Bourquin serait finalement ces 2 candidats qu'on essaie de voir leur position sur les profils Smartvote comme on dit, on a de la peine \u00e0 vraiment les les distinguer est -ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a parle pas \u00e7a, \u00e7a ne justifie pas le fait que plusieurs partis ne donne pas de mot d'ordre ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [88%] :\r\nOui aussi, alors il y a l'UDC car effectivement on dit qu'il allait voter pour Heidi Z'graggen, 50 d\u00e9but de campagne, elle a eu quelques quelques mois notamment par rapport au pacte migratoire, etc, pour avoir des voix du du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, l\u00e0 aussi, essayer d'aller un tout petit peu du c\u00f4t\u00e9 des des Verts et puis elle a aussi jou\u00e9 un peu avec son r\u00e9seau un son compagnon le sait, membre de l'UDC, donc elle a aussi essay\u00e9 de jouer sur cet sur cet aspect -l\u00e0 mais malgr\u00e9 tout je, je dois dire quand m\u00eame que je trouve qu'on a 2 candidates assez faible et tr\u00e8s honn\u00eatement, si on nous avait dit il y a quelques ann\u00e9es encore, Viola, maire, tu va \u00eatre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, je pense que, ici, on aurait tous Sri on aurait tous pens\u00e9, mais c'est pas possible, Viola Amherd ne sera jamais conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [90%] :\r\nEt \u00e7a, qu'est -ce que \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a prouve qu'est -ce que \u00e7a suggere Hubert Mooser c'est peut-\u00eatre une des grandes faiblesses du PDC que pas pouvoir aligner des candidats peut-\u00eatre plus solides que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [86%] :\r\nNon, c'est pas seulement du PDC, c'est pour dire aussi du Parti radical quand m\u00eame croire qu'il a des gens comme grabataire comme Bischoff comme nos combine Schmidt non, ils sont pas all\u00e9s baisse depuis des ann\u00e9es, on leur dit qu'ils sont candidats et bloque tous les passage pour d'autres, pour se pr\u00e9parer \u00e0 \u00e7a, c'est un probl\u00e8me \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [80%] :\r\nComment expliquer que cette fois -ci se soit pas lanc\u00e9es 7 \u00e0 la place d'une femme le savait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [79%] :\r\nC'est pas grave chez grand- p\u00e8re jamais sur qui allait vraiment se lancer shiatsu Bischoff \u00e9tonn\u00e9 qu'ils aiment ce soir aussi, il attend d'autres aussi, moi je trouve que, ici, la caca qui veut vraiment pas aller, il faut qu'il le d\u00e9clare et qui laisse la place ouverte aux autres pour pr\u00e9parer une candidature, on peut pas de candidat pendant 10 ans et \u00e0 la fin, dire : j'ai bien peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [88%] :\r\nMais elle aurait eu des autres candidats au sein du PLR et au sein du PDC, je pense qu'il y aurait quand m\u00eame voulu \u00eatre o\u00f9 ils auraient pu imaginer d'\u00eatre candidat commun Martine Schmidt Martin Schmitt a d\u00e9cid\u00e9 de pas \u00eatre candidate je pense dans une autre constellation, il aurait \u00e9t\u00e9 et chez le PDC PDC, c'est aussi un r\u00e9sultat de la constellation comme comme c'est toujours le cas, pisteur dans un autre temps, il aurait \u00e9t\u00e9 candidat r\u00e9sident du PVC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:53) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une chose qui interpelle Vincent Bourquin, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la la faiblesse de ces, de ces candidature PDC et c'est vrai que Viola, maire est quelqu'un de peu connu en Suisse romande, notamment, et pourtant on a d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 alors c'\u00e9tait possible mais dans tous les cas, on l'a d\u00e9crit quand m\u00eame comme quelqu'un de particuli\u00e8rement influents et l'arriv\u00e9e, je crois en 6\u00e8me position dans un classement, il y a quelques ann\u00e9es, je crois que c'\u00e9tait plus ou moins 15\u00e8me, plus r\u00e9cemment, comment c'est possible \u00e7a, c'est un \u00e9norme paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [89%] :\r\nCe qui est vrai c'est que c'est quelqu'un qui travaille ses dossiers, qui est un des commissions importantes qui a r\u00e9ussi \u00e0 gagner des des majorit\u00e9s, \u00e7a c'est vrai, et surtout l'autre chose aussi pour \u00e7a qu'on aime ici, au moins \u00e0 mon avion la trop mais si on l'a mis \u00e0 ce point l\u00e0, c'est parce qu'elle est vice- pr\u00e9sidente du groupe parlementaire PDC et puis comme Philippe le marier aux le National auquel est pratiquement consid\u00e9r\u00e9 comme chef de complot que je pense c'est aussi passablement pour \u00e7a apr\u00e8s Viola, maire, c'est quelqu'un de dossiers, c'est quelqu'un qui travaille jamais dit qu'elle \u00e9tait pas \u00e0 la hauteur par rapport \u00e0 son r\u00f4le de conseil national mais j'ai l'impression aussi que le PDC qui n'a plus qu'une personne au par le Haut Conseil f\u00e9d\u00e9ral pardon a vraiment besoin d'une personnalit\u00e9 forte comme l'\u00c9tat d'Orissa \u00c9tat et c'est pas avec Viola, maire que le PDC va r\u00e9ussir \u00e0 freiner, ce qui est en train de se passer \u00e0 perdre encore des voix moi c'est vrai que on a parl\u00e9 d'un certain nombre de non, mais je suis aussi surpris que Martine Kahn ce qu'un jeune qui a du punch, etc, ne sois pas candidat et qui aurait pu \u00eatre quelqu'un qui vraiment repr\u00e9senter le renouveau du du PDC, ce qui est pas le cas de Viola, maire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [85%] :\r\nAlors, on a pu voir ce matin, les 2 candidats PDC \u00e0 discret Viola Amherd et multiplie les rencontres dans le dans les, les, les, dans les pas perdus du Palais F\u00e9d\u00e9ral prendre des caf\u00e9s avec des parlementaires, c'\u00e9tait quelques jours que \u00e7a dure, c'est \u00e0 se demander si finalement ces auditions qui sont jou\u00e9s cet apr\u00e8s- midi avec ces mots d'ordre au nombres d'or des partis pas tout un th\u00e9\u00e2tre \u00e9galement ce qu'a dit Gm\u00fcr est -ce que vraiment \u00e7a sert \u00e0 quelque chose et tout ce que tout ne se joue pas ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [88%] :\r\nAujourd'hui, j'\u00e9tais un petit peu surprise d'entendre de plusieurs parlementaires que lors des auditions, ils ont pour la premi\u00e8re fois vraiment pu parler avec ou poser des questions ou faire connaissance de Madame ce, raconte donc c'est quand m\u00eame pour des gens comme \u00e7a, \u00e7a peut avoir une importance pour aussi pour les les groupes parlementaires de sant\u00e9 un petit peu ces candidatures qui sent voil\u00e0, dans ce cas actuel, pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien connu pour voir comment il r\u00e9agit peut-\u00eatre aussi \u00e0 des questions un petit peu fort, ou comment il il se d\u00e9fend des positions qui sont chers \u00e0 ce groupe parlementaire particulier je, je pense, \u00e7a peut cr\u00e9er quelque chose, une diff\u00e9rence, une personne connue \u00e0 me d\u00e9cevoir personne pas tr\u00e8s bien connu surprendre donc l\u00e0 surtout de nouveau quand il y a pas des des grandes distingue action politique, \u00e7a peut quand m\u00eame faire un un effet mais c'est pas, c'est pas le le truc central. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [90%] :\r\nVincent Bourquin ces auditions, \u00e7a peut retourner une situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [87%] :\r\nC'est difficile, mais c'est vrai que, il y a un cas int\u00e9ressant, c'est lorsque Micheline Calmy-Rey avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait 2 candidates qui \u00e9taient les 2 conseill\u00e8res d'\u00c9tat c'\u00e9tait recruter, la Fribourgeoise et Micheline Calmy-Rey donc au Parlement les connaissait pas et du coup, \u00e0 ce moment -l\u00e0 les r\u00e9unions avait effectivement assez \u00e9tait assez important, mais il y avait aussi toute la campagne a qui pr\u00e9c\u00e9dait Micheline Calmy-Rey avait \u00e9t\u00e9 avait eu l'Intelligence d'engager, Simon, le fils de l'ancien pr\u00e9sident du parti, Helmut Hubacher qui avait fait toute sa campagne en Suisse al\u00e9manique dans la presse mais aussi aupr\u00e8s des parlementaires et c'est comme \u00e7a, notamment qu'avait -on porter mais beaucoup de choses se passent avant ce qui est aussi vrai c'est que finalement c'est candidats, ils vont voir peu les t\u00e9nors, hein, c'est pour \u00e7a qu'il y a toute une partie de parlementaires qui sont des parlementaires tr\u00e8s important aussi, parce que demain, ils ont une voix qui eux n'ont pas eu \u00e0 la chance de rencontrer Heidi Z'graggen ou \u00e0 d'autres candidats qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [92%] :\r\nHubert Mooser ce qui ce qui est s\u00fbr c'est que demain ce qui va peut-\u00eatre et probablement se produire, c'est qu'il y aura de femmes \u00e9lues en m\u00eame temps au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera la premi\u00e8re fois que \u00e7a se passe est -ce que de ce point de vue l\u00e0 on peut parler d'une \u00e9lection historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [82%] :\r\nBen je sais pas si on peut parler d'id\u00e9es si on historique chez un peu \u00e9tonn\u00e9 que vous parlez de de femmes, l\u00e0 on a quand m\u00eame encore un homme qui est la candidat jeudi par le j'jeudi, probablement \u00e0 l'instant, elle sera historiquement et \u00e7a sera, mais on avait je veux quand m\u00eame rappeler qu'on avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le endormi Once quand ils ont fait la d\u00e9cision sur beaucoup, si dans le temps mais je voudrais quand m\u00eame qui pour caf\u00e9 Vincent il avait justement parl\u00e9 de ces qualit\u00e9s qu'ont vot\u00e9 pour qui, mais les adversaires, l'UDC ils ont aucun int\u00e9r\u00eat de de \u00e9lire une femme comme ce krach and beaucoup plus rayonnante que en mer et en mer pour pour ce que moi, elle fait moins de moins de et puis, comme dans le temps : pourquoi le PS a pas voter caricature que se taire et la t\u00eate en arri\u00e8re non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:48) [87%] :\r\nHeidi est -ce que cette \u00e9lection de demain \u00e9lisant 2 femmes en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s fortes chances au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a un caract\u00e8re historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:57) [89%] :\r\nAh oui, c'est toujours difficile de parler des moments historiques, mais c'est la premi\u00e8re fois, hein, donc dans ce sens -l\u00e0, oui, et si on se souvient des discussions et les craintes qu'il y a une qu'il y a une ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9lection de Monsieur Cassis et la possibilit\u00e9 d'avoir un de de finalement de de oui de d'\u00eatre avec qu'une seule femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un jour \u00e0 \u00e7a d\u00e9montre quand m\u00eame c'est c'est int\u00e9ressant ces constellations et c'\u00e9tait pas forc\u00e9, c'\u00e9tait pas une situation forc\u00e9e, c'\u00e9tait pas le PDC qui a cherch\u00e9 de, de, de pr\u00e9senter de candidats et et puis c'est, c'est quand m\u00eame une certaine aussi normalisation d'avoir l'homme qui est l'homme alibi dans une consommation Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:41) [92%] :\r\nLe PLR, \u00e7a va permettre de tourner la page, \u00c9lisabeth Kopp. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:44) [91%] :\r\nEt ce sera le mot de la conclusion Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'air, la RTS Heidi Gm\u00fcr, cheffe du bureau politique de la NZZ Hubert Mooser la belle for\u00eat, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:53) [87%] :\r\nTr\u00e8s merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gm\u00fcr, Heidi", "role": "cheffe de la politique \u00e0 la NZZ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mooser, Hubert", "role": "correspondant \u00e0 Berne de la Weltwoche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "R\u00e9dacteur en chef adjoint ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C483905-7D30-45EC-8F02-72789A0B0DCD", "internalArchiveId": "0C483905-7D30-45EC-8F02-72789A0B0DCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2018. Journ\u00e9e marathon pour les 4 candidats \u00e0 la succession de Doris Leuthard et de Johann Schneider-Ammann. Ils ont encha\u00een\u00e9 les auditions devant les groupes parlementaires [\"hearings\"]. Interviews des repr\u00e9sentants des parti PLR, PS et PDC", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "Karin Keller-Sutter, Hans Wicki, Viola Amherd et Heidi Z'graggen ont termin\u00e9 mardi leurs auditions devant les partis, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le PLR et le PDC laissent la libert\u00e9 de vote \u00e0 leurs groupes respectifs.\r\nLes partis donnent leurs mots d'ordre avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral     \r\n((Nous sommes dans la galerie des alpes, caf\u00e9 ou brasserie, un \u00e9tage en dessous de la salle des pas perdus...\r\nJourn\u00e9e marathon pour les 4 candidats \u00e0 la succession de Doris Leuthard et de Johann Schneider-Ammann...\r\nIls ont encha\u00een\u00e9 aujourd'hui les auditions devant les groupes parlementaires...\r\nCes fameux \"hearings\" qui peuvent parfois \u00eatre une \u00e9preuve assez d\u00e9licate pour ceux et celles qui briguent une place au conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nAlexandra Richard,  vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Qui l'emporte, quelles sont les tendances, apr\u00e8s ce dernier grand oral?\r\nKarin Keller-Sutter. La candidate lib\u00e9rale radicale l'emporte ce soir devant son coll\u00e8gue Hans Wicki. Les Verts et les Verts lib\u00e9raux recommandent de voter pour elle. L'UDC l'avait d\u00e9j\u00e0 fait la semaine pass\u00e9e.\r\nLe PDC laisse le choix par politesse, mais le chef de groupe Filippo Lombardi a rappel\u00e9 que Karin Keller-Sutter \u00e9tait favorite. \r\nLe PS doit encore donner son verdict. \r\nMais l'issue semble relativement \u00e9vidente, \u00e0 tel point qu'aucun des deux candidats ne participera \u00e0 la soir\u00e9e pr\u00e9-\u00e9lectorale tout \u00e0 l'heure.\r\nLa partie s'annonce plus ouverte pour succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard...\r\nOui, les Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser le choix entre les deux candidates. Mais selon leur chef de groupe Balthazar Gl\u00e4ttli, les Verts pencheront plut\u00f4t pour Viola Amherd, la conseill\u00e8re nationale, l'insider, celles qu'ils connaissent bien. Quelques voix seulement iront \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat Heidi Zggragen. Les Verts ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par sa sensibilit\u00e9 \u00e0 l'environnement. Mais elle les a un peu d\u00e9\u00e7u sur les mesures concr\u00e8tes.\r\nEt Viola Amherd a aussi la pr\u00e9f\u00e9rence des Verts lib\u00e9raux, qui recommandent, eux, clairement de voter pour elle.\r\nJusqu'ici, seule l'UDC a annonc\u00e9, la semaine pass\u00e9e d\u00e9j\u00e0, qu'elle choisirait Heidi Zgraggen.\r\nLe PLR\r\nAlexandra Richard, merci... Et puis on attend encore le choix du PS... Nous y reviendrons d\u00e8s qu'il sera connu\r\nDialogue\r\n-Un pl\u00e9biscite pour KKS (?), \u00e7a on pouvait s'y attendre... toute la question c'\u00e9tait de savoir laquelle des candidates PDC allait avoir vos faveurs...Est-ce qu'elles vous ont convaincu? (ou si la recommandation va \u00e0 Heidi Z'graggen ou Viola Amherd: qu'est-ce qui vous a convaincu chez elle?\r\n-On avait dit que Heidi Z'graggen \u00e9tait plus \u00e0 m\u00eame de s\u00e9duire le camp bourgeois... Parce que plus \u00e0 droite que viola Amherd... \u00e7a s'est vu, \u00e7a s'est senti?\r\n-Le manque d'exp\u00e9rience parlementaire de heidi z'graggen, le fait que c'est une candidate hors s\u00e9rail... \u00e7a aussi, vous l'avez ressenti?\r\n-Un mot quand m\u00eame sur l'audition des candidats PLR: Hans Wicki, souvent d\u00e9crit comme le candidat alibi... Comment est-ce qu'il s'en est sorti?\r\n@anne seydoux-christ\r\n\u00e7a s'annonce compliqu\u00e9 pour Heidi Z'graggen?\r\nHeidi Z'graggen, identifi\u00e9e comme plus \u00e0 droite que Viola Amherd... \u00e7a aurait pu la servir, on a vu qu'elle avait \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par l'UDC... pas suffisant?\r\nHeidi Z'graggen b\u00e9n\u00e9ficiait des soutiens de Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC, elle incarne davantage le c\u00f4t\u00e9 conservateur du parti, \u00e7a n'a pas suffit ?\r\nViola AMHERD 'est la personnalit\u00e9 la plus effac\u00e9e des deux CANDIDATES PDC, il y a une volont\u00e9 es autres partis de ne pas offrir trop de visibilit\u00e9 au PDC en cette ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ? Heidi Z'gragge aurait pu plus leur faire de l'ombre ?\r\n@christian levrat\r\n-absence d'exp\u00e9rience parlementaire d'un candidat ou d'une candidate, le fait de ne pas appartenir au s\u00e9rail... \u00e7a se voit toujours? La candidate du s\u00e9rail a toujours plus de chance ? Les parlementaires s'assurent ainsi leur influence ? Ils peuvent lui t\u00e9l\u00e9phoner quand ils veulent ?\r\nViola Amherd parfois d\u00e9crite comme \"femme de gauche\"... \u00e7a compte ?\r\nLes Verts ont aussi donn\u00e9 leur recommandation ... Viola Amherdt est favorable au tir du loup, Heidi Z'graggen pr\u00e9side la commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection du paysage ", "durationSec": 989, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034163", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["Les partis donnent leurs mots d'ordre avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-12-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.12.2018"], "alternativeSummary": ["Karin Keller-Sutter, Hans Wicki, Viola Amherd et Heidi Z'graggen ont termin\u00e9 mardi leurs auditions devant les partis, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le PLR et le PDC laissent la libert\u00e9 de vote \u00e0 leurs groupes respectifs."], "variantIds": ["ece-10034163"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:57Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral en cette veille d'\u00e9lection, nous sommes dans la galerie des Alpes brasserie situ\u00e9e un \u00e9tage en dessous de la salle des pas perdus, journ\u00e9e marathon pour les 4 candidats \u00e0 la succession de Doris Leuthard des 2 jeunes Yoann je ne f\u00e9d\u00e9ral Ammann, ils ont encha\u00een\u00e9 aujourd'hui les auditions devant les groupes parlementaires, ces femmes qui, qui peuvent parfois \u00eatre une \u00e9preuve d\u00e9licate pour ceux et celles qui briguent une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral qui l'emporte, quelles sont les tendances apr\u00e8s ce dernier grand Oral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [92%] :\r\nAlors, Karin Keller-Sutter, la candidate lib\u00e9rale radicale l'emporte ce soir devant son coll\u00e8gue Hans Wicki, les Verts, les Verts, lib\u00e9raux, le PBD et le PS recommandent de voter pour elle, l'UDC l'avait d\u00e9j\u00e0 fait la semaine pass\u00e9e, le PDC laisse le choix, par politesse, on va dire, mais le chef de groupe, Filippo Lombardi a rappel\u00e9 que Karin Keller-Sutter \u00e9tait favorite, donc l'issue ce soir semble relativement \u00e9vidente \u00e0 telle point qu'aucun des 2 candidats ne participe \u00e0 la soir\u00e9e pr\u00e9- \u00e9lectorale tout-\u00e0-l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [98%] :\r\nAlors, la partie s'annonce plus ouverte pour succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nOui, les Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser le choix entre les 2 candidates mais, selon leur chef de groupe, Baltasar Getty : les Verts font seront plut\u00f4t pour Viola Amherd la conseill\u00e8re nationale l'insider celles qu'ils connaissent bien quelques voix seulement iront \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Heidi Z'graggen, les Verts ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par sa sensibilit\u00e9 \u00e0 l'environnement, mais elle les a un peu d\u00e9\u00e7u sur les mesures concr\u00e8tes et puis Viola Amherd a aussi la pr\u00e9f\u00e9rence des Verts, lib\u00e9raux et du PBD, qui recommandent eux clairement de voter pour elle, donc, jusqu'ici, un seul, l'UDC a annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 qu'elle choisirait Z'graggen le PLR on vient de l'apprendre, essuie le choix entre les 2 candidates, pas de recommandations et puis le PS sur ce point- l\u00e0, se r\u00e9unira encore demain matin, peut-\u00eatre une fa\u00e7on de de raccourcir le temps \u00e0 disposition des adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nEt Viola Amherd a aussi la pr\u00e9f\u00e9rence des Verts lib\u00e9raux, hein, c'est juste bien voil\u00e0 et on attend encore, vous nous invitez Alexandra Richard le choix du PS, on y reviendra d\u00e8s qu'il sera connu et avec nous tout de suite dans la galerie des Alpes il y a le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Christian L\u00fcscher, la vice- pr\u00e9sidente du PDC Anne Seydoux crise bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, bonsoir Christian L\u00fcscher bon, on pouvait s'y attendre, hein, \u00e7a se confirme aujourd'hui, c'est un quasi pl\u00e9biscite pour Karin Keller-Sutter toute la question c'est de savoir laquelle des candidates PDC va avoir les faveurs du parlement et notamment de votre groupe, le PLR alors est -ce que vous ont convaincu les deux candidates \u00e0 Heidi Z'graggen et Viola, maire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [92%] :\r\nJe crois pouvoir dire que les 2 ont fait une bonne prestation et la question qui se pose pour chaque groupe, en r\u00e9alit\u00e9, c'est de savoir apr\u00e8s les auditions qui sont effectu\u00e9s si l'une ou l'autre des candidates o\u00f9 seront \u00e9ligibles et nous sommes arriv\u00e9s, de mani\u00e8re unanime, je peux, je peux le dire \u00e0 la conclusion qu'elles \u00e9taient les 2 \u00e9ligible apr\u00e8s \u00e9videmment, nous ne donnons pas de consigne de recommandation de vote ne donnons pas non plus, n'avons pas vot\u00e9 \u00e0 proprement parler, donc il y a pas de r\u00e9sultats en faveur de l'une ou l'autre des candidates, mais moi je trouve que ces auditions sont toujours extr\u00eamement utile contrairement \u00e0 ce que l'on dit parfois, ce n'est pas du tout un exercice de Style, je trouve que les les traits de caract\u00e8re de la lune ou de l'autre, se sont mis en \u00e9vidence par ce par ce type de de d'audition dans mon m\u00e9tier, on dirait que la v\u00e9rit\u00e9 jaillisse de ce type d'interrogatoire, si je puis dire et j'en suis encore aujourd'hui convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre d'autant plus pr\u00e9cieux quand on a une candidate qui est hors s\u00e9rail comme on dit, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas d'exp\u00e9rience parlementaire qui est donc pour ainsi dire inconnu en tout cas peu connue des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [91%] :\r\nVous avez raison, cela \u00e9tant, ce n'est de loin pas la premi\u00e8re fois qu'une candidature candidature hors s\u00e9rail et pr\u00e9sent\u00e9es par un parti, et il y a aucune raison de partir du principe que cette candidature est a priori moins bonne que l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [89%] :\r\nAlors pourquoi laisser le ha\u00efssent les libert\u00e9s choisit finalement vous dites il y a aucune priori aucune raison de penser qu'une candidature est moins bonne que l'autre, vous avez quand m\u00eame pu vous faire une id\u00e9e est -ce que c'est pas une mani\u00e8re quand m\u00eame de garder le pouvoir sur cette \u00e9lection le suspense de faire la diff\u00e9rence encore demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [94%] :\r\nNon je crois pas je crois que vous les m\u00e9dias vous avez effectivement un jeu \u00e0 jouer, vous devez essayer de percer la la carapace de de nos armes, mais cela \u00e9tant, chaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [75%] :\r\nCertains \u00e9t\u00e9 vous avez pas essayer de savoir champion donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [90%] :\r\nNous, pour nous, la seule question qui se pose et je crois que c'est une question tr\u00e8s importante qui est une question de responsabilit\u00e9 en tant que groupes parlementaires, est ce que les candidates sont \u00e9ligibles \u00e0 nos yeux, elles le sont les 2 et je crois qu'il y a aucun groupe parlementaire qui est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que l'une ou l'autre ne l'\u00e9tait point \u00e0 partir de l\u00e0, chaque participant \u00e0 l'audition et bien se fait sa propre id\u00e9e et votera demain comme il le souhaite, bon c'est un radical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [90%] :\r\nC'est juste bon c'est un peu un truisme que dire que les toutes les candidates et tous les candidats sont \u00e9ligibles Anne Seydoux Chris enfin cela dit, on voit que toutes ne sont pas les m\u00eames chances, \u00e7a s'annonce quand m\u00eame un peu difficile, hein, pourra \u00eatre discret, qui pour l'instant n'a convaincu formellement que l'UDC on voit quelle un tout petit peu d\u00e9\u00e7u les Verts qui attendaient peut-\u00eatre davantage d'engagement \u00e9cologique de sa part, la partie est pas gagn\u00e9 du tout pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [90%] :\r\n\u00e9coutez, nous allons voir demain au moment de l'\u00e9lection, ai pas participer aux \u00e9ditions que nous candidates ont fait dans les groupes, \u00e9videmment, et donc nous sommes partis du principe qu'elles avaient les comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s suffisantes et n\u00e9cessaires pour \u00eatre membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, nous aussi, aujourd'hui, nous avons proc\u00e9d\u00e9 aux auditions de la candidate et du candidat du PLR qui ont \u00e9galement fourni de bonnes prestations et nous ne donnons pas non plus ce soir de recommandations apr\u00e8s ces ces auditions, mais comme le PLR pour nos candidates, nous avons estim\u00e9 que les les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par le le PLR sont \u00e9ligibles et sont dignes de confiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [88%] :\r\nParce que, finalement, de ne pas choisir entre les 2 candidates, ce n'est pas peut-\u00eatre sous- entendent qu'aucune des 2 n'est assez bonne pour pour Clermont \u00e0 \u00eatre \u00eatre mise en commune favorite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas du tout, je crois qu'au contraire, c'est de dire qu'il y a 2 bonnes candidatures qui sont propos\u00e9es et puis apr\u00e8s, en fonction de, de, du ressenti de de chaque parlementaire et de la mani\u00e8re dont elles auront r\u00e9pondu o\u00f9 ils auront r\u00e9pondu aux questions qui leur sont pos\u00e9es et qui sont parfois assez d\u00e9licate et difficile, h\u00e9 bien se fera son id\u00e9e et puis \u00e0 la fin, c'est la la comp\u00e9tence et la responsabilit\u00e9 de chaque parlementaire de voter pour l'un an pour l'une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [90%] :\r\nAnne Seydoux Christe le PDC a pr\u00e9sent\u00e9 2 femmes en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au PLR, vous avez le choix entre un homme et une femme, est ce que dans un but peut-\u00eatre de repr\u00e9sentation des gens but qui vous est cher, d'apr\u00e8s ce que je sais, vous n'auriez pas d\u00fb favoriser Karin Keller-Sutter nous devrions favoriser la ma\u00eetresse de la mettre dans la mer de pr\u00e9senter une recommandation de vote oui je crois que les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [93%] :\r\nLes tendances \u00e0 l'heure actuelle, sont quand m\u00eame assez en faveur de Karin Keller-Sutter et je veux dire globalement dans tout ce qu'on peut lire et entendre et je pense que c'est pas ne pas favoriser Karin Keller-Sutter que pas de donner de recommandation, il y a pas, je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, pardon, il n'y a pas besoin donner de recommandation c'est sous- entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [90%] :\r\nAlors, vous l'interpr\u00e9tez comme vous le pensez, mais je crois que ce qu'il faut signaler quand m\u00eame, c'est que le PDC permet avec une pr\u00e9sentation de deux candidates comp\u00e9tentes et le PLR avec aussi 2 candidats comp\u00e9tents mais notamment aussi une candidate tr\u00e8s comp\u00e9tente d\u00e9mant\u00e8lement \u00e9lire 2 femmes demain au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et pour moi, c'est ce qui m'importe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [88%] :\r\nChristian Levrat votre parti lui fait une recommandation de vote sur 2 alors ce qui peut peut-\u00eatre para\u00eetre surprenant, vous soutenez le votre parti fait maintenant replantations recommandation de vote tr\u00e8s clair pour Karin Keller-Sutter, Karin Keller-Sutter, qui est tr\u00e8s \u00e0 droite qui, sur les questions migratoires n'a pas beaucoup chang\u00e9 par rapport en 2010, o\u00f9 on sait qu'un certain nombre de personnes au sein de votre parti n'en voulait pas, qu'est -ce qui a chang\u00e9 aujourd'hui, finalement elle l'\u00eatre venue \u00e0 vos yeux plus \u00e9ligibles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [89%] :\r\nPour d'abord elle a 7 ans d'exp\u00e9rience suppl\u00e9mentaire : 7 ans d'exp\u00e9rience au Conseil des \u00c9tats sur des th\u00e8mes importants pour nous, la politique, la politique \u00e9trang\u00e8re, la politique \u00e9conomique qui a moi je si\u00e8ge depuis tout ce temps avec elle au Conseil des \u00c9tats, elle a jou\u00e9 des r\u00f4les tr\u00e8s un r\u00f4le tr\u00e8s positif, par exemple, lorsqu'il a lorsqu'il s'est agi de trouver une solution pour l'or, le paquet fiscal, elle a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s positif encore, c'\u00e9tait au tour de la question de l'accord-cadre en disant tr\u00e8s clairement au d\u00e9but, presque seul \u00e0 droite qu'il \u00e9tait qu'il \u00e9tait hors de question de sacrifier la protection des salaires \u00e0 cette \u00e0 cet accord-cadre, donc moi l'exp\u00e9rience que j'ai de de Karin Keller-Sutter depuis c'est ces ann\u00e9es c'est que c'est effectivement une femme qui est, qui est tr\u00e8s \u00e0 droite, ce n'est pas une centriste, c'est pas une social- d\u00e9mocrate, mais c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s \u00e0 droite avec qui on peut parler, qui se tient une fois qu'on a trouv\u00e9, trouver une solution au terme de ces solutions -l\u00e0, pour moi, il y a une chose qui est assez claire en fait c'est que politiquement, c'\u00e9tait la meilleure des 2 des 2 candidats et puis au final, l'art, l'argument femme joue aussi un r\u00f4le, moi je pense que les grands partis de notre pays doivent \u00eatre par un homme par une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ici le Parti radical nous propose une femme qui est clairement plus comp\u00e9tente que son que son concurrent qui remplit Millau les exigences de la de la charge est absolument aucune raison de pas \u00eatre clair et ne pas la soutenir ouvertement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [94%] :\r\nLe fait qu'elle se soit align\u00e9 sur la position de l'UDC sur la question du pacte migratoire ce pacte migratoire auquel vous tenez farouchement Christian Levrat, \u00e7a risque pas lui co\u00fbter quand m\u00eame quelques voix \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on \u00e9limine radicale s'c'est pour \u00e7a qu'elle est au Parti radical et puis c'est pour \u00e7a que je, je suis au au Parti socialiste allemand juge doit pas \u00eatre d'accord avec tout sur elle, par contre, \u00e7a doit \u00eatre envisageable de travailler avec tous les sujets, a surtout avec tous les sur tous les sujets avec tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'est le cas avec elle, c'est pas forc\u00e9ment le cas avec d'autres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [91%] :\r\nVous dites soutenir Karin Keller-Sutter parce que, aussi, c'est une femme, alors on peut pas dire qu'elle a toujours des positions tr\u00e8s f\u00e9ministe, elle est plut\u00f4t d\u00e9favorable aux quotas, l\u00e0 encore, c'est vraiment pas une position qui va dans votre sens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [88%] :\r\nNon parce qu'encore une fois on est li\u00e9 \u00e0 une radical- lib\u00e9ral pour faire plaisir \u00e0 Christian L\u00fcscher et on ne dit pas on n'\u00e9lit pas une une socialiste, il se trouve que, si vous \u00eates favorable \u00e0 une v\u00e9ritable d\u00e9fense des femmes si vous \u00eates favorable \u00e0 davantage de femmes dans les conseils d'administration dans les directions \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale parler faut voter \u00e0 gauche, il faut pas voter radical, mais il reste qu'on a ici et moi, je trouve dommage de de la r\u00e9duire \u00e0 cette question, homme, femme, parce qu'on a ici quand m\u00eame quelqu'un qui est qui est r\u00e9guli\u00e8rement, plus qualifi\u00e9s qui, \u00e0 son concurrent pour occuper ce ce poste- l\u00e0, et c'est pour \u00e7a qu'il va faire un score canon demain puisqu'il n'y a pas photo entre les dos pour \u00eatre honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [89%] :\r\n\u00e7a risque de faire mal Christian L\u00fcscher si elle r\u00e9alise un score trop canon mal peut-\u00eatre, notamment pour pour Hans Wicki si il fait moins 10 voix, \u00e7a \u00e7a \u00e7a sera tr\u00e8s, tr\u00e8s embarrassant pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [89%] :\r\nMoins 10 voix, ce serait effectivement insultant pour un candidat qui s'est mis \u00e0 disposition du parti votre 1er qui a particip\u00e9 au processus secte Oral, qui a fait le road show dans toute la Suisse et qui, effectivement, aux yeux de certains apparemment selon ce qui se dit dans ce palais f\u00e9d\u00e9ral n'a pas les m\u00eames qualit\u00e9s que Karin Keller-Sutter il est vrai, Karin Keller-Sutter a une qualit\u00e9 de plus et qui est objectif, c'est que c'est une femme et vous savez, lorsque le processus de choix des candidats pour succ\u00e9der \u00e0 ce que monsieur Schneider- Ammann a \u00e9t\u00e9 mis en place la pr\u00e9sidence du parti dans une conf\u00e9rence de presse, repr\u00e9sent\u00e9 par P\u00e9tra G\u00f6ssi et votre serviteur avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, dit que effectivement, ce serait probablement le tour d'une femme donc grande Wicki et Christian hamster se sont pr\u00e9sent\u00e9s en toute connaissance de cause, ils ont fait de, de, de tr\u00e8s bonne prestation devant le groupe, je n'\u00e9tais pas pr\u00e9sent dans les autres groupes, donc je peux pas me prononcer sur le succ\u00e8s qu'ils ont eu devant les autres groupes, mais de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait notre devoir aussi \u00e0 nous, groupe lib\u00e9ral- radical de pr\u00e9senter au \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un ticket avec en tout cas de personnes parce que nous exigeons cela des autres partis \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [81%] :\r\nN\u00e9anmoins, Christian L\u00fcscher, votre parti, finalement, aura peut-\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 1er Rama Libye sur un ticket en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'histoire, est ce que c'est ce qui va, non mais ce tableau \u00e7a, fallait pas laisser, je peux pas vous les salles de la saucisse allait pas ce qu'il fallait peut-\u00eatre pas directement assum\u00e9 que Karin Keller-Sutter \u00e9tait la favorite il ne pr\u00e9senter qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:44) [95%] :\r\nNon, je peux pas vous laisser dire une chose pareille dans dans notre parti, il n'y a pas de candidat alibi et je trouve que c'est un tout petit peu fort de caf\u00e9 d'oser dire \u00e7a d'un homme qui est tout de m\u00eame conseiller aux \u00c9tats et donc je trouve qu'on on ne peut pas dire \u00e7a, et s'agissant d'une candidature unique, nous ne pouvons pas jouer ce genre de jeu parce que si demain, l'UDC o\u00f9 les socialistes viennent avec un candidat unique, qui ne nous pla\u00eet pas, h\u00e9 bien on nous servira que nous aussi nous avons pr\u00e9sent\u00e9 une candidature unique, je crois qu'il faut laisser un choix \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, c'est absolument essentiel \u00e0 mes yeux et aux yeux du Parti lib\u00e9ral radical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [92%] :\r\nVous l'avez trouv\u00e9 comment vous Anne Seydoux Christe Hans Wicki moi je dans sa pardon, droit dans ses bottes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:26) [94%] :\r\nNon pas droit dans ses bottes, je pense qu'il a r\u00e9pondu d'une mani\u00e8re tr\u00e8s cordiale et d\u00e9contract\u00e9e aux questions qui lui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es de mani\u00e8re tr\u00e8s correcte, franchement, il a m\u00eame fait quelques phrases en fran\u00e7ais et \u00e7a c'est pas mal pass\u00e9 du tout pour lui je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [86%] :\r\nPour Anne Seydoux Christophe finalement voit vous laisser le suspense en ce qui concerne les, les, les recommandations de vote pour le PLR, on voit que le PLR laisse \u00e9galement planer le suspense c'est quand concerne les recommandations de vote du PDC, mais finalement ce qu'on joue pas faux je est -ce que finalement demain, les jeux ne sont pas faits, ce sera Karin Keller-Sutter et Viola Amherd si on fait un sondage au sein du parc du au sein du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on sent que finalement les \u00e9lus pr\u00e9f\u00e8rent souvent \u00e9lire lundi leur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [93%] :\r\nAlors moi je vous laisserez faire les sondages et comment dire tendre le micro \u00e0 \u00e0 mes coll\u00e8gues, mais je crois que non, il faut effectivement attendre le moment des votations, je crois que rien n'est jou\u00e9 tant que les \u00e9lections ne sont pas ne sont pas r\u00e9alis\u00e9s et tant que les chiffres ne sont pas sortis et jusque -l\u00e0, moi je, je pr\u00e9f\u00e8re attendre et voir ce qui se passe demain, je pense que c'est plus convenable d'un point de vue d\u00e9mocratique \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:39) [86%] :\r\nChristian Levrat, on joue \u00e0 se faire peur, finalement joue au suspense, les jeux sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [89%] :\r\nNon, moi ce que je retiens en fait de de toute cette phase, c'est que les 2 candidates du PDC ont un profil tr\u00e8s proches l'une dans l'une de l'autre des femmes PDC avec un fort caract\u00e8re qui d\u00e9fendent ou qui proviennent de r\u00e9gions de montagne et je vois pas de diff\u00e9rence politique fondamentale entre Lunel autre d'autant plus qu'on r\u00e9agisse car Guillaume parle assez librement, elle a jamais pris de faire r\u00e9ellement d'opposition sur le plan f\u00e9d\u00e9ral donc je je suis pas s\u00fbr que ce qui se dit aujourd'hui soit absolument d\u00e9terminant quant au positionnement d'or de une de lunettes, de l'autre, donc moi je comprends tout \u00e7a en tout cas du du Parti socialiste, les avis puissent \u00eatre partag\u00e9es que certains souhaitent encore passer la nuit avant de avant de prendre une position j'exclus pas qu'on applique au final, hein, mais c'est plut\u00f4t une premi\u00e8re pour le Parti socialiste, mais la m\u00eame strat\u00e9gie que lors que le PDC savoir qu'on laisse nos \u00e9lus d\u00e9cidaient finalement chacun et chacune pour lui- m\u00eame, or qu'il entend soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:46) [87%] :\r\nD'ailleurs le privil\u00e8ge des \u00e9lus, donn\u00e9 par le peuple suisse un privil\u00e8ge jalousement gard\u00e9 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [88%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, \u00e7a ne cr\u00e9e douce de Christe, vice- pr\u00e9sidente du PDC, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je pense qu'il faut dire, dans ces cas -l\u00e0, bonne nuit des longs couteaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:05) [95%] :\r\nVous savez, la nuit des longs couteaux c'est un un mythe entretenu par la presse, mais c'est en g\u00e9n\u00e9ral une soir\u00e9e assez sympathique dans laquelle les \u00e9lus se retrouvent entre eux et vous savez tout ce qui fait que dans ce pays, on se parle, on s'entend bien, participent \u00e0 cette concordance \u00e0 laquelle nous tenons aussi tr\u00e8s jalousement merci bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous Thibaut Schaller, vous \u00eates le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T17:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "vice-pr\u00e9sidente du PDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PS Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA9817CD-60FE-472C-B892-FF2A91586203", "internalArchiveId": "DA9817CD-60FE-472C-B892-FF2A91586203", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Benjamin Roduit sur les accusations d'\"obstruction\" \u00e0 l'information aux communes du Haut-Plateau", "publicationDate": "2018-12-04T00:00:00Z", "summary": "Interview de Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS), qui s'exprime sur l'omerta qui qui cacherait des soup\u00e7ons d'infractions p\u00e9nales en lien avec la recapitalisation des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona (CMA).\r\n\r\n* * Interview de Benjamin Roduit sur les accusations d'\"obstruction\" \u00e0 l'information aux communes du Haut-Plateau  \r\n*** L'omerta. Le mot est sur toutes les bouches sur le Haut-Plateau, en Valais. En toile de fond des soup\u00e7ons d'infractions p\u00e9nales \u00e9conomiques en lien avec la recapitalisation des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona (CMA). Soup\u00e7ons relev\u00e9s r\u00e9cemment par nos confr\u00e8res du Matin Dimanche. Deux rapports les \u00e9voqueraient. Que plusieurs m\u00e9dias. dont la RTS. n'ont pu obtenir jusqu'\u00e0 aujourd'hui malgr\u00e9 une m\u00e9diation et les sommations adress\u00e9es aux communes de Crans-Montana, Lens et Icogne par le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti. Un sacr\u00e9 imbroglio, mais qui cache quoi, Yves Terrani?.\r\n. \u00abProbablement des choses que les communes ne voulaient ou ne pensaient pas trouver\u00bb, nous ont confi\u00e9, sous le couvert de l'anonymat, plusieurs personnes sur le Haut-Plateau. Pareil peut-\u00eatre dans les 5 classeurs f\u00e9d\u00e9raux d'annexes \u00e0 ces rapports. Annexes qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 transmises au pr\u00e9pos\u00e9 cantonal qui les r\u00e9clame..\r\n*** Pr\u00e9pos\u00e9 qui a rendu vendredi une recommandation. Dont la version compl\u00e8te vous est parvenue cet apr\u00e8s-midi.\r\n. Et dans laquelle les communes sont invit\u00e9es \u00e0 remettre sans d\u00e9lai les rapports aux m\u00e9dias concern\u00e9s. Actuellement, S\u00e9bastien Fanti investigue pour savoir si une strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 mise en place par lesdites communes pour \u00e9viter la publication. \u00abElles ont clairement fait obstruction jusqu'ici. Il ne m'a pas \u00e9t\u00e9 possible notamment de conna\u00eetre l'identit\u00e9 de toutes les personnes ayant eu acc\u00e8s aux documents\u00bb, \u00e9crit dans son argumentaire l'int\u00e9ress\u00e9 qui dispose du total soutien de la commission du Grand Conseil qui le supervise. Ce que nous a confirm\u00e9 son pr\u00e9sident, S\u00e9bastien Nendaz. De quoi accro\u00eetre encore les doutes qui planent sur cette affaire.\r\n*** Affaire dans laquelle  la justice valaisanne tiendrait aussi un r\u00f4le.\r\n. Il faut savoir en effet que le Minist\u00e8re public valaisan. qui a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour v\u00e9rifier s'il peut y avoir des infractions p\u00e9nales dans la recapitalisation de CMA. a r\u00e9clam\u00e9 les rapports aux communes. Lesquelles se sont empress\u00e9es de les remettre au procureur g\u00e9n\u00e9ral Nicolas Dubuis qui les leur a demand\u00e9s. Ce qu'il nous a confirm\u00e9. Seulement voil\u00e0, cette remise des documents est intervenue en pleine m\u00e9diation entre les communes et les journalistes. Avec pour cons\u00e9quence que ces derniers pourraient ne jamais les obtenir dans la mesure o\u00f9 le code de proc\u00e9dure p\u00e9nal prendrait le pas sur la LIPDA, comprenez la Loi sur l'information du public, la protection des donn\u00e9es et l'archivage. Alors forc\u00e9ment, cela ne fait qu'accentuer certaines interrogations. Par exemple sur le hasard.\r\n*** Et notamment le fait que les communes auraient pourquoi pas jou\u00e9 sciemment la montre comme on dit?...\r\n. Exactement. La concr\u00e9tisation de l'accord pour sauver les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona. dont les finances ne sont pas au mieux. est imminente entre les communes et l'actionnaire majoritaire, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek. On peut alors imaginer que les communes attendent que ce dernier passe \u00e0 la caisse et que le souffl\u00e9 retombe.\r\n*** Radovan Vitek qui va rencontrer jeudi soir, \u00e0 Crans-Montana, la population du Haut-Plateau en pr\u00e9sence des repr\u00e9sentants des trois communes...\r\n. Au cours d'une s\u00e9ance d'information et de questions-r\u00e9ponses sur le th\u00e8me \u00abL'avenir de CMA\u00bb. Difficile en l'\u00e9tat d'imaginer \u00e0 quoi ressemblera cette s\u00e9ance. Ce qui est s\u00fbr c'est que, au cours de notre enqu\u00eate, plusieurs personnes, sur le Haut-Plateau, nous ont parl\u00e9 \u00abd'ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, de chape de plomb, de pressions et menaces et m\u00eame de r\u00e8gne de la peur\u00bb, craignant pour l'image d\u00e9sastreuse qui est ainsi donn\u00e9e de la station qui leur est ch\u00e8re \u00e0 travers cette affaire.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10034169", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Benjamin Roduit sur les accusations d'\"obstruction\" \u00e0 l'information aux communes du Haut-Plateau / FOR_2018-12-04T18:02:00_developpement-7", "Forum du 04.12.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS), qui s'exprime sur l'omerta qui qui cacherait des soup\u00e7ons d\u2019infractions p\u00e9nales en lien avec la recapitalisation des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona (CMA)."], "variantIds": ["ece-10034169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:58Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn et Benjamin Roduit nous a rejoint dans ce Studio au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan, bonsoir monsieur, bonsoir, alors c'est communes tout en tout cas Crans-Montana et Lens sont fortement PDC une telle affaire c'est pas mauvais pour pour l'image de votre parti qu'on accuse pr\u00e9cis\u00e9ment sur le Haut-Plateau de faire la pluie et le beau temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nJe pense qu'il ne faut pas du tout politiser cette affaire, le fond du probl\u00e8me qu'est -ce que c'est bien, c'est qu'il s'agit de trouver le financement n\u00e9cessaire pour que les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Montana puisse fonctionner d\u00e9j\u00e0 cet hiver, et aussi sur le long terme avec des investissements appropri\u00e9s, \u00e7a c'est le fond du probl\u00e8me, tout le reste rel\u00e8ve de proc\u00e9dures civiles et p\u00e9nales qui peuvent effectivement d\u00e9bouch\u00e9 sur certaines, certaines nos incertitudes certaines condamnations mais je replace le contexte, il s'agit de maintenir un outil essentiel pour le tourisme, l'\u00e9conomie en Valais et ce sont les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Montana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [84%] :\r\nAlors, Christophe Darbellay, conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan causalit\u00e9 ta PDC valaisan \u00e0 jour joue actuellement les les m\u00e9diateurs en est -ce qui prend pas un \u00e9norme risque en s'affichant parfois aux c\u00f4t\u00e9s du milliardaire Radovan Vitek, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\n\u00e9coutez Christophe Darbellay, un \u00e9lu du peuple, il repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des valaisan c'est un politique, ce n'est pas un juriste comme Monsieur Fanti, ce n'est pas non plus un investisseur, il est l\u00e0 pour essayer de trouver des solutions avec le propri\u00e9taire de ces installations, il faut quand m\u00eame bien le dire \u00e7a monsieur Vittek, qui est propri\u00e9taire \u00e0 85 pourcent des actions et lorsque il a rachet\u00e9 des actions il y a quelques ann\u00e9es qui lui ont \u00e9t\u00e9 vendus par des priv\u00e9s, les communes \u00e0 ce moment -l\u00e0 n'avaient pas la possibilit\u00e9 ou l'envie en fait d'utiliser leur droit de leur droit de de pr\u00e9emption alors c'est toujours difficile, apr\u00e8s coup, de juger la situation du moment, c'est ce que vous pensez, je dis simplement les remont\u00e9es m\u00e9caniques, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait au bord de la faillite, hein, \u00e7a il faut le dire clairement, les communes avaient aussi passablement d'investissement ont vu, il y avait quand m\u00eame dans la r\u00e9flexion aussi bien plus tard de de fusionner, donc moi je, je peux comprendre un qu'ne se soit pas engag\u00e9e, mais on n'a pas toujours la chance d'avoir un investisseur local, comme par exemple sur nada il y a quelques ann\u00e9es, il y a un qui vient avec un fonds important et qui permet aux installations fonctionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [90%] :\r\nAlors, ce milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek est quand m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9 de cette livr\u00e9e \u00e0 des op\u00e9rations financi\u00e8res potentiellement ill\u00e9gal sur le plan fiscal est -ce que les communes concern\u00e9es n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire, ne pas faire obstruction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [88%] :\r\nElles sont surtout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les remont\u00e9es m\u00e9caniques fonctionnent Satie vers et dans le long terme, il y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale, ben il faut la laisser se poursuivra monsieur Vittek a finalement vers mis sur la table 35 millions c'\u00e9tait le montant des actions qu'il avait vendu aux communes, il y a quelques ann\u00e9es et qui font l'objet justement de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, puisqu'on parle de sur\u00e9valuation de ces actions et puis on verra ce que la justice va finalement d\u00e9cider et peut-\u00eatre que Monsieur Vittek sera condamn\u00e9 amender, etc, mais le fond du probl\u00e8me, c'est que nous avons besoin de ce financement pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Montana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [94%] :\r\nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [82%] :\r\nBonne soir\u00e9e villes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-04T17:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}