{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC", "count": 990, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=965&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-0A5CD07E-4CDD-4350-94E5-2358E9348093", "internalArchiveId": "0A5CD07E-4CDD-4350-94E5-2358E9348093", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La photo officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par des apprentis", "publicationDate": "2018-12-31T00:00:00Z", "summary": "Pour la traditionnelle photo officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2019, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, qui entre en fonction le 1er janvier, a donn\u00e9 carte blanche \u00e0 des apprentis de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n* * La photo officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par des apprentis ***C'est un v\u00e9ritable \"rite de passage \u00e0 l'an nouveau\" dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLa photo officielle 2019 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de sortir...\r\nEt ce sont des apprentis de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui l'ont r\u00e9alis\u00e9e...\r\nsur commande du pr\u00e9sident Ueli Maurer...\r\nSt\u00e9phane Deleury, bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Berne.\r\nVous avez scrut\u00e9 cette image dans ses moindres d\u00e9tails...\r\nOn n'y voit pas seulement le gouvernement...mais le peuple \u00e9galement...\r\nC'est le renversement de perspective voulu par les photographes en herbe.  Au premier plan, on voit de dos des personnes qui regardent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et pour bien signaler cette pr\u00e9sence du peuple, les auteurs ont install\u00e9 deux gros projecteurs qui mettent en lumi\u00e8re les gens. et qui \u00e9claire symboliquement par la m\u00eame occasion celui qui regarde la photo. et puis pour enfoncer le clou, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration pour 2019, Ueli Maurer, prend en photo cette population avec son smartphone. en format horizontal, cela va sans dire pour un pour un conservateur. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral mis en sc\u00e8ne avec le peuple, ce n'est pas une nouveaut\u00e9, En 2008 sous la pr\u00e9sidence de Pascal Couchepin, il fallait chercher les 7 sages et la chanceli\u00e8re au milieu d'une foule dense sur la place f\u00e9d\u00e9ral. vous savez un peu comme dans les livres \u00ab Ou est Charlie \u00bb. dans lesquels il faut chercher ce petit bonhomme \u00e0 lunette et au bonnet ray\u00e9e rouge et blanc.\r\n***Sur la photo 2019 pas de rayures clor\u00e9es St\u00e9phane...C'est costume sombre pour presque tout le monde.\r\nsauf pour Simmonetta Sommaruga qui a os\u00e9 le rouge socialiste, et Viola Amherd qui n'a pas os\u00e9 l'orange PDC. mais qui s'est par\u00e9 d'un bleu qui n'est pas sans rappeler le ciel Valaisan par beau temps, c'est-\u00e0-dire souvent. Et puis je vous invite aussi \u00e0 jeter un oil \u00e0 la cravate audacieuse de Guy Parmelin.\r\nDerri\u00e8re le conseil f\u00e9d\u00e9ral, un dessin. un graphisme d'un seul trait blanc au tableau noir. Comme une skyline des symboles populaires et traditionnels helv\u00e9tiques. de gauche \u00e0 droite sont repr\u00e9sent\u00e9 tour \u00e0 tour le Cervin un caquelon \u00e0 fondue, un cor des Alpes, le Palais f\u00e9d\u00e9ral, la croix suisse (surdimmenseionn\u00e9e et centr\u00e9e), un pont, un r\u00e9veil, une paire de ski, une vache \u00e0 corne, un couteau suisse et un clocher .  Une belle s\u00e9rie de clich\u00e9 vous en conviendrez. Ne manque que le chocolat. peut-\u00eatre trop de mati\u00e8re \u00e9trang\u00e8re dans la fabrication de cette douceur que pourtant le monde entier associe \u00e0 la Suisse. \r\n***chocolat et fondue pour tout le monde...\r\n\u00e0 midi...\r\nSt\u00e9phane merci...Et vous pouvez retrouver cette photo sur notre site internet RTSinfo.ch", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10089729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La photo officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par des apprentis / 12H30_2018-12-31T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 31.12.2018"], "alternativeSummary": ["Pour la traditionnelle photo officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2019, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, qui entre en fonction le 1er janvier, a donn\u00e9 carte blanche \u00e0 des apprentis de l'administration f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-10089729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-06T17:33:11Z", "speechToTexts": ["06.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est donc un v\u00e9ritable rite de passage \u00e0 l'an nouveau dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la photo officielle 2019 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de sortir, ce sont des apprentis de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui l'ont r\u00e9alis\u00e9e sur commande du pr\u00e9sident Ueli Maurer, St\u00e9phane Deleury, bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de Berne, vous avez scrut\u00e9 cette image dans ses moindres d\u00e9tails, alors on y voit pas seulement le gouvernement a mais le peuple \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, c'est le renversement de perspective, voulu par les photographes en herbe alors au 1er plan, on voit de dos, des personnes qui regardent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Conseil f\u00e9d\u00e9ral align\u00e9s sur 2 rangs, et pour bien signaler cette pr\u00e9sence du peuple \u00e0 l'image, les auteurs ont install\u00e9 2 gros projecteurs qui mettent en lumi\u00e8re les gens et qui \u00e9claire symboliquement par la m\u00eame occasion celui ou celle qui regarde la photo et puis pour enfoncer le clou, plac\u00e9 au centre de l'image, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2019 Ueli Maurer prend en photo, cette population avec son propre Sparte Phone smartphone pardon le toute en format horizontal, on est conservateur ou on ne l'est pas, notons que la photo elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment avec un smartphone par les apprentis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mise en sc\u00e8ne avec le peuple, ce n'est pas une nouveaut\u00e9 en 2018 d\u00e9j\u00e0, sous la pr\u00e9sidence de Pascal Couchepin il fallait chercher les 7 sages et la chanceli\u00e8re au milieu d'une foule, vous savez, un peu comme dans les livres de o\u00f9 est Charlie dans lequel il faut d\u00e9nicher ce petit bonhomme \u00e0 lunettes avec son bonnet ray\u00e9e rouge et blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nAlors, sur la photo 2019 pas de rayures color\u00e9es en St\u00e9phane c'est costume sombre pour presque tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nPour presque tout le monde oui car Simonetta Sommaruga a os\u00e9 le rouge socialiste et Viola Amherd qui s'est par\u00e9 d'un bleu, bleu qui n'est pas sans rappeler le ciel Valaisan et puis je vous invite aussi \u00e0 jeter un oeil \u00e0 la cravate d'un jaune audacieux de Guy Parmelin derri\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne voit un dessin, c'est un graphisme d'un seul trait au tableau noir comme une Skyline des symboles populaires et traditionnels helv\u00e9tiques, alors de gauche \u00e0 droite sont repr\u00e9sent\u00e9, tour \u00e0 tour le Cervin, un caquelon \u00e0 fondue, un cor des Alpes, le Palais f\u00e9d\u00e9ral la croix suisse \u00e9videmment surdimensionn\u00e9 et bien centr\u00e9 un pont, un r\u00e9veil, une paire de skis, une vache corne un couteau suisse et un clocher une belle s\u00e9rie de clich\u00e9, vous en conviendrez, il ne manque que le chocolat et Guillaume Tell. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [88%] :\r\nMerci, St\u00e9phane Deleury et vous pouvez retrouver cette photo sur notre site internet, rtsinfo Point CH autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-31T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79B7DCD4-0176-4459-B53E-A3E97D8641D6", "internalArchiveId": "79B7DCD4-0176-4459-B53E-A3E97D8641D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les deux-roues motoris\u00e9s ne pourront pas utiliser les voies de bus \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Lance, d\u00e9put\u00e9 PDC; Florian Gander, MCG\r\nLe principe d'une g\u00e9n\u00e9ralisation de l'acc\u00e8s des voies de bus aux deux-roues motoris\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 en Commission des transports juste avant No\u00ebl, jug\u00e9 trop excessif. Mais les initiateurs de ce projet n'entendent pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n* * Les deux-roues motoris\u00e9s ne pourront pas utiliser les voies de bus \u00e0 Gen\u00e8ve A Gen\u00e8ve, la commission des transports n'autorisera pas l'utilisation des voies de bus aux deux roues motoris\u00e9es. La proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 juste avant No\u00eal. Un projet de loi jug\u00e9 trop excessif. Mais les initiateurs de ce projet n'entendent pas en rester l\u00e0. Le sujet va revenir sur la table d\u00e8s la rentr\u00e9e de janvier, avec une motion cette fois, qui demande que l'Etat relance une phase de tests, plus concluants que les pr\u00e9c\u00e9dents, Sylvie Belzer:\r\n  1'37''\r\n((La possibilit\u00e9 pour les deux roues-motoris\u00e9es de pouvoir utiliser les voies de bus \u00e9tait une id\u00e9e ch\u00e8re \u00e0 l'ancien Conseiller d'Etat Luc Barthassat. Deux essais pilotes avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9s mais avort\u00e9s avant terme par son successeur \u00e0 la mobilit\u00e9 Serge Dal Busco faute de r\u00e9sultats satisfaisants selon lui. Le projet de loi pour g\u00e9n\u00e9raliser ce principe vient \u00e0 son tour d'\u00eatre rejet\u00e9 par la Commission des transports. Pour Fran\u00e7ois Lance, d\u00e9put\u00e9 PDC ce projet allait \u00e0 l'encontre de la loi pour une mobiilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e, qui doit favoriser les transports publics au centre-ville:\r\n15\r\nmais l'auteur de ce texte, le MCG Florian Gander, a d\u00e9j\u00e0 remis les gaz avec une motion pour demander une nouvelle s\u00e9rie de tests:\r\n44\r\nLa Commission se repenchera donc sur l'opportunit\u00e9 de relancer de nouvelles phases de test d\u00e8s la rentr\u00e9e de janvier. ))", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10089600", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les deux-roues motoris\u00e9s ne pourront pas utiliser les voies de bus \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2018-12-30T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 30.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le principe d'une g\u00e9n\u00e9ralisation de l'acc\u00e8s des voies de bus aux deux-roues motoris\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 en Commission des transports juste avant No\u00ebl, jug\u00e9 trop excessif. Mais les initiateurs de ce projet n'entendent pas en rester l\u00e0."], "variantIds": ["ece-10089600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-05T17:14:25Z", "speechToTexts": ["05.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBernard Arnault, \u00e0 Gen\u00e8ve, le principe d'une g\u00e9n\u00e9ralisation de l'acc\u00e8s des voies de bus aux deux-roues motoris\u00e9s a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 en Commission des transports juste avant No\u00ebl, un projet de loi jug\u00e9 trop excessif, mais les initiateurs de ce projet n'entendent pas en rester l\u00e0 le sujet va revenir sur la table d\u00e8s la rentr\u00e9e de janvier avec une motion, cette fois, qui demande que l'\u00c9tat relance une phase de tests plus concluants que les pr\u00e9c\u00e9dents, si les belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, rappelle la possibilit\u00e9 pour les deux-roues motoris\u00e9s, de pouvoir utiliser les voies de bus \u00e9tait une id\u00e9e ch\u00e8re \u00e0 l'ancien conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat 2 essais pilotes avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9s mais avort\u00e9s avant terme par son successeur \u00e0 la mobilit\u00e9 Serge Dal Busco faute de r\u00e9sultats satisfaisants, selon lui, le projet de loi pour g\u00e9n\u00e9raliser ce principe vient \u00e0 son tour d'\u00eatre rejet\u00e9 par la commission des transports pour Fran\u00e7ois Lance d\u00e9put\u00e9 PDC ce projet allait tout simplement \u00e0 l'encontre de la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e qui doit favoriser les transports publics au centre- ville. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [74%] :\r\nOn tout jeune dont des transports publics est un gros probl\u00e8me, si on le th\u00e9orie solitaire ou motoris\u00e9s \u00e0 utiliser ces voix plus \u00e7a va encore freiner les transports qui effectivement poser des probl\u00e8mes que de s\u00e9curit\u00e9 pour les chauffeurs et les pneus Rome mouton il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [96%] :\r\nMais l'auteur de ce texte : le MCG Florian Gander a d\u00e9j\u00e0 remis les gaz avec une motion pour demander une nouvelle s\u00e9rie de tests. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:16) [92%] :\r\nL\u00e0 on demande vraiment une \u00e9tude d'impact sur des axes transversaux que le Conseil d'\u00c9tat va devoir d\u00e9finir et puis de le faire sur une ann\u00e9e, avec des r\u00e9sultats vraiment concrets qui est dommage c'est qu'au projet de tests qui auraient pu \u00eatre positifs \u00e0 la fin, \u00e7a se fait dans beaucoup d'autres villes en tout cas qu'\u00e0 Londres, c'est quelque chose qui se fait et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on d\u00e9cide de l'abr\u00e9ger, \u00e0 Gen\u00e8ve, sans vraiment avoir des raisons valables, parce que l'erreur a \u00e9t\u00e9 faite, c'est de modifier la signalisation pour les transports publics et c'est \u00e7a qui a p\u00e9jor\u00e9 le trafic de 20 secondes en sachant que si on met un v\u00e9lo devant un bus c'est pas grave, donc \u00e7a va \u00eatre 30 secondes une minute de retard qui va prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nLa Commission se reprochera donc sur l'opportunit\u00e9 de relancer de nouvelles phases de test d\u00e8s la rentr\u00e9e du mois de janvier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-30T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B902D3C-C949-4F86-BEE3-66741F9BEF0E", "internalArchiveId": "7B902D3C-C949-4F86-BEE3-66741F9BEF0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias - Forces et faiblesses des partis avant les F\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2018-12-30T00:00:00Z", "summary": "Table ronde entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef du journal La Libert\u00e9, et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint chez Tamedia.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias - Forces et faiblesses des partis avant les F\u00e9d\u00e9rales de 2019    Forum des m\u00e9dia\r\nD\u00e9bat \"Forces et faiblesses des partis pour 2019\"\r\n*** Virgule ***\r\nAnn\u00e9e 2019, ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Sur la ligne de d\u00e9part, les partis aiguisent leurs armes. Toute la semaine, on a pu entendre dans Forum des pr\u00e9sidents de partis tirer le bilan de cette l\u00e9gislature et pr\u00e9senter leurs ambitions. Une ann\u00e9e politique qui commence aussi avec un Conseil F\u00e9d\u00e9ral renouvel\u00e9: la PLR Karine Keller Suter et la PDC Viola Amherd font leur entr\u00e9e au gouvernement. A quoi s'attendre pour cette ann\u00e9e \u00e0 forte coloration politique en Suisse? Quels sont les partis qui peuvent tirer leur \u00e9pingle du jeu, les th\u00e8mes de campagne qui devraient s'imposer ?\r\nC'est le sujet de notre Forum des m\u00e9dias ce soir avec\r\nMyret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du Magazine Bilan - DIR Studio GE\r\nSerge Gumy, r\u00e9dacteur en chef du journal La Libert\u00e9 - DIR Studio FR\r\nET Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint chez Tamedia - DIR Studio LS\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois !\r\n1) Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 se sont sold\u00e9es par un clair virage \u00e0 droite au parlement, en tout cas au Conseil National. L'UDC et Le PLR ensemble ont la majorit\u00e9.  \r\nChristian Levrat a d\u00e9nonc\u00e9 une l\u00e9gislature marqu\u00e9e par des blocages. C'est un constat que vous partagez ? @  Serge Gumy\r\nCe parlement \u00e9lu en 2015, il r\u00e9pond aux attentes de la population suisse ?\r\n@ Xavier Alonso\r\nLes milieux \u00e9conomiques proches des entreprises se sont f\u00e9licit\u00e9s de ce clair virage \u00e0 droite, mais leurs attentes n'ont pas vraiment \u00e9t\u00e9 combl\u00e9es, \u00e9chec de la fiscalit\u00e9 des entreprises et de la r\u00e9forme des retraites devant le peuple ? @Myret Zaki\r\n@Xavier Alonso\r\nL\u00e9gislature de blocage, tous les gros dossiers ont capot\u00e9. L'UDC et le PLR ont pass\u00e9 en force sans chercher le compromis avant l'\u00e9chec de RIE3.\r\n@Serge Gumy\r\nPas chang\u00e9 grand chose au parlement, c'est surtout au Conseil F\u00e9d\u00e9ral que \u00e7a s'est fait sentir, inflexion majeure de la politique \u00e9trang\u00e8re, ligne trumpiste.\r\nAu parlement le Conseil des Etats r\u00e9siste car certains PLR aspiraient quand m\u00eame \u00e0 des compromis.\r\n@Myret Zaki\r\nM\u00eame pour les milieux \u00e9conomiques, l\u00e9gislature de perdue, On n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer la fiscalit\u00e9 des entreprises, des retraites et en plus le mythe de la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays est en r\u00e8che. La Suisse n'est plus en t\u00eate des pays innovants, soutien aux start-ups pas meiellur qu'avant.\r\n2) Forces et faiblesses des partis sur la ligne de d\u00e9part:\r\nEst-ce que le PLR et l'UDC peuvent-ils r\u00e9it\u00e9rer leur progression de 2015? \r\n@ Xavier Alonso, @Myret Zaki, @ Serge Gumy\r\nLe PLR veut d\u00e9passer le parti socialiste, devenir le 2e parti de Suisse. Ses chances sont bonnes ?\r\nLe PDC, ce centre dont la Suisse a besoin pour sa coh\u00e9sion (\u00e0 ses yeux en tout cas, c'est le leitmotive du pr\u00e9sident Gerhard Pfister) va-t-il encore s'affaiblir ?\r\nLe th\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique a beaucoup \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 cette ann\u00e9e, il peut \u00eatre porteur pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux ? (on se souvient que l'ann\u00e9e de la catastrophe nucl\u00e9aire de Fukhusima, en 2011, les verts n'avaient pas tellement tir\u00e9 leur \u00e9pingle du jeu)\r\nLe Parti socialiste \r\n@Xavier Alonso\r\nCe parlement n'est pas repr\u00e9sentatif de la population, un accident de parcours d\u00fb \u00e0 la vague migratoire de 2015. Persuad\u00e9 que il va y avoir une correction centriste en faveur des Verts ett des Verts Lib\u00e9raux. Gr\u00e2ce au th\u00e8me de l'environnement qui va s'imposer\r\n@Serge Gumy\r\nLe PLR a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une bonne campagne, une bonne strat\u00e9gie, raffermi par la th\u00e9matique du franc fort o\u00f9 il est jug\u00e9 le plus comp\u00e9tent. L'UDC gr\u00e2ce \u00e0 la migration. Ca ne va pas changer d'autant plus que le centre est dans un piteux \u00e9tat, le PDC a perdu sa raison d'\u00eatre historique (faire entrer les catholiques minoritaires au gouvernement), souffre de la s\u00e9cularisation. Eventuellement plus de voix pour les Verts et les Verts Lib\u00e9raux si les jeunes votent.\r\n@Myret Zaki\r\nLe PLR va perdre de l'influence au profit de l'UDC. M\u00eame si la migration n'est plus un th\u00e8me aussi br\u00fblant qu'en 2015, les gens continuent d'y penser (pacte migratoire). Le pouvoir d'achat des Suisses s'\u00e9rode, les salaires stagnent, les primes maladie augmentent. Sur 10 ans, le PLR a perdu beaucoup de terrain m\u00eame si il s'est repris en 2015. ET l\u00e0, il ne s'appuie pas assez sur son aile radicale pour amener des r\u00e9ponses claires aux gens.\r\n3) On va parler des th\u00e8mes de campagne qui devraient s'imposer, j'utilise \u00e0 dessein le conditionnel puisque des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs peuvent influencer les choses, comme la vague migratoire en Allemagne en 2015. En ce temps T du 30 d\u00e9cembre, qu'est-ce qui devrait influencer le vote des \u00e9lecteurs en 2019 ?\r\nMigration? R\u00e9chauffement climatique? Th\u00e8mes \u00e9conomiques (pouvoir d'achat, ralentissement annonc\u00e9 ) ?\r\nET les assurances sociales ? L'assurance maladie ? Le pouvoir d'achat ? (th\u00e8mes du PDC et du PS)\r\n@Xavier Alonso\r\nLe r\u00e9chauffement climatique ! ce que les gens ressentent tous les jours, ce dont ils parlent aux repas de famille. L'Europe c'est trop abstrait, la migration, ce n'est plus un th\u00e8me. Les Verts et les verts lib\u00e9raux, le PDC et le PS pourraient en b\u00e9n\u00e9ficier, \u00e0 condition qu'ils pr\u00e9sentent les bons candidats.\r\nAujourd'hui il y a une recherche d'\u00e9quilibre, malgr\u00e9 le trumpisme. Plus de femmes \u00e9lues au Midterms. ET Macron serait r\u00e9\u00e9lu malgr\u00e9 les Gilets Jaunes. Mais phase d'instabilit\u00e9 comme rarement.\r\nL'\u00e9conomie pas un th\u00e8me suffisamment porteur.\r\n@Serge Gumy\r\nLe r\u00e9chauffement climatique est une vraie pr\u00e9occupation des gens pas assez repr\u00e9sent\u00e9 ar les Chambres. Les jeunes sont pr\u00eats \u00e0 changer de mode de vie, si ls vont voter \u00e7a va changer les choses. \r\n\" Climat du \"tous pourris \r\nMais les pr\u00e9occupations sociales vont \u00eatre fortes, l'impression que tout le monde ne profite pas assez de la croissance \u00e9conomique.\r\nProbl\u00e8me: le PS ne profite en g\u00e9n\u00e9ral pas des th\u00e8mes \u00e9conomiques et le PLR ne r\u00e9pond \u00e0 la question de la r\u00e9partition des richesses.\r\n@Myret Zaki\r\nLe pouvoir d'achat et la r\u00e9partition des richesses seront un th\u00e8me. Ils vont alimenter l'aile souverainiste et vont profiter \u00e0 l'UDC. Traditionnellement les \u00e9lections en Suisse sont infuenc\u00e9es par les pays voisins, L'Allemagne fait face \u00e0 une vague populiste, la France a ses gilets jaunes, \u00e7a va toucher les \u00e9lecteurs suisses, surtout si les retrait\u00e9s votent en masse. Le PLR fait aussi face \u00e0 un d\u00e9g\u00e2t d'image avec l'affaire Maudet.\r\n4)  Il nous reste quelques minutes pour parler de l'impact que pourair avoir le nouveau Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nGerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC,  a dit de l'actuel que c'\u00e9tait le plus faible de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es ... le suivant aura-t-il plus de poigne ? \r\n@ Serge Gumy\r\nL'arriv\u00e9e de deux nouvelles conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales peut-elle donner un nouvel \u00e9lan ?\r\n@Xavier Alonso\r\nLe changement au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, o\u00f9 l'UC Guy Parmelin remplace un PLR, Johann Schneider Amman,  au moment o\u00f9 la croissance \u00e9conomique ralentit et en pleine guerre commerciale mondiale, c'est de bon augure ? @Myret Zaki\r\n@Xavier Alonso\r\nOui il y aura un nouvel \u00e9lan mais \u00e7a va prendre du temps avec tous les changements de d\u00e9partements. On le sentira seulement \u00e0 la fin de 2019.\r\nViola Amherd est capable de faire adopter les nouveaux avions de combat. Et la personnalit\u00e9 de KKS va forcer tout le monde \u00e0 se positionner plus clairement. Berset et Sommaruga doivent se montrer plus courageux. 2019 sera peut-\u00eatre le retour des animaux politiques au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nGuy Parmelin ne peut pas faire grand chose \u00e0 part une politique sociale. Pas grand pouvoir.\r\n@Serge Gumy\r\nConseil F\u00e9d\u00e9ral qui n'a pas cess\u00e9 de se pr\u00e9senter comme un coll\u00e8ge qui s'entend bien, qui discute, qui cherche des solutions. Quand il envoie la patate chaude au parlement, c'est aussi strat\u00e9gique m\u00eame si \u00e7a sonne comme un aveu de faiblesse politique.\r\nLe futur CF ? Bilan neutre en terme de personnalit\u00e9s. On y gagne avec KKS face \u00e0 JSA; on y perd par Amherd qui remplace Leuthard. Wait and See. \r\n@Myret Zaki\r\nDans ce contexte, il vaut mieux un UDC \u00e0 l'\u00e9conomie qu'un PLR. Car en pleine guerre cmmerciale, il faut avoir une politique \u00e9conomique plus protectionniste. Le libre-\u00e9change fonctionne dans un monde o\u00f9 tout le monde joue le jeu du libre-\u00e9change. La Suisse doit prot\u00e9ger ses fleurons, elle doit mieux se pror\u00e9ger des investissements chinois. Et Guy Parmelin a peut-\u00eatre la bonne sensibilit\u00e9 politique pour cela. Un ministre de l'\u00e9conomie UDC vaut mieux qu'un PLR dans ce contexte.", "durationSec": 1018, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10089584", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Forces et faiblesses des partis avant les F\u00e9d\u00e9rales de 2019  / FOR_2018-12-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.12.2018"], "alternativeSummary": ["Table ronde entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef du journal La Libert\u00e9, et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint chez Tamedia."], "variantIds": ["ece-10089584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:48Z", "speechToTexts": ["05.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAnn\u00e9e 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur la ligne de d\u00e9part les partis aiguisent leurs armes toute la semaine, on a pu entendent dans Forum des pr\u00e9sidents de partis tirer le bilan de cette l\u00e9gislature et pr\u00e9senter leurs ambitions une ann\u00e9e politique commence aussi avec un Conseil F\u00e9d\u00e9ral renouvel\u00e9 la PLR Karin Keller-Sutter et la PDC Viola Amherd font leur entr\u00e9e au gouvernement, alors \u00e0 quoi s'attendre pour cette ann\u00e9e \u00e0 forte coloration politique en Suisse et quels sont les partis qui peuvent tirer leur \u00e9pingle du jeu, les th\u00e8mes de campagne qui devraient s'imposer, c'est le sujet de notre Forum des m\u00e9dias ce soir avec Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en Direct du Studio de Gen\u00e8ve et Serge Gumy est \u00e9galement avec nous r\u00e9dacteur en chef du journal La Libert\u00e9 bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, en Direct du Studio de Fribourg et vous Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint chez Tamedia en Direct des studios de Lausanne, bonsoir, alors les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, se sont sold\u00e9es par un clair virage \u00e0 droite au Parlement, en tout cas au Conseil national, l'UDC le PLR ensemble ont la majorit\u00e9, Christian Levrat le le pr\u00e9sident du Parti socialiste, a d\u00e9nonc\u00e9 une l\u00e9gislature marqu\u00e9e par des blocages une l\u00e9gislature perdu Serge Gumy est ce que c'est un constat que vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nDisons que certains des grands dossiers ont eu beaucoup de peine \u00e0 avancer, mais le Parlement n'est pas seule responsable d'abord la droitisation se mesure au Conseil national alors que le Conseil des \u00c9tats reste un bastion fortement marqu\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien et o\u00f9 la gauche est fortement repr\u00e9sent\u00e9 les 2 chambres n'ont pas le m\u00eame point de le m\u00eame centre de gravit\u00e9 et puis le peuple, a \u00e9galement mis son hol\u00e0, on en a parl\u00e9 au d\u00e9but de ce forum, certaines r\u00e9formes, je pense notamment \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 la r\u00e9forme \u00e9galement de la pr\u00e9voyance vieillesse donc le Parlement n'est pas seule responsable dans cette, je dirais pas immobilisme mettent DS dans cette l\u00e9gislature les les grands dossiers et on pourrait y ajouter l'Europe ont avanc\u00e9 et, finalement, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s lentement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [97%] :\r\nCe parlement \u00e9lu en 2015 Xavier Alonso il r\u00e9pond pas aux attentes de la population suisse, elle le suit pas sur les grands dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [90%] :\r\nNon, j'imagine que c'est la photo de de 2015 de cette ann\u00e9e un peu particuli\u00e8re avec une crise migratoire \u00e9norme en Europe, qui avait mis, qui avait fait peur \u00e0 tout le monde et puis et puis c'est vraiment une photographie de ce moment -l\u00e0, apr\u00e8s ensuite, on a vu que les choses se sont se sont se sont calm\u00e9s que et que m\u00eame en Allemagne maintenant se fait f\u00e9licite en tout cas le patronat de ce qui s'est pass\u00e9 avec avec l'arriv\u00e9e des migrants, mais, mais peu importe, ce qui est ce qui a c'est que c'est que cette trop bu cette majorit\u00e9 PLR UDC finalement n'a plus besoin de de faire des compromis et que, et que le syst\u00e8me le l'Assembl\u00e9e nationale, le Parlement, le Parlement les Chambres nationales, le Conseil national a vraiment besoin pour bien fonctionner, pour faire fonctionner ce compromis Suisse qu'il y a 3 parties qui s'accorde, et avec 2 seulement qui arrivent \u00e0 passer en force en quelque sorte, h\u00e9 ben \u00e7a fait un d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [91%] :\r\nMireille Zaki, les milieux \u00e9conomiques proches des entreprises se sont f\u00e9licit\u00e9s, en 2015 ans de ce clair virage \u00e0 droite, est-ce que leurs attentes ont \u00e9t\u00e9 combl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [87%] :\r\nJe ne crois pas vraiment parce qu'elle partait d'une ces milieux \u00e9conomiques partait d'une pr\u00e9misse qui \u00e9tait pas toutes have cap qui allait pas se v\u00e9rifier par la suite, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait des grands th\u00e8mes qui pouvait rassembler le PLR et l'UDC dans une grande droite qui serait qui restait pro- Business, avec quand m\u00eame une Parti lib\u00e9ral et libre- \u00e9changiste du c\u00f4t\u00e9 du du PLR assez, assez forte, c'\u00e9tait encore le paradigme dominant au niveau mondial et juste apr\u00e8s les derni\u00e8res ann\u00e9es ont montr\u00e9 que l'\u00e9volution allait aller dans le sens inverse, qui allait avoir une polarisation entre Les lib\u00e9raux libre- \u00e9changiste et les souverainistes qui allait faire que l'UDC la distance, il y avait un \u00e9cart disons hante le PLR surtout sa branche la plus lib\u00e9rale et l'UDC avec sa branche la plus souverainiste qui fait qu'aujourd'hui les th\u00e8mes communs entre dans cette grande droite ne le sont plus, en fait, le monde a a radicalement changer le paradigme est pass\u00e9 vers le protectionnisme, je parle du mot du reste du monde et, comme la Suisse est tr\u00e8s, tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 des tendances reste du monde, mais je vois que les accords multilat\u00e9raux les les le les accords-cadres avec l'Union europ\u00e9enne, tout \u00e7a va aujourd'hui prend une coloration tr\u00e8s diff\u00e9rente du du point de vue, Suisse et plus je malheureusement ou heureusement, je ne sais pas, mais plus en faveur de de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le constat l\u00e9gislature visiblement qui n'a pas tout \u00e0 fait tenu ses promesses, la question qu'on peut se poser c'est : voil\u00e0, on est \u00e0 l'aube, de nouvelles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Xavier Alonso \u00e0 votre avis, ce que le PLR et l'UDC peuvent retirer leur leur progression de 2015 continuer sur leur lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [91%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, hein, les pronostics, on aimerait on aimerait \u00eatre aussi bon que madame madame Soleil mais visiblement le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations du Cr\u00e9dit Suisse 2018 le dernier montre que l'AVS la pr\u00e9voyance vieillesse arrive en t\u00eate des pr\u00e9occupations des Suisses, comme la sant\u00e9, les caisses maladie et que les \u00e9trangers l'asile et l'environnement arrivent loin derri\u00e8re, l'environnement, a fait un bond quand m\u00eame spectaculaire dans ce dans dans dans ce classement, mais \u00e7a c'est encore une fois c'est la photographie de de d\u00e9cembre 2018, n'importe quel \u00e9v\u00e9nement de ce printemps peut changer la donne, mais pour l'instant, ce ne sont pas les les pr\u00e9occupations habituelles de la droite, qui sont, qui sont, qui, qui traverse la population me semble -t-il, on ne me parle pas de \u00e7a dans mes d\u00eeners de famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il pourrait y avoir une esp\u00e8ce de de correction centriste \u00e0 vos yeux, si on si on reste sur la m\u00eame photographie parce que bien s\u00fbr on est \u00e0 intent\u00e9 du 30 d\u00e9cembre 2018 plaintes choses peuvent arriver \u00e0 influencer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais, mais si on part d'aujourd'hui, vous avez l'impression que que il pourrait y avoir un recentrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [90%] :\r\nIl ne faudrait presque moi j'ai envie de j'aimerais bien \u00e0 PDC relativement fort au Centre qui soient contraints de jouer ce r\u00f4le de pivot et de faire le 3\u00e8me, parti pour faire passer les objets de la gauche avec les socialistes et les Verts, et qu'il passe le certains objets \u00e0 droite avec le PLR et l'UDC et le PLR et l'UDC serait \u00e0 nouveau contraint de discuter avec ce qui est trop devenu un junior Partner alors qu'historiquement, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un axe fort pour la droite dans ce pays o\u00f9 le centre- droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [92%] :\r\nSerge Gumy, le PLR, le 10 encore cette semaine sur notre antenne, par la bouche de Philippe Nantermod, le PLR veut d\u00e9passer le Parti socialiste, devenir le 2\u00e8me parti de Suisse, ses chances sont bonnes \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [92%] :\r\nDisons que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'objectif que s'\u00e9taient assign\u00e9 Philippe M\u00fcller, le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical pour 2015, \u00e7a n'avait pas march\u00e9 l'avance en faveur du du Parti socialiste reste relativement cons\u00e9quente, m\u00eame si le PS est plut\u00f4t donn\u00e9 stagnant pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc je ne crois pas qu'il y a v\u00e9ritablement de bouleversements, je m'attends plut\u00f4t \u00e0 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales marqu\u00e9e du sceau de la de la stabilit\u00e9 non pas avec un renforcement du Centre, mais plut\u00f4t une \u00e9rosion du centre, je vois mal le Parti bourgeois d\u00e9mocratique et le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien renverser une tendance qui est donn\u00e9 plut\u00f4t d\u00e9clinante en recul, peut-\u00eatre verra -t-on une pouss\u00e9e des Verts parce que j'ai l'impression enfin dans mes d\u00eeners de famille \u00e0 moi g\u00e9nial beaucoup s'\u00e9tendent oui, voil\u00e0, on en a profit\u00e9 pour discuter aussi politique parce que la politique c'est la vie et que la vie int\u00e9resse toutes les g\u00e9n\u00e9rations, et notamment la jeune mais je sens un Net d\u00e9calage dans les pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 l'environnement au sein ben voil\u00e0 au sein des gens qui qui font mon entourage et l'agenda politique quand on imagine que la loi sur le CO2, qui visait \u00e0 concr\u00e9tiser les engagements pris par la Suisse en signant l'accord de Paris a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 \u00e0 la poubelle par la droite parce qu'elle \u00e9tait trop contraignante par la gauche parce qu'elle \u00e9tait trop molle et que donc on n'a pas avanc\u00e9 d'un iota en la mati\u00e8re, \u00e7a par exemple, les citoyens qui constituent mon entourage ne le comprennent pas et peut-\u00eatre les Verts b\u00e9n\u00e9ficieront -ils, comme ils en avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en 2011 de cette aspiration \u00e0 davantage d'\u00e9cologie, y compris \u00e0 une \u00e9cologie qui pourraient \u00eatre contraignantes notre vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [93%] :\r\nMyret Zaki, le PLR, il est en bonne position la pour les \u00e9lections \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [90%] :\r\nAlors, on ne veut pas \u00eatre rabat-joie, mais moi je, je rejoins plus Serge Gumy par rapport d\u00e9j\u00e0 au Centre qui s'\u00e9rode, mais je dirais peut-\u00eatre un peu plus loin, le centre est aujourd'hui dans une sorte de de crise, je pense, il doit absolument se renouveler, par rapport \u00e0 la demande g\u00e9n\u00e9rale, un des des populations dans les pays de l'OCDE o\u00f9 la Suisse aussi, elle a connu une heure de v\u00e9rit\u00e9 en 2018 par rapport \u00e0 la au bien- \u00eatre \u00e9conomique, on voit clairement les salaires ont recul\u00e9 les salaires nets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [83%] :\r\nJe pr\u00e9cise que, quand vous dites sans vous dites bien aussi centre- droit vous incluez le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [91%] :\r\nEt j'inclus le PLR et le centre- gauche, en fait, je pense qu'il y a un grand centre mou qui devient aujourd'hui moins r\u00e9actif et moins en ad\u00e9quation avec les besoins de la population et, \u00e9videmment, l\u00e0, je m'inspire plus de ce qui se passe en France et en Allemagne, mais la politique suisse est toujours un petit peu influenc\u00e9 par les 2, m\u00eame si le niveau de vie des Suisses est quand m\u00eame meilleur qu'en France, \u00e9videmment, et en Allemagne, on risque pas de voir des choses comme les les Gilets jaunes se d\u00e9clarer ici mais il y a vraiment une heure de v\u00e9rit\u00e9 qu'il ne faut pas louper en 2018, on a appris que le 2017 \u00e9tait une ann\u00e9e de recul des salaires suisses on voit que le ch\u00f4mage si vous incluez des les gens qui ne sont pas inscrits aux ORP, si vous ajoutez les gens qui ont arr\u00eat\u00e9 de chercher du travail, bien au-dessus m\u00eame de 4 et demi pour 100, on a de l'inflation qui n'inclut pas les primes maladie mais celle -ci pourrait doubler d'ici 2040 et donc les les avec les salaires qui stagnent, le franc qui reste fort, on a une baisse des d\u00e9penses de consommation qui va freiner l'\u00e9conomie donc le th\u00e8me de l'\u00e9conomie revient le le th\u00e8me du pouvoir d'achat des m\u00e9nages va devenir prioritaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:43) [97%] :\r\nEt le PLR et plus comp\u00e9tent sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [90%] :\r\nIl a pas privil\u00e9gi\u00e9e, disons, le th\u00e8me de la protection des travailleurs suisses qui se sentent aujourd'hui menac\u00e9s, un peu par la globalisation parce que tout \u00e7a vient aussi du fait que les salaires suisses souffrent de de la du rattrapage des salaires d'ailleurs dans le monde des d\u00e9localisations d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'importation de main d'oeuvre bon march\u00e9, de l'autre, 2 tendances qui vont ensemble, en plus de la robotisation, donc beaucoup d'influence qui font stagner, les salaires et donc qui est le parti aujourd'hui qui r\u00e9fl\u00e9chit vraiment \u00e0 ces sujets, j'aimerais bien savoir j'on attend, on attend de voir, mais en tout cas le mythe de l'innovation Suisse aussi a pris du plomb dans l'aile, sa Suisse et 4\u00e8me aujourd'hui, dans l'indice de comp\u00e9titivit\u00e9 de du Forum \u00e9conomique on a r\u00e9viser les crit\u00e8res, la Suisse n'est pas aussi innovante que ce qu'on a pens\u00e9, on a, on est, on s'est repos\u00e9 sur nos lauriers, donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui les 30 prochaines ann\u00e9es va faire la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse et ses r\u00e9flexions, h\u00e9 ben on les un petit peu loup\u00e9 pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature de de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [92%] :\r\nEt du coup, le PLR pourrait en p\u00e2tir, c'est un peu, oui c'est un peu votre propos tout \u00e0 fait \u00e0 Londres, ils sont vos coll\u00e8gues sont pas tellement vos coll\u00e8gues, vos confr\u00e8res consoeurs journalistes sont pas tellement d'accord avec vous sur sur les recentrage il s'inspire aussi comme @Myret Zaki de ce qui se passe en France ou en Allemagne qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [91%] :\r\nEffectivement, les indicateurs leur donne raison, moi c'\u00e9tait quasiment un voeu pieux, parce que j'estime que le le compromis Suisse fonctionne vraiment quand il y a quand il y a 3 parties qui sont oblig\u00e9s de s'entendre, et \u00e7a fait cet \u00e9quilibre effectivement le le le le PDC ces derniers temps ne montre pas de signes d'une sant\u00e9 \u00e9norme, peut-\u00eatre qu'il qu'il arrivera \u00e0 se relancer avec avec une nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec avec des, des, des, des choses de ce type -l\u00e0, madame Viola Amherd une personnalit\u00e9 attachante, une grosse travailleuse, quelqu'un qui, contrairement \u00e0 ce qu'on a dit, n'a pas un charisme comme \u00e7a de panache flamboyant mais mais mais mais reconnu au sein de la population, en tout cas de ceux qui la connaissent les Suisses vont apprendre \u00e0 la conna\u00eetre comme quelqu'un de de fonci\u00e8rement comp\u00e9tent et de travailleurs et \u00e7a, \u00e7a pla\u00eet beaucoup aux Suisse en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:50) [88%] :\r\nAlors on va parler quand m\u00eame des des th\u00e8mes de campagne o\u00f9 les avaient un petit peu esquiss\u00e9 tous les trois qui devrait s'imposer, j'\u00e9tais vise \u00e9videmment \u00e0 dessein le conditionnel puisqu'on a un petit peu en avance par rapport \u00e0 la date des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Serge Gumy, si vous deviez choisir un ou 2 th\u00e8mes de campagne, pas que les partis forc\u00e9ment mettent en avant mais qui devrait s'imposer, lesquels diriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [91%] :\r\nAlors ces cit\u00e9 l'environnement qui, \u00e0 mon avis une pr\u00e9occupation de la population et qui m\u00e9riterait d'\u00eatre v\u00e9ritablement traiter d'avoir une r\u00e9ponse politique on cit\u00e9 d'autres questions, plus sociale, en \u00e9voquant m\u00eame le spectre des gilets jaunes, je suis frapp\u00e9 \u00e0 la lecture du courrier des Lecteurs de la libert\u00e9, mais \u00e9galement dans pas mal de conversation que de plus en plus de monde, quand bien m\u00eame la situation globale reste bonne, hein, on a le sentiment d'une part que son pouvoir d'achat diminue, et d'autre part qu'il y a une forme de disparit\u00e9 croissante entre ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient des fruits de la croissance et ceux, finalement qui voient plut\u00f4t leur pouvoir d'achat s'\u00e9roder, on n'est pas encore \u00e0 une crise \u00e0 la fran\u00e7aise, mais je pense qu'il y a l\u00e0 v\u00e9ritablement oui un noyau de sujets qu'il faudrait traiter qui concerne \u00e0 la fois les co\u00fbts de la sant\u00e9, les co\u00fbts du logement mais enfin c'est un peu le faisceau ou, disons -le, le creuset dans lequel univers l'initiative contre l'immigration de masse cette s'\u00e9tait impos\u00e9 et puis \u00e0 mon avis, il y aura quand m\u00eame un sujet incontournable mais qui g\u00eane beaucoup les partis aux entournures actuellement c'est c'est c'est l'avenir de nos relations avec l'Europe parce qu'on voit va quand m\u00eame au au devant d'une ann\u00e9e 2019 absolument, absolument crucial, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est donn\u00e9e un petit peu de temps on envoy\u00e9 en consultation, le projet d'accord institutionnel, lui, pense que c'est plut\u00f4t un accord qui ne passera pas en Suisse et je pense qu'il a raison, et donc il va falloir que les parties se d\u00e9termine, mais apr\u00e8s avoir dit non \u00e9ventuellement quoi d'autre, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 affronter une temp\u00eate avec l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, ce sera quand m\u00eame un des enjeux majeurs qui risque de marquer la gagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:42) [82%] :\r\nAlors Serge Gumy dit r\u00e9chauffement climatique, pouvoir d'achat au sens large et Europe, qu'est ce que vous dites -vous Xavier Alonso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [92%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s pareil sauf que moi, dans mes d\u00eeners de famille, encore une fois, l'Europe, on n'en parle pas, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s loin, par contre, une chose est s\u00fbre, et l\u00e0 aussi je crois que c'est Serge qui, qui faisait allusion dans le spectre Gilets jaunes l'id\u00e9e du du pouvoir d'achat des salaires qui stagnent, etc, est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort que qu'on a entendu pendant des semaines maintenant en France avec ces manifestations et qui qui \u00e9videmment questionne nous questionne ou Suisse comment est -ce que \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a alors dans le dans, dans, dans, dans, dans la carcasse dans l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le volet des mesures d'accompagnement pour prot\u00e9ger les salaires, je pense que la la gauche a une carte \u00e0 jouer pour pour pour bien expliquer et pour bien se profiler comme \u00e9tant le parti qui prot\u00e8ge les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:41) [93%] :\r\nSuisse Myret Zaki les th\u00e8mes qui vont s'imposer selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [90%] :\r\nAlors un des d\u00e9fis majeurs pour le PLR, cette pouvoir maintenir son discours tr\u00e8s ouvert en faveur du libre- \u00e9change, parce qu'on est bient\u00f4t les seuls au monde n'est -ce pas dans les \u00e9conomies avanc\u00e9es \u00e0 tenir ce discours, donc je pense que, obligatoirement il y a la curseur qui va devoir \u00e9ph\u00e9m\u00e8re allemands se d\u00e9placer vers plus de souverainisme \u00e9conomique et comme disait Serge Le Lay avec les accords-cadres il faudra des garanties de protection pour les travailleurs indig\u00e8nes qui devront \u00eatre vraiment mis en avant un masque m\u00eame \u00e7a, \u00e7a va suffire parce que le fait est que c'est vrai que le le th\u00e8me du pouvoir d'achat et la peur des des Suisses pour leur porte- monnaie va va s'aggraver au \u00e0 mesure que les la l'\u00e9conomie va montrer des r\u00e9sultats, donc l'\u00e9conomie a au dernier trimestre, elle reculait le PIB suisse et au en 2019, les pr\u00e9visions sont aussi d'une vraie stagnation et donc cela va se ressentir sur No notre revenu disponible, alors l\u00e0 il faut rassurer les les gens prioritairement par rapport \u00e0 \u00e7a, moi, je ne pense pas que l'environnement dans de telles circonstances, qui repr\u00e9sente quand m\u00eame une d\u00e9pense peut-\u00eatre un imp\u00f4t pour les gens, va s'imposer en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:48) [91%] :\r\nEt avec Guy Parmelin qui est maintenant \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et celle, le bleu la bonne personne au m\u00eame moment Myret Zaki allo maman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t un signal qui montre la prise en main d'une certaine droite plus souverainiste par rapport aux th\u00e8mes \u00e9conomiques qui est compl\u00e8tement en ligne avec la la tendance mondiale, l'Inde et on va pas le comparer bien s\u00fbr \u00e0 des Salvigny Bolsonaro \u00e0 des d\u00e9tr\u00f4ne mais il est clairement hostile aux accords cadres, je veux dire c'est pas quelqu'un qui va \u00eatre en faveur de dire la change du libre- \u00e9change et de l'Union europ\u00e9enne et donc il va freiner, il va forc\u00e9ment donner un coup de frein par rapport \u00e0, \u00e0 l'ouverture \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 aller plus vers vers un protectionnisme suisse mais m\u00eame l\u00e0, je pense qu'on est en retard dans le cycle parce que venir maintenant ferm\u00e9 les les fronti\u00e8res, c'est c'est pas tr\u00e8s positif pour les exportateurs au moment o\u00f9 ils sont d\u00e9j\u00e0 un petit peu \u00e0 la peine, parce que les autres grandes \u00e9conomies souffrent de voir grade protectionnisme ma mairie et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:46) [92%] :\r\nOn va devoir conclure Myret Zaki merci r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef du journal La Libert\u00e9 vous Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint chez Tamedia bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3 et bonne ann\u00e9e, c'est beaucoup une bonne \u00e9quipe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-30T18:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alonso, Xavier", "role": "R\u00e9dacteur en chef adjoint Tamedia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "Redacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaki, Myret", "role": "R\u00e9dactrice en chef Bilan (magazine \u00e9conomique)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DEF484C-21FE-431A-B0A5-043978813BDD", "internalArchiveId": "2DEF484C-21FE-431A-B0A5-043978813BDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses voteront sur le nouveau projet fiscal", "publicationDate": "2018-12-30T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses devraient se prononcer en mai sur le projet fiscal, qui allie fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS. Cette th\u00e9matique sera l'un des sujets phares de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux genevois Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC).\r\n\r\n* * Les Suisses voteront sur le nouveau projet fiscal  Dialogue Marie Giovanola\r\n***Les Suisses devraient se prononcer en mai sur le projet fiscal, qui allie fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS. Deux comit\u00e9s, l'un de gauche, l'autre de droite, r\u00e9coltent actuellement des signatures.\r\nLe premier a confirm\u00e9 hier avoir atteint les 50'000 paraphes n\u00e9cessaires \u00e0 la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nCette th\u00e9matique sera l'un des sujets phares de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\ncar elle concerne \u00e0 la fois l'\u00e9conomie et les retraites..\r\nSes partisans \u00e9voquent un compromis historique Marie Giovanola? \r\nOui puisque ce paquet qui sera soumis au vote au printemps prochain est le fruit d'un accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 entre la gauche et la droite. Il est n\u00e9 sur les cendres de deux projets qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes l'an dernier: soit RIE3, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, la r\u00e9forme des retraites. Face \u00e0 l'urgence de trouver des solutions dans les deux cas - n\u00e9cessit\u00e9 de supprimer les r\u00e9gimes fiscaux qui ne correspondent plus aux normes internationales et nuisent \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse, et n\u00e9cessit\u00e9 de renflouer l'AVS- le Parlement a trouv\u00e9 un compromis qui lie les deux objets et qui s'appelle d\u00e9sormais RFFA...ce qui signifie r\u00e9forme fiscale et de financement de l'AVS.\r\n***et quel est le principe?\r\nD'un point de vue fiscal, les multinationales et les petites et moyennes entreprises, les PME seront d\u00e9sormais plac\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Pour atteindre cet \u00e9quilibre, les grands groupes paieront davantage d'imp\u00f4ts. De quoi r\u00e9pondre aux standards internationaux en mati\u00e8re de concurrence fiscale.\r\nLes actionnaires seront quant \u00e0 eux impos\u00e9s plus fortement. L'objectif global: maintenir la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse en mati\u00e8re d'implantation d'entreprises et  pr\u00e9server le march\u00e9 de l'emploi. \r\n***\u00e7a c'est pour le volet fiscal, quid du volet social?\r\nLe projet pr\u00e9voit que chaque franc d'imp\u00f4t perdu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes via l'imposition des entreprises soit \"compens\u00e9\" par un franc au profit du 1er pilier...\r\nAu total la r\u00e9forme devrait permettre d'injecter 2 milliards de francs dans les caisses de l'AVS en 2020.\r\n***Malgr\u00e9 tout, lier ces deux objets comportent des risques...?\r\nOui puisque si le projet a re\u00e7u le soutien du PS, du PDC et du PLR, deux fronts d'opposants se sont cr\u00e9\u00e9s...d'un c\u00f4t\u00e9 un comit\u00e9 qui r\u00e9unit les Verts, la Jeunesse socialiste, certains syndicats et l'extr\u00eame gauche. Ils d\u00e9noncent un dumping fiscal au d\u00e9triment de la classe moyenne et des pertes fiscales dans les cantons. \r\nLe deuxi\u00e8me comit\u00e9, rassemble des partisans de l'UDC, ainsi que des jeunes PLR. Ils estiment de leur c\u00f4t\u00e9 que l'AVS et la fiscalit\u00e9 des entreprises n'ont rien \u00e0 faire ensemble. Le peuple, qui peut vouloir rejeter un volet et accepter l'autre, ne peut pas exprimer clairement sa volont\u00e9 selon ce comit\u00e9 de droite.\r\nFaire voter sur des paquets comportent toujours des risques de concoter une grande salade russe \u00e0 laquelle les Suisses ont tendance \u00e0 peu go\u00fbter.\r\n***Merci Marie Giovanola...et le peuple sera vraisemblablement appel\u00e9 aux urnes le 19 mai.\r\nMais le d\u00e9bat est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9...2 invit\u00e9s....", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10089578", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses voteront sur le nouveau projet fiscal / FOR_2018-12-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.12.2018"], "alternativeSummary": ["Les Suisses devraient se prononcer en mai sur le projet fiscal, qui allie fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS. Cette th\u00e9matique sera l'un des sujets phares de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux genevois Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC)."], "variantIds": ["ece-10089578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:47Z", "speechToTexts": ["05.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les citoyens devraient se prononcer en mai sur le projet fiscal qui allie fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS 2 comit\u00e9s, l'un de gauche, l'autre de droite r\u00e9coltent actuellement des signatures le 1er a confirm\u00e9 hier soir avoir avoir atteint les 50000 paraphes n\u00e9cessaires \u00e0 la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum cette th\u00e9matique sera l'un des sujets phares de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, car elle concerne \u00e0 la fois l'\u00e9conomie et les retraites Marie Giovanola, vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral ses partisans \u00e9voquent un compromis historique quand les partisans de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, puisque ce paquet qui sera soumis au vote en principe au printemps prochain, est le fruit d'un accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 entre la gauche et la droite, il est n\u00e9 sur les cendres de deux projets qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes l'an dernier soit H\u00e9rie 3 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 la r\u00e9forme des retraites alors face \u00e0 l'urgence de trouver des solutions dans les 2 cas, n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 la fois de supprimer les r\u00e9gimes fiscaux qui ne correspondent plus aux normes internationales et nuirait \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse et n\u00e9cessit\u00e9 de renflouer l'AVS, h\u00e9 bien, le Parlement a trouv\u00e9 un compromis qui lie les 2 objets et qui s'appelle d\u00e9sormais RFF \u00e0 ce qui signifie : r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS et quel en est le principe en d'un point de vue fiscal les multinationales et les petites et moyennes entreprises, les PME seront d\u00e9sormais plac\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 pour atteindre cet \u00e9quilibre, les grands groupes paieront davantage d'imp\u00f4ts, de quoi r\u00e9pondre aux standards internationaux en mati\u00e8re de concurrence fiscale les PME verront -elles leurs imp\u00f4ts diminuer quant aux actionnaires, ils seront impos\u00e9s plus fortement l'objectif global est de maintenir la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse en mati\u00e8re d'implantation d'entreprises et de pr\u00e9server le march\u00e9 de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a c'est pour le volet fiscal, le mari de Giovanola, qu'en est -il du volet social. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nEh bien, le projet pr\u00e9voit que chaque franc d'imp\u00f4t perdu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire des retraites fiscal en moins \u00e9galement pour les cantons et les communes, via l'imposition des entreprises, h\u00e9 bien soit compens\u00e9 par un franc au profit du premier pilier, au total, la r\u00e9forme devrait permettent d'injecter 2 milliards de francs environ dans les caisses de l'AVS en 2020 malgr\u00e9 tout lier ces 2 objets \u00e7a comporte un risque, h\u00e9 bien oui, parce que si le projet a re\u00e7u le soutien du PS du PDC et du PLR, ce qui a fait passer devant les Chambres de front d'opposants se sont cr\u00e9\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9, un comit\u00e9 qui r\u00e9unit les Verts la Jeunesse socialiste certains syndicats et l'extr\u00eame gauche, ils d\u00e9noncent un dumping fiscal au d\u00e9triment de la classe moyenne et des pertes fiscales dans les cantons, le deuxi\u00e8me comit\u00e9 rassemble des partisans de l'UDC, ainsi que des jeunes UDC PLR ils estiment de leur c\u00f4t\u00e9 que l'AVS et la fiscalit\u00e9 des entreprises n'ont rien \u00e0 faire ensemble le peuple qui peut vouloir rejeter un volet et accepter l'autre ne peut pas s'exprimer clairement, selon ce comit\u00e9 de droite faire voter sur des paquets comportent toujours des risques de concocter une grande salade russe \u00e0 laquelle les Suisses ont tendance \u00e0 peu go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nMerci Marie Giovanola et le peuple sera vraisemblablement appel\u00e9 aux urnes le 19 mai prochain mais le d\u00e9bat est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, avec 2 invit\u00e9s, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte genevoise c'est et Guillaume Barazzone bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [90%] :\r\nVous \u00eates conseiller national PDC, je ne vois Lisa Mazzone la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve a connu 2 votations importantes qui se sont toutes les 2, sold\u00e9e par un \u00e9chec, la r\u00e9forme des retraites et la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la gauche et la droite ont perdu chacune \u00e0 leur tour la elles se mettent ensemble et trouver un compromis, est ce que, en soutenant le r\u00e9f\u00e9rendum, vous jouez pas avec le feu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [91%] :\r\nJe pense, c'est important de rappeler qu'effectivement la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 a \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re assez claire rejet\u00e9 par la population parce qu'on a estim\u00e9 que remplacer les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux qu'on offre aux entreprises internationales par une bo\u00eete \u00e0 outils de d\u00e9ductions fiscales n'\u00e9taient pas satisfaisantes que \u00e7a conduit \u00e0 un accroissement de la sous- ench\u00e8re fiscale hante les cantons \u00e0 des pertes fiscales tr\u00e8s importantes et donc \u00e7a va se faire sur le dos, \u00e9videmment, des prestations \u00e0 la population, je pense en termes de formation de cr\u00e8che mais aussi \u00e9videmment de soins aux personnes \u00e2g\u00e9es et puis et qui dit perte fiscale dit aussi un n\u00e9cessit\u00e9 d'autre part de les compenser et donc \u00e0 risque, comme on a pu le voir dans d'autres cantons de que ce soit dans le fond, les personnes physiques, donc vous et moi qui la classe moyenne qui passent \u00e0 la caisse, au final, et donc en fait on a eu cette votation tr\u00e8s clair est -ce le probl\u00e8me, c'est que le Parlement n'a pas corrig\u00e9 la copie ce qu'a fait le Parlement se mettent de choses qui n'ont rien \u00e0 voir, ensemble, pour essayer de faire passer la pilule, et \u00e7a c'est pour nous, pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [92%] :\r\nGuillaume Barazzone le Parlement n'a, n'a pas corrig\u00e9 la copie et on a repris un peu les m\u00eames puis on recommence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [87%] :\r\nOn a bien corrig\u00e9 la copie, on a vraiment mis un curseur sur la gauche, un volet tr\u00e8s social, vous l'avez rappel\u00e9 puisque les grands b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette r\u00e9forme, c'est les retrait\u00e9s notamment \u00e0 bas revenus puisque l'AVS est -ce partiellement sauv\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, il faudra encore d'autres mesures pour sauver l'AVS il rappelle est une vraie institution sociale et solidaire, en Suisse et puis Madame Madone parlait de la classe moyenne, mais cette classe moyenne et justement celle -ci qui est engag\u00e9e par des grandes entreprises par des PMA de notre pays, de nos comptes dans nos cantons et puis verse chaque mois de salaires \u00e0 ces gens de la classe moyenne et c'est ces entreprises qui financent \u00e9galement les prestations publiques dont parlait madame Mazzone et que moi aussi en tant que magistrat en ville de Nav j'essaye de de financer pour la population, donc cette r\u00e9forme, elle assure la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, tout en assurant un volet social pour les retrait\u00e9s et puis surtout, c'est tr\u00e8s important, elle mais font \u00e0 ses statuts d'entreprise privil\u00e9gi\u00e9 pour les multinationales, votre correspondant fallait f\u00e9d\u00e9rale l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ils ont quand qui nationale vont payer davantage d'imp\u00f4ts qu'elles ne le font aujourd'hui pour financer justement une partie. \r\nEt des prestations publiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [94%] :\r\nLe fonds de compensation AVS Lisa Mazzone vient d'enregistrer d'annoncer une perte de 1 milliard 1 milliard et demi \u00e0 cause des des mauvaises performances boursi\u00e8res la dans ce dans cette solution trouv\u00e9e par le Parlement il y a quand m\u00eame un versement pr\u00e9vu de 2 milliards pour l'AVS, \u00e7a devrait vous convaincre non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 je rejoins compl\u00e8tement monsieur Barazzone c'est que effectivement le le 1er pilier l'AVS et le pilier de la solidarit\u00e9, c'est celui qu'on doit renforcer mais c'est une obligation constitutionnelle, donc de en fait, cette couverture des besoins vitaux des personnes qui touchent l'AVS et d\u00e8s que personne qui sont en \u00e2ge de retraite, c'est une obligation constitutionnelle d'en faire un marchandage pour amener des baisses d'imp\u00f4ts massives et donc des pertes fiscales tr\u00e8s importantes, c'est absolument inacceptable, inacceptable et relativement pervers, je trouve dans dans l'approche, ceci d'autant plus que c'est enfin on parle de \u00e7a comme d'une compensation nous on y est favorable, consentants mais il faut juste minimiser le le terme de compensation, c'est pas les entreprises qui vont payer l'ensemble de ce de ce de cette charge souffle suppl\u00e9mentaire pour l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [88%] :\r\nEn partie, quand m\u00eame, entrant par arme en partie \u00e0 travers les cotisations quand m\u00eame pour les employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [90%] :\r\nAlors en grande partie aussi la conf\u00e9d\u00e9ration avec la TVA qui est qui passe une partie de la TVA qui passe versent versent se font en partie les entreprises en partie les salari\u00e9s eux- m\u00eames, donc les salari\u00e9s eux- m\u00eames vont vont payer davantage par les cotisations sociales, travailleurs et employeurs et au final, \u00e0 la fin, ils n'auront pas un franc suppl\u00e9mentaire dans leur poche et je trouve \u00e7a encore plus pervers qu'on oublie compl\u00e8tement nous dire qu'on a une autre r\u00e9forme qui qui attend et qui est sur la table, c'est celle -l\u00e0 la r\u00e9forme justement de l'AVS qui est en r\u00e9alit\u00e9 qui discute la r\u00e9forme des retraites et qui pr\u00e9voit notamment une hausse de la le dollar de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, donc de dire que c'est, c'est fini, c'est c'est un petit peu aussi de se voiler la face, en tout cas pas dans les intentions de la gauche, mais dans les intentions, Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [88%] :\r\nGuillaume Barazzone ces 2 milliards pr\u00e9vus pour l'AVS, ils sont pas indolore, hein, c'est vrai que le citoyen va aussi mettre la main au porte- monnaie avec ces cotisations qui seront plus \u00e9lev\u00e9s, c'est quand m\u00eame, c'est 2 milliards pour l'AVS faut les trouver quelque part et en plus on ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me de l'AVS, vous \u00eates s\u00fbr que c'est une solution. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [88%] :\r\nBah, c'est une solution qui, en tout cas \u00e0 court terme, elle est n\u00e9cessaire et urgente, vous avez raison, nous dire si on r\u00e8gle pas tout le probl\u00e8me de l'AVS mais je crois que c'est important qu'on qu'on ce qu'on sache que la vie de toute fa\u00e7on, devrait \u00eatre sauv\u00e9, mais le parti socialiste ne s'est pas pr\u00eat\u00e9 un marchandage politique d'avoir peu de respect pour vous allier politique voil\u00e0 Mazzone ils ont justement compris \u00e0 une grande majorit\u00e9 de leurs membres et surtout \u00e0 la quasi- totalit\u00e9 des membres du Parlement du pas des partis socialiste au Parlement, que c'\u00e9tait un compromis helv\u00e9tique et personne n'est vraiment content mais qui garantit justement ces piliers conf\u00e8re notre prosp\u00e9rit\u00e9 et notre stabilit\u00e9 et puis ce projet, j'avais aussi le rappeler, c'est un projet pour la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre \u00e9conomie qui amenant bien besoin de \u00e7a parce que l'\u00e9conomie dans un dans une incertitude, notamment au niveau mondial, les Suisses aussi, bien \u00e9videmment, les entreprises suisses mais on a besoin de stabilit\u00e9 pour pouvoir investir pour pouvoir rester le pays prosp\u00e8re que nous sommes depuis 20 ans, c'est extr\u00eamement important, alors Madame Mazzone dit : ah, on veut pas jouer avec le feu d'armes, moi je pense qu'on joue avec le feu, si on n'exprime pas clairement l'id\u00e9e que cette r\u00e9forme, elle est super n\u00e9cessaire et tr\u00e8s urgente pour simplement la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [89%] :\r\nC'est une r\u00e9forme qui est impos\u00e9 de l'ext\u00e9rieur en Lisa Mazzone faut quand m\u00eame le rappeler c'est l'OCDE qui a d'ailleurs mis la la Suisse sur la liste grise des paradis faut fiscaux pour les statuts sp\u00e9ciaux accord\u00e9s aux multinationales \u00e0 la Suisse essaye de r\u00e9gler le probl\u00e8me peut encore permettent de tergiverser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [89%] :\r\nQue que il fallait mettre fin au statut fiscaux \u00e7a des des grandes entreprises multinationales, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, d'ailleurs il y a pas que l'OCDE qui le dit, la gauche le dit depuis bien longtemps, on d\u00e9nonce la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [92%] :\r\nQui soutient les le PS qui soutient d'ailleurs cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [90%] :\r\nBon, alors si on veut venir sur qui soutient quoi effectivement certains certaines sections, une majorit\u00e9 de du PS soutient pr\u00e8s formol par exemple le Parti Socialiste Genevois la combat, les syndicats sont largement divis\u00e9s, donc on voit que la raison pour laquelle il y a cette division c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 on a gagn\u00e9 sur la la, le principe de d'une r\u00e9forme plus juste, qui \u00e9vite des pertes fiscales massives et qui \u00e9vite de couper dans les prestations et ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est arriv\u00e9 avec un projet qui ressemblent sensiblement aux pr\u00e9c\u00e9dents et qui a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9cri\u00e9 et je vais revenir, qui a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9cri\u00e9 par par l'ensemble des partenaires de la gauche par l'Union syndicale suisse par le Parti socialiste, et puis, et c'est l\u00e0 que je parle d'un marchandage, c'est qu'effectivement on a coupl\u00e9 un renflouage de l'AVS qui est n\u00e9cessaire, qui est une obligation constitutionnelle pour faire passer cette pilule \u00e0 ce qui ce qui me para\u00eet inacceptable par compte que qu'une r\u00e9forme soit n\u00e9cessaire oui elle absolument, mais cette r\u00e9forme, elle doit se faire et c'est, je pense que c'est vraiment le moment de de ce. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:43) [86%] :\r\nSi il y a coup de la faillite de cette spirale r\u00e9forme vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 pour faire une nouvelle r\u00e9forme, c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me \u00e0 la Madone et vous promets. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [94%] :\r\nEt au peuple suisse qui aura une nouvelle r\u00e9forme, on a 3 partis gouvernementaux qui ont repris leur b\u00e2ton de p\u00e8lerin qui ont retravaill\u00e9 cette r\u00e9forme qui ont mis un curseur vraiment sur la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:00) [86%] :\r\nEt je peux vous dire, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de votre proposition, clac, vous n'avez pas d'alternative, non c'est pas moi, mais face se trouvera -t-il de s'opposer, mais il faut construire au Parlement une majorit\u00e9, l\u00e0, c'est ce qu'on met et et vous y arrivez pas y arriver. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:11) [94%] :\r\nPas depuis plusieurs ann\u00e9es parce que vous pouvez nous opposer sans vous soucier des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:15) [89%] :\r\nNous non, c'est pas moi, je suis d\u00e9sol\u00e9 monsieur et on on essaye. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:19) [96%] :\r\nConstruire l'avenir de ce pays, avec cette r\u00e9forme fiscale avec la r\u00e9forme de l'AVS comme dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [90%] :\r\nOn va terminer l\u00e0- dessus, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise et vous, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC \u00e9galement, je ne vois toute fa\u00e7on n'est que le d\u00e9but d'une grande s\u00e9rie de d\u00e9bats sur cet objet de votation qui vous permettra encore d'vos arguments, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [61%] :\r\nBen \u00e7a, rien \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-30T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6AE0CBE-DBBF-4725-B4A8-F2B35F784839", "internalArchiveId": "E6AE0CBE-DBBF-4725-B4A8-F2B35F784839", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de mi-l\u00e9gislature pour les nouveaux \u00e9lus romands Brigitte Crottaz et Benjamin Roduit", "publicationDate": "2018-12-28T00:00:00Z", "summary": "La socialiste vaudoise Brigitte Crottaz et le PDC valaisan Benjamin Roduit ont \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9s de mani\u00e8re inattendue sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale il y a dix mois. Ils ont remplac\u00e9 les conseillers nationaux Jean-Christophe Schwaab et Yannick Buttet. Leurs interviews.\r\n\r\n* * Bilan de mi-l\u00e9gislature pour les nouveaux \u00e9lus romands Brigitte Crottaz et Benjamin Roduit  \r\n*** Ni l'un, ni l'autre ne s'y attendait... Et pourtant, les circonstances ont propuls\u00e9 la vaudoise socialiste Brigitte Crottaz et le valaisan d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Benjamin Roduit au Conseil National. C'\u00e9tait en f\u00e9vrier dernier... 10 mois plus tard, c'est l'occasion de faire un premier bilan. Camille Degott, comment s'en sortent ces nouveaux \u00e9lus ?\r\nIls ne s'en sortent pas trop mal... C'est vrai que ce n'est jamais \u00e9vident d'entrer au parlement en cours de l\u00e9gislature, d'autant plus qu'ils ont d\u00fb remplacer au pied lev\u00e9 deux t\u00e9nors au Conseil National : le socialiste Jean-Christophe Schwaab, c\u00f4t\u00e9 socialiste et le valaisan Yannick Buttet, c\u00f4t\u00e9 PDC.\r\n*** Quel est leur style sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ?\r\nCommen\u00e7ons par le PDC Benjamin Rodui... Au sein de son parti, mais aussi en dehors d'ailleurs, on le d\u00e9crit comme un homme plein d'enthousiasme, il a le contact facile. Et quand il s'agit de d\u00e9fendre ses convictions, il sait se montrer opini\u00e2tre... \r\nLe valaisan a sieg\u00e9 jusqu'en juin \u00e0 la commission de l'\u00e9ducation, de quoi mettre \u00e0 l'aise cet ancien recteur de coll\u00e8ge ! Il fait d\u00e9sormais parti de la commission des assurances sociales et de la sant\u00e9... un domaine dans lequel il a su rapidement s'imposer...\r\n*** Qu'en est-il pour la socialiste Brigitte Crottaz ? \r\nPour \u00e9lu de son camps, c'est la meilleure \u00e9l\u00e8ve du parlement ! Elle conna\u00eet \u00e0 fond ses dossiers, elle est toujours l\u00e0 et elle \u00e9coute m\u00eame les d\u00e9bats. Une femme sinc\u00e8re, irreprochable...tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e.\r\nElle si\u00e8ge au sein de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9. Ce n'\u00e9tait pas son premier choix... on sent qu'elle essaie de s'approprier ces th\u00e9matiques de la s\u00e9curit\u00e9 via quelques interventions... m\u00eame si son coeur de m\u00e9decin balance toujours du c\u00f4t\u00e9 de la sant\u00e9. \r\n*** Deux bons \u00e9l\u00e8ves, mais est-ce qu'ils sont tr\u00e8s actifs sous la coupole ?\r\nPas forcement, Brigitte Crottaz est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te cette ann\u00e9e... Elle n'a d\u00e9pos\u00e9 que 6 interventions et pris la parole que 6 fois. \r\nPlusieurs parlementaires voient \u00e0 peine qui elle est... Ils attendent encore qu'elle passe du mode \"observation\" au mode \"action\".\r\nC'est plut\u00f4t l'inverse qu'on pourrait reprocher \u00e0 Benjamin Roduit. Le Valaisan s'est jett\u00e9 \u00e0 corps perdu dans son travail parlementaire. Il a d\u00e9pos\u00e9 20 interventions et pris la parole 18 fois.... On l'a \u00e9galement beaucoup vu dans les m\u00e9dias, notamment lors de la campagne en faveur de la surveillance des assur\u00e9s.\r\n*** Camille, quelles sont leurs chances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine ? \r\nPlut\u00f4t bonnes, d'apr\u00e8s plusieurs \u00e9lus. Selon eux, il ne faut pas n\u00e9gliger le tr\u00e8s bon r\u00e9seau de Brigitte Crottaz. Et si Benjamin Roduit est sur tout les fronts, eh bien c'est plut\u00f4t une bonne chose. \r\nA voir maintenant si ces nouveaux venus sous la coupole arriveront \u00e0 capitaliser sur leur prime au sortant... cet avantage en faveur de ceux et celles qui se repr\u00e9sentent apr\u00e8s un mandat.", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10087728", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan de mi-l\u00e9gislature pour les nouveaux \u00e9lus romands Brigitte Crottaz et Benjamin Roduit / FOR_2018-12-28T18:14:00_developpement-8", "Forum du 28.12.2018"], "alternativeSummary": ["La socialiste vaudoise Brigitte Crottaz et le PDC valaisan Benjamin Roduit ont \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9s de mani\u00e8re inattendue sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale il y a dix mois. Ils ont remplac\u00e9 les conseillers nationaux Jean-Christophe Schwaab et Yannick Buttet. Leurs interviews."], "variantIds": ["ece-10087728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:44Z", "speechToTexts": ["03.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNi l'un ni l'autre ne s'y attendait, pourtant, les circonstances ont propuls\u00e9 la vaudoise socialiste Brigitte Crottaz et le valaisan d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Benjamin Roduit au Conseil national, sa t\u00eate en f\u00e9vrier dernier, 10 mois plus tard, c'est l'occasion de faire un 1er bilan camille Degoat, comment s'en sortent ces nouveaux \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nEh bien, il ne s'en sortent pas trop mal, c'est vrai que c'est jamais \u00e9vident d'entrer au Parlement, en cours de l\u00e9gislature d'autant plus qu'ils ont d\u00fb remplacer au pied lev\u00e9 deux t\u00e9nors au Conseil national Jean-Christophe Schwaab c\u00f4t\u00e9 socialiste et Yannick Buttet c\u00f4t\u00e9 PDC alors quel est leur Style sous la Coupole, commen\u00e7ons par le PDC Benjamin Roduit au sein de son parti, mais aussi en dehors, d'ailleurs on le d\u00e9crit comme un homme plein d'enthousiasme, il a le contact facile, et quand il s'agit de d\u00e9fendre ses convictions, il sait se montrer opini\u00e2tre le valaisan a si\u00e9g\u00e9 jusqu'en juin \u00e0 la commission de l'\u00e9ducation, de quoi mettre \u00e0 l'aise, cet ancien recteur de coll\u00e8ge, il fait d\u00e9sormais partie de la commission des assurances sociales et de la sant\u00e9, un domaine dans lequel il a su rapidement s'imposer la socialiste Brigitte Crottaz alors pour un \u00e9lus de son camp, c'est tout simplement la meilleure \u00e9l\u00e8ve du parlement, elle conna\u00eet \u00e0 fond ses dossiers, elle est toujours l\u00e0 et elle \u00e9coute m\u00eame les d\u00e9bats, une femme sinc\u00e8re irreprochable tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e, elle si\u00e8ge au sein de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, ce n'\u00e9tait pas son 1er choix mais on sent qu'elle essaie de s'approprier ces th\u00e9matiques de la s\u00e9curit\u00e9 via quelques interventions m\u00eame si son coeur de m\u00e9decin balance toujours du c\u00f4t\u00e9 de la sant\u00e9 de bons \u00e9l\u00e8ves, donc, mais ce qu'ils sont tr\u00e8s actifs sous la Coupole, h\u00e9 bien pas forc\u00e9ment Brigitte Crottaz est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te cette ann\u00e9e, elle n'a d\u00e9pos\u00e9 que 6 interventions et pris la parole que 6 fois plusieurs parlementaires voient \u00e0 peine qui elle est, ils attendent encore qu'elle passe du mode observation au mode action c'est plut\u00f4t l'inverse, qu'on pourrait reprocher \u00e0 Benjamin Roduit, le valaisan s'est jet\u00e9 \u00e0 corps perdu dans son travail parlementaire, il a d\u00e9pos\u00e9 une vingtaine d'interventions et pris la parole, 18 fois, on l'a \u00e9galement beaucoup vu dans les m\u00e9dias, notamment lors de la campagne en faveur de la surveillance des assur\u00e9s camille quelles sont leurs chances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine, plut\u00f4t bonne, d'apr\u00e8s plusieurs \u00e9lus, selon eux, il ne faut pas n\u00e9gliger le tr\u00e8s bon r\u00e9seau de Brigitte Crottaz et si Benjamin Roduit et sur tous les fronts, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t une bonne chose \u00e0 voir maintenant si ces nouveaux venus, sous la coupole arriveront \u00e0 capitaliser sur leur prime au sortant cet Avantage en faveur de ceux et celles qui se repr\u00e9sentent apr\u00e8s un monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [85%] :\r\nMerci Camille de g\u00e2ter les 2 int\u00e9ress\u00e9s sont avec nous, Brigitte c\u00f4te que Brigitte Crottaz Benjamin Roduit bonsoir. \r\nBrigitte peut-\u00eatre que merci moi d\u00e9cid\u00e9ment \u00e7a fatigue de fin de semaine, Brigitte Crottaz voil\u00e0 on y on en ouvre peut-\u00eatre cette discussion avec vous, on est d\u00e9j\u00e0 mise l\u00e9gislature pour vous puisque vous \u00eates arriv\u00e9 en f\u00e9vrier, il y a 10 mois et que les \u00e9lections sont en octobre dans 10 mois il faut reste pigments se mettre dans le bain qu'est -ce qui \u00e9tait le plus difficile en arrivant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [85%] :\r\n\u00e9coutez, c'est tr\u00e8s que c'\u00e9tait un changement c'est \u00e9norme par rapport au parlement cantonal, je m'attendais pas telle changement pour \u00e7a avec le le Parlement aussi pench\u00e9 fortement \u00e0 droite mais je m'attendais toutefois pas parlement aussi conservateur et puis bon, le fonctionnement \u00e9tait pas si facile \u00e0 appr\u00e9hender, donc c'est vrai que c'\u00e9tait plut\u00f4t le mode observation comme il avait des trait\u00e9s pour essayer de mieux comprendre comment fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [80%] :\r\nVous avez remplac\u00e9 un t\u00e9nor les 2, vous avez remplac\u00e9 des des t\u00e9nors Jean-Christophe Schwaab dans votre cas, qui \u00e9tait un peu, surtout le oeuf les fronts \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [85%] :\r\n\u00e9coutez, alors j'essaie surtout pas, disons, de le remplacer, j'ai pas du tout les m\u00eames dans l'ar\u00e8ne attention ou l'comme \u00e7a de l'espoir de pouvoir \u00eatre aussi performant que lui dans tous les domaines d'ailleurs, je me retrouve d'autres domaines que je ne connais sais absolument pas inqui\u00e9t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 l'arm\u00e9e j'essaye d\u00e9j\u00e0 des cong\u00e9s, tout en gardant la veille attentif comme il a \u00e9t\u00e9 dit sur qui probl\u00e8me en Direct la sant\u00e9 qui me touche naturellement plus particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [90%] :\r\nBenjamin Roduit est -ce que qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile pour vous, en arrivant est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de sortir du r\u00f4le du conservateur de service. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:52) [86%] :\r\nAlors moi je, je dirais que, paradoxalement, mais \u00e7a para\u00eet assez facile, parce qu'en fait, quand on prenait le train en route bien vous avez directement \u00e0 l'essentiel, le pousse \u00e0 aller vers les gens si et puis l'accueil, la courtoisie, le respect entre les parlementaires, tous partis confondus, vous savez qu'un moment donn\u00e9 bien vous \u00eates plus facilement int\u00e9gr\u00e9 maintenant c'est clair que j'essaye absolument de sortir des clich\u00e9s que, peut-\u00eatre, de l'ext\u00e9rieur au certains diront certains, mais qui a aussi un essai d'enfermer parfois, mais les diff\u00e9rents parlementaires personnellement je m'investis \u00e0 fond dans les th\u00e8mes de ma commission \u00e0 : sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 sociale en lien aussi avec ma formation, puisque je suis enseignant et puis pour tous les objets qui touche le Valais pour ces bons, nous sommes toujours repr\u00e9sentatif d'une r\u00e9gion de et lui par une r\u00e9gion est en comp\u00e9tition important pour moi, les PME, le touriste \u00e9nergie l'agriculture mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [90%] :\r\nEt la Patrouille des glaciers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:43) [81%] :\r\nComme il a pr\u00e9dit la fum\u00e9e pour reprendre le le le le th\u00e8me de Dieu catholique conservateur valaisan \u00e7a je les laisse absolument de c\u00f4t\u00e9 au aux personnes qui qui veulent apporter peut-\u00eatre en dehors de la l'actualit\u00e9 politique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [90%] :\r\nEt moi, vous jouez un peu les les na\u00effs et les maladroits, mais au fond, vous \u00eates un requin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:04) [85%] :\r\nAlors je n'aime pas du tout ce terme parce que cette c'est une tr\u00e8s haute estime que de la politique en charge je l'\u00e9t\u00e9 il nous sommes en Suisse en la recherche du consensus de lui cette fameuse journ\u00e9e d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait celle de la concordance c'est que on est pas des requins, on se bat, effectivement, pour des visiteurs et parfois il y a, il y a des pics qui hein, qui sont peut-\u00eatre assez virulente plus de l'ext\u00e9rieur, mais une fois une fois le d\u00e9bat termin\u00e9, h\u00e9 bien on est capable de discuter entre nous et puis avec Brigitte, je crois qu'on a aussi emploi effectif puisqu'on m'a pr\u00eat\u00e9 serment en m\u00eame temps et je crois que chaque fois o\u00f9 on s'\u00e9change quelques belles paroles aussi au cours des sessions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [89%] :\r\nVous avez commenc\u00e9 la l'\u00e9cole en m\u00eame temps sur le banc le m\u00eame le m\u00eame jour, \u00e7a cr\u00e9e des Liens, Brigitte Crottaz on camille degr\u00e9s a dit on vous voit peu, on vous entend peu, est ce que vous allez passer du mode observation au mode action ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [89%] :\r\nJ'ai envie dire oui, probablement, c'est vrai qu'il fallait scandent adaptation pour effectivement comprendre comment fonctionne ce syst\u00e8me, je trouve aussi qu'il y a un peu une tendance peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9, il y a ce m\u00e9tro avant pourquoi certains parlementaires et c'est pas tellement mon cache pas tellement \u00e0 l'aise avec cette fa\u00e7on de faire, donc pour moi, je vais me faire violence pour essayer d'\u00eatre un peu plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [85%] :\r\nDonc, vous \u00eates la Viola, maire du PS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [84%] :\r\nPeuvent \u00eatre en tout cas c'est vrai que c'est tr\u00e8s qu'aussi bien de les rapports avec les qui a qui de pistes sont pas du tout, je veux dire ma tasse de th\u00e9, c'\u00e9tait pas du tout habituel Avron je n'avais jamais eu, donc c'est vrai que je compte faire \u00e0 c'est qu'on r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [87%] :\r\nBenjamin Roduit vous, vous avez pas besoin de vous faire violence, hein, on vous voit beaucoup, vous \u00eates attir\u00e9 par la lumi\u00e8re des desquels des projecteurs, vous sautez devant vous en faites un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:45) [79%] :\r\nAlors je crois pas, c'est \u00e7a quoi que quelque sorte nous prend aux tripes, je sa terre via un chat termine 2\u00e8me jour de ma mise que ma vie parlementaire parce que vraiment, un parlementaire, disait le connerie, excusez -moi le terme au perchoir, c'\u00e9tait par rapport au promoteur valaisan hein qui qui a amass\u00e9 des fortunes viendra sur les moyens qui tombe en cuisine, j'ai vu rouge c'est mont\u00e9, j'ai pris le micro affiche interne, donc je ne crois pas que c'est pour se mettre en avant, mais simplement conna\u00eet on n'a qu'des aim\u00e9 des objets on \u00e0 tout prix de fondre et puis on a ce moment -l\u00e0 il faut il faut plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [91%] :\r\nOn vous dit aussi tr\u00e8s lib\u00e9ral vous \u00eates PDC mais au sein de votre commission, vous faites partie de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique, on vous dit : tr\u00e8s lib\u00e9ral tr\u00e8s proche des assureurs, vous assumez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:31) [82%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de ce d\u00e9pend des objets, un viol, effectivement j'ai assur\u00e9 la copr\u00e9sidence pour le droit, soyons c'est-\u00e0-dire la des assur\u00e9s, parce que j'\u00e9tais convaincu et je je le suis toujours \u00e0 notre syst\u00e8me d'assurance sociale et bailleur romande et puis on doit le pr\u00e9server, h\u00e9 bien de la fraude et de certaines failles par contre dans le la m\u00eame semaine, en commission, l'entente sont S\u00e9curit\u00e9 sociale, h\u00e9 bien on a fait une petite alliance avec Rebecca Ruiz pour durcir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [68%] :\r\n\u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [83%] :\r\nVoil\u00e0 qui est socialiste pour durcir la position envers les assureurs notamment Cap des expertises, donc il faut vraiment essayer de trouver le plus juste, au ch\u00f4mage, je ne crois pas que c'est toujours n'\u00e9tait pas de cours choc ou de droit quand il y a des am\u00e9liorations apport\u00e9es, tant du c\u00f4t\u00e9 des assureurs que du c\u00f4t\u00e9 des assur\u00e9s pour reprendre, th\u00e8me que vous avez \u00e9voqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [93%] :\r\nBrigitte Crottaz, vous vous faites partie de la commission de la politique de de s\u00e9curit\u00e9, on l'a dit, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment votre tasse de th\u00e9 \u00e0 ce que vous aimeriez changer et rejoint si c'est possible, celle de Benjamin Roduit la sant\u00e9 comme vous \u00eates m\u00e9decin, ou bien vous allez essayer de vous donner \u00e0 fond dans cette commission de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:35) [85%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vrai que ce serait un espoir d'\u00eatre dans la commission de la sant\u00e9, mais en m\u00eame quand le, comment dire, il y a, il y a beaucoup de gens qui multiples mon sont int\u00e9ress\u00e9s par cette commission donc \u00e9tant dans les derni\u00e8res arriv\u00e9es m\u00eame si ma profession m'y pr\u00e9dispose tr\u00e8s je suis pas s\u00fbr que \u00eatre la prochaine \u00e0 pouvoir compter dans cette commission, mais juste pour revenir sur certains sujets m\u00e9dicaux, comme vient de l'aborder, monsieur, c'est vrai que la loi sur les surveillance des assur\u00e9s ou lui est tr\u00e8s favorable \u00e0 cette loi, moi j'\u00e9tais naturellement tout \u00e0 fait d\u00e9favorables, j'estime que des d\u00e9bordait largement sur ce qu'elle \u00e9tait beaucoup trop violentes et les plus importante que la surveillance, ce qu'on peut imposer \u00e0 des criminels et je pense qu'on exag\u00e8re un tout petit peu cette fraude des assur\u00e9s et puis comme il l'a donc constat\u00e9 mais et mes coll\u00e8gues P\u00e9tain an et Kremer qui frictions alors c'\u00e9tait la m\u00eame chose pour les fraudeurs fiscaux, je pense que \u00e7a rapporterait plus \u00e0 l'\u00c9tat que de surveiller le fraudeur et aux assurances sociales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [89%] :M. N'initiative parlementaire en ce sens, Brigitte Crottaz les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est en octobre dans quelques mois, voil\u00e0 comment vous envisagez les choses, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 entrer en campagne, vous allez tout faire pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, ou vous allez vous laisser un peu vivre vous pensez avoir de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:51) [86%] :\r\nVous me posez beaucoup de questions, je sais pas vraiment bon je je vais m'investir dans la campagne comme je l'avais fait il y a 4 ans \u00e0 l'\u00e9poque n'avait aucun espoir d'\u00eatre \u00e9lu, c'\u00e9tait vraiment pour faire campagne pour le parti, il se trouve que je suis arriv\u00e9 \u00e0 que au Conseil national heures c'est-\u00e0-dire attendait pas, donc y a pas de Patrice, donc je passe une campagne moins importante cette fois et je t\u00e2cherai de, de, de, de garder ce ce si\u00e8ge, mais je ne ferais pas une maladie, si quelqu'un le tronc, donc c'est vrai que je ne sais ce que ne correspond peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait \u00e0 la politicienne habituelle et je comprendrais que d'autres personnes, Bouygues, prendre la place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [89%] :\r\nBenjamin Roduit en 15 secondes, votre compagne \u00e0 vous \u00e7a va pas forc\u00e9ment \u00eatre faciles \u00e0 emballer du c\u00f4t\u00e9 du PDC, \u00e7a risque de se bousculer au portillon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:35) [72%] :\r\n\u00e9coutez, l\u00e0 vous vous sentez la passion \u00e0 dans ma foi, donc moi j'aurai \u00e0 coeur comme \u00e9lu bien le portrait comme repr\u00e9senter mais mener d'excellente PDC d\u00e9ment envers le succ\u00e8s presque des randonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [92%] :\r\nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, merci \u00e0 tous les 2 bonne compagnie, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:55) [83%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e7a aurait cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-28T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8F53FB6-D215-4599-9942-DD072665FB36", "internalArchiveId": "D8F53FB6-D215-4599-9942-DD072665FB36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice prend toujours plus de place en politique: interview de Vincent Martenet", "publicationDate": "2018-12-28T00:00:00Z", "summary": "L'ann\u00e9e 2018 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'attaque en justice de plusieurs scrutins. Faut-il en d\u00e9duire que la politique tend \u00e0 se judiciariser? Interview de Vincent Martenet, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * La justice prend toujours plus de place en politique: interview de Vincent Martenet  \r\n***L'annulation du vote de Moutier en novembre dernier..... les recours successifs suite au projet de fusion de la commune de Peseux avec Neuch\u00e2tel.. mais aussi sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, le recours du PDC qui a contest\u00e9 la validiti\u00e9 de la votation sur l'imposition des couples mari\u00e9s...Cette ann\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'attaque en justice de plusieurs scrutins....Faut-il en d\u00e9duire que la politique tend \u00e0 se judi-ci-ariser?\r\nLe plaisir d'accueillir Vincent Martenet, professeur de droit consitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nBonsoir,\r\nVous faites ce constat, une justice prend toujours plus de place en politique?\r\n- Est-ce que cette tendance est due au fait que les citoyens sont plus proc\u00e9duriers ?\r\n- il y a tout de meme eu une volont\u00e9 de r\u00e9former la l\u00e9gislation pour que la justice arbitre davantage les conflits plut\u00f4t que le parlement comme c'\u00e9tait le cas auparavant ...est-ce que ce changement \u00e9tait souhaitable selon vous?\r\n(\u00e9viter politisation)\r\n-n'y a-t-il pas un risque de blocage d'importants projets si le recours devant la justice devient de plus en plus courant? on le voit pour Moutier par exemple... c'est une commune et toute une population qui doit vivre ds l'incertitude...\r\n\t-mais on encombre la justice...d\u00e9j\u00e9 souvent submerg\u00e9e...\r\n- Aujourd'hui il y a encore des crit\u00e8res qui ne sont pas tr\u00e8s clairs: comme celui qui pr\u00e9cise \"qui \u00e0 le droit de s'exprimer\" ds le cadre d'une votation: il faudra attendre le rendu de diff\u00e9rents arr\u00eats pour que les criti\u00e8res de principe soient mieux d\u00e9finis? \r\n\t- en particulier dans notre syst\u00e8me... o\u00f9 nous votons tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement....\r\n\t-  la justice qui se subsitue au peuple, qui est souverain en Suisse... est-\tce que cela ne pose pas question?", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10087723", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La justice prend toujours plus de place en politique: interview de Vincent Martenet / FOR_2018-12-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e 2018 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'attaque en justice de plusieurs scrutins. Faut-il en d\u00e9duire que la politique tend \u00e0 se judiciariser? Interview de Vincent Martenet, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10087723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:44Z", "speechToTexts": ["03.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'annulation du vote de Moutier en novembre dernier les recours successifs au projet de fusion de la commune de peser avec Neuch\u00e2tel mais aussi sur le plan f\u00e9d\u00e9ral le recours du PDC qui a contest\u00e9 la validit\u00e9 de la votation sur l'imposition des couples mari\u00e9s, cette ann\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'attaque en justice de plusieurs scrutins alors faut -il en d\u00e9duire que la Politis tend \u00e0 se judiciariser le plaisir d'accueillir Vincent Martenet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous faites ce constat, une justice qui prend toujours plus de place en politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [91%] :\r\nOn constate effectivement que plusieurs que scrutins se sont poursuivies en quelque sorte devant les tribunaux et en dernier lieu devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une tendance effectivement qui va croissante ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en particulier en 2018. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [94%] :\r\n\u00e0 quoi elle est due cette tendance en fait \u00e0 ce que les citoyens sont plus proc\u00e9duriers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [92%] :\r\nJe pense \u00e0 une tendance probablement g\u00e9n\u00e9rale dans la soci\u00e9t\u00e9, de plus, le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral a voulu faciliter en fait l'acc\u00e8s au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, y compris pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et maintenant on a, on en voit le r\u00e9sultat avec plusieurs scrutins f\u00e9d\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9es en dernier lieu devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nEst ce il y a pas un risque de blocage d'importants projets si les recours devant la justice devient de plus en plus courant, on le voit pour Moutier par exemple avec une commune \u00e0 une population qui doit vivre dans l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [91%] :\r\nOui, il faut savoir que la d\u00e9mocratie elle- m\u00eame est encadr\u00e9 par le droit et, dans ce contexte en contr\u00f4le judiciaire fait partie de l'\u00c9tat de droit, c'est, c'est le prix \u00e0 payer, finalement, pour avoir un \u00e9tat de droit d\u00e9mocratique et je crois pas qu'on puisse dire aujourd'hui qu'il y a une d\u00e9rive judiciaire de la d\u00e9mocratie directe, on n'en est pas l\u00e0 effectivement le nombre d'arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral croire mais je crois que \u00e7a reste encore acceptable et que \u00e7a ne met pas en danger le fonctionnement de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [87%] :\r\nOn encombre pas la justice qui se plaint d\u00e9j\u00e0 souvent d'\u00eatre submerg\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [94%] :\r\nM\u00eame chose que je ne pense pas parce qu'en d\u00e9finitive on constate quand m\u00eame que certains arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne raison aux recourants \u00e7a montre que des irr\u00e9gularit\u00e9s se sont produites au cours de 2 scrutins et de ce point de vue, l'acc\u00e8s \u00e0 la \u00e0 la justice un sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nEst que, avant, en fait, c'\u00e9tait le le Parlement hein qui qui r\u00e9glait les conflits plut\u00f4t que la justice est ce que c'\u00e9tait pas plus souhaitable que ce soit le politique finalement qui r\u00e8gle ces conflits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [91%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il faut \u00eatre conscient que lorsqu'un organe politique statue sur un sujet \u00e9minemment politique, il y a un risque consciemment ou inconsciemment, les consid\u00e9rations politiques voire partisane entre en ligne de compte et affecte le jugement et de ce point de vue, je pense que c'est une \u00e9volution souhaitable de permettre un acc\u00e8s en d\u00e9finitive un tribunal \u00e0 une cour supr\u00eame un tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans dans le contexte suisse qui regardent ces scrutins d'un oeil neutre et ind\u00e9pendant d'un point de vue politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [88%] :\r\nNon, ce qui est compliqu\u00e9, c'est que les crit\u00e8res ne sont pas toujours tr\u00e8s clair \u00e0 en comme celui qui pr\u00e9cise qu'il a le droit de s'exprimer dans le cadre d'une votation, ce qui peut justement faciliter les recours d\u00e8s qu'il y a un peu de flou, maintenant il faut attendre diff\u00e9rents arr\u00eats Jude et puis juger au cas par cas, il y aura chaque fois des jurisprudences \u00e0 \u00e7a complique aussi la donne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [92%] :\r\nEffectivement le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pos\u00e9 un certain nombre de principes de proportionnalit\u00e9 notamment de transparence d'objectivit\u00e9, le point qui est le plus incertain \u00e0 l'heure actuelle, c'est de savoir qui peut s'exprimer en tant qu'organe officiel lors d'un scrutin national a rendu au mois de d\u00e9cembre en arr\u00eat sur l'initiative Monnaie pleine en disant par exemple que l'intervention de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances n'\u00e9tait pas admissible de pas \u00e9vident de savoir avant l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et on est dans cette phase o\u00f9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit clarifier cette question, on le verra aussi avec la commune de Peseux ah les communes voisines se sont exprim\u00e9s au cours du du scrutin, \u00e0 mon avis, de mani\u00e8re admissible mais sans quoi qui sera tranch\u00e9e par la justice, sans doute en fin de compte et de ce point de vue, il n'y a effectivement une certaine incertitude qui r\u00e8gne, il faut esp\u00e9rer que plusieurs arr\u00eats majeurs du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral permettront de de clarifier ces points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [89%] :\r\nNon on dans un syst\u00e8me en Suisse un o\u00f9 on vote tr\u00e8s souvent \u00e7a multiplie aussi les risques de de recours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [90%] :\r\nOui, mais c'est un inverse Titudes et encore une fois le prix de de l'\u00c9tat de droit, je crois que \u00e7a reste quand m\u00eame acceptable le nombre d'arr\u00eats tout de m\u00eame limit\u00e9 par rapport au nombre de 2 scrutins, donc on reste dans un je dirais dans des proportions qui sont acceptables, une d\u00e9rive ne peut pas encore \u00eatre constat\u00e9, il faudra voir les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais sont -ce que lorsque le tribunal f\u00e9d\u00e9ral aura eu l'occasion de clarifier un certain nombre d'autres questions, peut-\u00eatre que les recours seront moins nombreux parce que les r\u00e8gles du jeu seront plus claires, notamment sur la question des autorit\u00e9s habilit\u00e9es \u00e0 s'exprimer au cours d'un scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [92%] :\r\nDes r\u00e8gles de jeu du jeu plus claires peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 ces arr\u00eats, on suivra \u00e7a, merci beaucoup, Vincent Martenet, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [68%] :\r\nIl a 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-28T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martenet, Vincent", "role": "ancien Pr\u00e9sident COMCO", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85D70A74-1CE7-43AF-8C16-4491EE1C2762", "internalArchiveId": "85D70A74-1CE7-43AF-8C16-4491EE1C2762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Curty, conseiller d'Etat PDC FR, en charge du DEE;Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef du journal \"La Libert\u00e9\";Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS VD;Extrait Ivana Nincevic Lesandric, d\u00e9put\u00e9e du parlement croate;Daniela Drandic, coordinatrice de projets \u00e0 l'ONG Roda\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/FR/LOI TRAVAIL AU NOIR PI) Et on commence avec le tour de vis fribourgeois contre le travail au noir. Le gouvernement cantonal vient de mettre en consultation un projet de loi, le plus dur de Suisse romande. Par exemple en cas d'infraction, les contr\u00f4leurs auraient le pouvoir de fermer un chantier, Fabrice Gaudiano...\r\n  1'19 \r\n((Pour combattre le fl\u00e9au du travail au noir... les tentatives de dissuasion c'est bien. Mais quand l'ardoise avoisine le milliard de pertes par ann\u00e9e. cela ne suffit plus. D'o\u00f9 la volont\u00e9 fribourgeoise de durcir le ton. Un ton dont la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 serait in\u00e9gal\u00e9e en Suisse romande : Olivier Curty, conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie...\r\n--- Curty black 1\r\nUn projet de loi muscl\u00e9... donc... pour que les sanctions fassent mal aux tricheurs. Et pour pouvoir punir les entreprises qui emploient des travailleurs ill\u00e9gaux... eh bien... les contr\u00f4leurs auront beaucoup plus de latitudes. On retrouve Olivier Curty...\r\n---> Curty black 2\r\nEn parall\u00e8le \u00e0 ce projet de loi. strict. pour lutter contre le travail au noir... les autorit\u00e9s fribourgeoises ont... \u00e0 l'instar d'autres cantons... \u00e9galement introduit une carte professionnelle. Les travailleurs devront la pr\u00e9senter sur tous les futurs chantiers du canton.))\r\n(02/SOUTIEN PRESSE \u00c9CRITE ITV GUMY) En un mois, 25 millions de colis ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s par La Poste suisse. Avec m\u00eame un pic quotidien de 1 million 400'000 paquets la semaine derni\u00e8re, avant No\u00ebl. Pour g\u00e9rer ce volume, les employ\u00e9s des trois centres postaux principaux ont d\u00fb travailler les samedis de ce mois de d\u00e9cembre. \r\n*** A Berne, quatre parlementaires veulent donner \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration la possibilit\u00e9 de soutenir la presse \u00e9crite.\r\nLes quatre ont chacun une \u00e9tiquette politique diff\u00e9rente - et ils ont d\u00e9pos\u00e9 en m\u00eame temps la m\u00eame initiative parlementaire aux chambres. Leur texte propose de modifier le cadre constitutionnel pour donner plus de marge de manoeuvre au politique. Une proposition que salue le r\u00e9dacteur en chef du journal \"La Libert\u00e9\", tout en y ajoutant quelques quelques b\u00e9mols. Serge Gumy...\r\n  50'' \r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(10/VD/CHANGMENT LOI COMMUNES ITV JACCOUD) Au-dessus de Zermatt, cinq skieurs hors piste ont \u00e9t\u00e9 pris dans une avalanche au-dessus de Zermatt. Quatre d'entre eux, qui n'\u00e9taient que partiellement recouverts, s'en tirent sans mal. Le cinqui\u00e8me, compl\u00e8tement enseveli, a \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 l'h\u00f4pital de Vi\u00e8ge pour des contr\u00f4les. Et puis un petit miracle dans les Alpes fran\u00e7aises, avec cet adolescent de 12 ans retrouv\u00e9 vivant et conscient apr\u00e8s 40 minutes pass\u00e9es sous une avalanche. Le jeune venait de quitter une piste balis\u00e9e de la station de la Plagne lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par la coul\u00e9e de neige. \r\n*** A Vevey, la crise de l'ex\u00e9cutif rebondit au niveau cantonal vaudois. \r\nLe pr\u00e9sident du PLR du canton Marc-Olivier Buffat veut proposer une modification de la loi sur les communes et donner un r\u00f4le de surveillance au Grand Conseil lorsqu'il s'agit de remplacer un municipal suspendu. Il aimerait aussi que les autorit\u00e9s cantonales, Grand Conseil et Conseil d'Etat, puissent ordonner des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s qu'un ex\u00e9cutif communal ne fonctionne plus qu'avec une minorit\u00e9 de membres, comme c'est le cas \u00e0 Vevey. Des propositions qui laissent perplexe la pr\u00e9sidente du parti socialiste du canton, Jessica Jaccoud.\r\n  47''\r\nJessica Jaccoud r\u00e9pondait \u00e0 Val\u00e9rie Hauert.\r\n(TF3/CROATIE/VIOLENCES OBSTETRIQUES PI) *** En Croatie, les femmes d\u00e9noncent les violences obst\u00e9tricales dont elles sont victimes. \r\nSi le mouvement #MeToo a eu peu d'impact dans la r\u00e9gion, un autre mot cl\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux a permis de lib\u00e9rer la parole. il concerne les souffrances inutiles inflig\u00e9es aux femmes dans les maternit\u00e9s. Isabelle Cornaz.\r\n   1'43\r\n((C'\u00e9tait en octobre dernier. une d\u00e9put\u00e9e du parlement croate, Ivana Nincevic Lesandric, prend la parole. pour raconter le cauchemar qu'elle a v\u00e9cu \u00e0 l'h\u00f4pital lors d'un curetage pratiqu\u00e9 sans anesth\u00e9sie, apr\u00e8s une fausse couche. Selon un r\u00e9cent sondage Ipsos, en Croatie, 30% des femmes disent ne pas avoir eu droit \u00e0 une anesth\u00e9sie lors d'interventions obst\u00e9tricales, note l'ONG RODA. Cette organisation s'active depuis des ann\u00e9es pour le respect des femmes dans les maternit\u00e9s, mais ce n'est qu'apr\u00e8s le t\u00e9moignage de la d\u00e9put\u00e9e que la parole s'est enfin lib\u00e9r\u00e9e. Daniela Drandic, coordinatrice de projets \u00e0 l'ONG Roda : \r\nSON\r\nEn 2 jours et demi, nous avons collect\u00e9 plus de 400 t\u00e9moignages de femmes de toute la Croatie, expliquant les interventions gyn\u00e9cologiques douloureuses dont elles ont \u00e9t\u00e9 victimes sans anesth\u00e9sie. \r\n. Mais le gouvernement a mis en doute la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ces t\u00e9moignages : \r\nSON\r\nLe ministre de la sant\u00e9 a dit que toute structure de sant\u00e9 qui a fait quelque chose d'ill\u00e9gal serait punit, mais aussi les femmes qui auraient menti. Une mani\u00e8re de dire que les femmes ne devraient pas \u00eatre en train de parler de \u00e7a. Et le probl\u00e8me, c'est que beaucoup de femmes n'ont aucune preuve du fait que ces interventions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sans anesth\u00e9sie, car dans les dossiers ce n'est tout simplement pas mentionn\u00e9. \r\nPour justifier l'ampleur du probl\u00e8me, les autorit\u00e9s invoquent la p\u00e9nurie d'anesth\u00e9sistes -  beaucoup de sp\u00e9cialistes sont partis travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais les victimes d\u00e9noncent l'attitude g\u00e9n\u00e9rale de certains m\u00e9decins, l'absence d'information, les propos humiliants ou misogynes. Daniela Drandic : \r\nSON\r\nDans de nombreux t\u00e9moignages que nous avons r\u00e9colt\u00e9s, les femmes nous disaient par exemple : \u00ab le m\u00e9decin m'a dit, quelle m\u00e8re seras-tu si tu n'arrives pas \u00e0 supporter un peu de douleur ! \u00bb\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la Croatie a beaucoup fait pour am\u00e9liorer le bien-\u00eatre du b\u00e9b\u00e9 dans les maternit\u00e9, il est temps de mettre l'accent sur la m\u00e8re, estiment cette ONG. La parole des femmes sur cette question se lib\u00e8re en Bosnie et en serbie voisine.))   \r\nDonald Trump en visite surprise aux soldats am\u00e9ricains en Irak. C'est le premier d\u00e9placement en zone de conflit depuis son \u00e9lection il y a deux ans. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain saisit l'occasion pour justifier sa d\u00e9cision de retirer les troupes de Syrie et rappeler sa vision des Etats-Unis qui ne peuvent pas continuer \u00e0 \u00eatre le gendarme du monde. \r\nPendant ce temps \u00e0 Washington, le gouvernement am\u00e9ricain annonce des mesures exceptionnelles \u00e0 la fronti\u00e8re entre Etats-Unis et Mexique. Ce sont les suites de la mort d'un petit immigr\u00e9 de 8 ans, du Guatemala, pendant la nuit de No\u00ebl. La ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure fait savoir qu'elle se rendrait prochainement dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 les centres de r\u00e9tention pour migrants sont surcharg\u00e9s. En attendant, elle ordonne des contr\u00f4les sanitaires compl\u00e9mentaires et un renforcement du personnel m\u00e9dical. \r\nEn Ukraine, le pr\u00e9sident Petro Porochenko l\u00e8ve la loi martiale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a pr\u00e8s d'un mois. La mesure avait \u00e9t\u00e9 prise en pr\u00e9vision d'une potentielle attaque russe. La menace m'a pas vraiment diminu\u00e9, et la principale raison de cette abrogation, c'est le prochain d\u00e9marrage de la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n(11/ANDALOUSIE/ACCORD GOUVERNEMENT PA) En Andalousie, le nouveau gouvernement de la province prend forme. Les n\u00e9gociations ne permettent plus aux socialistes de sceller des alliances pour gouverner, \u00e0 cause de la r\u00e9cente perc\u00e9e de l'extr\u00eame droite. La gauche va donc devoir c\u00e9der sa place apr\u00e8s des d\u00e9cennies de pouvoir. Les explications de Val\u00e9rie Demon.\r\n   49'' \r\n((Apr\u00e8s plus de 36 ans d'h\u00e9g\u00e9monie socialiste, la droite est sur le point de gouverner la r\u00e9gion de l'Andalousie. Un accord entre la droite et les lib\u00e9raux de centre droit d\u00e9logera les socialistes. C'est un changement historique dans cette r\u00e9gion du sud de l'Espagne. Mais ces deux partis auront besoin des voix des \u00e9lus de Vox, la nouvelle formation d'extr\u00eame droite pour parvenir \u00e0 la majorit\u00e9 absolue. Ce parti n'a pas encore officiellement confirm\u00e9 qu'il voterait en faveur de ce futur gouvernement mais il a toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne serait pas un obstacle pour le changement. Le vote d'investiture devrait se d\u00e9rouler \u00e0 la mi janvier.  Le cordon sanitaire contre l'extr\u00eame droite, en place dans d'autres pays europ\u00e9ens, n'aura pas lieu en Espagne. Jusqu'\u00e0 alors absente des institutions depuis le d\u00e9but de la d\u00e9mocratie, l'extr\u00eame droite a fait une entr\u00e9e fracassante et sera la cl\u00e9 du nouveau gouvernement andalou. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n*** Extro C\u00e9line Espagne...\r\n(18/BAISSE NATALITE MONDE PA) Vladimir Poutine se f\u00e9licite de l'essai r\u00e9ussi d'un nouveau missile hypersonique, un engin pouvant atteindre 20 foix la vitesse du son. Le pr\u00e9sident russe s'est rendu lui-m\u00eame hier dans un centre militaire de Moscou pour ordonner le tir de la nouvelle arme. Le missile a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 du sud du pays et a atteint une cible distante de 4000 kilom\u00e8tres, dans l'Extr\u00eame-Orient russe.\r\nSans transition la baisse du taux de natalit\u00e9 qui ne serait pas une mauvaise chose. C'est cette id\u00e9e provocatrice qu'a pr\u00e9sent\u00e9e hier  le journal britannique le Guardian. Cette th\u00e8se \u00e0 contre courant est d\u00e9fendue par Sarah Harper, professeure de g\u00e9rontologie \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford. D\u00e9cryptage Katja Schaer . \r\n  56''\r\n((Intelligence artificielle, migration, augmentation de l'esp\u00e9rance de vie et un troisi\u00e8me \u00e2ge en meilleure sant\u00e9, tous ces \u00e9l\u00e9ments ont chang\u00e9 la donne. La croissance d\u00e9mographique, longtemps per\u00e7ue comme un moteur essentiel \u00e0 l'\u00e9conomie - \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame - d'un pays, ne serait plus d\u00e9terminante, selon la scientifique. Pourtant, nombreux sont ceux qui s'alarment d'un taux inf\u00e9rieur \u00e0 2,1% - chiffre cl\u00e9 qui assure le renouvellement de la population. \r\nEn Chine par exemple, les autorit\u00e9s encouragent d\u00e9sormais la maternit\u00e9. En Europe de l'Ouest, le taux de natalit\u00e9 de 1,6% est une inqui\u00e9tude majeure \r\nErreur, affirme Sarah Harper - il existe d\u00e9sormais de nouveaux m\u00e9canismes - l'immigration par exemple, peut assurer la rel\u00e8ve en termes de main-d'oeuvre. Et il serait bien plus simple de maintenir les seniors actifs professionnellement plus longtemps que d'inciter les femmes \u00e0 multiplier les grossesses. \r\nEt la chercheuse de rappeler qu'en termes environnementaux, chaque enfant qui ne na\u00eet pas - r\u00e9duit l'empreinte \u00e9cologique de ses parents de 58 tonnes de Co2 par ann\u00e9e.))\r\n*** A propos d'empreinte \u00e9cologique, en voici une modeste pour un grand exploit!\r\nColin O'Brady, un Am\u00e9ricain vient de terminer la premi\u00e8re travers\u00e9e de l'Antarctique en solo et sans assistance. Il a parcouru pr\u00e8s de 1600 kilom\u00e8tres en 54 jours, sur ses skis de fond et en tirant un tra\u00eeneau avec tout son mat\u00e9riel. \r\nEt puis pour terminer, les r\u00e9sultats de hockey de ce dernier mercredi de l'ann\u00e9e: La Chaux-de-Fonds conserve sa place de leader de Swiss League en gagnant contre Zoug Academy 3 \u00e0 0.\r\nEt puis \u00e0 la Coupe Spengler \u00e0 Davos, l'\u00e9quipe grisonne a perdu 2 \u00e0 1 face au Team Canada. Et les Russes de Magnitogosk l'ont emport\u00e9 aux tirs aux buts 3 \u00e0 1 face aux Tch\u00e8ques de Trinetss...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10083694", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LME_2018-12-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LME_2018-12-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10083700", "ece-10083694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-02T17:14:08Z", "speechToTexts": ["02.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nPar exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [90%] :\r\nNon, parce que ce sera encore une fois, sur plein de sujets : les Europ\u00e9ens font confiance encore aux scientifiques, on a quand m\u00eame encore confiance en notre m\u00e9decin sinon plus consulter mais il est \u00e9vident que cette r\u00e9volution sur le march\u00e9 de l'information que constitue Internet, on doit lui apporter une r\u00e9ponse par une forme de r\u00e9volution, de la communication, si ce qui fera peut-\u00eatre pas de mal \u00e0 moyen et long terme, disons que, \u00e0 court terme, nous sommes effectivement d'une situation un peu inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nMais est -ce que plus de transparence, plus de communication de la part des experts ou de la part des des politiques m\u00eame, est ce que \u00e7a va forc\u00e9ment cr\u00e9er plus de confiance, vous avez donn\u00e9 quelques ex- bon exemple notamment en Grande-Bretagne o\u00f9 \u00e7a n'a pas forc\u00e9ment fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:40) [91%] :\r\nEffectivement, le 1er r\u00e9flexe on pourrait avoir cette d\u00e9lit, il suffit de communiquer mieux et d'\u00eatre transparents et tout simplement la m\u00e9fiance va dispara\u00eetre puisque dans le fond, nous ne faisons rien de mal, sans contester le principe de transparence, on est trop optimiste en pensant que \u00e7a va renouer la confiance, parce que regardez sur les m\u00e9dicaments, par exemple, vous avez une tr\u00e8s longue liste de tous les effets secondaires, ce qui est normal, il faut avertir les gens des effets secondaires, mais il n'emp\u00eache que, g\u00e9n\u00e9ralement, les gens qui sont un peu je dirais hypocondriaque vont aller fouiller dans ses effets secondaires pour reconna\u00eetre des sympt\u00f4mes qu'il d\u00e9veloppe n'est -ce pas donc en fait la transparence augmente, tout simplement, le domaine de la narration et la cr\u00e9dulit\u00e9 dans un certain nombre de cas, et c'est vrai que la loi, il faut, il est en Angleterre, qui est une loi transparence sur les comptes publics a augment\u00e9 et c'est des coll\u00e8gues qui l'ont montr\u00e9, le nombre d'articles qui se met en quelque sorte la suspicion, non pas sur l'expertise scientifique, cette fois, mais sur le personnel politique, cela augmente la narration parano\u00efaque pour les esprits un peu malveillant et qui ont envie d'utiliser leur imagination, \u00e0 supposer qu'on les trompe et qu'on essaye de nuire \u00e0 leur sant\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le sociologue G\u00e9rald Bronner, auteur de cabinets de curiosit\u00e9s sociale aux Presses universitaires de France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [77%] :\r\nOui, Alpes Pierre rtsinfo Shanghai Paris- S\u00e9oul Madrid rtsinfo Washington, New Delhi Maureen merci pour rtsinfo Tunis tout un monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [93%] :\r\n460 millions d'Indiens ont acc\u00e8s \u00e0 internet aujourd'hui ce qui fait tout simplement de l'Inde le 2\u00e8me pays en nombre d'internautes, juste derri\u00e8re la Chine et leur nombre continue d'augmenter \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9, plus 10 pourcent chaque ann\u00e9e et en Inde, comme un peu partout ailleurs, ce sont les vid\u00e9os de la plateforme YouTube qui cartonne avec plus de 300 cha\u00eenes qui ont d\u00e9pass\u00e9 le 1000000 d'abonn\u00e9s en Inde, parmi les plus populaires, celle consacr\u00e9e \u00e0 la cuisine, S\u00e9bastien, notre correspondant en Inde a suivi 2 profils originaux de Stars de YouTube des cuisini\u00e8res n\u00e9e bien avant l'\u00e8re du Net et qui ont des millions d'abonn\u00e9s, \u00e9coutez son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [91%] :\r\nC'est une petite pi\u00e8ce nich\u00e9 au 2\u00e8me \u00e9tage d'une maison de la banlieue de New Delhi, et c'est ici, dans cette chambre transform\u00e9e en Studio d'enregistrement qui est n\u00e9e une Star \u00e0 60 ans, Amadou Licka compte pr\u00e8s de 5 millions d'abonn\u00e9s sur sa cha\u00eene YouTube. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [70%] :\r\nDamas car les charmes de l'\u00e9cole qu'met \u00e0 quoi soit g\u00e2t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [88%] :\r\nUn comptoir de cuisine avec 2 plaques \u00e0 gaz quelques poils 1 micron onde l'am\u00e9nagement est tr\u00e8s simple et c'est justement le secret de cette passionn\u00e9e elle cuisine ici comme chez elle, cet apr\u00e8s- midi, elles confectionnent des g\u00e2teaux d'ap\u00e9ritif appel\u00e9s Bakar Vadis r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir d'une p\u00e2te rouler agr\u00e9ment\u00e9 d'\u00e9pices et de tamarin, le tout fric dans de l'huile bouillante cette pr\u00e9paration d\u00e9licate et film\u00e9s par 3 cam\u00e9ras sur 3 angles diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [89%] :\r\nJ'ai m\u00eame enfin l'identifie qui, tous, bonne ann\u00e9e au d\u00e9but j'\u00e9tais intimid\u00e9e par les cam\u00e9ras, je savais cuisiner les plats, mais j'avais peur de faire des b\u00eatises, je ne savais pas qu'on pouvait \u00e9diter la vid\u00e9o apr\u00e8s, donc \u00e7a me prenait beaucoup de temps maintenant, j'ai pris l'habitude, il faut seulement que j'aille plus lentement que je montre bien les d\u00e9tails le spectateur \u00e0 la maison, par exemple, je fais la patte rapidement en ajoutant de l'eau, sans faire le mesure ici, j'explique tout en d\u00e9taillant les quantit\u00e9s, mais c'est toujours autant un plaisir de cuisiner, c'est vraiment ma passion comme pour avertir la taxe pr\u00e9server la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [87%] :\r\nNiches Amadou, de son vrai nom Ran gigot que tu as travaill\u00e9 comme assistante de direction, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, elle d\u00e9m\u00e9nage et doit donc d\u00e9missionner, elle commence alors un blog de cuisine et puis un site et enfin cette cha\u00eene YouTube en 2011, devenue l'une des plus populaires en Inde dans la cat\u00e9gorie cuisine, elle enregistre maintenant 3 apr\u00e8s- midi par semaine et publie de 4 \u00e0 5 recettes hebdomadaires, sous- titr\u00e9 en anglais : chacune est vu par plus de 200000 personnes et jusqu'\u00e0 5 millions pour les desserts les plus all\u00e9chants des fans qui vivent en Inde, au Pakistan et m\u00eame aux \u00c9tats-Unis Ruth Cheetah est une jeune gastronome de New Delhi et les conseils de niche Amadou Licka l'ont beaucoup aid\u00e9, quand elle a quitt\u00e9 son foyer familial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [87%] :\r\nOui, je suis l'ex- de fraude, elle explique la cuisine des ingr\u00e9dients de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente des autres blogueurs, ce sont des conseils qu'une m\u00e8re vous donnerai quand elle fait des galettes tasses par exemple, elle vous dira comment s'assurer que l'on met la bonne quantit\u00e9 de farce, c'est que la galette restent tendres ceci les autres blogueurs ne le disent pas blog mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [85%] :\r\nLa popularit\u00e9 rapporte Nis Amadou Licka YouTube lui reversent 45 pourcent des recettes publicitaires, ce qui lui offre plus de 1000 700. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [92%] :\r\nFrancs par mois, h\u00e9 bien peut-\u00eatre pas d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [89%] :\r\nUne autre cuisini\u00e8res indiennes, a d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser YouTube pour transmettre ses recettes traditionnelles Madsen Sanamein \u00e0 100 6 ans elle est peut-\u00eatre la plus vieille YouTube du monde aucune gazini\u00e8re ou \u00e9quipements perfectionn\u00e9s elle cuisine en plein air dans sa campagne de l'Andhra Pradesh, au sud de l'Inde, poulet \u00e0 la past\u00e8que poisson cuit dans des feuilles de bananier ou soupe de pattes de ch\u00e8vre les aliments sont frais et les recettes rustique, le tout mijot\u00e9 sur un feu de bois, \u00e0 la diff\u00e9rence de niche Sanamein ne d\u00e9taille quasiment pas ce qu'elle fait, ce sont quelques bandeaux indicatif rajouter sur la vid\u00e9o qui donne le nom des ingr\u00e9dients mais ces gestes sont tellement rares cette grand- m\u00e8re au corps ch\u00e9tif m\u00e9lange ainsi \u00e0 la main, de mani\u00e8re ferme et assur\u00e9 tous les ingr\u00e9dients et les \u00e9pices et fait par exemple cuire le poulet \u00e0 l'int\u00e9rieur de la past\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [85%] :\r\nPoser directement sur le feu de bois, mais non, elle est variable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [88%] :\r\nC'est son petit-fils qui s'occupe de cette cha\u00eene et parfois quand elles arr\u00eatent de taper du pilon Madsen Amar offre quelques le\u00e7ons de vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [88%] :\r\nAlors le soir Gautschi 5 enfants et 4 sont d\u00e9j\u00e0 morts, si je ne m'occupe pas de moi- m\u00eame qui va le faire quand on d\u00e9fend Marie m'a toujours dit que j'avais une volont\u00e9 de fer et d\u00e8s que je commence \u00e0 quelque chose, j'aurais eu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [73%] :\r\nSi c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [93%] :\r\nSa cha\u00eene YouTube s'appelle country Foods et compte plus d'un 1000000 d'abonn\u00e9s un bel exemple de r\u00e9ussite en effet S\u00e9bastien RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [72%] :\r\nFort du \u00e9liminer quelques un Evolva jusqu'au rythme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:53) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est sur ce reportage en nouvelle diffusion qu'on se quitte pour aujourd'hui, mais tout au monde, c'est bien s\u00fbr, en tout temps, 24 heures sur 24 aussi sur internet RTS Point CH Slash tout un monde, vous pouvez aussi nous \u00e9crire une adresse tout un monde \u00e0 RTS Point CH et puis ne manquez pas non plus notre Podcast original, heure locale, sur les coulisses du travail, de notre correspondant \u00e0 l'\u00e9tranger dans quelques secondes, rendez- vous avec on en parle sur la premi\u00e8re, il est pile 8 heures 36 \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, je ne suis pas pensionnaire ici je repr\u00e9sente une compagnie d'assurance, je vous arr\u00eate tout de suite, m\u00eame s'il faisait tr\u00e8s beau gar\u00e7on, \u00e7a m'int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:33) [88%] :\r\nC'est une fiction savoureuses \u00e0 consommer sans mod\u00e9ration, surtout quand Claudine Gabart et Patrick Lapp, s'amuse comme des petits fous avec ce qu'on peut avoir une aussi grosse bagnole et habiter dans un endroit aussi minable, ne manquez pas les aventures de Selongey Clarence en Podcast et du lundi au vendredi, jusqu'au 4 janvier \u00e0 13 heures 30 sur la premi\u00e8re, j'ai d\u00fb travailler une \u00e9mission \u00e0 pr\u00e9parer \u00e7a ce pas tout seul. \r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [93%] :\r\nDe v\u00e9hicules en panne perturbe actuellement la circulation le 1er sur l'axe Berne- Vevey entre gains et Fribourg en direction de Vevey et le second sur le contournement de Lausanne, entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Lausanne- Bl\u00e9cherette \u00e9galement en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [97%] :\r\nOn en parlait Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [91%] :\r\nL'enfant doit se faire hospitaliser au CHUV OH us\u00e9 mais comment vais -je organiser ma vie de famille et mon travail en r\u00e9ponse \u00e0 cette douloureuse question le Valais introduit une aide financi\u00e8re pour les familles d'enfants qui suivent un lourd traitement m\u00e9dical Isabelle Fio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:47) [89%] :\r\nOui \u00e0 la question qu'on se pose, c'est est -ce que ce type d'aides existent aussi dans les autres cantons quel soutien pour ces familles qui sont durement affect\u00e9s, on en parle dans quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [89%] :\r\nAvec une invit\u00e9e qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s apr\u00e8s cela pollinisateurs Les dans sa s\u00e9rie sur nos d\u00e9mons alimentaire nous expliquera comment faire avec moins de gras mais tout autant de plaisir et nous retrouverons ensuite Henri Buc sans qui se demande toute cette fin de semaine, comment choisir une voiture en 2019, aujourd'hui on verra quel type de motorisation correspond \u00e0 chaque type d'usagers et enfin nous reviendrons sur une invention suisse qui pourrait mettre fin aux vols de v\u00e9lo avec Didier Bonvin, on en parle jusqu'\u00e0 9 heures et demie soyez bien. \r\nD\u00e8s le 1er janvier 2019 les familles valaisanne auront droit \u00e0 une aide d'urgence en cas de maladie ou d'accident grave d'un enfant sous quelles conditions Isabelle Fion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:38) [93%] :\r\nAlors cette aide d'urgence sera octroy\u00e9e lorsque les soins ou le traitement dure plus de 30 jours pour un enfant jusqu'\u00e0 18 ans ou en formation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans les familles seront soutenus quand la pr\u00e9sence d'un parent est requise aupr\u00e8s de l'enfant malade hospitalis\u00e9 dans le cas o\u00f9 un parent ne peut plus travailler, par exemple, si la perte de revenus ou les frais suppl\u00e9mentaires sont li\u00e9s \u00e0 la maladie ou l'accident de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:02) [89%] :\r\nAlors donc, on a des enfants bien portants, on en est pas conscient, mais le jour o\u00f9, par exemple un cancer frappe c'est toute l'organisation familiale qui est boulevers\u00e9 avec des frais qui s'accumulent tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:13) [92%] :\r\nOui, quand le diagnostic du cancer tombe par exemple le traitement d\u00e9bute imm\u00e9diatement avec l'hospitalisation de l'enfant, or il n'existe que 2 unit\u00e9s des Mateos oncologie p\u00e9diatrique en Suisse romande au CHUV \u00e0 Lausanne et au \u00e0 sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, vous l'avez compris pour les familles qui habitent loin, cela signifie des frais de d\u00e9placement des frais de repas de logement qui gr\u00e8vent vite le budget en Valais, donc l'\u00c9tat pr\u00e9voit une aide entre 500 et 7000 francs, elle concerne justement les frais de transport, de repas \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'h\u00e9bergement, d'aide \u00e0 domicile ou par exemple, la garde des fr\u00e8res et soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [91%] :\r\nEt qu'en est -il dans les autres cantons romands, on va se poser la question, c'est en tout cas qu'un soutien du m\u00eame type existent dans le canton de Vaud, on en parle avec notre invit\u00e9e V\u00e9ronique Monash ont bonjour, bonjour, vous \u00eates assistante sociale de la Ligue vaudoise compte le cancer, vous \u00eates bas\u00e9s \u00e0 l'unit\u00e9 des matous oncologie p\u00e9diatrique du SUV, qui suit donc les enfants atteints d'un cancer du sang un suivi particuli\u00e8rement lourd et vous venez pr\u00e9cis\u00e9ment en aide \u00e0 toutes ces familles, alors ce soutien financier du canton, il permet de faciliter un peu l'organisation de la famille pendant le traitement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:20) [91%] :\r\nAh bah, bien \u00e9videmment, hein, c'est clair que si on a tr\u00e8s rapidement un fonds qu'on peut solliciter, c'est quand m\u00eame des pr\u00e9occupations en moins pour les parents mais bon arr\u00eat, \u00e7a reste quand m\u00eame pas le probl\u00e8me principal pour les parents, ils ont envie d'une chose, surtout, c'est d'\u00eatre s\u00fbr d'avoir un traitement pour leur enfant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:37) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud, on a entendu, on va laisser 500 francs \u00e0 7000 francs selon les cas, selon les frais dans le canton de Vaud c'est c'est les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:43) [90%] :\r\nDonc ils sont absolument, oui, on est tout \u00e0 fait dans cet ordre d'id\u00e9es, d'ailleurs, c'est quelque chose qui \u00e9tait repris par le Valais, c'est quand m\u00eame les Vaudois qui ont mis un ce projet sur pied d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [94%] :\r\nEt qu'en est -il dans les autres cantons alors si on habite \u00e0 \u00e0 Fribourg, dans le Jura, alors on a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:59) [88%] :\r\nQuelques prestations mais elle reste quand m\u00eame exceptionnel pour Fribourg, effectivement on a des indemnit\u00e9s forfaitaires pour les proches aidants, donc on reconna\u00eet que compte un parent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-27T07:29:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF08C886-4DA8-41C6-8C3A-E8D127F0DADC", "internalArchiveId": "FF08C886-4DA8-41C6-8C3A-E8D127F0DADC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord-cadre: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Alessandro Pelizzari", "publicationDate": "2018-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\nL'accord-cadre est sur la table. La grande consultation avec les commissions parlementaires, les partis politiques et les partenaires sociaux commence dans quelques jours. D\u00e9bat entre Olivier Feller, conseiller national (PLR/VS) et Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Accord-cadre: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Alessandro Pelizzari *** Et on ouvre ce Forum avec un moment charni\u00e8re... pour le dossier europ\u00e9en. L'accord-cadre - le trait\u00e9 pour renouveler et chapeauter les bilat\u00e9rales a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9. S'ouvre maintenant une r\u00e9flexion en Suisse, faut-il s'engager dans ce trait\u00e9... ou le refuser. La grande consultation avec les commissions parlementaires, les partis politiques et les partenaires sociaux commence dans quelques jours... Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos journalistes parlementaires... En fait, nous entrons dans une p\u00e9riode o\u00f9 les propositions vont se multiplier... \r\nCe sera vraiment \u00e7a l'enjeu de ces trois mois de discussion au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine...\r\nParce que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, l'affaire est close. L'accord institutionnel est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, n'a pas pris position et s'en est tir\u00e9 par une pirouette en lan\u00e7ant la consutation...\r\nAlors les partis en profitent pour s'engouffrer dans la br\u00e8che... A l'image de Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Pour lui, maintenant que la discussion avec Bruxelles est termin\u00e9e, les partis doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s et faire des propositions pour rendre cet accord acceptable aupr\u00e8s des partenaires sociaux.\r\nOn l'entendait hier sur notre antenne... \r\n ................SON PFISTER\r\nAlors pour l'instant, rien de tr\u00e8s concret... c'est un peu la faiblesse de sa proposition. \r\n*** Est-ce qu'il y a eu d'autres, des propositions ?\r\nLe pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat proposait ce matin dans la presse al\u00e9manique de changer un peu la mani\u00e8re de voir les choses. Pour lui, la question: est-ce qu'on veut de cet accord ou pas est mal pos\u00e9e. Il estime qu'il faut partir du principe que la Suisse va prposer une meilleure offre \u00e0 Bruxelles, une offre qui permettra de sauver l'accord mait aussi d'assurer la protection des salaires.\r\n***  Et du c\u00f4t\u00e9 des autres acteurs ?\r\nLes partis sortent prudemment du bois... sous l'oeil attentif des milieux \u00e9conomiques. \r\nL'industrie suisse soutient l'accord...Le pr\u00e9sident de Swissmem, l'association faiti\u00e8re de l'industrie suisse des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux \u00e9tait tr\u00e8s ferme ce matin dans la presse al\u00e9manique: pour l'instant, il n'y a pas de meilleure solution.\r\nHans Hess affirme d'ailleurs qu'il s'engagera de toutes ses forces dans la voie bilat\u00e9rale.\r\nIl demande d'ailleurs aux syndicats \u00e0 consid\u00e9rer la situation dans son ensemble... et de rappeller que l'industrie exportatrice \u00e0 un besoin urgent de nouveaux accords d'acc\u00e8s au march\u00e9e europ\u00e9en...\r\n*** Est-ce que tous les acteurs \u00e9conomiques partagent son avis ?\r\nLe laboratoire d'id\u00e9e lib\u00e9ral Avenir Suisse a r\u00e9cemment plaid\u00e9 en faveur de l'accord-cadre avec Bruxelles... en pr\u00e9sentant r\u00e9cemment une \u00e9tude qui d\u00e9montrait que l'influence des travailleurs \u00e9trangers ou d\u00e9tach\u00e9s est largement surestim\u00e9e sur le march\u00e9 du travail en Suisse.\r\nEn revanche, l'ex pr\u00e9sident de la banque nationale suisse, Philipp Hildebrant............ blaba", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10083735", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Accord-cadre: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Alessandro Pelizzari  / FOR_2018-12-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'accord-cadre est sur la table. La grande consultation avec les commissions parlementaires, les partis politiques et les partenaires sociaux commence dans quelques jours. D\u00e9bat entre Olivier Feller, conseiller national (PLR/VS) et Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10083735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:43Z", "speechToTexts": ["02.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on ouvre ce Forum avec un moment charni\u00e8re pour le dossier europ\u00e9en, l'accord-cadre le trait\u00e9 pr\u00e9vue pour renouveler et chapeauter les bilat\u00e9rales et donc sur la table, s'ouvre maintenant une r\u00e9flexion en Suisse, faut -il s'engager dans ce trait\u00e9 ou le refuser la grande consultation avec les commissions parlementaires, les partis politiques, les partenaires sociaux commence dans quelques jours, Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos journalistes parlementaires en fait, nous entrons dans une p\u00e9riode o\u00f9 les propositions vont se multiplier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, ce sera vraiment \u00e7a l'enjeu de ces 3 mois de discussions au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine parce que du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, l'affaire est Close l'accord institutionnel est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, n'a pas pris position et s'en est tir\u00e9 par une pirouette en lan\u00e7ant cette consultation alors les partis en profitent pour s'engouffrer dans la br\u00e8che, \u00e0 l'image de Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC pour lui manque la discussion avec Bruxelles est termin\u00e9e, les partis doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s et faire des propositions pour rendre cet accord acceptable aupr\u00e8s des partenaires sociaux, on entendait hier sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors, on devrait trouver Gerhard Pfister non, bon voil\u00e0 Gerhard Pfister, qui estimait qu'il fallait faire des propositions que les partis et que c'\u00e9tait la responsabilit\u00e9 des partis de, de, de faire des des propositions, mais pour l'instant rien de tr\u00e8s concret du du PD, du c\u00f4t\u00e9 du PDC \u00e0 par cet appel lanc\u00e9 au partis \u00e0 participer \u00e0 une large consultation est -ce qu'il y a eu d'autres propositions Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [95%] :\r\nAlors le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat proposait ce matin dans la presse al\u00e9manique de changer un peu la mani\u00e8re de voir les choses pour lui, la question est ce qu'on veut de cet accord ou pas, elle est mal pos\u00e9e, il pr\u00e9f\u00e8re partir du principe que la Suisse va proposer une meilleure offre, \u00e0 Bruxelles, une offre qui permettra de sauver l'accord mais aussi d'assurer la protection des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [83%] :\r\nEt Camille, du c\u00f4t\u00e9 des autres acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [96%] :\r\nLes partis sortent prudemment du bois sous l'oeil tr\u00e8s attentif des milieux \u00e9conomiques, l'industrie suisse soutient l'accord, le pr\u00e9sident de Suisse m\u00eame l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie suisse des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux \u00e9tait tr\u00e8s ferme ce matin dans la presse al\u00e9manique pour l'instant il n'y a pas de meilleure solution Hans Hess qui affirme d'ailleurs qu'il s'engagera de toutes ses forces dans la voie bilat\u00e9rale, il demande aux syndicats de consid\u00e9rer la situation dans son ensemble et il rappelle que l'industrie exportatrice, a besoin de toute urgence de nouveaux accords d'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [92%] :\r\nEst ce que tous les acteurs \u00e9conomiques partagent son avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nVoil\u00e0 bien le laboratoire d'id\u00e9e lib\u00e9ral Avenir Suisse a r\u00e9cemment \u00e9galement plaid\u00e9 en faveur de l'accord-cadre, il a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude \u00e0 ce sujet une de ces conclusions, c'est que l'influence des travailleurs \u00e9trangers ou d\u00e9tach\u00e9s et finalement compl\u00e8tement surestim\u00e9 sur le march\u00e9 du travail suisse, en revanche, l'ex- pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse, Philipp Hildebrand sugg\u00e8re \u00e9galement dans la presse de faire une pause avec Bruxelles, il \u00e9voque les difficult\u00e9s politiques qui barre le chemin \u00e0 une future : signature de l'accord, notamment en ce qui concerne la protection des salaires et l'immigration, pour lui, la Suisse doit se pr\u00e9parer au pire sc\u00e9nario, celui d'une rupture avec l'Union europ\u00e9enne, alors des milieux \u00e9conomiques tr\u00e8s attentif, donc qui mettent d\u00e9j\u00e0 la pression sur les partis avant m\u00eame la consultation et qui ne se g\u00eaneront probablement pas pour la mettre encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [93%] :\r\nCamille Degoat merci et pour l'abattre de ces questions, nous recevons Olivier Feller, conseiller national PLR bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, Alessandro Pelizzari, \u00e9galement secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [95%] :\r\nOlivier Feller, on voit que les propositions se multiplient, hier encore, Gerhard Pfister sur notre antenne et pressions des milieux \u00e9conomiques \u00e9galement se multiplient pour cet accord, il faut aller de l'avant, c'est \u00e7a aujourd'hui le message du PLR de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [95%] :\r\nL'accord en tant que telle n'est pas mauvais, le probl\u00e8me ne r\u00e9side pas vraiment dans ce que pr\u00e9voit l'accord dans ce que dit l'accord, le probl\u00e8me r\u00e9side dans ce que l'accord ne r\u00e8gle pas et il y a 2 enjeux importants pour la Suisse, qui ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s dans cet accord il y a d'une part la question de la reprise en Suisse de la directive de l'Union europ\u00e9enne concernant le droit des citoyens europ\u00e9ens et de leurs familles, de s\u00e9journer, de s'installer o\u00f9 ils veulent sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne et d'autre part, il y a toute la question des mesures d'accompagnement, la lutte contre la sous- ench\u00e8re salariale qui est une pr\u00e9occupation majeure au sein de de notre pays, donc ces 2 questions ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s dans l'accord institutionnel ou dans l'accord que Khadr et c'est en lien avec ces 2 sujets -l\u00e0 qui n'ont pas abouti en terme de n\u00e9gociations que les controverses pourrait na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [90%] :\r\nMais vous au PLR, vous \u00eates favorable \u00e0 cet accord, vous soutenez en tout cas le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par Ignacio que 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, nous, nous saluons la mise en consultation, d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 7 d\u00e9cembre dernier je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis \u00e0 ont raison de de consulter largement les milieux associatifs, les partis, les milieux politiques, on peut aussi se se f\u00e9liciter de l'avancement de ses travaux et c'est dans une large mesure le m\u00e9rite d'Ignazio Cassis et de ses coll\u00e8gues du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nAlessandro Pelizzari on entendait hier des propositions encore vague de Gerhard Pfister pour prot\u00e9ger les salaires l'imaginait des des solutions \u00e0 la Suisse en Suisse, peut-\u00eatre d'autres mesures le d\u00e9veloppement par exemple de de CCT on on ne sait pas encore ce qui ce qu'il entendait proposer est-ce que il y a pas d'autre solution pour pr\u00e9server \u00e0 la fois la la voie bilat\u00e9rale et le niveau des salaires en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:15) [87%] :\r\nMais vous savez, je pense, aujourd'hui on est dans nom n'apparaisse dans laquelle on est, c'est parce que justement des partis bourgeois et en grande partie le patronat n'a pas attendu la main ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux syndicats qui voulait justement cherch\u00e9 des solutions pour am\u00e9liorer la protection salariale en Suisse, parce ce que, de toute \u00e9vidence aujourd'hui, malgr\u00e9 tout ce qu'on dise et n'est pas suffisant, ce qui fait que, derri\u00e8re le projet bilat\u00e9ral et europ\u00e9en a perdu passablement de cr\u00e9dibilit\u00e9, pas seulement en Suisse, mais il a aussi on voit avec l'av\u00e8nement des d\u00e9faillances d'extr\u00eame droite, et aujourd'hui on ne peut pas effectivement \u00eatre surpris que les syndicats refusent une baisse du niveau de protection salariale alors qu'il y a quelques ann\u00e9es encore, la Commission europ\u00e9enne elle- m\u00eame, admettez que vu le niveau salarial beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 on this qu'ailleurs et que le risque \u00e9tait \u00e9vident qu'on \u00e9largissons le le bassin de recrutement \u00e0 600 millions de personnes \u00e0 ce niveau salarial allait certainement \u00eatre mis sous pression, mais qu'il avait \u00e9t\u00e9 admis un quinzaine d'ann\u00e9es aujourd'hui ne l'est plus, et contrairement \u00e0 ce qu'a dit monsieur Seilli\u00e8re je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier les conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR joue un jeu extr\u00eamement irresponsable on c\u00e9dant \u00e0 la pression de la Commission europ\u00e9enne qui veut justement ouvrir le march\u00e9 davantage sans protection, avec des cons\u00e9quences qui sont \u00e9vidents, monsieur Pfister aujourd'hui il nous dit ben cherchant d'autres solutions, j'ai envie de dire o\u00f9 il \u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, quand il s'agissait justement de de lutter contre l'initiative compte immigration de masse o\u00f9 ils \u00e9taient Ozap sont abonn\u00e9s au aux abonn\u00e9s absents pour n\u00e9gocier avec les syndicats des mesures d'accompagnement des mesures de protection qui allait plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [84%] :\r\nEt ce qu'elles existent, Alessandro Pelizzari c'est ces solutions ces propositions \u00e0 ce qu'il y a quelque chose qui vous ferait envie vous pourront pourriez proposer \u00e7a dans Forum ce soir Olivier Feller, qui vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:00) [88%] :\r\nMais je pense des positions sont largement connues, nous avons un probl\u00e8me aujourd'hui en Suisse de couverture perdez salaires minimaux il y a quasiment la moiti\u00e9 de la appel \u00e0 la population qui n'a pas de protection salariale donc c'est clair que ce dont nous avons besoin aujourd'hui, c'est d'\u00e9largir les mesures d'accompagnement, le probl\u00e8me c'est que ces discussions -l\u00e0 est largement th\u00e9orique, parce que la Commission europ\u00e9enne ne veut pas augmenter le niveau de protection, au contraire, elle propose qu'\u00e0 terme la Suisse reprennent les directives de l'Union europ\u00e9enne qui ont un niveau de protection nettement inf\u00e9rieur, on l'a vu, d'ailleurs il y a quelques semaines qu'on la Cour europ\u00e9enne a justement emp\u00each\u00e9 \u00e0 l'Autriche d'avoir des mesures de protection plus \u00e9lev\u00e9e, donc cette discussion -l\u00e0 a dire qu'aujourd'hui, \u00e0 la p\u00e2te sans l'Union europ\u00e9enne on veut pas la commission p\u00e9renne, on veut pas et malheureusement j'ai envie de dire le PLR, l'UDC une partie du patronat n'veut pas non plus, donc c'est une discussion dans le dire un peu virtuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, Olivier Feller quand vous entendez Gerhard Pfister propose justement de, de trouver des solutions en Suisse peut-\u00eatre hors de cet accord pour prot\u00e9ger le niveau des salaires peut-\u00eatre rehauss\u00e9e peut-\u00eatre un salaire minimum, pourquoi pas, est ce que vous en pensez ce que celui -ci aurait pas du du donnant-donnant, des solutions \u00e0 imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [91%] :\r\nJe crois que ce sont des pistes \u00e0 explorer et monsieur Pelizzari, ne me semble pas tr\u00e8s \u00e9quitable lorsqu'il parle du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Ignazio Cassis en t\u00eate, ont renonc\u00e9 \u00e0 parapher l'accord institutionnel, ce qui lui a d'ailleurs reproch\u00e9 par un certain nombre de de de sociaux- d\u00e9mocrates, il a renonc\u00e9 \u00e0 parapher l'accord institutionnel, de mani\u00e8re \u00e0 mener une v\u00e9ritable consultation non pas une pseudo- consultation comme un bien en faire parfois les les gouvernants, mais une v\u00e9ritable consultation pour savoir si oui ou non, la Suisse a globalement int\u00e9r\u00eat a finalement mettre en oeuvre cet accord allant du moins dans un 1er temps le parapher ou non, s'agissant des pistes de de n\u00e9gociation, je crois que Gerhard Pfister a a a raison, vous savez le le probl\u00e8me de la sous- ench\u00e8re salariale va progressivement aussi se poser au sein de l'Union europ\u00e9enne, il y a en Allemagne ou en France des travailleurs de l'Europe de l'Est, qui sont pr\u00eats \u00e0 venir travailler en avec engagement en acceptant des salaires qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux que parce qu'il est pratiqu\u00e9 sur les march\u00e9s allemand et fran\u00e7ais, donc \u00e7a veut dire \u00e7a et solution viendront de l'Union, alors il se peut que l'union soit \u00e9galement sensible \u00e0 terme aux pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes de la Suisse concernant la lutte contre la la sous- Genset je sousench\u00e8re salariale et puis, voyez -vous, il y a peut-\u00eatre en Suisse, certains arrangements \u00e0 trouver la position de l'Union europ\u00e9enne c'est quoi aujourd'hui, s'agissant de ce fameux d\u00e9lai d'annonces donc ce d\u00e9lai d'annoncer le d\u00e9lai dans lequel des entreprises qui viennent travailler en Suisse doivent annoncer le d\u00e9but des travaux donc aujourd'hui de 8 jours, 8 jours avant le d\u00e9but de la d\u00e9livrance des prestations une annonce doit \u00eatre faite, se sont mis jours calendaires, donc 8 jours qui comprennent et Week-End et les jours f\u00e9ri\u00e9s, ce que propose l'union refait europ\u00e9enne, ce sont 4 jours ouvrables, est ce que vraiment c'est une proposition qui m\u00e9rite un refus Net, sec comme semble aujourd'hui le le pr\u00e9conisait l'et les syndicats ou est -ce qu'il y a une marge de n\u00e9gociation avec d'autres coll\u00e8gues de droite de Suisse romande, j'ai propos\u00e9 de faciliter l'extension des conventions collectives de de travail sans entrer dans les d\u00e9tails, cela permettrait, dans l'int\u00e9r\u00eat des syndicats et dans l'int\u00e9r\u00eat des patronats, dans l'int\u00e9r\u00eat des travailleurs et dans l'int\u00e9r\u00eat des employeurs h\u00e9 bien de faciliter l'application des conventions collectives de travail \u00e0 l'ensemble de certaines branches, h\u00e9 bien l\u00e0 on pourrait peut-\u00eatre trouver une n\u00e9gociation, essayer de d\u00e9gager des majorit\u00e9s, donc je crois qu'il y a une discussion mener, y compris au au Parlement et j'appellerai tr\u00e8s respectueusement, mais monsieur Pelizzari peut-\u00eatre avoir des appr\u00e9ciations, un peu plus nuanc\u00e9 concernant ses ses adversaires entre- guillemets politique ou ou associative, je crois qu'il y a beaucoup de bonne volont\u00e9, y compris au PLR et du c\u00f4t\u00e9 du patronat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [86%] :\r\nAlessandro Pelizzari 4 jours ouvrables, avec les moyens techniques actuelles est -ce que c'est pas finalement assez assez possible enfin de de 2 d'entre eux n'enregistrait c'est c'est venu de l'entreprise, son 4 jours on n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:12) [87%] :\r\nMais vous avez la nuance n'est visiblement pas l'affaire des syndicats, mais au-del\u00e0 de la boutade, c'est pas une question technique, je pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui jouent aujourd'hui dans cette fameuse question na\u00eet 8 jours qui peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 4 jours, il y a un \u00e9l\u00e9ment effectivement aujourd'hui, o\u00f9 le niveau de protection ne peut \u00eatre garantie que s'il est appliqu\u00e9, autrement dit, c'est un peu comme si vous avez un code routier et pas de police qui vient contr\u00f4ler si vous d\u00e9passez les 120 km/h ou pas, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien aujourd'hui d'avoir des CCT comme propose de ce fait, l'air m\u00eame si je peux soutenir cette id\u00e9e des conditions collective \u00e9tant une mani\u00e8re facilit\u00e9 s'y a pas un dispositif qui est performant pour pouvoir le contr\u00f4ler, aujourd'hui il y a 250000 travailleurs de courte dur\u00e9e qui viennent en Suisse qui sont l\u00e0, souvent quelques jours, quelques semaines si vous r\u00e9duisez le d\u00e9lai d'annonce a l'air banal si r\u00e9duisez le d\u00e9lai d'annonce ou vous couper d'une grande partie de travailleurs qui sont tenir en Suisse, dont une partie des patrons abusent all\u00e8grement parce c'est eux qui leur paye des salaires en-dessous des salaires obligatoire et ils le savent \u00e9videmment donc vous coupez les instances de contr\u00f4le de toute une s\u00e9rie de salari\u00e9s qui viennent aujourd'hui ensuite travaill\u00e9 pour une tr\u00e8s courte dur\u00e9e, donc c'est pas anodin, cette question des 8 jours des 4 jours, mais l'Union europ\u00e9enne, c'est \u00e7a le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment ne veut pas seulement \u00e7a, l'Union europ\u00e9enne met en cause aussi les dispositions qui existent en Suisse d'une caution obligatoire, sans entrer dans les d\u00e9tails, mais si vous avez des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui travaillent pour des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui seront trouv\u00e9s par des instances de contr\u00f4le qui doivent payer des amendes ben souffrent ils repartent dans leur pays s'ils ont pas pay\u00e9 une caution \u00e0 bon ben finalement, ils peuvent all\u00e8grement continuer \u00e0 faire de la sous- ench\u00e8re salariale et surtout l'\u00e9l\u00e9ment plus plus important l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif, c'est que l'accord-cadre pr\u00e9voit le principe de l'int\u00e9gration des mesures d'accompagnement, d'aucuns r\u00e9glementaire europ\u00e9en, c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me parce que justement on mesure \u00e0 l'Automne, des dispositifs europ\u00e9ens, le niveau de production suisse qui est plus \u00e9lev\u00e9 et que les cours europ\u00e9ennes vont juger abusivement \u00e9lev\u00e9 parce qu'ils sont tr\u00eaves sont consid\u00e9r\u00e9s, c'est une entrave \u00e0 l'\u00e9lite concurrence et c'est \u00e7a ou les syndicats ou ont jamais jamais jou\u00e9 le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [97%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-27T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2939E1ED-DE5C-4637-BD0A-A5A4999DB17F", "internalArchiveId": "2939E1ED-DE5C-4637-BD0A-A5A4999DB17F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis politiques suisses \u00e0 l'aube d'une ann\u00e9e \u00e9lectorale : interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti UDC Suisse ", "publicationDate": "2018-12-27T00:00:00Z", "summary": "Albert R\u00f6sti, vous \u00eates avec nous pour parler de votre parti, l'UDC, que vous pr\u00e9sidez. C'est la s\u00e9rie d'entretiens propos\u00e9 par notre rubrique politique pendant ces jours de f\u00eate: nous recevons tous les dirigeants de parti. Et la question qu'on pose \u00e0 chaque fois au d\u00e9but est la suivante, comment va votre parti en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale qui s'annonce, Albert R\u00f6sti?\r\n- Vous sortez d'une d\u00e9faite cuisante, le rejet de votre initiative contre les juges \u00e9trangers. Avec des critiques internes sur la communication. Tout va vraiment bien?\r\n- Comment combiner ce r\u00f4le de premier parti de Suisse... avec deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, qui participe aux institutions... et votre politique d'opposition \u00e0 ces m\u00eames instutions. Difficile de combiner les deux? Grand \u00e9cart?\r\n\t- N'\u00eates-vous pas devenu un parti comme les autres?\r\n\t- Quand vous voyez les gilets jaunes manifester en France... est-ce que vous vous dites que l'UDC c'est la version politis\u00e9e de ce mouvement?\r\n- Qu'allez-vous vendre aux Suisses l'an prochain? Qu'allez-vous mettre en avant?\r\n- Hier dans cette \u00e9mission, le politologue Claude Longchamp disait que l'enjeu pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait le Conseil des Etats. Le PDC et le PS y ont la majorit\u00e9. Mais le PLR et l'UDC - votre parti - veulent changer cela, pourquoi c'est important?\r\n\t- Une majorit\u00e9 PLR UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au Conseil national, au Conseil des Etats, n'est-ce pas un peu trop pour la Suisse du consensus?\r\n- Votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin l'a dit au moment de changer de d\u00e9partement, au moment de passer de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9conomie, il l'a fait pour son parti. Vous lui avez mis la pression ?\r\n\t- Mais pourquoi fallait-il \u00e0 ce point-l\u00e0 s'en aller?\r\n\t- La d\u00e9fense, ce n'est pas int\u00e9ressant?", "durationSec": 625, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10083736", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "campagne \u00e9lectorale", "l\u00e9gislatif national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["UDC Suisse"], "alternativeTitle": ["Interview des pr\u00e9sidents de parti: Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti UDC / FOR_2018-12-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.12.2018"], "alternativeSummary": ["Avant l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui est sur le point de commencer, quelles sont les ambitions pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des pr\u00e9sidents de partis? Sur quels sujets vont-ils se profiler? Interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti UDC."], "variantIds": ["ece-10083736"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:42Z", "speechToTexts": ["02.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonne soir\u00e9e et il y a quelqu'un qui \u00e9coute ce d\u00e9bat avec beaucoup d'attention, c'est Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, merci, est ce que vous buvez du petit lait en \u00e9coutant ce ce genre de d\u00e9bat, le camp pro- bilat\u00e9ral est plus divis\u00e9e que jamais vos adversaires politiques n'arrivent pas \u00e0 se se mettre d'accord, c'est le triomphe des id\u00e9es UDC sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nNon, c'est jamais le tri parce que je quand m\u00eame une certaine crainte, si cette graine si ces critiques reste vraiment aussi apr\u00e8s les \u00e9lections maintenant peu avant les \u00e9lections dans 10 mois oh ouais \u00e0 \u00e9lire un nouveau parlement national pour l'Euro, c'est le Conseil aux \u00c9tats, c'est quand m\u00eame aussi un peu \u00e9tonnant pour moi que tout d'un coup, surtout la par TPS qui qui d\u00e9fend une adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe Seydoux jouent dans leur programme, critique tr\u00e8s fort cet accord-cadre oui je suis reconnaissante qu'ils font \u00e7a, qu'on n'a pas encore l'accord-cadre parce que nous sommes comme lui le \u00e0 l'UDC nous sommes profond\u00e9ment contre mais j'ai quand m\u00eame un peu peur que maintenant on critique tr\u00e8s fort et apr\u00e8s les \u00e9lections, peut-\u00eatre tout d'un coup, on va trouver un compromis, c'est, c'est c'est moins grave et nous serons le peut-\u00eatre les seuls, de nouveau, moi j'en suis s\u00fbr \u00e0 la fin c'est c'est le peuple qui va voter sur un accord, si on veut vraiment perdre une grande part de souverainet\u00e9 oui oh non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [86%] :\r\nOui, Albert R\u00f6sti, c'est votre position pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, seule contre tous vous vous imaginez que cette cette coalition pro- bilat\u00e9ral, favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des relations avec l'Union europ\u00e9enne se va se massent reform\u00e9 \u00e0 apr\u00e8s les \u00e9lections, pour vous, ce d\u00e9bat, m\u00eame s'il est tr\u00e8s violents entre les syndicats et le PLR de l'autre, \u00e7a c'est c'est un d\u00e9bat d'apparence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [90%] :\r\nJe ne souhaite pas du tout autre \u00eatre seul non j'aimerais \u00e0 la fin, gagner et de pouvoir \u00e9viter, contrat qui nous qui nous co\u00fbte notre sauveur et une souveraine \u00e9tait notre ind\u00e9pendance non je, je, je, il reste quand m\u00eame un espoir que c'est nos adversaires sont avec nous, en \u00e9vitant vraiment un accord-cadre j'ai j'ai j'ai pas abandonn\u00e9 ce mais mais j'ai certaines craintes quand m\u00eame parce que je connais la politique maintenant au de d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [95%] :\r\nEh bien, on va parler de la la politique suisse puisque vous \u00eates l\u00e0 avec nous ce soir, Albert R\u00f6sti, pour parler de la la sant\u00e9 de de votre parti avant cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, alors comment se porte votre parti, Albert R\u00f6sti, vous sortez d'une d\u00e9faite cuisante le rejet de votre initiative contre les juges \u00e9trangers avec des critiques internes au sein de votre parti sur la sur la communication sur la mani\u00e8re de faire campagne, comment se porte l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [87%] :\r\nAlors pour moi apr\u00e8s cette cette session d'hiver le l'UDC se porte assez bien, pour moi, ces c\u00e9r\u00e9monies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [87%] :\r\nEnfin, ces derni\u00e8res semaines, m\u00eame qu'on a perdu, c'est quand, c'est clair, on n'a pas voulu perdre notre initiative, tant\u00f4t t\u00eate r\u00e9mun\u00e9ration, on a pris acte \u00e7a mais, mais on a quand m\u00eame pu atteindre certaines choses qui sont tr\u00e8s importants pour la Suisse pour notre pays, selon nos buts de l'impact, l'ind\u00e9pendance de soutenir la d\u00e9mocratie directe, nous avons d\u00e9fendu pendant la campagne sur l'initiative, tant\u00f4t d\u00e9termination, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 que le pacte migratoire avec le but de faire une prince qu'un accord de libre- circulation des personnes mondial pour moi, c'est \u00e7a, on a pu transiter le ton un sursis que soir o\u00f9 on a pu atteindre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait n'a pas encore sign\u00e9 ou n'a pas applaudi avec les autres pays sur cet accord Monsieur Berset n'est pas all\u00e9 \u00e0 Marrakech alors on peut tout d'abord discuter ce au Parlement 2\u00e8me point le cours la cour f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 autrement que le cours z\u00fcrichois la justice sur quoi sur une personne qui a d\u00fb \u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger, allo aussi l\u00e0, ils ont pris, ils ont pris acte, toll\u00e9 initiative sur le renvoi des criminels \u00e0 Yaound\u00e9 sur telle point qu'on a pu atteindre quand m\u00eame avec notre notre campagne et \u00e0 la fin le le pr\u00e9sident notre pr\u00e9sident o\u00f9 les Mao a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec r\u00e9sultat \u00e9norme avec un grand succ\u00e8s, oui, notre conseil f\u00e9d\u00e9ral qui Parmelin peut reprendre ma part nous en de cette question, mais justement de l'\u00e9conomie, alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [88%] :\r\nIl me pla\u00eet, dit hein, il a dit, c'\u00e9tait clairement partie je suis partie pour monter, il faut commencer l'ann\u00e9e prochaine, il fallait absolument que je change de d\u00e9partement pour mon parti, c'\u00e9tait une demande de l'UDC, vous \u00eates d\u00e9barrass\u00e9s de de ce d\u00e9partement, qui ne fait plaisir \u00e0 personne le d\u00e9partement militaire pourquoi c'\u00e9tait si important pour l'UDC de quitter la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait surtout important, pas pour l'UDCM. oui pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, Guy Parmelin aussi oc\u00e9ans vont ou les moins houleuse ont pr\u00e9par\u00e9 tr\u00e8s bien les dossiers, mais plusieurs fois les les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [88%] :\r\nParti de centre- n'ont pas voulu porter la responsabilit\u00e9 comme il aurait d\u00fb le porter, par exemple, quand on a vot\u00e9 sur la grippe, on sait que la gauche ne veut pas de veut pas renforcer l'arm\u00e9e, alors il faut absolument que le Centre, les partis du centre PDC et les radicaux doivent voter avec l'UDC et si on aura la pas sur le le principe qu'on veut renforcer l'arm\u00e9e merci au sol plut\u00f4t sur la forme, sur le, sur quel chemin on veut le faire si on n'est pas d'accord avec \u00e7a, on n'arrivera jamais \u00e0 renforcer notre arm\u00e9e, qui est tr\u00e8s important pour la s\u00e9curit\u00e9, maintenant qu'on a pr\u00e9par\u00e9 les dossiers, il a fait un bon travail et maintenant si le dossier est chez la PDC je pense la chance, la chance d'arriver \u00e0 une majorit\u00e9 au Parlement et les poteaux et de lait, mais beaucoup plus compte, nous allons soutenir Madame Verreault l'a amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre dans leurs propos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [90%] :\r\nAlbert R\u00f6sti quand on voit l'UDC avec ses 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, l'UDC qui fait partie des institutions, l'UDC qui convainc les autres partis, hein, c'est ce que vous disiez, notamment sur le le pacte migratoire que la Suisse n'a, n'a pas sign\u00e9 \u00e0 Marrakech, est ce que vous me dites pas que l'UDC devenu un parti institutionnel, un parti comme les autres, en m\u00eame temps l'UDC m\u00e8ne une par une, une politique d'opposition, c'est un peu le le grand \u00e9cart non, c'est un peu le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [84%] :\r\nNon, on peut simplement pas parler en Suisse de l'opposition et de non en possession, parce qu'on vit cette concordance le principe de concordance, elle existe qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a tous l\u00e8vent les grandes parti Les les 4 partis les plus grands, son repr\u00e9sentant, selon les \u00e9lections, comme si la population est pr\u00eat \u00e0 repr\u00e9senter, et \u00e7a, mais vous savez, j'\u00e9coute il conversait institutions c'est clair qu'on a en m\u00eame temps c'est parti, toutefois plut\u00f4t de gauche et de droite que du Centre c'est aussi c'est naturel mais doivent critiquait le syst\u00e8me, elles doivent critiquer le syst\u00e8me parce que c'est la base pour avoir l'air toujours des am\u00e9liorations et de trouver la meilleure solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [91%] :\r\nAlbert R\u00f6sti -ce que quand vous voyez le le mouvement des Gilets jaunes en France, vous dites que l'UDC tant est assez proche de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [82%] :\r\nOui, selon les id\u00e9es, l'UDC est assez proche, parce que nous avons autant les \u00e9lections nous allons avec 3 buts principal l'ind\u00e9pendance, la s\u00e9curit\u00e9, mais en m\u00eame temps aussi la charge, elle a la possibilit\u00e9 de nous cherchons des mesures pour r\u00e9duire leurs charges TPA meurt des familles, des employ\u00e9es qui porte vraiment cet \u00e9tat L \u00e0, c'est un peu la m\u00eame chose, on n'est pas assez haut charg\u00e9 et que que les Fran\u00e7ais, heureusement, on n'est pas encore, nous avons par exemple pu \u00e9viter la la charge de 20 centimes pour conservation pas Marine car Dupoux carburant ou pour lui la qui a voulu inviter d'o\u00f9, d'abord, une majorit\u00e9 de la commission sur le CO2 ben m'20 centimes par litre ou par litre de l'essence, c'est quand m\u00eame ce sont des charges non, ceux qui ont besoin, et \u00e7a c'est une charge des familles, elle dans ce sens, oui, on est assez proche de C\u00e9cile Auch si chez les jeunes, on les comprend, parce qu'ils sont, ils nous en revenus trop pour recevoir les subventions pourrait \u00eatre soutenu par l'\u00c9tat et maire le revenu elle et pas assez haute pouvoir porter tous sert charg\u00e9 ce sont Les les perdants, les plus grands et il faut veiller \u00e0 ce que, en Suisse, se passe pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [84%] :\r\nAlba R\u00f6sti en termine cet entretien avec une question chiffrer \u00e0 combien l'UDC sera le 20 octobre 2019 combien de pour vous visez plus de 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [85%] :\r\nNous visons garder le tort qu'on a h\u00e2te et qu'on a pu atteindre en 2015 c'est 29 pourcent ben ne refuse 4 pour 100, c'est \u00e0 eux, ont r\u00e9sultat extraordinaire selon la d\u00e9mocratie en Suisse, si nous pouvons regardant garder ce ce taux \u00e9lectorale, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, on a, on a pu atteindre tr\u00e8s au score, c'est clair, tous les pr\u00e9sidents aimeraient avoir une certaine croissance, mais moi je serais assez content d'avoir plus de 29 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [94%] :\r\nDes ambitions modestes, on retiendra que vous \u00eates un peu les les gilets jaunes de la Suisse \u00e0 l'UDC merci beaucoup Albert R\u00f6sti bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [95%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, bonne ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-27T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "pr\u00e9sident du parti UDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAEE1EE6-B507-4680-AE9C-FA892D0FBA29", "internalArchiveId": "FAEE1EE6-B507-4680-AE9C-FA892D0FBA29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Jura va restaurer le poste de Procureur g\u00e9n\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Barthoulot, ministre socialiste de l'int\u00e9rieur du Jura\r\nLe Jura est, depuis 2010, le seul canton suisse \u00e0 ne pas disposer d'un magistrat fixe \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public. La d\u00e9cision, prise alors par le Parlement contre l'avis du gouvernement, a montr\u00e9 ses limites. Un projet de loi pour le r\u00e9tablir vient d'\u00eatre publi\u00e9.\r\n\r\n* * Le canton du Jura va restaurer le poste de Procureur g\u00e9n\u00e9ral Le canton du Jura va restaurer le poste de Procureur g\u00e9n\u00e9ral. Le Jura qui depuis 2010 est le seul canton suisse \u00e0 ne pas disposer d'un magistrat fixe, \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public. Un poste supprim\u00e9 depuis la r\u00e9organisation de la justice jurassienne, il y a un peu plus de 8 ans. Mais la d\u00e9cision, prise alors par le parlement, contre l'avis du gouvernement, a montr\u00e9 ses limites. Un projet de loi pour le r\u00e9tablir vient d'\u00eatre publi\u00e9. Ga\u00ebl Klein \r\n((Au m\u00eame titre que le Gouvernement et le Parlement dans le Jura, le Minist\u00e8re Public connait effectivement une pr\u00e9sidence tournante tout comme les autres autorit\u00e9s judiciaires cantonales. Chaque ann\u00e9e, c'est l'un des six magistrats qui le composent qui prend la t\u00eate du coll\u00e8ge. Mais le syst\u00e8me a montr\u00e9 ses faiblesses notamment dans les relations indispensables avec le monde judiciaire dans le pays. D'o\u00f9 une certaine satisfaction du d\u00e9put\u00e9 UDC Damien Lachat. Il avait demand\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 3 ans que l'on revienne \u00e0 une pr\u00e9sidence fixe. Le r\u00f4le du nouveau procureur sera fondamentalement diff\u00e9rent de celui v\u00e9cu par le Jura depuis sa cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 la r\u00e9organisation judiciaire. Il y avait alors un seul procureur flanqu\u00e9 d'un substitut. Et les autorit\u00e9s ne veulent pas d'une hi\u00e9rarchisation telle qu'on la connait dans d'autres cantons. La ministre socialiste de l'int\u00e9rieur, Nathalie Barthoulot SON\r\nCe nouveau Procureur g\u00e9n\u00e9ral sera \u00e9lu par le Parlement pour 5 ans, une l\u00e9gislature compl\u00e8te. Difficile de pr\u00e9voir aujourd'hui sa couleur politique. Pour m\u00e9moire, c'est le PDC qui avait occup\u00e9 la place sans partage durant ses 30 ans d'existence avant que le poste ne soit supprim\u00e9.))", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10080645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton du Jura va restaurer le poste de Procureur g\u00e9n\u00e9ral  / 12H30_2018-12-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le Jura est, depuis 2010, le seul canton suisse \u00e0 ne pas disposer d\u2019un magistrat fixe \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public. La d\u00e9cision, prise alors par le Parlement contre l\u2019avis du gouvernement, a montr\u00e9 ses limites. Un projet de loi pour le r\u00e9tablir vient d\u2019\u00eatre publi\u00e9."], "variantIds": ["ece-10080645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:39:11Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAinsi le canton du Jura va restaurer le poste de Procureur g\u00e9n\u00e9ral le Jura qui depuis 2010 est le seul canton suisse \u00e0 ne pas disposer d'un magistrat fixe \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re public : un poste supprim\u00e9 depuis la r\u00e9organisation de la justice jurassienne, il y a un peu plus de 8 ans mais la d\u00e9cision prise alors par le parlement, contre l'avis du gouvernement, a montr\u00e9 ses limites, un projet de loi pour le r\u00e9tablir, vient d'\u00eatre publi\u00e9, Ga\u00ebl Klein au m\u00eame titre que le gouvernement et le Parlement dans le Jura, le Minist\u00e8re Public connait effectivement une pr\u00e9sidence tournante, tout comme les autres autorit\u00e9s judiciaires cantonales chaque ann\u00e9e, c'est l'un des six magistrats qui le composent, qui prend la t\u00eate du coll\u00e8ge, mais le syst\u00e8me a montr\u00e9 ses faiblesses, notamment dans les relations indispensables avec le monde judiciaire dans le pays d'o\u00f9 une certaine satisfaction du d\u00e9put\u00e9 UDC Damien Lachat, il avait demand\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 3 ans que l'on revienne une pr\u00e9sidence fixe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me, chaque ann\u00e9e, \u00e7a a chang\u00e9, on commen\u00e7ait \u00e0 se faire des relations avec les autres juges dans les autres cantons et puis tout d'un coup, au bout de 12 mois ben c'\u00e9tait quelqu'un d'autre, et puis on perdait toutes ces connexions ont rajout\u00e9 une fonction \u00e0 un juge qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bord\u00e9s, on voyait que c'\u00e9tait encore en plus une surcharge de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [97%] :\r\nLe r\u00f4le du nouveau procureur sera fondamentalement diff\u00e9rent de celui v\u00e9cu par le Jura depuis sa cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 la r\u00e9organisation judiciaire, il y avait alors un seul procureur, flanqu\u00e9 d'un substitut et les autorit\u00e9s ne veulent pas d'une hi\u00e9rarchisation telle qu'on la conna\u00eet dans d'autres cantons la ministre socialiste de l'int\u00e9rieur Nathalie Barthoulot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [88%] :\r\nIl est pas question que le procureur g\u00e9n\u00e9ral revoit l'ensemble des dossiers de ses coll\u00e8gues, bien \u00e9videmment \u00e7a impliquerait un accroissement des t\u00e2ches du procureur g\u00e9n\u00e9ral qui sera juste pas supportable, l'id\u00e9e c'est plut\u00f4t de dire : le procureur g\u00e9n\u00e9ral sera appel\u00e9 \u00e0 organiser le travail a peut-\u00eatre juste valid\u00e9, qui est une unit\u00e9 Daxon au sein du minist\u00e8re public, mais sans avoir une relecture sur les dossiers de ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [93%] :\r\nCe nouveau Procureur g\u00e9n\u00e9ral sera \u00e9lu par le Parlement pour 5 ans une l\u00e9gislature compl\u00e8te, difficile de pr\u00e9voir aujourd'hui sa couleur politique, pour m\u00e9moire, c'est le PDC qui avait occup\u00e9 la place sans partage durant ses 30 ans d'existence, avant que le poste ne sera supprim\u00e9 le dos. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-26T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E86835B8-FBB4-4C9D-8286-150999B4CEF2", "internalArchiveId": "E86835B8-FBB4-4C9D-8286-150999B4CEF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2018-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, conseiller national socialiste;Benjamin Roduit, conseiller national PDC;Nadine Masshardt, \u00e9lue socialiste bernoise;Sandy Jeannin, ancien hockeyeur international\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/ REMBOURSEMENT CONTRACEPTIFS PI) Faire rembourser les pr\u00e9servatifs par l'assurance de base... En France, c'est le cas depuis le 10 d\u00e9cembre, pour autant qu'ils soient d\u00e9livr\u00e9s sur ordonnance m\u00e9dicale. Jusqu'ici, en Suisse, les propositions allant dans ce sens ont toutes \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es. Mais l'id\u00e9e revient au Parlement F\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard.\r\n(03/ VOYAGES PARLEMENTAIRES ITV MASSHARDT) ***Ils d\u00e9frayent la chronique vaudoise et genevoise depuis des mois....les voyages de parlementaires doivent \u00eatre encadr\u00e9s par la loi et consign\u00e9s dans un registre. \r\nUne conseill\u00e8re Nationale socialiste bernoise souhaite obliger les parlementaires qui participent \u00e0 un voyage d'information...\u00e0 le payer eux-m\u00eames. Elle veut aussi cr\u00e9er une base de donn\u00e9es des voyages offerts par des lobbyistes ou des puissances \u00e9trang\u00e8res. \r\nPour Nadine Massarte, qui a d\u00e9pos\u00e9 deux interventions parlementaires, il faut aller plus loin que les directives non-contraignantes actuelles, et l\u00e9gif\u00e9rer.\r\nNadine Masshardt avec Thibaut Schaller.\r\n(13/ COURS PETROLE BRUT S'EFFONDRE PA) \"L'administration Trump doit rendre des comptes pour la mort de cet enfant et pour toutes les vies qu'elle a mises en danger avec son chaos volontaire et son m\u00e9pris de la vie humaine\"....le tweet ce matin d'un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate du Noucea-Mexique...apr\u00e8s la mort d'un enfant guat\u00e9malt\u00e8que de 8 ans la nuit de no\u00ebl...il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et incarc\u00e9r\u00e9 avec son p\u00e8re le 18 d\u00e9cembre alors qu'il traversait la fronti\u00e8re avec le Mexique...le bambin est mort \u00e0 l'h\u00f4pital...c'est le 2\u00e8me mineur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 alors qu'il \u00e9tait aux mains des autorit\u00e9s...Le Guat\u00e9mala a demand\u00e9 une enqu\u00eate....\r\n***Le baril de p\u00e9trole n'avait plus co\u00fbt\u00e9 aussi peu depuis l'\u00e9t\u00e9 2017. \r\nLes cours du brut continuent leur plong\u00e9e entamm\u00e9e la sermaine derni\u00e8re avec une chute de 11%. Les turbulences sur les march\u00e9s boursiers inqui\u00e8tent les investisseurs, et le ralentissement de la croissance annonc\u00e9 pourrait influer n\u00e9gativement sur la demande. Le signe peut-\u00eatre aussi que l'OPEP n'arrive pas \u00e0 tenir toutes ses promesses faites d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 Vienne. Olivier Schorderet\r\nLe Japon se range aux c\u00f4t\u00e9s de l'Islande et de la Norv\u00e8ge...d\u00e8s juillet, l'empire du soleil levant autorisera la chasse commerciale \u00e0 la baleine...dans ses eaux territoriales et dans la zone \u00e9conomique exclusive du Japon...d\u00e9cision prise cette nuit avec le retrait du Japon de la commission baleini\u00e8re internationale...\r\n(09/ IMPACT ECO GILETS JAUNES PA - 22.30) En France, la crise des gilets jaunes n'affecte pas que le Gouvernement ou la Pr\u00e9sidence; l'impact \u00e9conomique de leur action est immense...avec par exemple, selon la F\u00e9d\u00e9ration du commerce et de la distribution, pr\u00e8s de 2 milliards d'euros de manque \u00e0 gagner pour la grande distribution. Ariane Hasler.\r\nDes migrants secourus en mer....la routine...malheureusement en M\u00e9diterann\u00e9e...mais pour la premi\u00e8re fois \u00e0 notre connaissance...hier matin dans la Manche...8 candidats \u00e0 l'asile en Grande-Bretagne, dont 2 enfants....ont \u00e9t\u00e9 secourus lorsque le moteur de leur bateau parti de Calais est tomb\u00e9 en panne...ils \u00e9taient presque dans les eaux territoriales britanniques quand ils ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s.\r\n(10/ THAILANDE LEGALISATION CANNABIS PA) ***Grosse surprise....le Parlement tha\u00eflandais a vot\u00e9 hier en faveur de la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'usage du cannabis \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques. \r\nL'amendement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largemebt approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Bangkok pour une session parlementaire suppl\u00e9mentaire organis\u00e9e pour faire faire passer les derniers projets de loi avant les vacances du Nouvel An. Niki Nadas...\r\nUne zone d'exclusion de 2km a \u00e9t\u00e9 mise en place en Indon\u00e9sie...au bord de l'oc\u00e9an o\u00f9 s'est effondr\u00e9 samedi une partie du volcan Anak Kraka-toa, provoquant un tsunami qui a fait plus de 400 morts...les autorit\u00e9s craignent que les conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames ne provoquent un nouvel effondrement du crat\u00e8re et donc une vague d\u00e9ferlante sur les plages...le secouristes cherchent toujours 154 disparus....\r\n(TF6/ COUPE SPENGLER PI) Les afficionados le savent bien...cet apr\u00e8s-midi d\u00e9bute \u00e0 Davos la coupe Sprengler de hockey sur glace...92\u00e8me \u00e9dition de ce tournoi qui n'est pas sans cons\u00e9quences pour l'ensemble des clubs suisses... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(14/HOMARD S'EST EBOUILLANTE PA) ***Pour les f\u00eates vous cuisinez du hommard...on vous rappelle que depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il est obligatoire d'\u00e9tourdir le crustac\u00e9 avant de le plonger dans l'eau bouillante! \r\nC'est pr\u00e9vu dans la loi sur la protection des animaux. Etourdire l'animal....h\u00e9las pour lui...avec des m\u00e9thodes encore relativement artisanales... ou alors  import\u00e9es de l'\u00e9tranger. Sophie Iselin\r\nC'est moi Laurel...c'est toi Hardy...c'est moi le grand c'est toi le petit...\u00e7a ne vous dit probablement rien...il faut dire que le duo commique Stan Laurel et Oliver Hardy a fini sa carri\u00e8re cin\u00e9matographique en 1944...mais avec \"Stan et Ollie\"...le r\u00e9alisateur Jon Baird cherche \u00e0 montrer ce qu'on ne voyait pas dans leurs films...cette fois les deux comp\u00e8res ont plus de 60 ans...ils poursuivent leur carri\u00e8re avec des tourn\u00e9es th\u00e9atrales en Angleterre...dans des salles \u00e0 moiti\u00e9 vides...ce qui ne manque pas d'\u00e9picer les relations entre les deux acteurs...le biopic sort vendredi aux Etats-Unis...il sera en mars sur les \u00e9crans europ\u00e9ens.\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 766, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10080623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / LME_2018-12-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / LME_2018-12-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10080637", "ece-10080623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:15:10Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nElle celle d'une nouvelle forme d'Islam, plus moderne, elle d\u00e9j\u00e0 LDH collabore avec Schering Cannes, Cannes, il est seul homme au conseil d'administration de la mosqu\u00e9e Mariam et pour lui, cette \u00e9volution est en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nBiologie et Dieu un d'ailleurs, si vous regardez l'Europe le contexte europ\u00e9en, vous pouvez voir des tendances tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle du Moyen-Orient, de nombreuses restrictions impos\u00e9es aux femmes au Moyen-Orient sont li\u00e9s aux diff\u00e9rents \u00c9tats et aux lois nationales plus qu'\u00e0 la religion en elle- m\u00eame, en Europe, certains musulmans donc de r\u00e9inventer l'Islam pour qu'il les la flexibilit\u00e9, de s'adapter \u00e0 de nouvelles circonstances et avec tout ce qui se passe en Europe et je suis persuad\u00e9 que d'ici 2 \u00e0 3 d\u00e9cennies, nous verrons une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avec une forte \u00e9volution de l'Islam europ\u00e9en : il obtient le slam et vos 20 un petit ruban. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [86%] :\r\nUn Islam r\u00e9inventer donc et peut-\u00eatre \u00e9loign\u00e9 des repr\u00e9sentations que nous en avons aujourd'hui merci Kathia et on retourne sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [78%] :\r\nInfo Train. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nPic RTS, quel que soit votre direction soyez toujours tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- car des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s \u00e0 la hauteur de l'\u00e9changeur d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [85%] :\r\nEt apr\u00e8s les femmes, imam, on reste dans un registre f\u00e9minin mais alors l\u00e0 compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on vous emm\u00e8ne ce matin en nouvelle diffusion sur Super Island, l'\u00eele des super femme elle se pr\u00e9sente comme la seule \u00eele au monde r\u00e9serv\u00e9e exclusivement \u00e0 la gente f\u00e9minine, un lieu de vacances, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres d'Helsinki en Finlande, imagin\u00e9e par Christine Arron une businesswoman germano- am\u00e9ricaine sur l'\u00eele, c'est ambiance yoga nourriture bio massage chalets de luxe, seule une petite dizaine de femmes peu et s\u00e9journer hors co\u00fbt de la semaine, c'est pas donn\u00e9 sans hommes 4600 francs, un prix qui ne sont pas rebut\u00e9s, puisque 8000 femmes ont postul\u00e9 pour un s\u00e9jour l'\u00e9taient pas c'\u00e9tait pass\u00e9 120 ont \u00e9t\u00e9 retenus, notre journaliste Jo\u00ebl cachant ce rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [82%] :\r\nEst ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 libre de Hurley \u00eatre nu dans la for\u00eat, C\u00e9line, c'est l'id\u00e9e ici Alain scandinaves, c'est-\u00e0-dire que quand on on on est nu on va se baigner nus, donc voil\u00e0 donc moi je vais le sur la relation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [82%] :\r\nBienvenue sur l'\u00eele des super femme cet \u00eelot de verdure \u00e9gar\u00e9 dans l'archipel finlandais se traverse \u00e0 pied, en quelques minutes au d\u00e9tour des sentiers Chalet rustique sonar hamac Douillet suspendu au pain et quelques sous peu Chise allong\u00e9s au soleil sur des coussins, flottant dans la Baltique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [89%] :\r\nJe m'appelle Camille j'ai 32 ans, je suis manager sur l'\u00eele, j'ai grandi \u00e0 Monaco, j'aime beaucoup l'id\u00e9e de ce girl power de pouvoir s'entraider entre femmes et surtout le but, c'\u00e9tait que les femmes se sentent libres, \u00eatre sans maquillage de dire les propos qu'elles ont envie de dire, sans que ce soit tourn\u00e9e d'une fa\u00e7on d\u00e9gradante ou et puis voil\u00e0, c'est une superbe aventure de rencontrer ces femmes tr\u00e8s ind\u00e9pendantes tr\u00e8s forte mentalement Business, m\u00e8re de famille, d'avoir une palette de gens de diff\u00e9rentes cultures, diff\u00e9rentes raisons a tout ensemble comme \u00e7a \u00e0 partager, vous avez l'impression que de vous sentir plus libre quand les hommes ne sont pas l\u00e0 bizarrement ce sent m\u00eame plus femme sans un mot, en fait, parce que moi j'ai travaill\u00e9 dans des milieux assez masculin o\u00f9 je l'avais toujours prouv\u00e9 qu'en tant que femme, j'\u00e9tais capable de le faire, et ici, on le sait que je suis Cabinda, j'ai pas besoin de mettre des doubles toise pour prouver que je suis capable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [89%] :\r\nOn s'\u00e9loigne du Rivage, direction le Chalet communautaire parce qu'ici les clientes, tout comme le staff vive s'entra\u00eene discute et mangent ensemble tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:54) [70%] :\r\nNon, non \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [82%] :\r\nOui, oui, Achraf casse \u00e0 7 heures on r\u00e9veille nos invit\u00e9s et puis \u00e0 8 heures ses cours de yoga et c'est ailleurs paperasse my name Skhiri des \u00e0 un je m'appelle Cathy Di Pasquale Iris, je suis prof de fitness et membres du staff sur l'\u00eele, je viens de Portland dans l'Oregon et si Ug\u00e8ne gr\u00e2ce qui g\u00eane Avianca and Fel on va faire un cours qui allie yoga et fitness pour moi, ce type d'exercice symbolise la t\u00e9nacit\u00e9, on apprend \u00e0 se d\u00e9passer, \u00e0 sortir de notre zone de confort et \u00e0 croire en notre force et capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser les exercices, on apprend aussi \u00e0 g\u00e9rer tout ce qui se passe dans la t\u00eate, dans ces moments -l\u00e0, le voile break ou Akram \u00e7a peigne adjoignent proche \u00e0 Orly ne voit \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:42) [62%] :\r\nBref cor\u00e9enne. \r\n\u00e0 Amiens, l'un avait m\u00eame m\u00eame Saviard \u00e7a \u00e7a un besoin, mais n'est -ce pas un joli c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:57) [88%] :\r\nElle fait une tata user Alain Duhamel je crois qu'il existe une \u00e9nergie particuli\u00e8re quand on se trouve dans un lieu enti\u00e8rement f\u00e9minin il y a beaucoup de travail \u00e0 faire avec les femmes, les r\u00f4les \u00e9volue et il y a une vraie opportunit\u00e9 pour les femmes de se retrouver Space pour Mohamed num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [62%] :\r\nMais c'est pareil pour c'est s\u00fbr bon Annecy ghan\u00e9enne et acc\u00e8s Internet et syllabe cyanure, vous savez les gens avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [90%] :\r\nUnique les conversations entre femmes ou quelque chose de vraiment unique, et ici on peut \u00e9changer nos points de vue nos opinions dans un espace tr\u00e8s s\u00e9curisant, \u00e7a ne pourrait peut-\u00eatre pas se passer si les hommes \u00e9taient pr\u00e9sents ne parviendra pas \u00e0 la m\u00eame compr\u00e9hension, c'est l'une des choses dont les femmes ont vraiment envie, \u00eatre comprise et cr\u00e9er des Liens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:41) [78%] :\r\nAlain Musset goal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [86%] :\r\n\u00e0 midi, tout le monde se retrouve pour manger je rencontrent la propri\u00e9taire Christine, celle qui a vendu son entreprise pour cr\u00e9er le concept des soupes est un peu la gourou de l'\u00eele, son concept de retraite \u00e0 l'am\u00e9ricaine, valorise la femme forte responsable et entreprenante, je lui demande si ce lieu pour les femmes est une mani\u00e8re de se battre pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes fr M\u00e9nez si \u00eatre f\u00e9ministe signifie se sentir bien dans son corps se sentir forte, capable d'\u00e9voluer au mieux dans le monde, dans ce cas, puisque si j'aide les femmes \u00e0 le faire, h\u00e9 bien oui, je peux dire c'est : un, le combat pour l'\u00e9galit\u00e9, en fait, c'est aussi une mani\u00e8re de r\u00e9seauter entre femmes, quelque chose qui est plus difficile \u00e0 faire que pour les hommes agr\u00e9\u00e9 MS, je suis d'accord mais je pense qu'historiquement les hommes a toujours su se rassembler c\u00e9der \u00e0 construire des relations les chercher \u00e0 mais sa maraude de et d'une certaine mani\u00e8re, ils le font naturellement canton femmes elles sont aussi tr\u00e8s dou\u00e9 pour \u00e7a, du moment qu'on note la esprit de comp\u00e9tition entre elles n\u00e9o- et si je dis toujours beaucoup de cette comp\u00e9tition vient du fait que c'est l'homme qui d\u00e9tient le pouvoir de choisir \u00e0 5 ans la refait comme \u00e7a m\u00e8ne Rodin de il choisit sa femme et lui donne une bague et pas l'inverse, moi j'ai demand\u00e9 mon fianc\u00e9 en mariage en avril et il a dit oui,M. qui Saadiyat and I V et je pense que \u00e7a devrait \u00eatre \u00e9quitablement \u00e0 la mode de le faire, mais socialement c'est attendu qu'une femme se disent oh, j'ai besoin de plus joli elle comme \u00e7a, j'aurai la bague c'est vraiment stupide et notre d'aspect que Sven \u00e0 Ouaga terrain l'aspect stupide mais ici avec les cours de yoga, de la nourriture saine avec cet esprit -l\u00e0, est ce que vous vous int\u00e9grez pas un peu quand m\u00eame dans cette vision de la soci\u00e9t\u00e9 Fillinger h\u00e9 ben \u00e7a \u00eatre un point une firme se sentir bien dans sa peau, \u00e7a permet de sentir plus forte, c'est pas comme si on donnait des cours de 4 euros qu'les Louboutin sur l'\u00eele on porte les de yoga, toute la journ\u00e9e sans maquillage, l'esprit libre mais et si on n'a pas abouti, la veille, cheveux, on le sait par Philippe Antoine, r\u00e9ponse : non, \u00e7a n'a non, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [89%] :\r\nCette d\u00e9tendu, repos\u00e9, au son des vagues que nous vous laissons prolonger votre journ\u00e9e quand vous souhaite excellente, tout un monde, c'est une adresse pour nous \u00e9crire, si vous le d\u00e9sirez tout mandate RTS Point CH une adresse aussi pour nous r\u00e9\u00e9couter nous retrouver en tout temps RTS Point CH Slash tout un monde dans quelques instants, l'\u00e9mission, on en parle, il est 8 heures 36 minutes sur la premi\u00e8re \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [87%] :\r\nEnvie c'est de vous prendre tous dans nos bras pour dire merci vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [93%] :\r\nDu fond du coeur coeur \u00e0 coeur vous remercie pour votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 vous mobiliser pour l'op\u00e9ration de la RTS et de la Cha\u00eene du bonheur, un \u00e9lan de solidarit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le droit \u00e0 l'enfant ce qu'on a r\u00e9ussi avec coeur \u00e0 coeur, c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, vous pouvez \u00eatre fiers de ce que vous avez fait la solidarit\u00e9, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la Suisse romande \u00e9tait incroyable et vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 vous mobiliser pour Coeur \u00e0 coeur, alors merci c'est dingue, nous vous souhaitons de joyeuses f\u00eates de fin d'ann\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [67%] :\r\nEn faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [93%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es \u00e0 la hauteur de l'\u00e9changeur d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:28) [92%] :\r\nOn en parle Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:32) [91%] :\r\nJ moins 5 avant le r\u00e9veillon, et je ne sais pas vous mais moi que \u00e7a d\u00e9bloque, je ne sais toujours pas ce que je vais porter ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [89%] :\r\nAh je compatis, moi non plus, c'est l'angoisse, angoisse monte ce que je mettrai le 9 appuyons la cravate est ce que je resterai dans mon pyjama et dans mais nul nous mettons, je ne sais pas, non, tr\u00eave de plaisanterie, pour certains, c'est important de bien s'habiller le 31, mais parfois on n'a pas le choix, mais parfois on n'a pas le choix et combien \u00e7a co\u00fbte, si on a envie de bien s'habiller, de choisir une robe de soir\u00e9e ou un smoking, je vous dis tout \u00e7a dans une poign\u00e9e de second. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [92%] :\r\nEt on retrouvera ensuite Pauline les notre chroniqueuse culinaire pour ses bons plans moins d'exc\u00e8s plus de plaisir avec aujourd'hui le probl\u00e8me du sel Henri Buc sans se demandera ensuite comment choisir une voiture en 2019, avec notamment la question du di\u00e9sel est -ce vraiment la motorisation \u00e0 bannir, on en parlera apr\u00e8s les infos de 9 heures et No\u00ebl \u00e9tant pass\u00e9, peut-\u00eatre vous appr\u00eatez -vous maintenant \u00e0 partir en voyage pour le reste des vacances l'occasion de se redemander \u00e0 quoi sert sur nos smartphones le mode avion quand on prend l'avion, un sujet de Philippe Girard on en parle jusqu'\u00e0 9 heures et demie, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:36) [93%] :\r\nDans 5 jours, certains d'entre nous seront sur leur 31 probablement tir\u00e9 \u00e0 4 \u00e9pingles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:44) [83%] :\r\nAujourd'hui, on va se concentrer plut\u00f4t sur le Nouvel an : le r\u00e9veillon et est plut\u00f4t port\u00e9 pour le r\u00e9veillon, ce smoking \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait une tenue de bain de soir\u00e9e mais qui \u00e9tait destin\u00e9 aux hommes pour fumer pour aller, c'est \u00e7a, c'est 12 seulement on sait teams Woking jaquette et la derni\u00e8re robe, c'est s\u00fbrement la plus flashy de toute alors les manches longues, donc \u00e7a je trouve \u00e7a hyper jolie pour le Nouvel An, \u00e7a varie de toutes les robes bustier qu'on peut voir de temps en temps, pour les souliers Soulier noirs ou marron, pas de probl\u00e8me, le costume pudique avec une chemise unie ou \u00e0 rayures ou \u00e0 carreaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:16) [90%] :\r\nCostume et chemise blanche pour monsieur, robe de soir\u00e9e pour Madame \u00e7a c'est la th\u00e9orie, mais en vrai, le r\u00e9veillon approche et on ne sait toujours pas quoi ce ma\u00eetre Xavier Bloch, aidez -nous \u00e0 trouver la tenue ad\u00e9quate : oui, alors \u00e7a va d\u00e9pendre un petit peu de l'\u00e9paisseur de votre porte- monnaie, mais je vais vous aider, c'est vrai que le temps presse, nous sommes d\u00e9j\u00e0 le 26 d\u00e9cembre me faire tailler un costume sur mesure, \u00e7a semble un peu juste en bas, on va voir, on file d'abord \u00e0 Lausanne chez le tailleur sur Mars, petites enseignes ouverte il y a quelques mois par Harald Pec l\u00e0 il les tailleurs pour hommes, alors la question : un costume sur mesure pour le 31 d\u00e9cembre possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [89%] :\r\nL\u00e0 c'est un peu tard, ou alors il faudra payer tr\u00e8s cher pour faire un costume en Suisse carr\u00e9ment, \u00e7a ce serait possible, mais sinon il faut 3, 2 \u00e0 3 semaines pour pouvoir avoir costume s'sur mesure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:05) [87%] :\r\nJe vous avait bien pr\u00e9venu Xavier mais vous avez du n\u00e9o- il faut d'abord choisir le tissu les couleurs ensuite Aral la prend les mesures et passe commande un couturier chinois, il travaille, qu'un artisan qui d\u00e9coupe et assemble votre costume tr\u00e8s tr\u00e8s loin en Chine m\u00eame, les tailleurs locaux, maintenant ils font, ils font faire en Chine voil\u00e0 mais il a ses arguments, parce qu'il conna\u00eet ses artisans, l'artisan a tout sous la main, enfin dans 2 \u00e0 3 semaines, retour en boutique et le costume est de retour pour l'essayage et les retouches mais Xavier tous les costumes pour hommes ne sont pas faits sur mesure : ah ben non, il existe 2 autres gammes de costumes, il a le demi- mesure c'est un mod\u00e8le standard qui sera plus ou moins adapt\u00e9es \u00e0 votre morphologie et puis le coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-26T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nadas, Niki", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9ED731A-AFF0-4510-873D-7F29721CF662", "internalArchiveId": "B9ED731A-AFF0-4510-873D-7F29721CF662", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis politiques suisses \u00e0 l'aube d'une ann\u00e9e \u00e9lectorale : interview de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien suisse (PDC)", "publicationDate": "2018-12-26T00:00:00Z", "summary": "La politique migratoire de Donald Trump sous le feu des critiques... la nuit de No\u00ebl, un jeune guat\u00e9malt\u00e8que de 8 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 alors qu'il avait franchi la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine avec son p\u00e8re quelques jours plus t\u00f4t. c'est la 2e fois qu'un enfant migrant meurt alors qu'il \u00e9tait en d\u00e9tention aux Etats-Unis... Au capitole, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit \u00e9galement faire face au 5e jour de l'impasse budg\u00e9taire ou \"shutdown\", qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle des administrations... et qui r\u00e9sulte aussi de la politique mnigratoire de Donald Trump. Les d\u00e9mocrates s'opposent farouchement au financement du mur que Trump souhaite \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine...\r\nAndr\u00e9 Kaspi bonsoir !\r\nAndr\u00e9 Kaspi, vous \u00eates historien et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis... \r\n- les critiques pleuvent sur la politique migratoire de Donald Trump : devra-t-il l\u00e2cher du lest ?\r\n- le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier qu'il ne c\u00e9derait pas tant que le financement du mur qu'il veut faire construire \u00e0 la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique. Jusqu'o\u00f9 cela peut-il aller ? \r\n- La mort de cet enfant guat\u00e9malt\u00e8que est-elle de nature a changer la donne? En p\u00e9riode de No\u00ebl? Est-ce que l'opinion publique peut se retourner?\r\n- sur le terrain, les services am\u00e9ricains de contr\u00f4le des fronti\u00e8res ont ordonn\u00e9 que tous les enfants migrants en d\u00e9tention soient soumis \u00e0 des examens m\u00e9dicaux... cela suffira-t-il \u00e0 calmer la grogne des d\u00e9mocrates et m\u00eame des r\u00e9publicains les plus mod\u00e9r\u00e9s qui critiquent sa politique migratoire ?\r\n- la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine c'est dans deux ans, mais cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, les candidats potentiels vont commencer \u00e0 se profiler... \u00e0 quel point l'immigration va jouer un r\u00f4le dans cette campagne ? Terrain favorable \u00e0 Trump?\r\n- Donald Trump peut-il perdre des plumes en campant sur ses positions ou au contraire, est-il en train de renforcer sa base \u00e9lectorale, et m\u00eame de gagner des voix ? \r\n- Revenons au blocage autour du mur: quelles seraient les cons\u00e9quences \u00e0 plus long terme, si ce shutdown se prolonge ?\r\n- presque d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, les shutdowns se r\u00e9p\u00e8tent... les Am\u00e9ricains n'en ont-ils pas marre de voir leur administration syt\u00e9matiquement bloqu\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode ?\r\n- En 2013, en p\u00e9riode de shutdown sous l'administration Obama, Trump d\u00e9clarait sur Fox News qu'il en \u00e9tait de la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident... qu'il devait m\u00eame d\u00e9missionner pour d\u00e9bloquer la situation... visiblement il a chang\u00e9 d'avis...", "durationSec": 760, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10080664", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "l\u00e9gislatif national", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["PDC Suisse", "PDC"], "alternativeTitle": ["Interview des pr\u00e9sidents de parti: Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. / FOR_2018-12-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.12.2018"], "alternativeSummary": ["Avant l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui est sur le point de commencer, quelles sont les ambitions pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des pr\u00e9sidents de partis? Sur quels sujets vont-ils se profiler? Interview de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien."], "variantIds": ["ece-10080664"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:41Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n31 cette constatation, pas facile d'\u00eatre le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, c'est l'\u00e9pisode 3 de notre s\u00e9rie d'entretiens avec les pr\u00e9sidents de partis aujourd'hui Gerhard Pfister se pr\u00eate au jeu de l'interview, le patron du PDC estime que son parti a manqu\u00e9 parfois de professionnalisme dans les cantons o\u00f9 il a perdu des si\u00e8ges, il fait aussi une proposition de nouvelles mesures d'accompagnement pour faire accepter \u00e0 la population l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, il revient \u00e9galement sur la difficult\u00e9 d'\u00eatre un parti du centre, en p\u00e9riode de Mondial de polarisation de clash gauche- droite dans ce contexte, Gerhard Pfister sur la situation aurait pu \u00eatre pire pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [86%] :\r\nPour moi le le parti se porte tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on a fait des progr\u00e8s, on a eu des bonnes \u00e9lections dans les 4 derni\u00e8res content, cette ann\u00e9e, ce n'est pas encore de Thomas, je le dis, avant que vous me demandez, mais on a r\u00e9ussi, d\u00e9stabiliser le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nOn voit qu'il y a une tendance lourde, c'est la perte de ses si\u00e8ges dans les cantons qu'est -ce que \u00e7a dit du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien de votre parti de ceux de sa sant\u00e9, c'est plut\u00f4t n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce n'est pas bon, mais il ne faut pas exag\u00e9rer les pertes si\u00e8ges \u00e7a fait du mal, mais on a toujours plus de 400 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux et puis je dois dire que quelques pertes \u00e9taient invit\u00e9s, parce qu'on a fait des fautes, on a un certain manque de professionnalisme, certains partis cantonaux et \u00e7a c'est important d'am\u00e9liorer, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [88%] :\r\nOn voit que, il y a une sorte de dichotomie, le PDC se portent plut\u00f4t mieux lors des \u00e9lections \u00e0 l'ex\u00e9cutif et un peu moins bien dans les l\u00e9gislatives \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est la th\u00e9orie politique qui manque, c'est les id\u00e9es qui manque au PDC s'les id\u00e9es qui ne fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nNon, ce sont pas les id\u00e9es, mais c'est la mani\u00e8re de faire de la politique que rend difficile la vie pour le PDC au Parlement parce que nous sommes un parti qui est au centre, et quand vous \u00eates au centre, vous \u00eates responsable pour des r\u00e9sultats pour des solutions et qu'faut faire des compromis et celui qui fait des compromis, p\u00e8re du profil et \u00e7a c'est un probl\u00e8me du PDC, nous gagnons la plupart des votes, \u00e7a veut dire que nos solutions sont accept\u00e9s par le peuple, mais on n'a pas le m\u00e9rite d'\u00eatre l'architecte de ces solutions, \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me pour le PDC : nous sommes le seul parti qui respecte le principe de la concordance et dans s\u00e9jour ou ou on demande plut\u00f4t des solutions simples, c'est la vraie t\u00e2che pour le PDC d'arriver que le peuple se rend compte ce que le PDC fait pour ne paye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [94%] :\r\nAlors il y a plusieurs choses dans ce que vous avez dit, mais la premi\u00e8re chose, vous \u00eates victime en quelque sorte de la polarisation oui la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, ont souffert le PDC c'est le parti qui souffert le le le maximum de la polarisation la la insertion c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9enne globale m\u00eame dans toutes les d\u00e9mocraties, vous avez des partis populistes, vous avez une sorte de polarisation et \u00e7a touche au syst\u00e8me de la politique suisse et le PDC l'\u00e9l\u00e9ment indispensable de cette traditionnelle, mani\u00e8re de se faire de la politique en Suisse avec des compromis avec du pragmatisme et comme \u00e7a, le temps de la polarisation sont tr\u00e8s difficiles pour le PDC mais c'est aussi une chance parce que \u00e7a c'est c'est notre position et il faut convaincre la population que son PDC, la Suisse ne sera plus la Suisse comme elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nSi on fait le bilan de cette strat\u00e9gie, le PDC a souvent d\u00e9crit une image personnelle de parti en disant : nous sommes le parti des solutions vous le dites, encore, encore ce soir, c'est gr\u00e2ce \u00e0 nous qu'on trouve des majorit\u00e9s en Suisse, nous n'en sommes pas forc\u00e9ment les architectes \u00e7a a conduit le PDC \u00e0 \u00eatre parfois \u00e0 gauche, parfois \u00e0 droite et surtout avoir une ligne que la population n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 lire, est ce que \u00e7a, \u00e7a fait partie du probl\u00e8me que vous avez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [90%] :\r\nC'est aussi un probl\u00e8me j'avoue franchement au avez tout \u00e0 fait raison mais c'est le devoir du pr\u00e9sident et c'est le devoir tu parti de r\u00e9unir, d'une part, notre t\u00e2che historique, \u00eatre au centre de donner la main \u00e0 la gauche et \u00e0 la droite et de l'autre, pas de gagner du profil et on a fait des progr\u00e8s, notre groupe vote d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s claire de depuis des ann\u00e9es et on a r\u00e9ussi, de faire des propositions d'aussi de Politis, avec plus de profil au centre, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est notre t\u00e2che qui n'est pas simple mais qui est enfin moi qui me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [90%] :\r\nQui est fascinante et enfin c'est Nantes oui, encore un peu de de th\u00e9ories politiques Gerhard Pfister, si on regarde votre fa\u00e7on de faire de la politique, vous dites : on est victime de la polarisation mais vous vous aimez beaucoup cette polarisation, vous \u00eates tr\u00e8s agressifs dans le bon sens du terme, on dit en football dans les d\u00e9bats, est ce que vous ne participez pas vous aussi \u00e0 cette polarisation que que vous d\u00e9crivez comme n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [92%] :\r\nNon, ce qui est vrai, j'aime les d\u00e9bats, j'aime me battre pour les id\u00e9es et je pense que c'est vraiment leur essai pour le PDC de combiner notre comp\u00e9tence dans les solutions, mais il faut de plus en plus du profil, il faut \u00eatre dans les m\u00e9dias, il faut lancer des th\u00e8mes il faut lancer des propositions et \u00e7a en Suisse o\u00f9 le fait aussi avec quelquefois des des provocations, c'est n\u00e9cessaire pour lancer un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [89%] :\r\nMais quand vous dites qu'on a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le plus faible depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u00e0 vous vous ne faites pas vraiment de la politique consensuelle, tels que le PDC devrait la faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas une critique, a quand m\u00eame oui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une critique pas pas personnellement, mais je constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on a pour le moment o\u00f9 qu'on avait Chusclan maintenant \u00e9vite de prendre sa responsabilit\u00e9 Hilton des propositions des lois au Parlement et il dit vous pouvez changer \u00e7a, on ne veut pas se battre pour ce qu'on propose au Parlement et et c'est un manque de Leadership de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a ce n'est pas un miracle que les partis ne sentent plus ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut et commence \u00e0 se battre et commencent \u00e0 se diviser et les r\u00e9sultats ne sont pas meilleurs, il y a un manque de Leadership pour \u00e7a du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [88%] :\r\nOn voit sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que le PDC a peut-\u00eatre perdu en influence, en tout cas dans les faits, il passe dans un appartement tr\u00e8s important qui permettait par exemple de mener des projets dans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont chers au PDC o\u00f9 le PDC marche bien un d\u00e9partement peut-\u00eatre moins visible, on peut mener moins de projets ah \u00e7a c'est le signe aussi d'une perte d'influence du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [89%] :\r\nNon, c'est le signe que nous sommes le seul parti avec seulement un si\u00e8ge au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a se peut se passer et je suis convaincu que le le pharaon UBS, le d\u00e9partement de la nature, la de la d\u00e9fense et ce n'est pas un moment tr\u00e8s important et \u00e7a laisse aussi un peu plus de libert\u00e9 \u00e0 Madame arm\u00e9s de s'occuper aussi des autres d\u00e9partements et \u00e0 \u00e7a laisse aussi un peu plus de libert\u00e9 pour le PDC qui n'est pas tout \u00e0 fait responsable pour tous, mais \u00e0 la fin, on est le parti qui reste au centre qui se sent responsable pour des sur les 100. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [91%] :\r\nG\u00e9rard Pfister vous disiez tout \u00e0 l'heure que en parlant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9c\u00e9dent que c'\u00e9tait le plus faible de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, quand on voit la fa\u00e7on dont la r\u00e9partition des d\u00e9partements s'est op\u00e9r\u00e9 avec le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que vous \u00eates optimiste pour les 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [87%] :\r\nNon, c'est un mauvais d\u00e9but quand je vois que la seule juriste on a donne pas le le le d\u00e9partement de la justice, quand je vois une madame la soute avec la capacit\u00e9 de parler tous les langues presque tout l'\u00e9lan qu'on ne le met pas dans le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, o\u00f9 vous avez des n\u00e9gociations internationales, je pense que les Conseil f\u00e9d\u00e9ral se voit plut\u00f4t comme soldat de son parti et ne s'occupe pas de la question, ce qui est bon pour la paix pour le pays, le r\u00e9sultat n'\u00e9tait pas bon et ne sera pas bon avant tout la mani\u00e8re dans la premi\u00e8re s\u00e9ance, que vous avez, vous devez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, vous n'arrivez pas \u00e0 consensus, ce n'est pas un instant signe pour le futur travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le le constat en quelque sorte de la situation actuelle pour le PDC dans dans ce climat politique, quelles sont vos solutions, vos propositions qu'est, est-ce que vous allez vendre \u00e0 la population pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [90%] :\r\nAlors le l'\u00c9tat principal, c'est la coh\u00e9sion du pays, \u00e7a, c'est de devoir historique du PDC, nous sommes le trait d'union pour la Suisse, \u00e7a c'est une t\u00e2che comment communiquer et puis vous avez le d\u00e9fi des co\u00fbts de la sant\u00e9, l\u00e0 on a lanc\u00e9 une initiative populaire, on s'occupe ce terrain est avant tout c'est le t\u00e2che pour le PDC de r\u00e9unir de lier la libert\u00e9 et la solidarit\u00e9 quand vous pensez \u00e0 la proposition pour la r\u00e9forme de taxation des entreprises, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une solution PDC qui a combin\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la pour l'\u00e9conomie avec la solidarit\u00e9 avec l'AVS congr\u00e8s renforc\u00e9, \u00e7a c'est une une solution typiquement PDC et puis vous avez notre relation avec l'Europe qui va \u00eatre le th\u00e8me de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale et l\u00e0, le PDC se bat pour la voie bilat\u00e9rale se bat pour bon accord-cadre mais on reste sur la position que les partenaires sociaux doivent \u00eatre d'accord pour que \u00e7a a une chance d'\u00eatre accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement sur cet accord-cadre, l\u00e0 on l'a sur la table pour la premi\u00e8re fois, on a pu le lire ce que vous le signez en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [86%] :\r\nNon pas encore mais il est, mais il faut l'am\u00e9liorer avec des mesures en Bruxelles, on ne veut pas n\u00e9gocier, non c'est c'est pas la chose de n\u00e9gocier avec Bruxelles, je constate pour Bruxelles, la discussion est termin\u00e9e, bon c'est un ma\u00eetre \u00e0 nous, parti de prendre la responsabilit\u00e9 et War, si on peut ajouter \u00e0 cet accord, quelques \u00e9l\u00e9ments qui franc acceptable se d'accord pour les partenaires sorci\u00e8re, \u00e7a c'est ample, par exemple, il me semble, c'est n\u00e9cessaire que la protection pour les travailleurs en Suisse reste la m\u00eame, comme il est maintenant mais il faudrait discuter et ce qu'il y a des autres possibilit\u00e9s que seulement la dur\u00e9e des 8 jours ou de 4 jours et ce qu'il a des autres possibilit\u00e9s, \u00e7a c'est le une chose et l'autre chose c'est il y a une certaine crainte du peuple suisse de perte, une tr\u00e8s grande partie de la souverainet\u00e9 peut-\u00eatre et il serait \u00e0 une id\u00e9e de voir si on pourrait soumettre quelques d\u00e9cisions comme apprendre qu'on l'accord sign\u00e9 en pourrait soumettre au r\u00e9f\u00e9rendum pour am\u00e9liorer l'acceptant ce dans la populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [83%] :\r\nSi on mais concr\u00e8tement, ce sont de nouvelles mesures d'accompagnement, ce sont des des mesures de de formation continue, que je sois imaginer chez elle la proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [90%] :\r\nOui, \u00e7a il y a, il y a, vous avez beaucoup de possibilit\u00e9s, mais on ne pourrait pas dire c'est \u00e7a, \u00e7a la solution au l'autre bout de Bouvet discuter, on a du temps maintenant 3 mois on a du temps, il faut discuter avec tous les partenaires sociaux et puis voir si on va trouver un chemin qui est acceptable pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [92%] :\r\nMais sur le principe, soit on d\u00e9veloppe de nouvelles mesures, ce que vous proposez, ce soir, soit on soumet au r\u00e9f\u00e9rendum les d\u00e9cisions prises par le Tribunal arbitral mais il est possible que la population disent non, il est possible aussi que les mesures d'accompagnement ne satisfasse pas Bruxelles donc finalement cette discussion, ce blocage risque de de se poursuivre dans tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [91%] :\r\nLe blocage, vous avez dans tous les cas vous avez maintenant une situation o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne n'est plus pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier ou l'oeil nu, en janvier, a des probl\u00e8mes \u00e9normes de TFI \u00e9norme comme le Brexit et aussi les \u00e9lections la prochaine ann\u00e9e sera une ann\u00e9e des incertitudes et des difficult\u00e9s avant tout dans la politique europ\u00e9enne de la Suisse, \u00e7a c'est le r\u00e9sultat d'une politique un peu trop tardif des ann\u00e9es derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [94%] :\r\nMais c'est \u00e7a la strat\u00e9gie suisse ou la strat\u00e9gie du PDC c'est c'est d'attendre qu'il y a une sorte de pourrissement du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [92%] :\r\nNon pas, il ne faut pas attendre un pourrissement de de l'Union europ\u00e9enne, mais le succ\u00e8s de la Suisse et du PDC pas sur une politique pragmatique et dans ces domaines, il n'y a aucun sens de prendre des parts, grande et qu'on ne peut pas accepter, il faut prendre pas pourquoi, mais je l'avoue, les prochains temps vont \u00eatre difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [93%] :\r\nCar Pfister, on va terminer par des chiffres : \u00e0 combien vous voyez votre parti aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2000 19 et ce qu'il va rester au-dessus de la barre des 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est clair, je n'ai pas comme but certain chiffre mais je suis convaincu que nous r\u00e9ussirons \u00e0 augmenter le pourcentage national pour le PDC et je suis, c'est aussi absolument convaincu qu'on restera le le groupe le plus fort au Conseil des ailes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC demain, rendez- vous est pris avec Albert Rochedy pr\u00e9sident de l'UDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-26T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien suisse (PDC)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaspi, Andr\u00e9", "role": "Historien ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0455AD9-77DD-4D76-9AA8-A3423FD3EFA6", "internalArchiveId": "E0455AD9-77DD-4D76-9AA8-A3423FD3EFA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique du centre en Suisse s'\u00e9rode: interview de Claude Longchamp", "publicationDate": "2018-12-26T00:00:00Z", "summary": "Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, se plaint de la polarisation de la politique suisse. Comment exister m\u00e9diatiquement, faire parler de son parti, alors que l'on est au centre? Interview de Claude Longchamp, politologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut gfs.bern.\r\n\r\n* * La politique du centre en Suisse s'\u00e9rode: interview de Claude Longchamp  \r\n (DIR ST PF)\r\nC\u00e9tait Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC.\r\nEt bonsoir Claude Longchamp! Vous \u00eates politologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut gfs.bern. (DIR ST PF)\r\n- Il a raison, Gerhard Pfister, de se plaindre de la polarisation de la politique suisse? C'est une bonne excuse?\r\n- Comment gagner en profil, comme le dit Gerhard Pfister, comment exister m\u00e9diatiquement, faire parler de son parti, alors que l'on est au centre et que l'on va le consensus...? Y a-t-il une solution? Est-ce seulement possible?\r\n- Le syst\u00e8me politique suisse peut-il fonctionner avec plus de polarisation? Ou si on reprend le point de vue de Gerhard Pfister: sans PDC...?\r\n- Dans cette s\u00e9rie d'entretiens de dirigeants de parti, nous recevions hier Philippe Nantermod, du PLR. Il disait vouloir d\u00e9passer la gauche. Est-ce qu'il n'est pas l\u00e0, le vrai enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Savoir si les Suisses veulent une majorit\u00e9 PLR-UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons de la politique suisse, y compris au Conseil des Etats?\r\n- Si cela devait arriver, cela changerait vraiment la Suisse? PLR et UDC qui seraient majoritaires au CF, au CN, au CdE?\r\n- Revenons \u00e0 la polarisation. On a longtemps cru que la Suisse \u00e9tait vaccin\u00e9e, par son syst\u00e8me, contre la mont\u00e9e des extr\u00eames. Vrai ou faux?\r\n- Comment expliquer cette \u00e9volution dans notre pays aussi? Il y a m\u00eame des gilets jaunes en Suisse... alors que la population est r\u00e9guli\u00e8rement consult\u00e9e... Il y a un ras-le-bol de la politique?\r\n- 2019 c'est demain. Mais disons dans une quinzaine d'ann\u00e9es... le centre existera-t-il toujours?\r\n- Le PDC va-t-il dispara\u00eetre?", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10080665", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La politique du centre en Suisse s'\u00e9rode: interview de Claude Longchamp / FOR_2018-12-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.12.2018"], "alternativeSummary": ["Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, se plaint de la polarisation de la politique suisse. Comment exister m\u00e9diatiquement, faire parler de son parti, alors que l'on est au centre? Interview de Claude Longchamp, politologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut gfs.bern."], "variantIds": ["ece-10080665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:41Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'UDC et bonsoir Claude Longchamp, bonsoir, vous \u00eates politologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institutgfs.bern alors il a raison, Gerhard Pfister, de se plaindre de la polarisation de la politique suisse est une bonne excuse pour expliquer les les difficult\u00e9s actuelles de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nNon je pense pas parce que la polarisation \u00e7a dure depuis des ann\u00e9es 90 du derni\u00e8re si\u00e8cles le Parti socialiste, l'UDC ont commenc\u00e9 leur propre allais suivre leur propre chemin, \u00e7a fait maintenant en tout cas, 20 ou 30 ans, \u00e7a, c'est pas la raison, la raison principale, c'est que la coh\u00e9rence entre les 2 parties qui sont au centre, qui sont gouvernementale et qui sont au centre de PDC et le PLR sa fonction plus c'est si ces 2 partis fonctionnent ensemble au gouvernement dans le parlement, ils ont quand m\u00eame encore la force en Suisse, de g\u00e9rer la Suisse est de mener la Suisse mais actuellement la polarisation a aussi atteint ces 2 parti a aussi atteint le PLR Le PDC alors je le dirais plut\u00f4t le probl\u00e8me de la Suisse, c'est que ces 2 partis ne peuvent plus remplir le Centre, le centre qui est d\u00e9cisif pour notre syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [97%] :\r\nIl y a une perte de cette philosophie du consensus dans la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [87%] :\r\nOui, il y a certainement une perte, mais \u00e7a c'est pas vraiment le probl\u00e8me je pense, le tout grand consensus n'existe presque plus dans toute la politique la probl\u00e8me celle -ci le probl\u00e8me, c'est si encore dans les questions principales on sait encore trouver des solutions comme moi je dirais plut\u00f4t \u00e7a c'est important dans tous les autres domaines, dans tous les autres sujets dans tous les autres d\u00e9bats qui sont men\u00e9s, alors l\u00e0, on peut bien et ne se profiler pour moi, il y a pas de probl\u00e8me, mais il y a quand m\u00eame un ou 2 3 choses qu'il faut vraiment \u00e9viter que l\u00e0 on n'a pas plus de, de, de solutions L \u00e0, je pense, c'est l\u00e0 le probl\u00e8me de la probl\u00e9matique actuelle de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nClaude Longchamp, vous d\u00e9crivez un monde politique avec beaucoup de parti en concurrence les uns avec les autres, ce que le syst\u00e8me suisse peut peut subir \u00e7a longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nNon je pense pas vraiment \u00e0 long terme, une certaine, il est assez stable avec tous ces \u00e9l\u00e9ments de je dirais parce qu'il n'y a pas vraiment un pouvoir, il y a plus de pouvoir avec le f\u00e9d\u00e9ralisme avec la d\u00e9mocratie directe avec un gouvernement collectif, il y a plus haut et plus de plusieurs de possibilit\u00e9s de r\u00e9\u00e9quilibrer, mais quand m\u00eame il faut il faut savoir qu'il y a des choses qui sont principal la politique europ\u00e9enne c'est principal pr\u00e9gnant, la politique de la sant\u00e9 que pendant beaucoup d'ann\u00e9es, on n'a pas vraiment discut\u00e9 fondamentalement au Parlement, alors l\u00e0, je pense qu'il faut vraiment trouver des solutions, alors \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 sujets o\u00f9 je j'ai l'impression que on peut pas g\u00e9rer les affaires comme on les a fait ces derniers 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nAujourd'hui il y a pas de volont\u00e9 de travailler ensemble, c'est \u00e7a le probl\u00e8me sur la politique europ\u00e9enne, c'est assez flagrant le le bloc pro- bilat\u00e9ral n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord autour de cet accord-cadre, il y a le PLR qui est favorable \u00e0 ce projet men\u00e9 par son ministre qui le qui le soutient, m\u00eame si le soutien, pas forc\u00e9ment avec beaucoup d'enthousiasme et puis la gauche est contre pour sur les syndicats, \u00e7a veut dire que ce dossier est bloqu\u00e9 pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nNon pas pour toujours, je trouve, d'id\u00e9es ne Pfister, qui vient de lancer dans cette \u00e9mission est assez int\u00e9ressant de dire, bon, c'est un constat, Bruxelles a termin\u00e9 les n\u00e9gociations aussi pour nous, c'est \u00e7a \u00e0 la, \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, mais les possibilit\u00e9s en Suisse sont quand m\u00eame encore la dette si c'est possible que, peut-\u00eatre, lesquels, les 3 partis qui ont quand m\u00eame g\u00e9rer la politique europ\u00e9enne ces derni\u00e8res 20 ann\u00e9es pour les accords bilat\u00e9raux, le Parti lib\u00e9ral- radical, le PDC et le Parti Socialiste trouve encore des mesures ensemble en ce qui concerne le en ce qui concerne l'\u00e2ge de la la fa\u00e7on de g\u00e9rer cet accord cadre en Suisse interne, alors l\u00e0, je trouve \u00e7a il y a encore une certaine possibilit\u00e9 et c'est aussi ce que je pense \u00e0 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aimerait que \u00e7a et l\u00e0 il prouverait chaud choisir encore m\u00eame \u00e0 avancer encore un peu les choses et puis si \u00e7a r\u00e9ussit, \u00e7a, \u00e7a donnerait quand m\u00eame une nouvelle chance de relancer cette discussion ou 7 ces accords de cadres en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [90%] :\r\nEt pourtant, on l'entendait avec Gerhard Pfister ce travail ensemble, se heurte \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 pour un parti comme le PDC de gagner en profil, comme le dit l'dit le pr\u00e9sident du du PDC quand on travaille ensemble, on on voit pas forc\u00e9ment qu'on est l'architecte de la solution, est-ce que cette concurrence en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et tout cela est -ce que \u00e7a, \u00e7a ne nuit pas \u00e0 la l'impossibilit\u00e9 de trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [89%] :\r\nJe dirais, l\u00e0 aussi, peut-\u00eatre, non parce que dans les questions fondamentales, il y aura pas vraiment un leader, il y a pas un parti qui pisse pipe s'imposer, nous avons des partis qui sont des des parties de vente de 10 20 ao\u00fbt \u00e0 mon maximum 30 pourcent alors vous avez pas la majorit\u00e9, il faut coop\u00e9rer, mais le probl\u00e8me pour le PDC c'est le profil pas dans la politique europ\u00e9enne le probl\u00e8me c'est d'avoir un programme au-del\u00e0 de la politique europ\u00e9enne dans des domaines qui touchent la population l\u00e0 je trouve que le PDC pendant beaucoup d'ann\u00e9es n'a pas vraiment \u00e9voluer les choses et il s'est concentr\u00e9 sur la politique familiale et l\u00e0 avec un une approche assez traditionnelle et de ses \u00e7a fait que 2, 3 ans qu'on qu'on a, s'aper\u00e7oit que le PDC aimerait \u00e0 changer les choses, mais pour faire plus d'Inde acqu\u00e9rir plus de profil, il faut avoir vraiment un programme visible, un programme coh\u00e9rent et un programme qui trouve des majorit\u00e9s \u00e0 aupr\u00e8s des autres, de la population et les autres partis, et l\u00e0 je pense \u00e7a, c'est plut\u00f4t un processus qui ne sera pas termin\u00e9 au jour de l'\u00e9lection de l'ann\u00e9e prochaine qui \u00e7a c'est vraiment un processus, peut-\u00eatre pour les dix derni\u00e8res prochaines ann\u00e9es o\u00f9 le PDC doit vraiment se profiler et s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [94%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Claude Longchamp vous \u00eates politologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institutgfs.bern une derni\u00e8re question chiffr\u00e9 Gerhard Pfister le dit veut rester au-dessus de la barre des 10 pourcent il va y arriver, selon vous, en aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [86%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est pas l'essentiel, l'essentiel c'est combien elle s'est si\u00e8ge le PDC aura au Conseil des \u00c9tats et si au Conseil des \u00c9tats, il y a des majorit\u00e9s se dirait flexible entre le PDC le PLR et le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [92%] :\r\nEt tout sera au Conseil des \u00c9tats, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-26T17:55:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Pr\u00e9sident du conseil d'administration et membre de la direction GFS, copolitologue et historien, charg\u00e9 de cours de l'Universit\u00e9 de Berne et Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E121C7F6-B1C9-4045-A44F-D9EBA9FF4BD8", "internalArchiveId": "E121C7F6-B1C9-4045-A44F-D9EBA9FF4BD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Guy Mettan, journaliste, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois PDC, quittera en fin 2019 le Club suisse de la presse, dont il est l'un des membres fondateurs ", "publicationDate": "2018-12-26T00:00:00Z", "summary": "Guy Mettan Nous vous recevons dans ce Forum puisque vous avez annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e que vous quitterez le club suisse de la presse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine. Et cela, apr\u00e8s 25 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 sa t\u00eate comme pr\u00e9sident puis directeur.  Vous \u00eates journaliste et \u00e9lu PDC au Grand Conseil genevois et donc membre fondateur du club suisse de la presse, une institution ui favorise notamment les liens entre la Gen\u00e8ve internationale et la presse locale via des conf\u00e9rences et l'accueil de personnalit\u00e9s internationales...\r\n- Guy Mettan, pourquoi partir? \r\n- Quelle \u00e9volution, en 25 ans?\r\n- A l'heure d'internet et des r\u00e9seaux sociaux, l'information est partout... Les personnalit\u00e9s et leurs discours sont \"accessibles\" en un clic... Franchement, est-ce que \u00e7a encore un sens d'organiser des conf\u00e9rences comme le fait le club suisse de la presse? \r\n- Revenons \u00e0 vous:  le Club Suisse de la presse a parfois \u00e9t\u00e9 au coeur de pol\u00e9miques, on a beaucoup parl\u00e9 de vos positions pro-russes assum\u00e9es... Le Grand Conseil genevois avait failli ne pas vous accorder de subventions pour l'ann\u00e9e 2018... Reporter Sans Fronti\u00e8res Suisse, lui, est m\u00eame sorti de l'institution... Il est temps d'un nouveau d\u00e9part pour l'institution?\r\n- Vous \u00eates \u00e9galement citoyen russe... Pr\u00e9sident de l'union des chambres de commerce entre la Suisse, la Russie et les ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques... Favorable \u00e0 Valdimir Poutine... Compatible avec l'ind\u00e9pendance journalistique - et celle de l'institution?\r\n- Votre autre casquette Guy Mettan... Elle est politique... Puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois... Politicien et journaliste, l\u00e0 non plus \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me lorsqu'on est cens\u00e9 \u00eatre le plus objectif possible? \r\n- Le club suisse de la presse est aujourd'hui en pleine r\u00e9flexion quant \u00e0 son avenir... Quelles seront les d\u00e9fis \u00e0 relever pour les prochaines ann\u00e9es?\r\n- Et vous, quels d\u00e9fis allez-vous relever dans le futur?", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10080667", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "presse", "mass m\u00e9dia", "journalisme"], "alternativeTitle": ["Guy Mettan quittera en fin 2019 le Club suisse de la presse, dont il est l'un des membres fondateurs / FOR_2018-12-26T18:14:00_developpement-8", "Forum du 26.12.2018"], "alternativeSummary": ["Guy Mettan, journaliste, \u00e9lu PDC au Grand Conseil genevois, a annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e qu'il quittera le Club suisse de la presse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, apr\u00e8s 25 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 sa t\u00eate comme pr\u00e9sident puis directeur ex\u00e9cutif. Son interview."], "variantIds": ["ece-10080667"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:41Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n52 bonsoir Guy Mettan bonsoir, nous vous recevons dans ce Forum puisque vous avez annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e que vous quitterez le club suisse de la presse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine et cela apr\u00e8s 25 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 sa t\u00eate comme pr\u00e9sident puis directeur, vous \u00eates journaliste \u00e9lu PDC au Grand Conseil Genevois et donc on le rappelle, membre fondateur du club suisse de la presse une incitation, une institution qui favorise notamment les Liens entre la Gen\u00e8ve internationale et la presse locale via des conf\u00e9rences, l'accueil de ne personnalit\u00e9s internationales notamment alors Guy Mettan pourquoi partir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [85%] :\r\nVous \u00e9coutez donc quand vous l'avez dit, apr\u00e8s 25 ans je pense quelques moments ils \u00e9tait de tirer la prise, j'ai ce sont 2 ans donc je souhaiterais effectivement prendre l'initiative retirer d'ici l\u00e0 encore dans les prochaines heures \u00e0 63 ans, voil\u00e0, prenons le temps de passer \u00e0 autre chose maintenant que j'ai encore de l'\u00e9nergie de contraire, j'ose le dire quand pr\u00e9paration et le monde parlerait para\u00eet tout \u00e0 fait propice parce que nous avons entam\u00e9 une r\u00e9flexion cette ann\u00e9e avec une vingtaine de personnes pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 pas l'avenir du toute la presse, mettre en place une nouvelle strat\u00e9gie pour faire face \u00e0 \u00e0 la fois la crise de la presse \u00e9crite, dire que l'\u00e9tat, petits lat\u00e9ralisme, dont l'\u00e2ge n'avait internationales et cette, cette commission, ce groupe de r\u00e9flexion a rendu son rapport, et j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment un que le moment \u00e9tait venu justement saisir cette occasion pour passer entre sous mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [92%] :\r\nVous \u00e9voquez la crise de la presse, la crise du multilat\u00e9ralisme, c'est \u00e7a les \u00e9volutions principales que vous avez constat\u00e9 en ce quart de si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [82%] :\r\nOui, d'abord, une des points une d\u00e9gradation de la condition de travail des journalistes pendant affaiblissement aussi que donc le journaliste non plus correspondons on profite surtout de la part du correspondant europ\u00e9en de la presse europ\u00e9enne, avec un d\u00e9veloppement de la de correspondants et de m\u00e9dias convenons de CNN, qu'ils ont pay\u00e9, qui n'\u00e9tait pas du tout important son acc\u00e8s m\u00e9diatique, il y a 20 ou 25 ans, je pense, on ach\u00e8te, qu'on s'en Asie \u00e0 l'Afrique aussi, et au Moyen-Orient avec des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision du maintien qui maintenant ont fait irruption, ce qu'on va se notre nationale qui n'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9sente quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mon Club suisse de la presse comme directeur il y a une trentaine d'ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 une premi\u00e8re sur la quasi- r\u00e9volution Olson \u00e2cre Milk unilat\u00e9raliste qui est plus r\u00e9cent qui a fait quand m\u00eame du fonctionnement des organisations multilat\u00e9rales comme les Nations Unies ou les autres institutions internationales \u00e0 Gen\u00e8ve et qu'il a aussi rendent plus compliqu\u00e9 la t\u00e2che de couvrir au fond des informations qui \u00e9manent de cette ou ces organisations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [81%] :\r\nDonc il y a moins d'int\u00e9r\u00eat dans les r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [83%] :\r\nMoins d'int\u00e9r\u00eat dans les airs les les attaques sont aussi parce qu'elles sont moins il y le moins disons l'enqu\u00eate fusion sous plus comment plus difficile que pacte de, d'une part, parce que c'est ce que moi je dis qu'il imp\u00e9rialisme fonctionne que bien, on a, on a l'exemple par exemple avec l'Organisation mondiale du commerce qui est compl\u00e8tement bloqu\u00e9 la concurrence d\u00e9sarmement qui est bloqu\u00e9 depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, bref \u00e9galement du produit journalistique, c'est pas facile, rendent compte que ce genre de genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [87%] :\r\nAlors concernant le le Club suisse de la presse, hein, il y a cette organisation de de conf\u00e9rences que que vous avez men\u00e9e jusqu'ici est -ce que \u00e7a encore un sens, on voit que l'information circule beaucoup plus vite aussi avec dans ce quart de si\u00e8cle, arriv\u00e9e de d'Internet, des r\u00e9seaux sociaux est -ce que est -ce que \u00e7a a chang\u00e9, boulevers\u00e9, votre mission est -ce que \u00e7a la rend toujours n\u00e9cessaire, au contraire, elle est devenue un peu moins utile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [77%] :\r\nOui Lyon sans la transformer en pas que question l'ONU le moins utile mais \u00e7a n'a, \u00e7a l'a transform\u00e9 en ce sens que la conf\u00e9rence de presse, les polder classique, la conf\u00e9rence de presse avec. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [80%] :\r\nDe personnes qui, par le public et journaliste qui \u00e9coute plus soigneusement ce mod\u00e8le affectivement r\u00e9pond non, remarque le besoin de s'exprimer le besoin en tout cas pour Gen\u00e8ve servir que Tribune le speaker Scandar comme disent les anglo- saxons de tribune d'expression libre pour des organisations et des petites ONG, des organisations non gouvernementales ou aussi que il n'a \u00e9t\u00e9 politique des minorit\u00e9s et que, au fond, toutes sortes d'acteurs de la sc\u00e8ne internationale, qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 une possibilit\u00e9 de s'exprimer cette fonction -l\u00e0, ce bloc sur la toujours tr\u00e8s pr\u00e9sente, la preuve c'est que depuis 4 ou 5 ans le nombre d'\u00e9v\u00e9nements que nous organisons des temps d'augmentation d'un organe des Anne Fontaine on discute dans les vall\u00e9es, donner le 13\u00e8me et le 14\u00e8me maintenant on est \u00e0 130 140 150 \u00e9v\u00e9nements le parent et la plupart viennent histoire avec nouveaux acteurs d'Afrique, du Moyen-Orient o\u00f9 on aura l'occasion de conflit pas toujours connu ici pour rien compris du Y\u00e9men et appuyer d'autant par la type mais il y a celui du Congo beaucoup de causes font oublier et Gen\u00e8ve, du fait de sa fonction internationale sert de caisse de r\u00e9sonance qu'peu c'est caisse r\u00e9sonance et l\u00e0 le club de la presse alors qu'il a jou\u00e9, alors m\u00eame s'ils avaient pas reconnu comme utile pour les 21 occidentaux de chaque saison club on constate qu'\u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux en Afrique le c'est que nous autres qu'du Baloutchistan, on a re\u00e7u l'une des de l'Organisation Transatlantique de Suisse quand sont sont en cause, dont tout le toute la raison du Pakistan et de Tasca Aniston il est pas doute sur un pays que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question : Guy Mettan revenons \u00e0 vous, le Club suisse de la presse a parfois \u00e9t\u00e9 au coeur de pol\u00e9miques, on a beaucoup parl\u00e9 de vos positions pro- russes assum\u00e9es, le Grand Conseil Genevois avait failli ne pas vous accorder de subvention pour l'ann\u00e9e 2018 Reporters sans fronti\u00e8res Suisse est m\u00eame sorti de l'institution, votre d\u00e9part est aussi li\u00e9e \u00e0 ces pol\u00e9miques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [78%] :\r\nNon, pas du tout, au contraire, le son bas plut\u00f4t que rester encore une ann\u00e9e plus puisque c'est vrai que si ce d\u00e9part depuis quelques ann\u00e9es, donc aucun sens, n'a pas du tout, il doivent d'incidence sur le d\u00e9veloppement du club on a perdu de bonbons dans un gadget 34, un N\u00e9erlandais, donc on voit que ce type colis unique nana You can est fait sur la marche du club je dirais m\u00eame au contraire, elle a renforc\u00e9 la rampe, ce qui, lui, la coh\u00e9sion, la coh\u00e9sion interne comment faisais le caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [81%] :\r\nLa resserrer les Liens entre les membres oui guy Mettan je vois que vous interromps en arrivant \u00e0 la fin de cette Forum h\u00e9las le l'heure tourne, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants, quelques br\u00e8ves instant dans ce Forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:46) [82%] :\r\nC'est \u00e0 vous a servi bonsoir long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [87%] :\r\nEt un coup d'oeil du c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-26T18:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mettan, Guy", "role": "journaliste, co-fondateur du Club Suisse de la presse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636ED067-3077-49D1-BD17-490018DA6313", "internalArchiveId": "636ED067-3077-49D1-BD17-490018DA6313", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-12-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nDes journaux qui ce matin fourmillent de sujets vari\u00e9s sur No\u00ebl, bien entendu.\r\nTh\u00e9ologie, pour commencer.\r\nLa star du jour, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, c'est le Cardinal Kurt Koch, le suisse qui a le plus haut rang au Vatican. Grande interview dans le Blick, l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung.\r\nLa place de la religion est centrale, dit-il: une soci\u00e9t\u00e9 qui ne prend pas la religion au s\u00e9rieux, ne peut pas prendre l'\u00eatre humain au s\u00e9rieux. \r\nLa religion dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est aussi l'objet d'un d\u00e9bat dans la NZZ, sur deux pleines pages, entre le pr\u00e9sident de l'association des libres-penseurs Andreas Kyriacou et le pasteur de la Grossm\u00fcnster de Zurich, Christoph Siegrist. \r\nLe libre-penseur plaide pour une stricte s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat.\r\nLe pasteur explique pour sa part que la d\u00e9mocratie, les droits des femmes et les droits de l'homme sont des valeurs jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes. \r\nEt de citer l'exemple de Zwingli: en 1525, il a sorti le mariage de l'\u00e9glise, introduisant ainsi le divorce et abolissant le mariage forc\u00e9.\r\nZwingli qui fait aussi la Une du Tages Anzeiger. Il incarnait, il y a un demi-mill\u00e9naire, ce qui fait encore la force de la Suisse aujourd'hui: le pragmatisme, la confiance en soi et l'humanisme. \r\n*** Un mythe n'en finit pas de s'effondrer: celui des No\u00ebls blancs.\r\nLe constat de la Basler Zeitung ce matin. \r\nLe d\u00e9gel est au menu, de plus en plus souvent, et cette ann\u00e9e ne fait pas exception. Pourtant, le tourisme tire son \u00e9pingle du jeu, selon les derni\u00e8res statistiques.\r\nNo\u00ebl f\u00eate de la consommation, d\u00e9noncent de plus en plus de voix. On peut les lire par exemple dans la Libert\u00e9. Le stress dans les magasins, celui de faire le meilleur cadeau: tout cela enl\u00e8ve de la magie \u00e0 la f\u00eate.\r\nLa Luzerner Zeitung dans dans le m\u00eame sens, intitulant un grand article: \"Oh du Stressige\", sur le mod\u00e8le de la c\u00e9l\u00e8bre chanson en allemand \"Oh du fr\u00f6hliche\".\r\n*** Pour clore ce chapitre \"No\u00ebl\", les bon plans du Tages Anzeiger, pour le repas de famille.\r\nEn cas de blanc autour de la table, ou de d\u00e9rapage politique dans la discussion, le Tagi vous propose 38 anecdotes sur le sport. \r\nDes exemples ?\r\n- La Ola traverse le stade \u00e0 une vitesse moyenne de 40 km/h. Dixit l'Universit\u00e9 technique de Dresde;\r\n- Les premi\u00e8res cheerleaders aux USA \u00e9taient des hommes;\r\n- Le  stade du club anglais Brentford FC Griffin Park, est le seul stade de football anglais de haut niveau avec un pub \u00e0 chacun de ses quatre coins.\r\nDe quoi rattraper n'importe quelle discussion glissante...\r\n*** Politique, aussi, ce matin. Avec des inqui\u00e9tudes pour la rel\u00e8ve de la droite en Suisse romande. \r\nUn article \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Quotidien Jurassien et le journal du jura.\r\nDe nombreux t\u00e9nors politiques quittent le navire f\u00e9d\u00e9ral. Quand c'est un d\u00e9part naturel, les partis ont le temps de s'organiser, mais quand c'est inattendu, c'est parfois plus difficile.\r\nL'UDC a eu un \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9, avec le d\u00e9part de plusieurs chefs de sections cantonales. \r\nMais pas de probl\u00e8me de rel\u00e8ve, assure la conseill\u00e8re nationale genevoise C\u00e9line Amaudruz. \r\nLe politologue Pascal Sciarini estime lui que l'UDC a de la peine \u00e0 se trouver de nouvelles locomotives, qui sont suffisament solides. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y a des disparit\u00e9s cantonales. Dans le grandes sections, comme le Valais, il n'y a pas de probl\u00e8mes de rel\u00e8ve. \r\nEnfin, le PLR a lui surtout un probl\u00e8me d'image, on pense bien s\u00fbr \u00e0 l'affaire Maudet ou \u00e0 la pol\u00e9mique autour des imp\u00f4ts de Pascal Broulis. Des personnalit\u00e9s fortes, qui font de l'ombre \u00e0 une \u00e9ventuelle rel\u00e8ve, juge le politologue.\r\nPersonne n'est irrempla\u00e7able, estime pour sa part le vice-pr\u00e9sident du parti Philippe Nantermod. \r\n*** Politique encore, mais politique et satire, dans le Tages Anzeiger et le Bund.\r\nLes deux journaux proposent ce matin une grande interview du duo qui va remplacer le c\u00e9l\u00e8bre duo satirique de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique \"Giacobbo/M\u00fcller\".\r\nIl s'agit de Michael Elsener et de Dominic Deville. \r\nIl expliquent notamment pourquoi il n'y a pas de satire politique de droite: pour eux, la satire, c'est briser des st\u00e9r\u00e9otypes. Or, la droite est encline aux st\u00e9r\u00e9otypes. \r\nFox News (la chaine de t\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite de la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine) a essay\u00e9, raconte Michael Elsener. On peut le voir sur youtube. Mais m\u00eame pour un fourmillier apolitique, elle est indigeste. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler v\u00e9ganisme.\r\nC'est pour vous pr\u00e9parer au d\u00e9bat de ce soir autour du foie gras avec un neveu v\u00e9gane.\r\nEn fait, on parle v\u00e9ganisme, mais linguistique. Dans Le Temps.\r\nAux Etats-Unis, l'association de d\u00e9fense des animaux PETA sugg\u00e8re, via un kit p\u00e9dagogique, de remplacer certaines expressions utilisant des animaux - \"avoir d'autres chats \u00e0 fouetter\" - pour oeuvrer \u00e0 la protection de ces m\u00eames animaux.\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de suscite la r\u00e9flexion par l'humour, explique la porte-parole de PETA france, Anissa Putois.\r\nCela devait finir par arriver, explique un linguiste; nous sommes dans un grand mouvement de toilettage de la langue.\r\nUne philosophe du langage met en garde: le combat pour les animaux, certes important, ne rel\u00e8ve pas du langage de la m\u00eame fa\u00e7on que les propos homophobes, racistes ou sexistes. Ces propos-l\u00e0 concernent des \u00e9changes entre humains, dans lesquels les victimes sont impliqu\u00e9es et re\u00e7oivent directement des insultes.\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10073624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10073639", "ece-10073624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-30T17:22:06Z", "speechToTexts": ["30.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEnqu\u00eate, restez avec nous, il y a la revue de presse et on parle de No\u00ebl beaucoup mais on parle aussi de de politiques \u00e0 l'heure du bilan et et des perspectives pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir je deux 3 questions \u00e0 vous poser, Val\u00e9rie Droux, des journaux ce qui ce matin est \u00e9videmment fourmillent de jur\u00e9 juste de sujets vari\u00e9s sur No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nEh oui, th\u00e9ologie pour commencer dans le temps les relecture de la Bible dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, une interview de Bertrand Kieffer, ancien pr\u00eatre est devenue m\u00e9decin \u00e9diteur et puis la Star du jour c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique c'est le cardinal Kurt Koch, le Suisse, qui a le plus haut rang au Vatican grande interview dans le Blick largue avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, la place de la religion est centrale, dit -il, une soci\u00e9t\u00e9 qui ne prend pas la religion au s\u00e9rieux ne peut pas prendre l'\u00eatre humain au s\u00e9rieux la religion dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est aussi l'objet d'un d\u00e9bat dans la NZZ entre le pr\u00e9sident de l'association des libres-penseurs Andreas Kiriakou et le Pasteur de la grosse Muenster de Z\u00fcrich Christoph Siegrist le libre- penseur, plaide pour une stricte s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, le Pasteur, explique pour sa part que la d\u00e9mocratie, les droits des femmes et les droits de l'homme sont des valeurs jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes et de citer l'exemple de Zwingli en 1525 il a sorti le mariage de l'\u00e9glise, introduisant ainsi le divorce et abolissant le mariage forc\u00e9 Zwingli qui fait aussi la une du Tages-Anzeiger il incarnait il y a un demi- mill\u00e9naire, ce qui fait encore la force de la Suisse aujourd'hui le pragmatisme, la confiance en soi et l'humanisme, un mythe aussi qui n'en finit pas de s'effondrer, celui des No\u00ebls blancs et c'est le constat triste de la base leur Zeitung ce matin le d\u00e9gel est au menu de plus en plus souvent \u00e0 No\u00ebl, dit le journal, et cette ann\u00e9e ne fait pas exception pourtant le tourisme tire son \u00e9pingle du jeu, selon les derni\u00e8res statistiques et puis No\u00ebl aussi fait de la consommation d\u00e9noncent de plus en plus de voix, on peut les lire, par exemple, de la libert\u00e9, le stress dans les magasins, celui de faire le meilleur cadeau si tout cela enl\u00e8ve de la magie \u00e0 la f\u00eate, la Luzerner Zeitung va dans le m\u00eame sens, intitulant un grand article aux douches tr\u00e8s si, sur le mod\u00e8le de la c\u00e9l\u00e8bre chanson en allemand Froelicher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [86%] :\r\nC'est bien de remplacer White Christmas tendre maquette oui merci, nous pourrions alors ce chapitre No\u00ebl Les bons plans du Tages-Anzeiger pour le repas en famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [91%] :\r\nEh oui, en cas de blanc autour de la table ou de d\u00e9rapage politique de la discussion, le Tagi vous propose 38 anecdotes sur le sport, alors des exemples bien s\u00fbr la Ola traverse le stade de foot \u00e0 une vitesse de foot ou d'athl\u00e9tisme, traverse le stade \u00e0 une vitesse moyenne de 40 kilom\u00e8tres heure, dixit l'universit\u00e9 technique de Dresde, les premi\u00e8res cheerleaders USA \u00e9taient des hommes, et puis le stade du club anglais Brentford FC Griffin Park, \u00e7a va vous plaire, Chrystel, mais le seul stade de football anglais de haut niveau avec un poche \u00e0 chacun de ses quatre coins bref, voil\u00e0 de quoi rattraper porte quelle discussion glissante ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [94%] :\r\nEffectivement, \u00e7a c'est le grand d\u00e9fi pour pour ce soir, alors on l'a dit, on va parler politique aussi ce matin, avec des inqui\u00e9tudes pour la rel\u00e8ve de la droite en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [94%] :\r\nOui un article \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Quotidien Jurassien le Journal du Jura, de nombreux t\u00e9nors politiques quittent le navire f\u00e9d\u00e9ral alors quand c'est un d\u00e9part naturel, les partis ont le temps de s'organiser mais quand cette inattendu, c'est parfois plus difficile l'UDC par exemple a eu un \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 avec le d\u00e9part de plusieurs chefs de sections cantonales mais pas de probl\u00e8me de rel\u00e8ve, assure la conseill\u00e8re nationale genevoise C\u00e9line Amaudruz pour le politologue Pascal Sciarini il estime lui que l'UDC a de la peine \u00e0 se trouver quand m\u00eame de nouvelles locomotives qui sont suffisamment solides et puis du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y a des disparit\u00e9s cantonales cette fois -ci dans les grandes sections comme le Valais, il n'y a pas de probl\u00e8me de rel\u00e8ve, c'est pas toujours le cas ailleurs, enfin le PLR bien sur lui, alors il a surtout un probl\u00e8me d'image, cette ann\u00e9e, on pense bien s\u00fbr \u00e0 l'affaire Maudet ou encore \u00e0 la pol\u00e9mique sur les imp\u00f4ts de Pascal Broulis, des personnalit\u00e9s fortes qui font de l'ombre \u00e0 une \u00e9ventuelle rel\u00e8ve, juge le politologue, personne n'est irrempla\u00e7able, estime pour sa part, le vice- pr\u00e9sident du parti Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nChez les personnes, on a, on a assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de 2 nouvelles conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter pour le PLR Viola Amherd pour le PDC il y a, il y a ces affaires sur qui concerne un certain nombre d'\u00e9lus PLR et ce probl\u00e8me de de rel\u00e8ve est -ce que v\u00e9ritablement en Suisse, les personnes on a ont une influence sur sur le vote, la situation personnelle d'un certain nombre de d'\u00e9lus, \u00e7a peut faire h\u00e9siter \u00e0 voter pour un parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [87%] :\r\nBah, les candidats ont une certaine importance bien s\u00fbr qu'\u00e0 aller les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la suscite aussi l'int\u00e9r\u00eat de beaucoup de candidats et non plus, il faut voir consiste aussi \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s presque 4000 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se pr\u00e9sente, et donc les t\u00eates liste peuvent jouer un r\u00f4le important, notamment aussi pour l'image du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [91%] :\r\nIl peut y avoir un effet nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on a un effet moteur qu'on peut utiliser dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [91%] :\r\nAlors, en Suisse, il faut savoir que les les partis politiques, les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux pardon ne signifie pas forc\u00e9ment dans les campagnes de leur parti, donc beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [84%] :\r\n\u00c9lise, \u00e0 l'image de Doris Leuthard, \u00e0 une \u00e9poque, en tout cas et de Christoph Blocher puisque fallait voter pour, c'est vrai, aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [85%] :\r\nIl est vrai nom qu'mais je dirais que l'\u00e9lection de 2017 o\u00f9 le parti a mis vraiment la l'image de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Blocher sur ses affiches et puis qui disait oui un vote pour l'UDC et aussi un Beta pour garantir comme l'horaire et puisse rester au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t l'exception \u00e0 la r\u00e8gle, donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et vont pas servir forc\u00e9ment de de locomotives, non la compagne nationale de leur parti, et puis d'ailleurs, donc quand on entre Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est cens\u00e9 vraiment repr\u00e9senter l'int\u00e9r\u00eat du pays et puis, pas que de son parti politique, ceci dit non, que vous avez mentionn\u00e9 Doris l'incarne donc je pense effectivement de la Uttar d'\u00e9t\u00e9 une chance pour le PDC parce qu'elle avait une image tr\u00e8s positive, elle \u00e9tait tr\u00e8s populaire o\u00f9 l\u00e0 au sein de la population, per\u00e7u comme tr\u00e8s charmante proche du peuple et donc \u00e7a, \u00e7a peut aussi se r\u00e9percuter sur \u00e0 l'image un partie donc \u00e0 voir si les nouveaux conseiller f\u00e9d\u00e9ral susciter l'\u00e9lan des \u00e9lectrices, \u00e9lecteurs en 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [88%] :\r\nOn reste dans la politique, Val\u00e9rie, mais politique et satire dans le Tages-Anzeiger elle bouge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nLes 2 journaux proposent ce matin une grande interview du duo qui va remplacer le c\u00e9l\u00e8bre autre duo satirique de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique Giacobbo M\u00fcller, il s'agit de Michael Elsener et de Dominic Deville, ils expliquent notamment pourquoi il n'y a pas de satire politique de droite, pour eux, la satire, c'est briser les st\u00e9r\u00e9otypes, or selon eux toujours la droite est encline \u00e0 ces m\u00eames st\u00e9r\u00e9otypes Fox News Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite de la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine a essay\u00e9, raconte Michael Elsener on peut le voir sur YouTube, mais dit -il, m\u00eame pour en fourmilier apolitique, elle est indigeste \u00e0 M\u00fcnich villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [91%] :\r\nQui a lanc\u00e9 toute une s\u00e9rie de d'initiatives un peu un peu loufoques, dont l'obligation de servir pour les animaux de compagnie ou pour l'interdiction du brouillard, \u00e9videmment c'est c'est la satire, c'est de l'humour pour peut-\u00eatre se moquer d'un certain nombre de textes leur lanc\u00e9e en ce moment, pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler v\u00e9ganisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [93%] :\r\nOui, c'est pour vous pr\u00e9parer au d\u00e9bat de ce soir autour du foie gras, avec peut-\u00eatre un neveu, vegan, allez savoir, en fait on parle v\u00e9ganisme mais v\u00e9ganisme linguistique dans le temps aux \u00c9tats-Unis, l'association de d\u00e9fense des animaux PETA sugg\u00e8re via un Kit p\u00e9dagogique de remplacer certaines expressions utilisant des animaux comme \u00e0 avoir d'autres chats \u00e0 fouetter les remplacer pour oeuvrer \u00e0 la protection de ces m\u00eames animaux, l'id\u00e9e \u00e9tait de susciter la r\u00e9flexion par l'humour, explique -t-on de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de l'Atlantique, la par la voix de la porte- parole de PETA France Anissa Putois, cela devait finir par arriver, explique en linguiste, nous sommes dans un grand mouvement de toilettage de la langue et une philosophe du langage, met en garde quand m\u00eame le combat pour les animaux, certes important ne rel\u00e8ve pas du langage, de la m\u00eame fa\u00e7on que des propos homophobes, racistes ou sexistes, ces propos -l\u00e0 concernent les \u00e9changes entre humains dans lesquels les victimes sont impliqu\u00e9es et re\u00e7oivent directement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [88%] :\r\nLes insultes merci Val\u00e9rie Droux on se retrouve pas demain non pas apr\u00e8s- demain parce qu'il y a appara\u00eet toujours Droux quoi, des journaux, mais on se retrouve, je suis oui \u00e0 jeudi \u00e0 jeudi et merci beaucoup entrent enqu\u00eate reste \u00eatre dans dans ce dans cette \u00e9mission pour ouvrir un peu la porte sur ce grand \u00e9v\u00e9nement de 2019 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e et de belles f\u00eates de No\u00ebl, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-24T07:47:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D746B00-2210-40F8-944D-30DFC6A44282", "internalArchiveId": "3D746B00-2210-40F8-944D-30DFC6A44282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-12-23T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: le travail dominical qui prend de l'ampleur en Suisse, une \u00e9cole zurichoise qui fait appel \u00e0 du personnel handicap\u00e9 pour assister les enseignants et les changements \u00e0 venir pour le PDC en 2019.[###]Suisse;\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse DELLA PIETRA:\r\nEt Nicole Della Pietra... nous rejoint... dans ce \"12'30\".\r\nBonjour...\r\nVous avez lu.. pour nous... la presse al\u00e9manique... de ce dimanche.\r\nEt parmi.. les sujets... qui ont retenu... votre attention... Nicole... il y a... tout d'abord... le travail... dominical... qui prend de l'ampleur... en Suisse. \r\nLes citoyens... travaillent... de plus en plus souvent... les dimanches... et les jours f\u00e9ri\u00e9s.\r\noui, No\u00ebl et les jours du Seigneur n'ont plus grand chose de sacr\u00e9. C'est la SonntagsZeitung qui dresse le constat: il n'y a jamais eu autant de travail dominical en Suisse. Le journal s'est pench\u00e9 sur les autorisations d\u00e9livr\u00e9es par le Seco et qui sont obligatoires pour toute entreprise qui veut faire travailler son personnel un jour feri\u00e9: et les r\u00e9sultats sont sans appel. Le volume du travail lors des cong\u00e9s a augment\u00e9 de 30% ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, et la tendance est \u00e0 la hausse. Rien que pour No\u00ebl, 800 autorisations ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es. Et en 2018, plus de 70'000 postes \u00e9taient concern\u00e9s. La faute aux consommateurs, mais \u00e9galement \u00e0 des imp\u00e9ratifs d'ordre techniques selon les produits. Et il n'y a pas que la vente au d\u00e9tail qui est concern\u00e9e; la pharma, les banques, l'industrie et les g\u00e9ants de l'Internet comme Google le sont tout autant. \u00a0\r\nRELANCE NADINE: Et on reste ... dans le monde du travail... mais... cette fois-ci... dans le contexte... scolaire: .... avec cette \u00e9cole ...zurichoise... qui fait appel... \u00e0 du personnel handicap\u00e9 ....pour assister.... les enseignants.\r\nOui, enseigner malgr\u00e9 tout; le sujet est une de la NZZamSonntag. L'\u00e9cole int\u00e9grative ce n'est pas que pour les enfants. Des personnes adultes handicap\u00e9es, m\u00eame avec des capacit\u00e9s cognitives r\u00e9duites, vont encadrer\u00a0 des \u00e9l\u00e8ves dans un institut de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique zurichoise. Le directeur de l'\u00e9cole est convaincu qu'avec de la patience, ces nouveaux assistants pourront \u00eatre form\u00e9s sans probl\u00e8me. Mais les instituteurs eux, se disent inquiets et redoutent\u00a0 une charge suppl\u00e9mentaire aux d\u00e9pends de l'enseignement. Pour le professeur Stephan B\u00f6hm de l'universit\u00e9 de St Gall, la d\u00e9marche se justifie; avec les activit\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re social vont gagner de l'importance et permettre aux personnes handicap\u00e9es de jouer un r\u00f4le pr\u00e9cieux.\r\nRELANCE NADINE: Et 2019... pourrait aussi apporter... son lot... de changements... sur le plan... politique... et en particulier... au sein... du PDC...Nicole.\r\nUn changement de cap surtout! C'est ce que nous apprend la SonntagsZeitung. Alors, moins d'influence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Qu'\u00e0 cela ne tienne; le PDC troque son veston de parti gouvernemental contre l'habit de l'opposition. Plus question d'\u00eatre la formation conciliante, qui aide les autres \u00e0 former des majorit\u00e9s, dit un \u00e9lu; le parti doit se r\u00e9inventer, rench\u00e9rit un autre. \u00ab\u00a0Et nous allons remodeler le rapport de force au Conseil des Etats\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister.\u00a0 Nous voil\u00e0 pr\u00e9venus! FIN", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10072191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-12-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.12.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: le travail dominical qui prend de l'ampleur en Suisse, une \u00e9cole zurichoise qui fait appel \u00e0 du personnel handicap\u00e9 pour assister les enseignants et les changements \u00e0 venir pour le PDC en 2019.[###]Suisse;"], "variantIds": ["ece-10072191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-29T17:13:36Z", "speechToTexts": ["29.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nNicole Della Pietra nous rejoint dans ce 12 30, bonjour, bonjour, vous avez lu pour nous la presse al\u00e9manique de ce dimanche parmi les sujets qui ont retenu votre attention Nicole il y a tout d'abord le travail dominical qui prend de l'ampleur en Suisse, les citoyens travaillent de plus en plus souvent les dimanches, les jours f\u00e9ri\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, No\u00ebl et les jours du Seigneur n'ont plus grand chose de sacr\u00e9, c'est la SonntagsZeitung, qui dresse ce constat : il n'y a jamais eu autant de travail dominical en Suisse, le journal s'est pench\u00e9 sur les autorisations d\u00e9livr\u00e9es par le Seco obligatoire pour toute entreprise qui veut faire travailler son personnel un jour f\u00e9ri\u00e9 et les r\u00e9sultats sont sans appel, le volume du travail lors des cong\u00e9s a augment\u00e9 de 30 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces derni\u00e8res 3 ann\u00e9es et la tendance est \u00e0 la hausse, rien que pour No\u00ebl 800 autorisations ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es, et en 2018 plus de 70000 postes \u00e9taient concern\u00e9s, la faute aux consommateurs mais \u00e9galement \u00e0 des imp\u00e9ratifs d'ordre techniques selon les produits, il n'y a pas que la vente au d\u00e9tail qui est concern\u00e9e, la Pharma, les banques, l'industrie et les g\u00e9ants de l'internet comme Google le sont tout autant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [93%] :\r\nNicole, on reste dans le monde du travail, mais cette fois -ci dans le contexte scolaire avec 7 \u00e9coles z\u00fcrichoises qui fait appel \u00e0 du personnel handicap\u00e9 pour assister les enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [89%] :\r\nOui, en sont enseigner malgr\u00e9 tout le sujet en Une de Line cette c'est Thomson Sonntag l'\u00e9cole int\u00e9grative, ce n'est pas que pour les enfants des personnes adultes handicap\u00e9es, m\u00eame avec des capacit\u00e9s cognitives r\u00e9duites vont encadrer des \u00e9l\u00e8ves dans un institut de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique Z\u00fcrich z\u00fcrichoises le directeur de l'\u00e9cole est convaincu qu'avec de la patience \u00e0 ces nouveaux assistants pourront \u00eatre form\u00e9s sans probl\u00e8me, mais les instituteurs, eux, se disent inquiets et redoutent une surcharge suppl\u00e9mentaire aux d\u00e9pens de l'enseignement pour le professeur St\u00e9phane m\u00eame de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall : la d\u00e9marche se justifie les activit\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re social, vont gagner de l'importance, et in fine et permettre aux personnes handicap\u00e9es de jouer un r\u00f4le pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [96%] :\r\nEt 2019 pourrait aussi apporter son lot de changements sur le plan politique, en particulier au sein du PDC Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nOui, un changement de cap, surtout, c'est ce que nous apprend la SonntagsZeitung alors moins d'influence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, qu'\u00e0 cela ne tienne, le PDC troque son veston de parti de gouvernement au parti gouvernemental contre l'habit de l'opposition, plus question d'\u00eatre la formation conciliante qui aide les autres \u00e0 former des majorit\u00e9s, dit un \u00e9lu, le parti doit se r\u00e9inventer, rench\u00e9rit un autre et nous allons remodeler le rapport de force au Conseil des \u00c9tats, pr\u00e9vient le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister nous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [91%] :\r\nPr\u00e9venus Nicole della Pietra votre revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-23T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAE0F7CB-E310-4BB0-9A4E-D0F59CFD2AED", "internalArchiveId": "BAE0F7CB-E310-4BB0-9A4E-D0F59CFD2AED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prochain gouvernement tessinois pourrait virer totalement \u00e0 droite", "publicationDate": "2018-12-22T00:00:00Z", "summary": "Bien avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne, les citoyens tessinois devront d\u00e9signer leur nouveau gouvernement et Parlement cantonal en avril prochain. Et si le PS perd son seul repr\u00e9sentant, le canton italophone serait alors dirig\u00e9 par un gouvernement exclusivement de droite.\r\n\r\n* * Le prochain gouvernement tessinois pourrait virer totalement \u00e0 droite 18h Tessin : les enjeux des \u00e9lections cantonales\r\nOn se rend au Tessin, \u00e0 pr\u00e9sdent... o\u00f9 bien avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne, les citoyens devront d\u00e9signer leur nouveau gouvernement et Parlement cantonal ; ce sera en avril prochain.\r\nCinq si\u00e8ges sont \u00e0 repourvoir \u00e0 l'Ex\u00e9cutif... et la gauche a du souci \u00e0 se faire, Nicole della Pietra... Si le PS perd son seul repr\u00e9sentant, le canton italophone serait alors dirig\u00e9 par un gouvernement exclusivement de droite.\r\nOui, la gauche -que l'on dit plus mal en point que jamais, et dont le conseiller d'Etat Manuele Bertoli vient d'essuyer un \u00e9chec retentissant devant dans les urnes avec sa r\u00e9forme scolaire, est assise sur un si\u00e8ge \u00e9jectable.  \r\nEt pourtant, souvenez-vous, il y a quelques mois, au plus fort du scandale qui secouait le PDC et son ministre Paolo Beltraminelli, mis \u00e0 mal pour des dysfonctionnements en lien avec la surveillance de centres de requ\u00e9rants d'asile ; c'est sur cette formation que pendait une dangereuse \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s.\r\nEntretemps, le Parquet du Tessin a balay\u00e9 les soup\u00e7ons de corruption en lien avec le dossier, et un semblant de calme est revenu. Du coup, le PDC devrait sauver son fauteuil. Car m\u00eame en cas d'\u00e9viction du tr\u00e8s affaibli Paolo Beltraminelli, d'autres candidats sont entr\u00e9s en sc\u00e8ne, comme l'ex directeur de l'office du tourisme ou encore et surtout l'ancien diplomate, et grand sp\u00e9cialiste des rapports commerciaux entre la Suisse, le Tessin et l'Italie, Michele Rossi.\r\n- Le PDC qui devrait parvenir \u00e0 sauver les meubles. qui d\u00e8s lors pour conqu\u00e9rir le fauteuil de la gauche ? \r\nOn peut dire que le PLR affiche un app\u00e9tit d\u00e9complex\u00e9. Depuis la perte de son deuxi\u00e8me fauteuil au profit de la Lega en 2011, le parti entend bien r\u00e9cup\u00e9rer la double pr\u00e9sence qui lui revient, selon lui. Et c'est sur le maillon faible que le pr\u00e9dateur a jet\u00e9 son d\u00e9volu, soit le PS.  Les appels du radical Dick Marty, invitant ses pairs \u00e0 s'abstenir de s'attaquer aux socialistes, sont rest\u00e9s lettre morte. \r\nL'ex s\u00e9nateur \u00e0 m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de, je cite,  \u00ab politicien obsol\u00e8te \u00bb, par le pr\u00e9sident du PLR. Un PLR qui a le vent en poupe, depuis notamment la campagne d'Ignazio Cassis, et il pourrait bien gagner son pari. A moins que, dans un r\u00e9flexe de survie, les sympathisants de la gauche ne lui fassent barrage.\r\n- Et que dire de la Lega, dont on sait que c'est elle qui dicte l'agenda politique au sud des Alpes ?\r\nOui, cette Lega qui d\u00e9tient la majorit\u00e9 relative au Conseil d'Etat, avec deux fauteuils sur cinq. Apr\u00e8s de longues semaines d'h\u00e9sitation, elle vient tout juste de sceller un mariage de raison avec l'UDC. Les deux formations partent main dans la main pour la course au Conseil d'Etat. Le r\u00e9cent voyage \u00e9clair au Tessin d'un certain Oskar Freysinger en \u00e9missaire sp\u00e9cial de Christoph Blocher pour plaider en faveur de cette union, y est sans doute pour quelque chose. La liste commune devrait assurer une r\u00e9\u00e9lection sans anicroche aux deux conseillers d'Etat sortants, Norman Gobbi et Claudio Zali. Elle va peut-\u00eatre aussi rendre la t\u00e2che du PLR plus difficile dans sa conqu\u00eate d'un second si\u00e8ge, mais cela reste \u00e0 voir.\r\nAu final, et comme vous le disiez Mehmet, le prochain gouvernement pourrait bien virer totalement \u00e0 droite toute, avec deux l\u00e9guistes, deux PLR et un PDC \u00e0 la barre.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10070799", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le prochain gouvernement tessinois pourrait virer totalement \u00e0 droite  / FOR_2018-12-22T18:02:00_developpement-6", "Forum du 22.12.2018"], "alternativeSummary": ["Bien avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l\u2019automne, les citoyens tessinois devront d\u00e9signer leur nouveau gouvernement et Parlement cantonal en avril prochain. Et si le PS perd son seul repr\u00e9sentant, le canton italophone serait alors dirig\u00e9 par un gouvernement exclusivement de droite."], "variantIds": ["ece-10070799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:33Z", "speechToTexts": ["28.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi on se rend au Tessin \u00e0 pr\u00e9sent ou bien avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, les citoyens devront d\u00e9signer leur nouveau gouvernement et Parlement cantonal, ce sera en avril prochain 5 si\u00e8ges sont \u00e0 repourvoir, \u00e0 l'ex\u00e9cutif et la gauche a du souci \u00e0 se faire : Nicole della Pietra si le parti socialiste perd son seul repr\u00e9sentant, h\u00e9 bien le canton italophone serait alors dirig\u00e9 par un gouvernement exclusivement de droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, la gauche que l'on dit plus mal en point que jamais et dont le conseiller d'\u00c9tat Manuele Bertoli vient d'essuyer un \u00e9chec retentissant devant les urnes avec sa r\u00e9forme scolaire est assise sur un si\u00e8ge \u00e9jectable et pourtant, souvenez -vous, Mehmet il y a quelques mois, au plus fort du scandale qui secouait le PDC et son ministre, Paolo Beltraminelli, mis \u00e0 mal pour des dysfonctionnements lien avec la surveillance de centres de requ\u00e9rants d'asile et bien c'est sur cette formation que pendait une dangereuse \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, mais entre- temps le Parquet du Tessin a balay\u00e9 les soup\u00e7ons de corruption en lien avec le dossier et un semblant de calme est revenu, du coup, le PDC devrait sauver son fauteuil, logiquement, car m\u00eame en cas d'\u00e9viction du tr\u00e8s affaibli, Paolo Beltraminelli, d'autres candidats sont entr\u00e9s en sc\u00e8ne comme l'ex directeur de l'office du tourisme ou encore et surtout l'ancien diplomate et grand sp\u00e9cialiste des rapports commerciaux entre la Suisse, le Tessin, la Suisse et l'Italie, j'ai nomm\u00e9 Michael et Rossi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [99%] :\r\nLe PDC qui devrait parvenir \u00e0 sauver les meubles qui d\u00e8s lors pour conqu\u00e9rir le fauteuil de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nEh bien le PLR, qui affiche un app\u00e9tit d\u00e9complex\u00e9 depuis la perte de son deuxi\u00e8me fauteuil au profit de la Lega, c'\u00e9tait en 2011 le parti entend bien r\u00e9cup\u00e9rer la double pr\u00e9sence qui lui revient, selon lui, et c'est sur le maillon faible de la cha\u00eene que le pr\u00e9dateur a jet\u00e9 son d\u00e9volu, soit lePS. \u00e9videmment les appels du radical Dick Marty, invitant ses pairs \u00e0 hier \u00e0 s'abstenir de s'attaquer aux socialistes sont les \u00e9tait lettre morte, l'ex- s\u00e9nateur a m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9, je cite, de politicien obsol\u00e8te par le pr\u00e9sident du PLR, il aura appr\u00e9ci\u00e9 un PLR qui a le vent en poupe depuis notamment \u00e0 la campagne d'Ignazio Cassis et il pourrait bien gagner son pari, \u00e0 moins que, \u00e0 moins que, dans un r\u00e9flexe de survie, les sympathisants de la gauche ne lui fassent barrage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [93%] :\r\nEt et quid de la Lega dont on sait que c'est elle qui dicte l'agenda politique au sud des Halles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [92%] :\r\nOui un cette Lega qui d\u00e9tient la majorit\u00e9 relative au conseil d'\u00e9tat avec 2 fauteuils sur cinq alors apr\u00e8s de longues semaines d'h\u00e9sitation, elle vient tout juste de sceller un mariage de raison avec l'UDC, les 2 formations partent, main dans la main pour la course au Conseil d'\u00c9tat, le r\u00e9cent voyage \u00e9clair au Tessin, d'un certain Oskar Freysinger en \u00e9missaire sp\u00e9cial de Christoph Blocher, s'il vous pla\u00eet, pour plaider en faveur de cette union, il a sans doute pour quelque chose, la liste commune devrait assurer une r\u00e9\u00e9lection sans anicroche aux 2 conseillers d'\u00c9tat sortants que son Norman Gobbi \u00e9clat au lieu d'Zali elle va sans doute trop haut, sans doute aussi rendre la t\u00e2che du PLR plus difficile dans sa conqu\u00eate d'un second si\u00e8ge mais \u00e7a reste \u00e0 voir, au final, comme vous le disiez, Mehmet le prochain gouvernement pourrait donc bien virer totalement \u00e0 droite toute, avec deux l\u00e9guiste de PLR et un PDC \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [91%] :\r\nMerci Nicole della Pietra et a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-22T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9005D304-BD0B-4005-972F-EF76C33BEAD9", "internalArchiveId": "9005D304-BD0B-4005-972F-EF76C33BEAD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC veut faire tomber le budget 2019 \u00e0 Del\u00e9mont", "publicationDate": "2018-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Monnin, coordinateur du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, PDC;Damiennt;Chappuis, maire chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant de Del\u00e9mont\r\nLe Parti D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien de la ville de Del\u00e9mont a lanc\u00e9 il y a dix jours un r\u00e9f\u00e9rendum contre le budget 2019, pourtant b\u00e9n\u00e9ficiaire de plus de 200 mille francs. Ils ont l'objectif d'emp\u00eacher la cr\u00e9ation de nouveaux postes au sein de l'administration communale.\r\n\r\n* * Le PDC veut faire tomber le budget 2019 \u00e0 Del\u00e9mont  12h30: Jura: PDC f\u00e2ch\u00e9 Del\u00e9mont KLEIN\r\nDans le Jura... le torchon.. br\u00fble... entre... \"le Conseil communal\"... de Del\u00e9mont.... et le PDC... de ville.\r\nLe Parti D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien... a lanc\u00e9... il y a dix jours... un r\u00e9f\u00e9rendum... contre le budget 2019... pourtant... b\u00e9n\u00e9ficiaire... de plus de.... 200 mille francs.\r\nObjectif:\r\n...emp\u00eacher... la cr\u00e9ation... de nouveaux postes... au sein... de l'administration.... communale. \r\nGa\u00ebl Klein...\r\nLa ville.. de Del\u00e9mont... va donc... d\u00e9buter... la nouvelle ann\u00e9e... sans budget.\r\nNe parlez pas de tr\u00eave des confiseurs dans les rues de Del\u00e9mont. Ce matin encore, le PDC, soutenu par le PLR et l'UDC, recueillait les signatures n\u00e9cessaires afin de faire capoter le budget, il lui en faudra 453 d'ici le 12 janvier. Fin octobre, il n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 s'opposer \u00e0 une augmentation de presque 10% du personnel communal, soit une d\u00e9pense annuelle d'un million 400 000 francs. Un co\u00fbt d\u00e9raisonnable estime le PDC qui n'avait selon lui pas d'autre choix que d'attaquer le budget. \r\n((SON 1 MONNIN 1))\r\nCons\u00e9quence, le blocage d'une partie des d\u00e9penses de la ville d\u00e8s le 1er janvier. Avertissement lanc\u00e9 ce jeudi par l'ex\u00e9cutif de la ville \u00e0 majorit\u00e9 de gauche. Pour le maire chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant Damien Chappuis, les r\u00e9f\u00e9rendaires font fausse route.\r\n ((SON 2 CHAPPUIS 2))\r\nCe dialogue de sourds va probablement se poursuivre jusque dans les urnes, ce pourrait \u00eatre au printemps au plus t\u00f4t. Et l'annonce cette semaine par le conseil communal qu'il allait devoir surseoir \u00e0 certaines d\u00e9penses a fait bondir le PDC. Il parle de chantage et d'une communication qui pourrait constituer une infraction au devoir de r\u00e9serve des autorit\u00e9s en regard de la jurisprudence r\u00e9cente du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10070812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC veut faire tomber le budget 2019 \u00e0 Del\u00e9mont / 12H30_2018-12-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien de la ville de Del\u00e9mont a lanc\u00e9 il y a dix jours un r\u00e9f\u00e9rendum contre le budget 2019, pourtant b\u00e9n\u00e9ficiaire de plus de 200 mille francs. Ils ont l'objectif d'emp\u00eacher la cr\u00e9ation de nouveaux postes au sein de l'administration communale."], "variantIds": ["ece-10070812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-28T18:08:18Z", "speechToTexts": ["28.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le Jura, le torchon br\u00fble entre conseil communal de Del\u00e9mont et le PDC de la ville, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a lanc\u00e9 il y a 10 jours, un r\u00e9f\u00e9rendum contre le budget 2019, pourtant b\u00e9n\u00e9ficiaire de plus de 200000 francs, objectif : emp\u00eacher la cr\u00e9ation de nouveaux postes au sein de l'administration communale, Ga\u00ebl Klein, la ville de Del\u00e9mont va donc d\u00e9buter la nouvelle ann\u00e9e sans budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, ne parlez pas de tr\u00eave des confiseurs, dans les rues de Del\u00e9mont ce matin encore, le PDC, soutenu par le PLR et l'UDC recueillait les signatures n\u00e9cessaires afin de faire capoter ce budget, il lui en faudra 453 d'ici le 12 janvier fin octobre, il n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 s'opposer \u00e0 une augmentation de presque de 10 pourcent du personnel communal, c'est une d\u00e9pense annuelle d'un 1000000 400000 francs un co\u00fbt d\u00e9raisonnable, estime le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Fran\u00e7ois Monnin, responsable du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui n'avait, selon lui, pas d'autre choix que d'attaquer ce budget, on a l'impression qu'on entre dans un bras de fer alors que ce n'\u00e9tait pas du tout ce qu'on voulait le conseil communal par sa strat\u00e9gie de saucissonner les arr\u00eat\u00e9s sur la cr\u00e9ation de postes et les pr\u00e9senter au Conseil de ville en 27 diff\u00e9rents rendu caduque toute possibilit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum face \u00e0 cette cr\u00e9ation de poste on n'attaque pas du tout les autres points dans le budget 2019 c'est vraiment en lien avec la cr\u00e9ation de postes, cons\u00e9quence le blocage d'une partie des d\u00e9penses de la ville d\u00e8s le 1er janvier avertissement lanc\u00e9 ce jeudi par l'ex\u00e9cutif de la ville \u00e0 majorit\u00e9 de gauche pour le maire chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant Damien Chappuis les r\u00e9f\u00e9rendaires font fausse route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [91%] :\r\nC'est dommageable, le PDC s'attaque \u00e0 l'ensemble du budget communal de la ville de Del\u00e9mont, ils avaient l'opportunit\u00e9 de faire r\u00e9f\u00e9rendum sur les postes qu'il ne jugeait pas n\u00e9cessaire, on n'a pas envie de prendre la population en otage, mais simplement de lui dire : ben voil\u00e0, tant que nous n'avons pas de budget valid\u00e9 il y a certaines prestations qui ne pourront pas \u00eatre conduite men\u00e9e par l'ex\u00e9cutif del\u00e9montain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [96%] :\r\nEt ce dialogue de sourds va probablement se poursuivre jusque dans les urnes, ce pourrait \u00eatre au printemps au plus t\u00f4t et l'annonce cette semaine par le conseil communal qu'il allait devoir surseoir \u00e0 certaines d\u00e9penses a fait bondir le PDC, il parle d'une communication qui pourrait constituer une infraction, devoir de r\u00e9serve des autorit\u00e9s en regard de la jurisprudence r\u00e9cente du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nIl Ga\u00ebl Klein en Direct de Del\u00e9mont en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-22T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1749510", "internalArchiveId": "AA1812749238", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-12-22T00:00:00Z", "durationSec": 1549, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10092351", "imageURL": "http://www.rts.ch/10092350.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10092351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-28T02:30:09Z", "subTitles": ["189:00:00:02  01:13:00:02\r\n...\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Bonsoir \u0149\u00bf\u00bda touts, bienvenue au 19h30.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdLa pluie mangeitude.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdedoux g\u0149\u00bf\u00bdache le premier week-end\u0149\u00bf\u00bdde vacances de fin d'ann\u0149\u00bf\u00bdee.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd#Mais le taux\u0149\u00bfons est r\u0149\u00bf\u00bdejouissant.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00a4)Lesternet\u0149\u00bf\u00bdmettent sous pression\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd*,\u00bdet bureaux de poste.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an5}\u00bf\u00bd,0Le g\u0149\u00bf\u00bdeant jaune a trait\u0149\u00bf\u00bde jusqu'\u0149\u00bf\u00bda\u0149\u00bf\u00bd500'000 colis en un seul jour.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd1\u00bdes am\u0149\u00bf\u00bdericain a gliss\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdun shutdown sous le sapin de D.Trump.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd6:Une impasse pouvant paralysee l'administration.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd:Nous serons en direct \u0149\u00bf\u00bda Washington.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdX.Shaqiri est le sporta semaine.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdDeux buts contited\u0149\u00bf\u00bdlui ont donn\u0149\u00bf\u00bde une nouvelle dimension.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdUne grande collection de cr\u0149\u00bf\u00bdeches se\u0149\u00bf\u00bdcache en pleine cse.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149Les surprises ne manquent pas,\u0149\u00bf\u00bdcomme dans cette cr\u0149\u00bf\u00bdeche o\u0149\u00bf\u00bdu l'\u0149\u00bf\u00bdane\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdet\u0149\u00bf\u00bde remplac\u0149\u00bf\u00bdes\u0149\u00bf\u00bdpar un phacoch\u0149\u00bf\u00bdere et un tapir.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\"(-La pluie jusqu'\u0149\u00bf\u00bda\u0149\u00bf\u00bdcomplique la pr\u0149\u00bf\u00bdeparation des pistes,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd(.malgr\u0149\u00bf\u00bde un mois de d\u0149\u00bf\u00bdecembre\u0149\u00bf\u00bdg\u0149\u00bf\u00bden\u0149\u00bf\u00bdereux en p\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd/4Plusieurs stations sont rest\u0149\u00bf\u00bdees\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda l'arr\u0149\u00bf\u00bdetDiablerets.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd48Une situation qui n'arrange pas\u0149\u00bf\u00bdles responsables de la station\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an1}en ce premier jour\u0149\u00bf\u00bdde vacances scolaires.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bdJessica Renaud, bonsoir,\u0149\u00bf\u00bdvous \u0149\u00bf\u00bdetes aux Diablerets.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bdPour les premiers vacanciers,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdl'\u0149\u00bf\u00bdequipement,\u0149\u00bf\u00bdc'\u0149\u00bf\u00bdetait plut\u0149\u00bf\u00bdot bottes et capu\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdOui,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdon peut parler d'une arriv\u0149\u00bf\u00bdee\u0149\u00bf\u00bdmouill\u0149\u00bf\u00bdee.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!La pluie a jou\u0149\u00bf\u00bde les trouble-f\u0149\u00bf\u00bdetes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!\u00a4Aux Diablerets, c'est le vent\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00a4\u00bf\u00bde des probl\u0149\u00bf\u00bdemes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd*-\u0149\u00bf\u00bdCa n'a pas emp\u0149\u00bf\u00bdech\u0149\u00bf\u00bde les vacanciers\u0149\u00bf\u00bdd'arriver en masse.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-3C'est une bonne nouvelle.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd \u0149\u00bf\u00bd36Aux Diablerets, le taux de\u0149\u00bf\u00bdremtation avoisine\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!\u0149\u00bf\u00bd6;les 80 %.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149;C'est une tendance dans toutes les\u0149\u00bf\u00bdstations romandes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149{\\an8}-On est loin du paysage de carte\u0149\u00bf\u00bdpostale, ce matin \u0149\u00bf\u00bda Leysin.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00a4\u0149\u00bf\u00bdps maussade,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd%\u0149\u00bf\u00bdle taux d'occupation des h\u0149\u00bf\u00bdotels\u0149\u00bf\u00bdpour ces f\u0149\u00bf\u00bdetes est en l\u0149\u00bf\u00bdeg\u0149\u00bf\u00bdere hauss\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd&\u0149\u00bf\u00bd la premi\u0149\u00bf\u00bdere semaine,\u0149\u00bf\u00bdpr\u0149\u00bf\u00bdes de 100 % celle du Nouvel An.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd'\u0149\u00bf\u00bd-Le fahant,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd(\u0149\u00bf\u00bdc'est la m\u0149\u00bf\u00bdet\u0149\u00bf\u00bdeo.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd)\u0149\u00bf\u00bdD\u0149\u00bf\u00bdes les premi\u00bf\u00bdles gens font les r\u0149\u00bf\u00bdeservations.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd*\u0149\u00bf\u00bdC'\u0149\u00bf\u00bdetait il y a un mois.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf#A No\u0149\u00bf\u00bdel, on a encore\u0149\u00bf\u00bddes jours de libres,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd,\u0149\u00bf\u00bd#&les gens restent\u0149\u00bf\u00bdplus facilement en famille.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-\u0149\u00bf\u00bd8:A Grimentz, cette responsable\u0149\u00bf\u00bdd'agence immobili\u0149\u00bf\u00bdere\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd.\u0149\u00bf\u00bd:n'a plus que quelques biens \u0149\u00bf\u00bda louer.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd/\u0149\u00bf\u00bd-L'an dernier, on a eu de la neige\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd0\u0149\u00bf\u00bddurant No\u0149\u00bf\u00bdel et\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bdCa a clairement un impact\u0149\u00bf\u00bdsur cette ann\u0149\u00bf\u00bdee,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd2\u0149\u00bf\u00bdavec une augmentation\u0149\u00bf\u00bddu taux d'occupation.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd3\u0149\u00bf\u00bd-La station peut aussi compter\u0149\u00bf\u00bdsur une client\u0149\u00bf\u00bdele fid\u0149\u00bf\u00bdele.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd4\u0149\u00bf\u00bd-Les gens arrivent et nous disent\u0149\u00bf\u00bdqu'ils viennent pour la 40\u0149\u00bf\u00bdeme ann\u0149\u00bf\u00bdee.\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd5\u0149\u00bf\u00bd'uver la neige en moyenne\u0149\u00bf\u00bdaltitude, on sort les grands moyens.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd6\u0149\u00bf\u00bd+8A Appenzell Rhodes-Ext\u0149\u00bf\u00bderieuert la piste pour d\u0149\u00bf\u00bdebutants.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd7\u0149\u00bf\u00bd8J.Renaud, aux Diablerets,\u0149\u00bf\u00bdon n'en est pas l\u0149\u00bf\u00bda.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd8\u0149\u00bf\u00bdLes vacanciers pourront-ils chausser\u0149\u00bf\u00bdles skis et dans qu ?\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bdCela va d\u0149\u00bf\u00bdependre o\u0149\u00bf\u00bdu.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd:\u0149\u00bf\u00bdDans le Jura, la neige a disparu.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd;\u0149\u00bf\u00bd#Les Pr\u0149\u00bf\u00bdealpes\u00bf\u00bdetaient\u0149\u00bf\u00bdpr\u0149\u00bf\u00bdetes \u0149\u00bf\u00bda ouvrir,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd<\u0149\u00bf\u00bd</font>#)mais le redoux\u0149\u00bf\u00bda rimpraticables.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd=\u0149\u00bf\u00bd*0Ici, les princip\u0149\u00bf\u00bdenneig\u0149\u00bf\u00bdees artificiellement.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd>\u0149\u00bf\u00bd5:Le manteau neigeux\u0149\u00bf\u00bdest assez impor\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd?\u0149\u00bf\u00bd:En Valais,\u0149\u00bf\u00bdlnt meilleures.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd@\u0149\u00bf\u00bdrtitude\u0149\u00bf\u00bdpour les prochaines 24 heures,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdA\u0149\u00bf\u00bdM\u0149annonce des fortes\u0149\u00bf\u00bdpr\u0149\u00bf\u00bdecipitations jusqu'\u0149\u00bf\u00bda lundi soir.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdB\u0149\u00bf\u00bdIl faut voir\u0149\u00bf\u00bdcomment les pisteer.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdC\u0149\u00bf\u00bdAux Diablerets, le respoont\u0149\u00bf\u00bdees m\u0149\u00bf\u00bdecaniques\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdD\u0149\u00bf\u00bdse voulait optimiste.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf!On annonce aussi le retour du froid\u0149\u00bf\u00bdet du soleil \u0149\u00bf\u00bda partir de mardi.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdF\u0149\u00bf\u00bd!!-Merci.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdG\u0149\u00bf\u00bd!'La Poste explose une quatri\u0149\u00bf\u00bdeme fois\u0149\u00bf\u00bdcons\u0149\u00bf\u00bdecutivevraisons.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149'.Ce matin encore,\u0149\u00bf\u00bdon faisait la queue au guichet.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd/4-Avant d'emballer les cadeaux,\u0149\u00bf\u00bdles Suisses d\u0149\u00bf\u00bdeballent les colis.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdJ\u0149\u00bf\u00bd47d bureau postal\u0149\u00bf\u00bdde Fribourg,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an8}:le flux des paquets\u0149\u00bf\u00bdest consid\u0149\u00bf\u00bderable.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdL\u0149\u00bf\u00bd:-Il y a beaucoup de colis\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdM\u0149\u00bf\u00bdtoute l'ann\u0149\u00bf\u00bdee.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdN\u0149\u00bf\u00bdMais on ressent des hausses\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdO\u0149\u00bf\u00bdsuite au Black Friday\u0149\u00bf\u00bdet juste avant No\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdP\u0149\u00bf\u00bd-Depuis 4 ans, La Poste expl de colis livr\u0149\u00bf\u00bdes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdQ\u0149\u00bf\u00bdCar les ventes en ligne\u0149\u00bf\u00bdne cessent d'augment\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdR\u0149\u00bf\u00bdEntre 2015 et 2018, le chiffre\u0149\u00bf\u00bdd'affain ligne\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdS\u0149\u00bf\u00bdest pass\u0149\u00bf\u00bde de 7,2 mias\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda plus de 9 mias.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdT\u0149\u00bf\u00bdInternet est pratique,\u0149\u00bf\u00bdet l'offre quas\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdU\u0149\u00bf\u00bd\"-Il y a plus de choix sur Internet.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdV\u0149\u00bf\u00bd\"'Et ce qu'onit pas\u0149\u00bf\u00bddisponible en magasin pour No\u0149\u00bf\u00bdel.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdW\u0149\u00bf\u00bd'+-Une charge de travail\u0149\u00bf\u00bdencore plus flases.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdX\u0149\u00bf\u00bd+0Au centre de traitement des colis\u0149\u00bf\u00bdde Haerkingen, pr\u0149\u00bf\u00bd\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdY\u0149\u00bf\u00bd02la surcharge est consid\u0149\u00bf\u00bderable.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdZ\u0149\u00bf\u00bd35-Nous atteignons des sommets.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd[\u0149\u00bf\u00bd57Mardi \u0149\u00bfecord\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\\\u0149\u00bf\u00bd7:avec plus de 500'000 colis tri\u0149\u00bf\u00bdes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd]\u0149\u00bf\u00bd:Nous avons 130 employ\u0149\u00bf\u00bdes\u0149\u00bf\u00bdtemporaires en renfort\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd^\u0149\u00bf\u00bdet avons travaill\u0149\u00bf\u00bde tous les samedis\u0149\u00bf\u00bddepuis le\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd_\u0149\u00bf\u00bd-En t\u0149\u00bf\u00bdete des plus gros vendeurs en\u0149\u00bf\u00bdSuisse: Digitec, Zalando et\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149{\\an8}-Signez sur l'\u0149\u00bf\u00bdecran, s'il vous pla\u0149\u00bf\u00bdit.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda\u0149\u00bf\u00bd-La Poste devra assurer le ballet\u0149\u00bf\u00bddes paquets jusqu'au d\u0149\u00bf\u00bdebut janvier.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdb\u0149\u00bf\u00bdau calme est pr\u0149\u00bf\u00bdevu\u0149\u00bf\u00bddeux semaines apr\u0149\u00bf\u00bdes No\u0149\u00bf\u00bdel.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdc\u0149\u00bf\u00bd!-L'un mur\u0149\u00bf\u00bdentre les Etats-Unis et le Mexique\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdd\u0149\u00bf\u00bd!%avait \u0149\u00bf\u00bdet\u0149\u00bf\u00bde une depromesses de campagne de D.Trump.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bd%(Elle est la cause d'une impasse\u0149\u00bf\u00bdbudg\u0149\u00bf\u00bdetaire,own.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdf\u0149\u00bf\u00bd(/Le financement du mur figure\u0149\u00bf\u00bdau coeur des tractations.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdg\u0149\u00bf\u00bd25-Depuis hier,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdh\u0149\u00bf\u00bd5:le gouvernral des\u0149\u00bf\u00bdEtats-Unis est en shutdown partiel.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdi\u0149\u00bf\u00bd:En cause, le financement\u0149\u00bf\u00bddu mur \u0149\u00bfre mexicaine.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdj\u0149\u00bf\u00bdSur Twitter sont diffus\u0149\u00bf\u00bdees\u0149\u00bf\u00bddes images de migr\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdk\u0149\u00bf\u00bdfor\u0149\u00bf\u00bdcant la fronti\u0149\u00bf\u00bdere\u0149\u00bf\u00bdentre Mexique et Et\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdl\u0149\u00bf\u00bdEt D.Trump compte faire\u0149\u00bf\u00bdvoter sa loi budg\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdm\u0149\u00bf\u00bddont 5 milliards pour payer le mur.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdn\u0149\u00bf\u00bd-On va avoir u\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bfo\u0149\u00bf\u00bdparce que nous avons besoin\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdp\u0149\u00bf\u00bddu vote des d\u0149\u00bf\u00bdemocrates.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdq\u0149\u00bf\u00bd shutdown des\u0149\u00bf\u00bdd\u0149\u00bf\u00bdemocrates\" ou comme vous voulez.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdr\u0149\u00bf\u00bd-Pour les d\u0149\u00bf\u00bdemocraNON cat\u0149\u00bf\u00bdegorique au mur.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bds\u0149\u00bf\u00bd\"-Si D.Trump maintient sa pos\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdt\u0149\u00bf\u00bd\"\u00a4non n\u0149\u00bf\u00bdecessaire\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdu\u0149\u00bf\u00bd\u00a4*et financ\u0149\u00bf\u00bde par l'argent public, alors\u0149\u00bf\u00bdqu'il devait l'\u0149\u00bf\u00bdetre par le Mexiq\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdv\u0149\u00bf\u00bd*.hutdown Trump.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdw\u0149\u00bf\u00bd/3-Pour moi, c'est une sorte d'insulte:\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdx\u0149\u00bf\u00bd35il tweete qu'il se pr\u0149\u00bf\u00bdepare\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdy\u0149\u00bf\u00bd57\u0149\u00bf\u00bda untdown.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdz\u0149\u00bf\u00bd7:C'est insultant\u0149\u00bf\u00bdenvers les employ\u0149\u00bf\u00bdes f\u0149\u00bf\u00bded\u0149\u00bf\u00bderaux\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\u0149\u00bf\u00bd;qui doivent travailler\u0149\u00bf\u00bddurant les vacances.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd|\u0149\u00bf\u00bd-D.Trump a report\u0149\u00bf\u00bde son d\u0149\u00bf\u00bdepart\u0149\u00bf\u00bden vacances pour les F\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd}\u0149\u00bf\u00bdtandis que 380'000 employ\u0149\u00bf\u00bdes f\u0149\u00bf\u00bded\u0149\u00bf\u00bderaux\u0149\u00bf\u00bdse retrouvent en cong\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd~\u0149{\\an8} 400'000 jug\u0149\u00bf\u00bdes essentiels pour\u0149\u00bf\u00bdla s\u0149\u00bf\u00bdecurit\u0149\u00bf\u00bde nationale travailleront\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\uf8f6\u0149\u00bf\u00bdsans \u0149\u00bf\u00bdetre pay\u0149\u00bf\u00bdes\u0149n accord.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdsoir.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdDifficile pour D.Trump d'obtenir\u0149\u00bf\u00bdles milliards n\u0149\u00bf\u00bdecessaires.\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd \u00a4Le blocage peut-il durer longtemps?\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd%)\u0149\u00bf\u00bdLes n\u0149\u00bf\u00bdegociations\u0149\u00bf\u00bdviennent de reprendre.\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd)/Mais c'est compliqu\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bd pr\u0149\u00bf\u00bdesident.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd05Personne ne sait ce\u0149\u00bf\u00bda exactement en t\u0149\u00bf\u00bdete.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd59Il avait d'abord accept\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdun c\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd9avant detions.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdIl a chang\u0149\u00bf\u00bde d'avis en \u0149\u00bf\u00bdecoutant\u0149\u00bf\u00bddes ultra-conservateurs en col\u0149\u00bf\u00bdere.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdemps \u0149\u00bf\u00bdca peut durer ?\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdGrande interrogation ici aussi.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdCa pourrait \u0149\u00bf\u00bdetre\u0149\u00bf\u00bdjuste un baroud d'honneur\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdMais il peut aussi aller\u0149\u00bf\u00bdjusqu'a\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdLe finanistrations\u0149\u00bf\u00bdf\u0149\u00bf\u00bded\u0149\u00bf\u00bderales est bloqu\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\"Est-ce qu'il y a\u0149\u00bf\u00bddts ?\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\"9 minist\u0149\u00bf\u00bderes\u0149\u00bf\u00bdqui sont concern\u0149\u00bf\u00bdes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bf\u00bd)-380'000 personnes\u0149\u00bf\u00bdseront au ch\u0149\u00bf\u00bdomage technique.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-3Nous sommes samedi.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd59Demain dimanche,\u0149\u00bf\u00bdensuitef\u0149\u00bf\u00bderi\u0149\u00bf\u00bdes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd9:-Merci.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd:Apr\u0149\u00bf\u00bdes 3 jours de chaos caus\u0149\u00bf\u00bdes\u0149\u00bf\u00bdpar des vols suspects\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdle trafic a\u0149\u00bf\u00bderien est revenu\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda la normale \u0149\u00bf\u00bda Londres-Gatwick.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bf\u00bd-Des passagers soulag\u0149\u00bf\u00bdes\u0149\u00bf\u00bdde pouvoir rejoindre leur famille.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an1}Retour \u0149\u00bf\u00bda la normale ce matin,\u0149\u00bf\u00bdmalgr\u0149\u00bf\u00bde quelques retards, \u0149\u00bf\u00bda Gatwick.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdLa police brterpell\u0149\u00bf\u00bde cette nuit\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdns\u0149\u00bf\u00bdet une femme de 54 ans.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149-C'est l'incident le plus important\u0149\u00bf\u00bdcaus\u0149\u00bf\u00bde par des drones.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd,redi soir et vendredi,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd/2ces drones ont \u0149\u00bf\u00bdet\u0149\u00bf\u00bde aper\u0149\u00bf\u00bdcus\u0149\u00bf\u00bd50 fois pr\u0149\u00bf\u00bdes de la piste.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd36Jeudi, le trafic a\u0149\u00bf\u00bderien\u0149\u00bf\u00bdde Londres-Gatwick,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd692\u0149\u00bf\u00bdeme plus grand a\u0149\u00bf\u00bderoport\u0149\u00bf\u00bdde Grande-Bretagne,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd9;a \u0149\u00bf\u00bdet\u0149\u00bf\u00bde interrompu.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd;1'000 vols annul\u0149\u00bf\u00bdes\u0149\u00bf\u00bdou d\u0149\u00bf\u00bdetourn\u0149\u00bf\u00bdes en trois jours,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bds impact\u0149\u00bf\u00bdes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdL'arm\u0149\u00bf\u00bdee a \u0149\u00bf\u00bdet\u0149\u00bf\u00bde appel\u0149\u00bf\u00bdee en renfort\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdet les autorit\u0149\u00bf\u00bdes\u0149\u00bf\u00bdpolitiques interpel\u0149\u00bf\u00bdee\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Il y a des le\u0149\u00bf\u00bdcons \u0149\u00bf\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an1}concernant la rapidit\u0149\u00bf\u00bde de r\u0149\u00bf\u00bdeaction\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdet de mise en place des mesures.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdLa question va \u0149\u00bf\u00bdetre \u0149\u00bf\u00bdetudi\u0149\u00bf\u00bdee\u0149\u00bf\u00bdavec\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Le motif terroriste est \u0149\u00bf\u00bdecart\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd La p\u00bf\u00bdla piste \u0149\u00bf\u00bdecologiste.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf{\\an8}%Les coupables risquent\u0149\u00bf\u00bd5 ans de prison.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd&)-En France,\u0149\u00bf\u00bd25'000 personnes mobilis\u0149\u00bf\u00bdees\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd).pour le sixi\u0149\u00bf\u00bdeme samedi\u0149\u00bf\u00bdde manifestation, dont 2'000\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd.2Deux fois moins\u0149\u00bf\u00bdque la semaine derni\u0149\u00bf\u00bdere.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd26Des tensions relev\u0149\u00bf\u00bdees pr\u0149\u00bf\u00bdes des\u0149\u00bf\u00bdpostes-fronti centaines\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd6;de gilets jaunes qui ont bloqu\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdle trafic vers les pays voisins.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149{\\an5}L'Allemagne a dit adieu\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda sa derni\u0149\u00bf\u00bdere mine de charbon,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd utilise encore du charbon pour\u0149\u00bf\u00bdune grande partie de son \u0149\u00bf\u00bdelectricit\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdA la cl\u0149\u00bf\u00bde,\u0149\u00bf\u00bdun probl\u0149\u00bf\u00bdeme deair:\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdla combustion dans\u00bd\u0149\u00bf\u00bdelectriques \u0149\u00bf\u00bdemet trois fois plus\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdde CO2 que toutes les automobiles\u0149\u00bf\u00bddu pays.\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Des gueules noires en larme\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd de l'histoire industrielle\u0149\u00bf\u00bdallemande se tourne.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd &La sa derni\u0149\u00bf\u00bdere mine\u0149\u00bf\u00bdde houille, symbole de la r\u0149\u00bf\u00bdegion.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd&(-J'ai envie de pleurer,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149*car j'aime ce m\u0149\u00bf\u00bdetier,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd*,j'aime descendre dans la mine.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-1-Cet adit loin\u0149\u00bf\u00bdde marquer l'abandon du charbon\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd12en Allemagne.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd36L'exploitation continue\u0149\u00bf\u00bddans l'est du pays.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdL'Allemagne reste \u0149\u00bf\u00bda la tra\u0149\u00bf\u00bdine\u0149\u00bf\u00bdsur la r\u0149\u00bf\u00bdeduction de CO2.\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdC'est le 6\u0149\u00bf\u00bdeme pays\u0149\u00bf\u00bdle plus pollueur au monde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-L'Allemagne a d\u0149\u00bf\u00bdej\u0149\u00bf\u00bda fait beaucoup\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdpour la protection du climat\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an1}mais elle aurait pu faire plus.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdIl y a encore beaucoup de travail et\u0149\u00bf\u00bdla pression internationale augmente\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd la fermeture des centrales.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd %-Or, l'Allemagne n'a pas pr\u0149\u00bf\u00bdesent\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdson plan de sortie du charbon.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149(Elle devrait intervenir\u0149\u00bf\u00bdau plus tard en 2050,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd(,ce que contestent\u0149\u00bf\u00bdles associations environnementales.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bf\u00bd,/En attendant,\u0149\u00bf\u00bdles mines sont maintenues\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd/4sous perfusion financi\u0149\u00bf\u00bdere\u0149\u00bf\u00bdpour \u0149\u00bf\u00bdeviter un choc brutal\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd47pour l'emploi et l'industrie.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd7:-Les lobbys de l'industrie du char\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd:ont main\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdsur les responsables politiques\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdet a emp\u0149\u00bf\u00bdech\u0149\u00bf\u00bde la fermeture des\u0149\u00bf\u00bdcentrale plus de CO2.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Cela pourrait\u0149\u00bf\u00bdco\u0149\u00bf\u00bduter cher aux contribuables.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdSi son bilan carbone\u0149\u00bf\u00bdne s'am\u0149\u00bf\u00bdeliore pas,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdl'Allemagne pourrait \u0149\u00bf\u00bdetre condamn\u00bdebourser 60 mias d'euros\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdd'ici \u0149\u00bf\u00bda 2030.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149{\\an8}uste avant de partir,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdD.Leuthard a lanc\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdune id\u0149\u00bf\u00bdee dans un autre domaine\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd que l'\u0149\u00bf\u00bdenergie: un fonds pour financer\u0149\u00bf\u00bdles infrastruques.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!%Ses contours restent \u0149\u00bf\u00bda d\u0149\u00bf\u00bdefinir.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd&)-Ce sont des fonds qui financent\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd)-les infrastructure et routi\u0149\u00bf\u00bderes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-1Pourquoier\u0149\u00bf\u00bdpour financer le num\u0149\u00bf\u00bderique,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd14une id\u0149\u00bf\u00bdee ve l'Etat.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an1}-Nous avons un fonds\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd68pour l'infrastructure ferroviaire,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd9;un pour l'infrastruc,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdquoi pas aussi\u0149\u00bf\u00bdpour les infrastructures digitales ?\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda demand\u0149\u00bf\u00bde \u0149\u00bf\u00bda son\u0149\u00bf\u00bdd\u0149\u00bf\u00bdepartement d'\u0149\u00bf\u00bdetudier la question.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Les d\u0149\u00bf\u00bdetails d'onds\u0149\u00bf\u00bdrestent un myst\u0149\u00bf\u00bdere pour l'instant.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdMais l'id\u0149\u00bf\u00bdee est ambitieuse, car\u0149\u00bf\u00bdles fonds sonssants.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdIl en existe deux\u0149\u00bf\u00bdpour les infrastructures,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdFORTA pour la route\u0149\u00bf\u00bdet FAIF pour le rail.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdPlusieurs milliards\u0149\u00bf\u00bdde francs par an.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdLa particularit\u0149\u00bf\u00bdeun financement assur\u0149\u00bf\u00bde,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!non limit\u0149\u00bf\u00bde dans le te\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!%Ils \u0149\u00bf\u00bdevitent les batailles\u0149\u00bf\u00bdbudg\u0149\u00bf\u00bdetaires au Parlement.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd%(L'id\u0149\u00bf\u00bdee d\u0149\u00bf\u00bdej\u0149\u00bf\u00bda\u0149\u00bf\u00bdpartage les parlementaires.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd(+-Cette id\u0149\u00bf\u00bdee montre la compr\u0149\u00bf\u00bdehension\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd+-que derri\u0149\u00bf\u00bdere le num\u0149\u00bf\u00bderique,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-2e public,\u0149\u00bf\u00bdun bien commun pour tous.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd24 les fonds,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd46on affecte des recettes\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd68\u0149\u00bf\u00bda des t\u0149\u00bf\u00bdaches particuli\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149{\\an9}Ces recettes ne sont plus disponibles\u0149\u00bf\u00bdpour les t\u0149\u00bf\u00bdaches ordinaires,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdfinanc\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdOn pourrait pr\u0149\u00bf\u00bdevoir un fonds\u0149\u00bf\u00bdpour la formation et la recherche.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149{\\an5}-Le march\u0149\u00bf\u00bde est m\u0149\u00bf\u00bdefiant.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-En Suisse,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149{\\an5}on a d\u0149\u00bf\u00bdej\u0149\u00bf\u00bda pas mal d'infrastructures.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdTant que la nature\u0149\u00bf\u00bddes infrastructures est m\u0149\u00bf\u00bdeconnue,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdc'est difficile de savoir\u0149\u00bf\u00bdsi on est sur un projet ambitieux\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdou s'il aura du sens pour le march\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Le D\u0149\u00bf\u00bdepartement des finances\u0149\u00bf\u00bdconfirme que l'id\u0149\u00bf\u00bdee sera suivie\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd#-A l'approche de No\u0149\u00bf\u00bdel, il y a ceux\u0149\u00bf\u00bdqui sont charg\u0149\u00bf\u00bdes de cadeaux\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149et ceux qui ploient\u0149\u00bf\u00bdsous les vicissitudes de la vie.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd{\\an1}Pour certains,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd).les lignes d'appels t\u0149\u00bf\u00bdel\u0149\u00bf\u00bdephoniques\u0149ent un pr\u0149\u00bf\u00bdecieux recours.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd07-La nuit, un appel suffit\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda d\u0149\u00bf\u00bdelier les coeurs.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd7;-Bonsoir et bienvenue\u0149\u00bf\u00bddans \"La ligne de coeur\".\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd;-\"La ligne de coeur\"\u0149\u00bf\u00bdinvite \u0149\u00bf\u00bda la confidence,\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdde 22h00 \u0149\u00bf\u00bda minuit,\u0149\u00bf\u00bddepuis pr\u0149\u00bf\u00bdes d\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdCe soir-l\u0149\u00bf\u00bda,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdemle d\u0149\u00bf\u00bdelocalis\u0149\u00bf\u00bdee.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdMais a\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdc'est souvent la m\u0149\u00bf\u00bdeme m\u0149\u00bf\u00bdelancolie\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda cette p\u0149\u00bf\u00bderiode de l'ann\u0149\u00bf\u00bdee\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u0149\u00bf\u00bd-Bonsoir, Carmen.\u0149\u00bf\u00bd-Je suis tr\u0149\u00bf\u00bdes triste.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Qu'est-ce qui vous am\u0149\u00bf\u00bdene ?\u0149\u00bf\u00bd-J'ai perdu mon mari en 2012.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdJe suis sans nouvelles de ma fille\u0149\u00bf\u00bddepuis l'an pass\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd-Ce que j'entends souvent,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdc'est que c'est la premi\u0149\u00bf\u00bdere fois\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00a4que l'on va paans son compagnon, sa femme, etc.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00a4'A cause d'un deuil ou d'une ca\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd'+Ou q\u00bdeme fois\u0149\u00bf\u00bdque l'on est seul \u0149\u00bf\u00bda No\u0149\u00bf\u00bdel.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd+/-06h00,\u0149\u00bf\u00bdsa permanence de nuit\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd/1due.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd15Elle reste anonyme,\u0149\u00bf\u00bdcar elle est une voix \u0149\u00bf\u00bda l'\u0149\u00bf\u00bdecoute.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd57-La Main Tendue, bonjour.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd7-56 b\u0149\u00bf\u00bden\u0149\u00bf\u00bdevoles se relair r\u0149\u00bf\u00bdepondre au 143.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdPr\u0149\u00bf\u00bdes de 90 appels par jour en 201\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdLes prob\u0149\u00bf\u00bdees au suicide\u0149\u00bf\u00bddoublent \u0149\u00bf\u00bda la p\u0149\u00bf\u00bderiode des f\u0149\u00bf\u00bdetes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Dans un moment de crise,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd rajoutent une intensit\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bdCe moment est soulign\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdde quelque chose qui existe avant\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bfet qui existera apr\u0149\u00bf\u00bdes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-Parler pour panser ses maux,\u0149\u00bf\u00bdc'est une mission\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdque La Main Tendue remplit\u0149\u00bf\u00bddepuis plus de 60\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!Comme \"La ligne de coeur\", qui\u0149\u00bf\u00bdsera \u0149\u00bf\u00bda l\u0149\u00bf\u00bdel encore.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!\u00a4-Bonne nuit et prenez soin de vous.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd%)-En ski alpin, magnifique victoire\u0149\u00bf\u00bdde\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd)8Le Valaisan a remport\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdle slalom deiglio.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdLe Suisse de la semaine est\u0149\u00bf\u00bdun footballeur: Xherdan\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdSon transfert \u0149\u00bf\u00bda Liverpool\u0149\u00bf\u00bdavait suscit\u0149\u00bf\u00bde la perplexit\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdapr\u0149\u00bf\u00bdes des exp\u0149\u00bf\u00bderiences mitig\u0149\u00bf\u00bdees\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda l'Inter ou au Bayern Munich.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149Or, l'international helv\u0149\u00bf\u00bdetique\u0149\u00bf\u00bdest devenu la coqueluche de Liverpool\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd!\u0149\u00bf\u00bdapr\u0149\u00bf\u00bdes aeux buts contre\u0149\u00bf\u00bdle grand rival Manchester United.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\"\u0149\u00bf\u00bd!-Xherdan Shaqiri,\u0149\u00bf\u00bdsuperstar en Angleterre.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd#\u0149\u00bf\u00bd!&L'international suisse a eu droieloges apr\u0149\u00bf\u00bdes son dernier match\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00a4\u0149\u00bf\u00bd&(contre Manchester United.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd%\u0149\u00bf\u00bd)+Entr\u0149\u00bf\u00bde \u0149\u00bf\u00bda la 70\u0149\u00bf\u00bdem\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149+.il a fait basculer le match,\u0149\u00bf\u00bdavec 2 buts pour Liverpool.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd'\u0149{\\an8}\u00bf\u00bdeaction imm\u0149\u00bf\u00bdediate\u0149\u00bf\u00bdsur les r\u0149\u00bf\u00bdeseaux sociaux.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf;Depuis lundi,\u0149\u00bf\u00bdles m\u0149\u00bf\u00bdedias s'arrachent le h\u0149\u00bf\u00bderos.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd)\u0149\u00bf\u00bdLe club a demand\u0149\u00bf\u00bde \u0149\u00bf\u00bda Shaqiri\u0149\u00bf\u00bdde se d\u0149\u00bf\u00bdevoiler.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd*\u0149\u00bf\u00bd \u00a4C'est en 2009,\u0149\u00bf\u00bdlors du match Suisse-Angleterre\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd+\u0149\u00bf\u00bd\u00a4&que les Anglais le d\u0149\u00bf\u00bdecouvrent.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd,\u0149\u00bf\u00bd&(Sa puissance avait impressionn\u0149\u00bf\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd-\u0149\u00bf\u00bd(+\u00bdle joueur aime plaisanter\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149+-avec les fans de Liverpool.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd/\u0149\u00bf\u00bd;Prochaine \u0149\u00bf\u00bdetape:\u0149\u00bf\u00bdconvaincre son entra\u0149\u00bf\u00bdineur\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd0\u0149\u00bf\u00bdqu'il m\u0149\u00bf\u00bderite une place de titulaire\u0149\u00bf\u00bdepions.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd1\u0149\u00bf\u00bdShaqiri aux c\u0149\u00bf\u00bdot\u0149\u00bf\u00bdes de Salah, ce duo\u0149\u00bf\u00bdpourrait faire de\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd2\u0149\u00bf\u00bd-Encore une belle histoire, celle\u0149\u00bf\u00bdde cette collectionneuse de cr\u0149\u00bf\u00bdeches.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd3\u0149\u00bf\u00bdNo\u0149\u00bf\u00bden pleine campagne zurichoise\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd4\u0149\u00bf\u00bde une ferme\u0149\u00bf\u00bdqui d\u0149\u00bf\u00bdeborde de cr\u0149\u00bf\u00bdeches.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd5\u0149\u00bf\u00bd Flachsmann est impatiente\u0149\u00bf\u00bdde nous montrer son tr\u0149\u00bf\u00bdesor.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd6\u0149\u00bf\u00bd%)-Bienvenuection de cr\u0149\u00bf\u00bdeches.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd7\u0149\u00bf\u00bd)install\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bdses cr\u0149\u00bf\u00bdeches partout:\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf8\u0149\u00bf\u00bd,0les silos,\u0149\u00bf\u00bdle poulailler et l'\u0149\u00bf\u00bdetable.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd9\u0149\u00bf\u00bd05-Voici ma premi\u0149\u00bf\u00bdere cr\u0149\u00bf\u00bdeche,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd:\u0149\u00bf\u00bd59faite par ma fille.\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd;\u0149\u00bf\u00bd9Il manquait Joseph, mais pour moi\u0149\u00bf\u00bdc'est important que l'\u0149\u00bf\u00bdane soit l\u0149\u00bf\u00bda.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd<\u0149\u00bf\u00bd'a donn\u0149\u00bf\u00bde envie\u0149\u00bf\u00bdde commencer une collection.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd=\u0149\u00bf\u00bd-Ramen\u0149\u00bf\u00bdeshet\u0149\u00bf\u00bdes sur Internet ou offertes,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd>\u0149\u00bf\u00bdses 700 cr\u0149\u00bf\u00bdeches\u0149\u00bfr histoire.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd?\u0149\u00bf\u00bd-L\u0149\u00bf\u00bdere et un tapir\u0149\u00bf\u00bdremplacent l'\u0149\u00bf\u00bdane et le boeuf.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd@\u0149\u00bf\u00bdC'est fascinant de voir\u0149rendre leur libert\u0149\u00bf\u00bde.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdA\u0149\u00bf\u00bd Cette cr\u0149\u00bf\u00bdeche de Tahiti\u0149\u00bf\u00bdsentait tell,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdB\u0149\u00bf\u00bd %qu'on a d\u0149\u00bf\u00bdu la laisser\u0149\u00bf\u00bddehors trois sema\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdC\u0149\u00bf\u00bd%)Celle-ci est sp\u0149\u00bf\u00bdeciale.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf/J'avais demand\u0149\u00bf\u00bde \u0149\u00bf\u00bda un artiste\u0149\u00bf\u00bdde me faire une cr\u0149\u00bf\u00bdeche avec des cl\u0149\u00bf\u00bdes.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdE\u0149\u00bf\u00bd/1J'ai ador\u0149\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdF\u0149\u00bf\u00bd15Il m'a dit: c'est la cl\u0149\u00bf\u00bde du paradis.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdG\u0149\u00bf\u00bd59-La cr\u0149\u00bf\u00bdeche zoulou, faite\u0149\u00bf\u00bdd'ancitress\u0149\u00bf\u00bdees,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdH\u0149\u00bf\u00bd9;celle en perles du Mexique...\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdI\u0149\u00bf\u00bd;Un tourativit\u0149\u00bf\u00bde\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bda travers plus de 70 pays.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdJ\u0149\u00bf\u00bd-J'adore l'id\u0149\u00bf\u00bdee\u0149\u00bf\u00bdd'atant de cr\u0149\u00bf\u00bdeches\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdK\u0149\u00bf\u00bdet que les gens\u0149\u00bf\u00bd\u00bdecouvrir.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdL\u0149\u00bf\u00bd\u00bdque son paradis peut faire sourire,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdM\u0149\u00bf\u00bd elle assume le kitch.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdN\u0149\u00bf\u00bdCa la rend heureuse.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdO\u0149\u00bf\u00bdC'est la fin\u00bf\u00bdmerci de nous avoir suivis.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdP\u0149\u00bf\u00bdM.Mettral dispose\u0149\u00bf\u00bdd'e avec le ciel,\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdQ\u0149\u00bf\u00bdelle nous dira si la pluns quelques instants\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdR\u0149\u00bf\u00bd!Ensuite, \"l'Age de glace\".\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdS\u0149\u00bf\u00bd!\u0149\u00bf\u00bdee \u0149\u00bf\u00bda vous,\u0149\u00bf\u00bdau plaisir de vous retrouver.\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bdT\u0149\u00bf\u00bd\u00a4ge SWISS TXT\u0149\u00bf\u00bdA.Giddey, C.Guiraud, R.Robert\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\u00bd\u0149\u00bf\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045442\r\nDate de transcription : 28-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:32) [77%] : \r\nEncore de gagner, de vraiment de de ce qui de de toute la partie par sa capacit\u00e9 constant au plus haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:27) [91%] : \r\nIl y a 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:30 > 0:01:34) [84%] : \r\nIl va faire un, il va faire un faire un podium Daniel Yule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:34 > 0:01:36) [73%] : \r\nIl le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:21 > 0:02:34) [87%] : \r\nOn rage, \u00f4 d\u00e9sespoir une pluie vorace mange la neige en altitude, le redoux cache le 1er week- end de vacances de fin d'ann\u00e9e, pourtant nous d\u00e9gradent Jessica Renaud, le taux de r\u00e9servations est plut\u00f4t r\u00e9jouissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:03:16) [90%] : \r\nPas le temps de penser Roux vacances pour toute la cha\u00eene de livraison des colis, les commandes par internet mettent sous pression, centre de tri et bureaux de poste, un chiffre le g\u00e9ant jaune a trait\u00e9 jusqu'\u00e0 500000 colis en un seul jour, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a gliss\u00e9 un shutdown sous le sapin de Donald Trump une impasse budg\u00e9taire qui pourrait paralyser une partie de l'administration, le bras de fer risque-t-il de durer, de ce qu'on en Direct \u00e0 Washington avec Pauline Simonet non Shaqiri pr\u00e9nom ch\u00e8re dame c'est le sportif suisse de la semaine 2 buts contre Manchester United de lui ont donn\u00e9 une nouvelle dimension du haut de son m\u00e8tre 69 il tutoie les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:32) [87%] : \r\nUne gigantesque collection de cr\u00e8ches se cache en pleine campagne z\u00fcrichoises la maison de Lydia plasma n'est litt\u00e9ralement envahi et les surprises ne manquent pas, comme dans cette cr\u00e8che ou l'\u00e2ne et le boeuf ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par un phacoch\u00e8re et un tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:34 > 0:03:58) [94%] : \r\nLes stations avaient beau s'y attendre, \u00e7a fait mal de la pluie, jusqu'\u00e0 2000 m\u00e8tres qui complique s\u00e9rieusement le travail de pr\u00e9paration des pistes qui avaient pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un mois de d\u00e9cembre g\u00e9n\u00e9reux en poudreuse \u00e0 3 jours de No\u00ebl des stations sont rest\u00e9s \u00e0 l'arr\u00eat, comme ici aux Diablerets une situation dans ce serait bien pass\u00e9, les responsables de la station vaudoise en ce 1er jour de vacances scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:08) [89%] : \r\nJessica Renaud, vous y \u00eates aux Diablerets pour les premiers vacanciers, pas besoin de cha\u00eenes \u00e0 neige aujourd'hui malheureusement l'\u00e9quipement c'\u00e9tait bottes et capuchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:10 > 0:04:57) [91%] : \r\nOui, alors on peut vraiment parler d'une arriv\u00e9e mouill\u00e9e, la pluie a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate aujourd'hui dans le Jura, le Jura vous bernois dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises les stations n'ont m\u00eame pas pu ouvrir leurs portes ici Diablerets c'est le vent qui a jou\u00e9 les trouble-f\u00eates et qui n'a pas permis aux installations de fonctionner, mais cela n'a pas emp\u00each\u00e9 les vacanciers d'arriver en masse et \u00e7a c'est une bonne nouvelle pour les stations car d'habitude lorsque No\u00ebl coupe la 1\u00e8re semaine des vacances scolaires, h\u00e9 bien, les agences de location et les h\u00f4tels ont du mal \u00e0 remplir leur relogement mais pas cette ann\u00e9e, ici, aux Diablerets, le taux de remplissage de la station avoisine Les huit tente pourcent et c'est une tendance qui semble se confirmer dans la plupart des stations romandes c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'enqu\u00eate men\u00e9e par notre coll\u00e8gue Marion Tanguy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:58 > 0:05:15) [94%] : \r\nOn est loin du paysage de carte postale, ce matin \u00e0 aise et pourtant, malgr\u00e9 un temps maussade, le taux d'occupation des principaux h\u00f4tels de la station pour ces f\u00eates est en l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes 8 ans pourcent la premi\u00e8re semaine et pr\u00e8s de 100 pourcent la semaine du nouvel an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:16 > 0:05:38) [87%] : \r\nLe facteur d\u00e9clenchant et est vraiment l\u00e0 la m\u00e9t\u00e9o c'est qui a une petite averse de neige, les gens prennent le t\u00e9l\u00e9phone les pour les demandes pour les f\u00eates de No\u00ebl, c'\u00e9tait il y a un mois en arri\u00e8re avec les premi\u00e8res chutes de neige, la semaine de No\u00ebl, on a encore quelques petits jours de libres le 24 et 25 les gens voient reste plus facilement en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:38 > 0:05:58) [90%] : \r\nAilleurs en Suisse romande, charm\u00e9 par exemple dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises malgr\u00e9 des pistes ferm\u00e9es par manque de neige, affiche un taux de remplissage de plus de 8 ans d'pourcent \u00e0 Crans-Montana et dans le Val-d'Annivier les chiffres sont un peu plus \u00e9lev\u00e9 dans le village de Grimentz responsable d'agence immobili\u00e8re n'a plus que quelques biens \u00e0 louer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:00 > 0:06:17) [91%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re on a eu un retour fracassant de la neige durant justement les p\u00e9riodes de No\u00ebl et de Nouvel An, on a clairement un impact de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, vers l'ann\u00e9e suivante, avec une augmentation du taux d'occupation nettement plus int\u00e9ressantes durant les f\u00eates de No\u00ebl et de Nouvel An de cette ann\u00e9e, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:17 > 0:06:20) [99%] : \r\nLa station peut \u00e9galement compter sur une client\u00e8le fid\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:21 > 0:06:29) [91%] : \r\nDes gens arrivent \u00e0 l'agence et se r\u00e9jouissent de ne signaler que c'est la 40\u00e8me ann\u00e9e qui viennent en vacances chez nous dans le Val-d'Annivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:30 > 0:06:35) [92%] : \r\nDurant les f\u00eates, les diff\u00e9rentes stations accueille, en majorit\u00e9 des touristes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:06:46) [94%] : \r\nAilleurs, pour sauver la pr\u00e9cieuse neige en moyenne altitude on sort parfois les grands moyens, regardez ces images tourn\u00e9es dans une station du canton d'Appenzell Rhodes Dexter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:46 > 0:06:49) [95%] : \r\nAlors on a d\u00e9cid\u00e9 de couvrir la piste pour les d\u00e9butants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:04) [89%] : \r\nJessica Renaud, vous \u00eates toujours aux Diablerets, on n'en est pas l\u00e0 hein \u00e9videmment beaucoup de de vacanciers sont arriv\u00e9s, vous nous l'avez dit malheureux est-ce qu'ils vont pouvoir chausser les lattes et dans quelles conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:06 > 0:08:26) [92%] : \r\nAlors cela va d\u00e9pendre ou-ce qui vont, ce qui est par exemple dans le Jura ou dans le Jura bernois ben c'est simplement impossible de ce qui est, car la neige a pratiquement disparu, les pr\u00eats \u00e0 l'fribourgeoises, elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 ouvrir leur citation mais malheureusement le redoux et la pluie a rendu les pistes difficilement praticables, faudra voir ces prochains jours ici dans les Pr\u00e9alpes vaudoises, la situation est meilleure, il a beaucoup moins plus qu'en plaine et le responsable des remont\u00e9es m\u00e9caniques, j'ai rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi n'\u00e9taient pas tr\u00e8s inquiets, les principales pistes sont enneig\u00e9s artificiellement et puis selon lui le manteau neigeux d'environ 60 centim\u00e8tres est assez important pour r\u00e9sister aux pr\u00e9cipitations en Valais, sans surprise, les conditions sont meilleures, m\u00eame si hier soir il a plu jusqu'\u00e0 environ 2000 m\u00e8tres d'altitude mais la neige est beaucoup plus importante candeur que dans les stations de moyenne et de basse altitude reste une grosse incertitude pour ces prochaines 24 48 heures en effet m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce de tr\u00e8s fortes pr\u00e9cipitations jusqu'\u00e0 lundi soir, il faudra voir comment les pistes vont r\u00e9sister \u00e0 assis tr\u00e8s importantes pr\u00e9cipitations mais ici aux Diablerets cet apr\u00e8s- midi, le responsable des remont\u00e9es m\u00e9caniques, se voulait optimiste car m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce \u00e9galement, depuis mardi, le retour du froid et du soleil, et cela devrait permettre aux vacanciers de passer une tr\u00e8s belle fin de semaine de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:29) [91%] : \r\nNote positive pour terminer, merci beaucoup, Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:46) [93%] : \r\nLes colis font un carton pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, La Poste explose son record de livraisons et le mois de d\u00e9cembre, il y a bien s\u00fbr pour beaucoup ce matin encore, on faisait la queue au guichet, reportage sign\u00e9 Mathieu Fournier en collaboration avec nos coll\u00e8gues de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:57) [90%] : \r\nAvant d'emballer les cadeaux, les Suisses d\u00e9balle des colis, ce matin, au plus grand bureau postal de Fribourg, le flux des paquets est consid\u00e9rable, comme depuis le d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:57 > 0:09:11) [84%] : \r\nIl y a beaucoup d'colis toute l'ann\u00e9e, avis\u00e9 a exp\u00e9di\u00e9 mais on ressent une tr\u00e8s grande beaucoup plus envoie s\u00e9v\u00e8re : le site a du Black Friday, par exemple, ou alors en p\u00e9riode juste avant No\u00ebl, voil\u00e0, on est vraiment d'aborder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:09:36) [88%] : \r\nDepuis 4 ans, la Poste explose son record de colis livr\u00e9s et la raison est simple : les ventes en ligne ne cesse d'augmenter entre 2015 et 2018, le chiffre d'affaires des achats en ligne est pass\u00e9 de 7,2 milliards \u00e0 plus de 9 milliards cette ann\u00e9e internet plus pratique pour certains et souvent une offre quasi illimit\u00e9 de plus de choses sur Internet puisqu'on vous le souhaite pas disponible en magasin pour la date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:50) [91%] : \r\nUne charge de travail qui est encore plus flagrante en coulisses, ici au centre de traitement des colis de H\u00e4rkingen pr\u00e8s de Soleure l'afflux des paquets engendre une surcharge consid\u00e9rable l'Ennedi je de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:50 > 0:10:04) [90%] : \r\nNous atteignons des sommets mardi \u00e9tait un jour record avec plus de 500000 colis trier rounds risque, nous avons 130 employ\u00e9 temporaire en renfort et en plus, nous avons travaill\u00e9 \u00e0 fond tous les samedis depuis le Black Friday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:04 > 0:10:26) [88%] : \r\nMais \u00e7a viendra pas bon, moi j'ai en t\u00eate des plus gros vendeurs en Suisse, le sp\u00e9cialiste du mat\u00e9riel \u00e9lectronique, Digital qui suivent l'allemand Zalando et le g\u00e9ant Amazon vous signez sur \u00e9cran c\u00f4t\u00e9 guichets La Poste devra assurer le ballet des paquets jusqu'au d\u00e9but janvier ce n'est que 2 semaines apr\u00e8s No\u00ebl, que le retour au calme est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:28 > 0:10:47) [94%] : \r\nLa construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique avait \u00e9t\u00e9 une des principales promesses de campagne de Donald Trump, elle est aujourd'hui la cause d'une impasse budg\u00e9taire le fameux shutdown, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le Congr\u00e8s ont engag\u00e9 un bras de fer, le financement de ce mur, figure au coeur des tractations \u00e7a Greenberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:49 > 0:11:29) [91%] : \r\nEntre le Congr\u00e8s et la Maison Blanche, le bras de fer a commenc\u00e9 depuis la nuit derni\u00e8re, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral est en \u00e9tat de choc donne partiel en cause le financement du mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine voulue par Donald Trump, alors que sur son compte, lutteurs sont diffus\u00e9es des images des migrants, for\u00e7ant la fronti\u00e8re entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis, lui, entend co\u00fbte que co\u00fbte faire voter sa loi budg\u00e9taire dont 5 milliards pour payer le mur, on va avoir un choc, on ne peut rien y faire, parce que nous avons besoin du vote des d\u00e9mocrates, appelez le : le shutdown des d\u00e9mocrates, appelez-le comme vous voulez, car pour les d\u00e9mocrates, c'est un non cat\u00e9gorique au mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:45) [90%] : \r\nIntervenant oui, moi, si le pr\u00e9sident Trump s'accroche \u00e0 sa position pour un mur \u00e0 la fronti\u00e8re qui n'est pas n\u00e9cessaire et qui est financ\u00e9 par l'argent des contribuables et dont il avait promis qu'il serait pay\u00e9 par le Mexique, alors on aura un shutdown train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:11:59) [86%] : \r\nPour moi, c'est une sorte d'insulte, vous avez 30 quitte 8 ce qu'il se pr\u00e9pare un tr\u00e8s long Shutdown ce qui, dans mon \u00e9tat, et franchement insultant envers les employ\u00e9es f\u00e9d\u00e9raux qui doivent travailler durant les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:59 > 0:12:02) [79%] : \r\nLa zone oui voil\u00e0 pourquoi faudra au r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:03 > 0:12:18) [93%] : \r\nDonald Trump lui a report\u00e9 son d\u00e9part en vacances pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, tandis que 380000 employ\u00e9es f\u00e9d\u00e9raux se retrouvent en cong\u00e9 sans solde et 400000 jug\u00e9 essentiel pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale travailleront sans \u00eatre pay\u00e9s, le temps de trouver un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:19 > 0:12:29) [97%] : \r\nPauline Simonet pour Donald Trump, difficile d'obtenir les milliards n\u00e9cessaires \u00e0 la construction de ce mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine est-ce que ce blocage peut durer longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:30 > 0:13:15) [93%] : \r\nEh bien les n\u00e9gociations, les tractations, elles viennent de reprendre au Congr\u00e8s, mais c'est trop compliqu\u00e9 pour le parti du pr\u00e9sident, qui est lui- m\u00eame tr\u00e8s divis\u00e9 parce que personne ne sait ce que Donald Trump a exactement tels ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 conc\u00e9der dans un 1er temps il avait accept\u00e9 un compromis du S\u00e9nat pour finalement durcir ses positions et donc exiger ces 5 milliards de dollars pour la construction du mur antimigrants apparemment, il a chang\u00e9 d'avis en \u00e9coutant des \u00e9lecteurs conservateur en col\u00e8re en raison de l'absence de ce mur pourtant une promesse de campagne alors combien de temps \u00e7a peut durer grande interrogation, ici aussi, puisque certains pensent que \u00e7a pourrait \u00eatre un baroud d'honneur du pr\u00e9sident qui pourrait durer que quelques jours mais d'autres estiment qu'il pourrait aller \u00e0 l'affrontement prolong\u00e9 le chaos pour montrer \u00e0 sa base \u00e9lectorale qu'il aura tout tent\u00e9 jusqu'au bout pour cette promesse de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:15 > 0:13:22) [88%] : \r\nAlors, tant que \u00e7a dure, Pauline de financement des administrations f\u00e9d\u00e9rales et bloqu\u00e9 en cette p\u00e9riode de No\u00ebl est-ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des effets concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:24 > 0:13:51) [91%] : \r\nAlors, tous les services ne sont pas concern\u00e9s, il y a 9 minist\u00e8res, par exemple, la justice, le commerce, l'int\u00e9rieur, ou encore l'agriculture et donc \u00e7a veut dire en clair que 380000 personnes vont \u00eatre mis au ch\u00f4mage technique et plus de 400 millions pour \u00eatre forc\u00e9s \u00e0 venir travailler sans \u00eatre pay\u00e9s, mais attention, nous sommes samedi et demain dimanche et puis lundi et mardi, c'est f\u00e9ri\u00e9, donc c'est seulement si le choc dans de se poursuit au-del\u00e0 du 25 d\u00e9cembre qu'on pourra r\u00e9ellement commencer \u00e0 en voir les impact r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:51 > 0:13:53) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Pauline Simonet, pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:07) [92%] : \r\nOn souffle enfin \u00e0 l'a\u00e9roport de Londres- Gatwick apr\u00e8s 3 jours de chaos dues \u00e0 des vols suspects de dr\u00f4nes : le trafic a\u00e9rien est revenu \u00e0 la normale, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re, Marie- Am\u00e9lie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:09 > 0:14:24) [96%] : \r\nDes passagers soulag\u00e9s de pouvoir rejoindre leur famille pour les f\u00eates retour presque \u00e0 la normale malgr\u00e9 quelques retards ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Gatwick, alors que la police britannique a annonc\u00e9 cette nuit avoir interpell\u00e9 un homme de 47 ans, est une femme de 54 ans, dans le cadre de son enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:25 > 0:14:39) [95%] : \r\nAux alentours de 22 heures nous avons arr\u00eat\u00e9 2 personnes en rapport avec l'usage criminel de dr\u00f4nes \u00e0 l'a\u00e9roport de Gatwick, les recherches se poursuivent, nous incitons le public \u00e0 nous contacter s'il pense avoir des informations qui peuvent nous faire avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:39 > 0:15:10) [92%] : \r\nC'est que l'incident est le plus important jamais connu caus\u00e9es par des dr\u00f4nes entre mercredi soir et vendredi ces a\u00e9ronefs ont \u00e9t\u00e9 aper\u00e7us plus d'une cinquantaine de fois \u00e0 proximit\u00e9 de la piste, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, jeudi, le trafic a\u00e9rien de Londres Gatwick 2\u00e8me plus grand a\u00e9roport de Grande-Bretagne a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement interrompu, au total, ces 3 derniers jours, plus de 1000 vols annul\u00e9s ou d\u00e9tourn\u00e9s et 140000 passagers touch\u00e9s l'affaire et le chaos engendr\u00e9 ont secou\u00e9 tout le pays, l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e en renfort, et les autorit\u00e9s politiques interpell\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:11 > 0:15:26) [95%] : \r\nIl y aura des le\u00e7ons \u00e0 tirer, surtout en ce qui concerne la rapidit\u00e9 avec laquelle nous pouvons mettre en place notre r\u00e9action et l'on mesure, nous sommes en train d'examiner cela avec nos agences partenaires et \u00e0 plus long terme, la question va \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e avec le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:27 > 0:15:36) [96%] : \r\nLe motif terroriste est \u00e9cart\u00e9e pour l'instant, la police \u00e9tudie la piste \u00e9cologiste les coupables risquent jusqu'\u00e0 5 ans de prison pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d'un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:37 > 0:15:56) [91%] : \r\nEn France, le 6\u00e8me samedi de manifestations des gilets jaunes marque un recul de la mobilisation 25000 personnes sur l'ensemble du territoire, dont 2000 \u00e0 Paris, c'est 2 fois moins que la semaine derni\u00e8re des tensions ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des postes fronti\u00e8res, quelques centaines de personnes ont bloqu\u00e9 le trafic routier vers les pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:00 > 0:16:23) [93%] : \r\nL'Allemagne a dit adieu \u00e0 sa derni\u00e8re mine de charbon, c'\u00e9tait hier dans l'industrieuse r\u00e9gion de la Ruhr l'Allemagne continue pourtant de produire une grosse partie de son \u00e9lectricit\u00e9 avec du charbon, plus d'un tiers, en fait, avec \u00e0 la cl\u00e9, un probl\u00e8me de pollution de l'air, la combustion dans les centrales \u00e9lectriques mais 3 fois plus de CO2 que toutes les automobiles du pays Anne Maillet S\u00e9bastien milliards et acheter le nerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:25 > 0:16:36) [89%] : \r\nDes gueules noires en larmes, une page de l'histoire industrielle allemande qui se tourne, la Ruhr a ferm\u00e9 sa derni\u00e8re mine de il y a tout un symbole pour cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:37 > 0:16:42) [92%] : \r\nMoi \u00e7a me donne envie de pleurer car j'aime ce m\u00e9tier, j'aime descendre dans la mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:42 > 0:17:14) [95%] : \r\nMais cet adieu symbolique aux fourneaux et loin de marquer l'abandon du charbon en Allemagne, l'exploitation du lignite \u00e0 ciel ouvert, continue, notamment dans l'est du pays, aujourd'hui 35 pourcent du mix \u00e9lectrique provient toujours du charbon 35 pourcent des \u00e9nergies renouvelables la part du nucl\u00e9aire a diminu\u00e9 \u00e0 12 pourcent malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement du photovolta\u00efque et de l'\u00e9olien, l'Allemagne reste donc \u00e0 la tra\u00eene sur la r\u00e9duction de ses \u00e9missions de CO 2 c'est le 6\u00e8me, pays le plus pollueur au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:16 > 0:17:31) [94%] : \r\nL'Allemagne a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour la protection du climat, mais elle n'a pas fait tout ce qu'elle aurait pu faire la mais l\u00e0 il y a encore beaucoup de travail \u00e0 la pression internationale augmente \u00e0 juste titre, pour que nous fermions rapidement le plus de centrales possible pour respecter les engagements que nous avons sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:32 > 0:17:51) [92%] : \r\nSeulement, probl\u00e8me : l'Allemagne n'a toujours pas pr\u00e9sent\u00e9 son plan de sortie du charbon, elle devrait intervenir au plus tard en 2050, un horizon, contest\u00e9e par les associations environnementales, car en attendant, les mines sont maintenues sous perfusion financi\u00e8re pour \u00e9viter un choc trop brutal pour l'emploi et l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:51 > 0:18:04) [98%] : \r\nProbl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que les lobbies de l'industrie du charbon ont r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 maintenir la pression sur les responsables politiques et emp\u00eacher ainsi la fermeture des centrales qui \u00e9mettent le plus de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:06 > 0:18:18) [93%] : \r\nEt cela pourrait co\u00fbter tr\u00e8s cher aux contribuables, si l'Allemagne ne parvient pas \u00e0 am\u00e9liorer son bilan carbone, elle pourrait \u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 60 milliards d'euros d'ici \u00e0 2030 pour compenser ces \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:19 > 0:18:37) [88%] : \r\nL'\u00e9nergie cette un des dossiers qui a occup\u00e9 Doris les tartes pendant son mandat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais juste avant de partir, cette semaine, c'est dans un autre domaine, qu'elle a lanc\u00e9 une id\u00e9e, un fonds pour financer les infrastructures num\u00e9riques, ses contours restent \u00e0 d\u00e9finir, mais l'id\u00e9e est ambitieuse, Pascal de France Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:38 > 0:18:50) [94%] : \r\nQue ce soit pour la route, ou pour le rail, ce sont des fonds qui finance ces infrastructures d'importance nationale, pourquoi pas s'inspirer de ces mod\u00e8les pour financer le num\u00e9rique, une nouvelle id\u00e9e qui vient du sommet de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:51 > 0:19:06) [84%] : \r\nNous avons un bon pour l'infrastructure ferroviaire, nous avons un fonds pour l'infrastructure routi\u00e8re, pourquoi pas, aussi, pour les infrastructures digital, mon coll\u00e8gue oui Moreira demande \u00e0 son appartement d'\u00e9tudier cette question touche tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:07 > 0:19:38) [91%] : \r\nB\u00e2timent \u00e9ducation ou r\u00e9seau les d\u00e9tails d'un \u00e9ventuel fonds reste aujourd'hui un myst\u00e8re, mais l'id\u00e9e de la ministre sur le d\u00e9part est ambitieuse, car les fonds sont des outils puissants pour les infrastructures, il n'en existe en fait que de fortes a, pour la route FAIF pour le rail, plusieurs milliards de francs par an le digital, serait donc le 3\u00e8me particularit\u00e9 de ces outils leur financement est assur\u00e9 et non limit\u00e9e dans le temps et surtout ils \u00e9vitent les traditionnelles bataille budg\u00e9taire au Parlement l'id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 partage les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:40 > 0:19:50) [89%] : \r\nDerri\u00e8re cette id\u00e9e, il y a une compr\u00e9hension du fait que, derri\u00e8re les technologies digitales, il y a un service public, il y a un bien commun en fait qui, que tout le monde en fait grand b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:50 > 0:20:08) [93%] : \r\nSi l'on multiplie les fonds, \u00e7a signifie que l'on affecte des recettes \u00e0 des t\u00e2ches particuli\u00e8res et ces recettes ne sont plus disponibles pour les t\u00e2ches ordinaires, financ\u00e9 par le le budget, on pourrait aussi cr\u00e9er un fonds pour la formation et la recherche parce que c'est vital pour l'avenir du pays du c\u00f4t\u00e9 du march\u00e9, on dit attention aux fausses bonnes id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:08 > 0:20:24) [93%] : \r\nEn Suisse, on n'est pas mal dot\u00e9e d\u00e9j\u00e0 en terme d'infrastructures tant qu'on ne conna\u00eet pas encore une fois, la nature des infrastructures, c'est assez difficile de savoir si on est juste sur un projet ambitieux aussi sur un projet qui va faire du sens pour le march\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:24 > 0:20:29) [93%] : \r\nLe d\u00e9partement des Finances confirme que l'id\u00e9e sera suivi sans donner ce soir davantage de d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:30 > 0:20:47) [88%] : \r\n\u00e0 l'approche de No\u00ebl, il y a ceux qui ont les bras charg\u00e9s de cadeaux et ce qui ploie sous les vicissitudes de la vie, les lumi\u00e8res de la f\u00eate, agissant fait en trompe l'oeil pour certaines personnes, les lignes d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques se r\u00e9v\u00e8le en ce moment un pr\u00e9cieux recours Philippe col\u00e8re et Hannachi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:51 > 0:20:55) [90%] : \r\n\u00e0 la nuit tomb\u00e9e en appel suffit parfois \u00e0 d\u00e9lier les coeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:55 > 0:20:57) [81%] : \r\nBonsoir et tous et bienvenue dans la ligne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:58 > 0:21:14) [93%] : \r\nLa ligne de coeur l'\u00e9mission radio qui invite \u00e0 la confidence entre 22 heures et minuit depuis pr\u00e8s de 30 ans, ce soir-l\u00e0, \u00e9mission sp\u00e9ciale et en public, mais au bout du fil, c'est souvent le m\u00eame vague \u00e0 l'\u00e2me qui raisonnent \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, bonsoir quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:21:14 > 0:21:25) [89%] : \r\nJe prescris pas qu'est ce qui vous arrive, j'ai perdu mon mari en 2008 pour ma fille, \u00e7a fait maintenant depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, que j'ai une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:25 > 0:21:43) [93%] : \r\nCe que j'entends le plus souvent, c'est que c'est la premi\u00e8re fois qu'on va passer No\u00ebl sans son compagnon sans sa femme sans ses enfants parce qu'il y a eu un deuil parce qu'il y a eu une cassure ou le contraire, que c'est d\u00e9j\u00e0 la 10\u00e8me fois que on se retrouve seul \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:43 > 0:22:07) [92%] : \r\n6 heures du matin Florence elle termine sa permanence de nuit pour l'association, la main tendue, elle reste anonyme, car ici, elle est avant tout une voix \u00e0 l'\u00e9coute, la main tendue, comme elle, 56 b\u00e9n\u00e9voles se relaient 24 heures sur 24 7 jours sur 7 pour r\u00e9pondre aux 143 pr\u00e8s de 90 appels par jour en 2017 pas de pic avant les f\u00eates, mais les probl\u00e9matiques li\u00e9es au suicide double \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:08 > 0:22:21) [90%] : \r\nQuand on est dans un moment de crise h\u00e9 ben c'est s\u00fbr que les f\u00eates elle rajoute une sorte d'intensit\u00e9, il y a quelque chose qui est soulign\u00e9 dans ce moment-l\u00e0, mais soulign\u00e9 de quelque chose qui existait avant et qui existent apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:21 > 0:22:30) [89%] : \r\nParler pour penser un peu ses mots, une mission que la main tendue rempli depuis plus de 60 ans, tout comme la ligne de coeur qui se NO\u00cbL encore, sera \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:30 > 0:22:35) [80%] : \r\nBonne nuit de tous r\u00eav\u00e9, prenez soin de vous, minuit au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:36 > 0:22:56) [90%] : \r\nEn ce qui une magnifique victoire de Daniel Yule, cette offre, le Valaisan a remport\u00e9, il y a quelques minutes, le slalom de Madonna di Campiglio, il a su profiter des erreurs des des grands patrons de la discipline, le Norv\u00e9gien Kristoffer sonne surtout l'Autrichien Marcel Hirscher qui finit tr\u00e8s loin, c'est la premi\u00e8re victoire de Coupe du monde, d'o\u00f9 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:03 > 0:23:28) [92%] : \r\nJusque-l\u00e0, le Suisse de la semaine, h\u00e9 bien c'est un footballeur chairman Shaqiri son transfert \u00e0 Liverpool, a suscit\u00e9 la perplexit\u00e9 apr\u00e8s des exp\u00e9riences mitig\u00e9es \u00e0 l'Inter au Bayern M\u00fcnich ou \u00e0 Stoke City, or voil\u00e0 que l'international helv\u00e9tique est devenu la coqueluche de Liverpool apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 2 buts d\u00e9cisifs contre le grand rival Manchester United Enrico pizzo linteaux et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:30 > 0:23:48) [94%] : \r\nHier donne Shaqiri superstar en Angleterre, l'international suisse a eu droit \u00e0 bien des \u00e9loges apr\u00e8s son match dimanche dernier contre Manchester United, entr\u00e9 \u00e0 la 70\u00e8me minute, il a fait basculer le match en marquant 2 buts pour Liverpool, r\u00e9action imm\u00e9diate sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:48 > 0:23:58) [60%] : \r\nElle n'pas enfin 1200 des gains presque un peu comme de secondes croissance au 1er homme Landertinger pr\u00e9vu Opel se porte bien \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:59 > 0:24:04) [91%] : \r\nDepuis lundi, les m\u00e9dias s'arrachent le h\u00e9ros \u00e0 telle point que le club a demand\u00e9 \u00e0 Shaqiri de se d\u00e9voiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:09 > 0:24:31) [68%] : \r\nIl y a un job a le dialogue pour Brasilia ne s'en effet mener de penser, c'est une grande marque, \u00e7a valait dans d'aussi grave depuis peu ou bien et demi de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:31 > 0:24:42) [95%] : \r\nLes Anglais ont d\u00e9couvert Shaqiri en 2009 \u00e0 l'occasion d'un match Suisse- Angleterre la puissance de l'attaquant avait impressionn\u00e9 aujourd'hui l'ancien B\u00e2lois aiment plaisanter avec les fans de Liverpool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:43 > 0:24:57) [72%] : \r\nOn peut dire 7 p\u00e9dales Pentagone mais 2 soeurs de l'\u00e9t\u00e9, au d\u00e9but de en mai, l'ex- sort avec la News de pays tiennent de l'Occident avec des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:58 > 0:25:11) [90%] : \r\nProchaine \u00e9tape pour Shaqiri convaincre son entra\u00eeneur J\u00fcrgen Klopp qu'il m\u00e9rite une place de titulaire en Ligue des champions Shaqiri au c\u00f4t\u00e9 de langue, voil\u00e0 du mot qui pourrait faire des \u00e9tincelles au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:13 > 0:25:30) [92%] : \r\nEt apr\u00e8s Shaqiri encore une belle histoire, c'est celle de cette collectionneuse de cr\u00e8ches, nous vous emmenons en pleine campagne z\u00fcrichoises au milieu des vignobles, c'est l\u00e0 que se dresse la ferme de Lydia, place une ferme qui d\u00e9borde de cr\u00e8ches en fait Damien resign\u00e9 No\u00e9mie Guignard ont pouss\u00e9 la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:32 > 0:25:48) [89%] : \r\nLydia Flex m\u00eame tr\u00e9pigne d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e de nous d\u00e9voiler son tr\u00e9sor pas mal l'excellente au fil des ans elle install\u00e9 ses cr\u00e8ches partout dans les silos dans le poulailler dans la chambre \u00e0 lessive et bien s\u00fbr dans l'ancienne \u00e9table de la ferme familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:50 > 0:26:01) [86%] : \r\nVoici on toutes premi\u00e8res cr\u00e8ches faites par ma fille \u00e0 No\u00ebl nous avait dit : bon, il manque Joseph mais pour moi c'\u00e9tait surtout important que l'Inde soit pr\u00e9sent, c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 envie de lancer une collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:01 > 0:26:10) [81%] : \r\nRamen\u00e9 au d\u00e9tour de voyages sur internet ou offertes par les autres de son Baden breakfast, les 700 cr\u00e8ches de cette passionn\u00e9e chacune leur histoire floril\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:11 > 0:26:51) [83%] : \r\nOn ne se B savoir ce soir-l\u00e0, on a par exemple un phacoch\u00e8re et un tapir \u00e0 la place de l'ann\u00e9e du boeuf et ont ensuite d\u00e9pens\u00e9 c'est fascinant de voir les artistes prendre leur libert\u00e9 par rapport aux cr\u00e8ches traditionnelles et non pas l'arr\u00eat tant\u00f4t homme cette cr\u00e8che de Tahiti puis est tellement le poisson qu'on a d\u00fb la laisser dehors 3 semaines ils ont d\u00e9clin\u00e9, c'est tr\u00e8s particuli\u00e8re, j'avais amen\u00e9 un trousseau de Guy, un artiste et diff\u00e9rents et un mois plus tard, il est malgr\u00e9 \u00e7a te va, j'ai ador\u00e9, il a ajout\u00e9 : c'est la clef du paradis des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:52 > 0:27:03) [87%] : \r\nIl y a aussi la cr\u00e8che ou faite d'anciennes canettes scellant perles d\u00e9nich\u00e9es au Mexique, celle engag\u00e9e d'Irlande, bref un tour du monde de la Nativit\u00e9 \u00e0 travers plus de 70 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:03 > 0:27:09) [90%] : \r\nAu le pas, j'adore l'id\u00e9e d'avoir pu r\u00e9unir une telle vari\u00e9t\u00e9 de cr\u00e8ches et surtout de pouvoir les faire des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:09 > 0:27:17) [87%] : \r\nMais en juin, la jeune grand- maman sait bien que son petit paradis peut faire sourire, mais le kitsch, elle l'assume avec malice, elle, \u00e7a la rend heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:19 > 0:27:33) [93%] : \r\nLa pluie va-t-elle durer, Maria Metral, dispose d'une ligne directe avec le ciel va tout nous dire dans quelques instants, ensuite on vous emm\u00e8ne dans les grands froids avec l'\u00e2ge de glace la r\u00e9daction garde l'actualit\u00e9 \u00e0 l'oeil \u00e0 demain 12 45 belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:42 > 0:27:45) [85%] : \r\nSylvie, formation continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:27:58 > 0:28:04) [64%] : \r\nNi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:10 > 0:28:11) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e2ge de glace, j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:12 > 0:28:16) [73%] : \r\nOui, j'ai j'ai, je pense, j'ai pas vu ici la \u00eatre le num\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:16 > 0:28:30) [67%] : \r\nDonc l\u00e0, les personnels sont tellement dr\u00f4le que le monde futur bon match \u00e0 2 de pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:33 > 0:28:36) [88%] : \r\nC'est quoi les journaux plus court, du coup, il y a plus de pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:37 > 0:28:47) [88%] : \r\nJe sais pas, oui c'est vrai il y a un peu plus, un peu plus court, peut-\u00eatre que pendant les f\u00eates il y a une fen\u00eatre, un peu plus large, la proue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:52 > 0:28:53) [82%] : \r\n\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:05 > 0:29:06) [83%] : \r\nAu cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:14 > 0:29:16) [82%] : \r\nJ'ai vu cette ville de Fribourg, comme \u00e7a, c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:40 > 0:29:48) [81%] : \r\nOn avait d\u00e9j\u00e0 No\u00ebl entre amis qui va \u00e7a assez c'\u00e9tait un type qui conna\u00eet les d\u00e9clinaisons les tumultes Paris vaut 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:48 > 0:29:55) [75%] : \r\nDans la doctrine 6 n'pas \u00e9t\u00e9 super sympa, mais voil\u00e0 quoi c'est c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:57 > 0:30:12) [81%] : \r\nMoi, j'ai plus l'habitude enfin je mange tr\u00e8s peu le soir on plus quand je joue jugement ce quasiment pas, il a atteint \u00e0 l'Europe \u00e0 l'oreille quoi fait piti\u00e9, j'\u00e9tais Niger toute la nuit en face qui Dresde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:18 > 0:30:20) [92%] : \r\nNon c'est c'est ben c'est super sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:23 > 0:30:26) [84%] : \r\nCette d\u00e9bauche de bouffe dans les magasins, moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:29 > 0:30:31) [85%] : \r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es que j'ai un peu de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:33 > 0:30:37) [78%] : \r\nNon, vraiment, c'est la frugalit\u00e9 cette p\u00e9riode-l\u00e0, la grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:44 > 0:30:45) [93%] : \r\nC'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:49 > 0:30:55) [89%] : \r\nIl fait froid, j'12 degr\u00e9s non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:57 > 0:31:03) [89%] : \r\nTu vas aller mardi c'est bon, il y a 6 ans, il fait un peu plus froid mais soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:05 > 0:31:08) [78%] : \r\nLumi\u00e8re 10 jours elles ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:17 > 0:31:23) [78%] : \r\nC'est donc un peu plat, l\u00e0 encore, de 3 jours, puis apr\u00e8s, juste apr\u00e8s ce dernier 26 d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:31:26) [86%] : \r\nC'est psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:35 > 0:31:36) [93%] : \r\nJe me fais le week- end apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:41 > 0:31:44) [98%] : \r\nLes 3 jours 28 29 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:03 > 0:32:04) [92%] : \r\nBon allez, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:23 > 0:32:27) [93%] : \r\n\u00e7a c'est la petite, la fille de Vanessa Paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:29 > 0:32:31) [89%] : \r\nOui, elle a pas mal du p\u00e8re aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:33 > 0:32:35) [75%] : \r\nUn shopping comme un clou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:42 > 0:32:44) [88%] : \r\nEnsuite, comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:08 > 0:33:09) [83%] : \r\nFallait bien finir sur le P\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:18 > 0:33:23) [64%] : \r\nJ'ai eu un c'est comme c'est les langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:33:31 > 0:33:33) [63%] : \r\nNi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:40 > 0:36:37) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous avons bien eu quelques trou\u00e9es \u00e0 l'image de celle qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e au dessus de la ville de Fribourg aujourd'hui en r\u00e9gion de plaine mais ont \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s br\u00e8ve, le soleil qui \u00e9tait un petit peu plus g\u00e9n\u00e9reux, \u00e7a c'\u00e9tait au Tessin alors sur l'animation satellite ce qu'on voit c'est que nous sommes sous l'influence d'un courant d'ouest humide et doux et vous voyez que le syst\u00e8me perturb\u00e9 se suivent le suivant, se trouve actuellement sur le proche Atlantique on aura une petite accalmie entre guillemets donc dans le courant de la soir\u00e9e de l'ann\u00e9e, avant l'arriv\u00e9e du nouveau prochain syst\u00e8me donc abordera nos pays demain matin, alors on aura un ciel vraiment tr\u00e8s nuageux peut-\u00eatre un tout petit peu plus lumineux sur le Tessin et puis c'est que encore emball\u00e9s premi\u00e8res pr\u00e9cipitations touchant le Jura non courant de la matin\u00e9e, limite de la neige vers 1800 m\u00e8tres en cours dans l'apr\u00e8s- midi, bien \u00e7a va se g\u00e9n\u00e9raliser, exception faite du Tessin qui restera en marche, prot\u00e9g\u00e9 par les Alpes, la limite de la neige va monter \u00e0 2000 et les pr\u00e9cipitations risquent d'\u00eatre soutenu et fr\u00e9quente en particulier, par effet de barrages le long des Pr\u00e9alpes et sur le quart Nord-Est de la Suisse al\u00e9manique et puis en soir\u00e9e bien cette limite de la neige m\u00eame remonter \u00e0 2200 m\u00e8tres avec des pluies toujours fr\u00e9quentes continue toute la soir\u00e9e et toute la nuit, au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, compter entre 2 et 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne entre 7 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, meilleur de la journ\u00e9e, toujours des valeurs douces pour ce mois de d\u00e9cembre ou culminera \u00e0 12 13 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e sur le plateau, jusqu'\u00e0 8 en Valais 11 ao\u00fbt et 5 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres quant au vent, h\u00e9 bien ils vont, ils vont \u00eatre \u00e0 nouveau un tout petit peu plus dynamique m\u00eame assez dynamique dans les Alpes, soufflant jusqu'\u00e0 95 kilom\u00e8tres \u00e0 leur 75 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, le long du Jura et puis le long des Pr\u00e9alpes plus faible sur le plateau ne d\u00e9passant pas les 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure lundi toujours une journ\u00e9e maussade toujours un ciel plomb\u00e9 tr\u00e8s nuageux toujours avec ces pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes d'ailleurs M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de fortes pr\u00e9cipitations qui court jusqu'\u00e0 lundi soir, justement, en particulier, cela concernera le long des Pr\u00e9alpes et puis la Suisse al\u00e9manique ont des Pr\u00e9alpes donc un avis de degr\u00e9 3 pour la journ\u00e9e de mardi, \u00e7a, \u00e7a s'am\u00e9liore, avec des bancs de brouillard sur le plateau, lever du jour, du soleil au-dessus g\u00e9n\u00e9reux et puis des temp\u00e9ratures qui baissent l\u00e9g\u00e8rement pour du c\u00f4t\u00e9 des maxima mercredi une belle journ\u00e9e \u00e9galement uniquement des bancs de brouillard, citons \u00e7a reste vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able ensoleill\u00e9, \u00e7a fera du bien de retrouver un peu plus de lumi\u00e8re, m\u00eame topo, en ce qui concerne la journ\u00e9e de jeudi, avec des temp\u00e9ratures toujours un petit peu plus plus basse, on ne devrait pas d\u00e9passer les 2 \u00e0 5 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, petit r\u00e9capitulatif pour voir justement ce qui nous int\u00e9resse avant tout, donc c'est l'am\u00e9lioration d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de mardi et puis les temp\u00e9ratures les maxima qu'baisse pour se retrouver en fait avec des valeurs de saison, on se quitte avec une image du Mall entre une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous se votre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:54 > 0:36:55) [76%] : \r\nJe tiens.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812751278", "durationSec": 83, "title": "SO TAPIS DIABLERETS V3_RTS000001689896", "excerpt": "Les stations de ski romandes affichent un taux de remplissage de 80% malgr\u00e9 les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques maussades en ce d\u00e9but de vacances de No\u00ebl. Ce bon r\u00e9sultat s'explique notamment par les conditions d'enneigement exceptionnelles de la saison pass\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1812751279", "durationSec": 26, "title": "SO SLALOM HOMME YULE_RTS000001690050", "excerpt": "Pour la 4e ann\u00e9e cons\u00e9cutive, La Poste a battu son record de livraison de paquets. Ces chiffres records sont caus\u00e9 par l'augmentation des ventes en ligne et par la p\u00e9riode de No\u00ebl. Les centres de tri et les bureau de Poste sont surcharg\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1812751280", "durationSec": 92, "title": "SO SHUTDOWN_RTS000001689942", "excerpt": "Portrait du footballeur suisse Xherdan Shaqiri qui est devenu une superstar en Angleterre apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 2 buts pour Liverpool contre Manchester United.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812751281", "durationSec": 102, "title": "SO RESERVATION STATION SKI V3_RTS000001689991", "excerpt": "Rencontre avec Lydia Flachsmann, une collectionneuse de cr\u00e8ches qui les a install\u00e9 partout dans la ferme familiale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRIMENTZ", "LEYSIN"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "ENNEIGEMENT", "VACANCES", "TOURISME", "H\u00d4TELLERIE"], "sequenceIds": ["1751637"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751282", "durationSec": 102, "title": "SO LIVRAISON DE COLIS V2_RTS000001689993", "excerpt": "En Allemagne, la derni\u00e8re mine de charbon a ferm\u00e9 ses portes. Une page de l'histoire industrielle  de la Ruhr a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e. Cependant, l'exploitation du lignite \u00e0 ciel ouvert continue et l'utilisation du charbon pour la production d'\u00e9nergie reste majoritaire en Allemagne avec 35% du march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SOLEURE"], "thematicThemes": ["LIVRAISON", "COLIS", "ENVOI POSTAL", "NO\u00cbL"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1751639"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751283", "durationSec": 25, "title": "SO IMAGES MUR CRECHES_RTS000001689854", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Leuthard a lanc\u00e9 l'id\u00e9e de cr\u00e9ation d'un fond pour financer les infrastructures num\u00e9riques. Les d\u00e9tails de cette proposition ne sont pas encore connus mais l'id\u00e9e est ambitieuse. Il existe actuellement le fonds FORTA pour la route et le fond FAIF pour le rail, le 3\u00e8me serait pour le digital."}, {"internalArchiveId": "AA1812751284", "durationSec": 20, "title": "SO GILETS JAUNES V3_RTS000001689998", "excerpt": "Les lignes d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques de la ligne de coeur et de la main tendue recueillent les t\u00e9moignages de personnes souffrant en cette p\u00e9riode de f\u00eates et se r\u00e9v\u00e8le alors pour certains un rem\u00e8de pr\u00e9cieux."}, {"internalArchiveId": "AA1812751285", "durationSec": 91, "title": "SO GATWICK ARRESTATIONS V2_RTS000001690027", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812751286", "durationSec": 105, "title": "SO FOOT SHAQIRI_RTS000001689943", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751287", "durationSec": 30, "title": "SO FERMETURE DIABLERETS V2_RTS000001689834"}, {"internalArchiveId": "AA1812751288", "durationSec": 111, "title": "SO CRECHES V4_RTS000001690005", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL", "NO\u00cbL", "COLLECTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751289", "durationSec": 24, "title": "SO BACHE ST GALL_RTS000001690001"}, {"internalArchiveId": "AA1812751290", "durationSec": 117, "title": "SO ALL POLITIQUE ENERGETIQUE V2_RTS000001689930", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["MINE (SITE)", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE", "CHARBON", "\u00c9NERGIE FOSSILE"], "sequenceIds": ["1751640"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751291", "durationSec": 114, "title": "FRIGO INFRASTRUCTURES NUMERIQUES_RTS000001685978", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "R\u00c9SEAU NUM\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1751642"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751292", "durationSec": 110, "title": "FRIGO BLUES NOEL VD V2_RTS000001689009", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE", "T\u00c9MOIGNAGE", "D\u00c9SESPOIR", "SERVICE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812751358", "summary": "Leysin, enneig\u00e9 : plan large sur le village et les remont\u00e9es m\u00e9caniques. Touristes sortant d'un h\u00f4tel. Employ\u00e9s regardant le planning des r\u00e9servations de l'h\u00f4tel sur un \u00e9cran d'ordinateur. Itw de Lysiane Bonelli, h\u00f4tel Le Grand Chalet \u00e0 Leysin.\n\nGrimentz : Itw de Nicole Salamin, Immobilia Grimentz. Chalets en bois dans le village.", "id": "1751637", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "ENNEIG\u00c9", "TOURISME", "H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["LEYSIN", "GRIMENTZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751360", "summary": "Employ\u00e9e de La Poste cherchant un paquet et le donnant \u00e0 une cliente au guichet postale. Itw de Janine Buchs, conseill\u00e8re client\u00e8le La Poste. Employ\u00e9s de La Poste travaillant aux guichets postaux. Client imprimant un ticket pour \u00eatre servi \u00e0 La Poste.\n\nCentre de tri des colis d'Haerkingen : Camion de la Poste sur le parking, employ\u00e9s travaillant au centre de tri des colis, paquets et cartons sur un tapis roulant. Itw de Mario Killias, g\u00e9rant centre de traitement des colis H\u00e4rkingen.", "id": "1751639", "visualThemes": ["COLIS", "ENVOI POSTAL", "GUICHET POSTAL", "CENTRE DE TRI"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751361", "summary": "Ruhr : mineurs pleurant \u00e0 la sortie de la mine. Mineurs travaillant dans une mine de charbon. Itw d'un mineur. \nZone d'exploitation de lignite \u00e0 ciel ouvert. Chemin\u00e9es d'usines industrielles crachant de la fum\u00e9e.\nItw de Pao-Yu Oei, chercheur Universit\u00e9 de Berlin. Itw de Stefan Krug, Greenpeace.", "id": "1751640", "visualThemes": ["MINE (SITE)", "MINEUR", "CHARBON", "EXPLOITATION MINI\u00c8RE", "CHEMIN\u00c9E D'USINE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812751363", "summary": "D\u00e9claration de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC. Ferme de serveurs informatiques. Infrastructure num\u00e9rique. Itw de Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois. Itw d'Olivier Feller, conseiller national PLR, vaudois. Itw d'Aline Isoz, experte en transformation num\u00e9rique.", "id": "1751642", "visualThemes": ["SERVEUR INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "FELLER, OLIVIER", "BENDAHAN, SAMUEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIMONET, Pauline", "role": "Liaison duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "role": "Liaison duplex Les Diablerets", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1767864", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045442", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8A013B79-20E8-4D1D-A1A5-502E5270BA77", "internalArchiveId": "8A013B79-20E8-4D1D-A1A5-502E5270BA77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui quitte le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense (DDPS) pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR). Un changement de d\u00e9partement tr\u00e8s comment\u00e9 et critiqu\u00e9", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin recevra jeudi apr\u00e8s-midi les cl\u00e9s du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche des mains de Johann Schneider-Ammann. Un changement de d\u00e9partement tr\u00e8s comment\u00e9 et critiqu\u00e9.PLACE, TECH: \r\nA vos c\u00f4t\u00e9s le futur ministre de l'\u00e9conomie Guy Parmelin.\r\nGuy Parmelin qui recevra en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi les cl\u00e9s du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche des mains de Johann Schneider Ammann. Ce sera \u00e0 14 heures. Aile est du palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nQuelques heures auparavant, sur les coups de 10 heures, dans cette m\u00eame aile est du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin aura remis les cl\u00e9s du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et des sports \u00e0 la nouvelle \u00e9lue d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Viola Amherd.\r\nDe l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie. un changement de d\u00e9partement tr\u00e8s comment\u00e9. Tr\u00e8s critiqu\u00e9. La Neue Z\u00fcrcher Zeitung ou le Tages Anzeiger, loin d'\u00eatre sur la m\u00eame ligne politique ont choisi des mots tr\u00e8s durs : Fuite, d\u00e9sertion. Eux qui auraient bien vu le Vaudois boucler l'achat des avions de combat. Des doutes aussi sur sa ligne \u00e9conomique. Trop paysans, pas assez favorable au libre-\u00e9change. Pas assez anglophone pour un d\u00e9partement international.\r\nEn clair Guy Parmelin est attaqu\u00e9 de toute part. \r\nL'ACTUALITE DE LA FIN DE SEMAINE : DES DOUTS SUR RUAG\r\nOn parle de 400 millions sur 10 ans.\r\nLa NZZ a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re. \r\n\"Mon d\u00e9part permet \u00e0 ce projet de prendre un nouvel envol\".\r\nDDPS \u00e0 recomposer ? En finir avec le d\u00e9partement de deuxi\u00e8me classe.\r\nUn probl\u00e8me quand plus personne ne veut d'un d\u00e9partement? Ajouter T\u00e9l\u00e9communications ? comme on a fait avec celui de l'\u00e9conomique quand on a rajout\u00e9 la formation et la recherche ?\r\nSi c'est pas de la deuxi\u00e8me classe, pourquoi le quitter apr\u00e8s seulement 3 ans ? Ca ressemble au d\u00e9part de Didie Burkhalter \r\nUeli Mauer y est rest\u00e9 de 2** Maurer (\u00e9lection d\u00e9c. 2008)\r\nLA QUESTION DE L'ANGLAIS DANS UN DEPARTEMENT TRES INTERNATIONALE\r\nAccord de libre-\u00e9change. en anglais ? \r\nCONFLIT D'INTERETS/CONDAMNE A UNE FORME DE CLIENTELISME ARGICOLE ? Activit\u00e9s professionnelles de 1** : ma\u00eetre agriculteur-viticulteur. \r\nSUR CE DOSSIER QUESTION SIMPLE : LIBRE-ECHANGE VS. PROTECTIONNISME AGRICOLE\r\nL'EUROPE AU COUR DE VOTRE DEPARTEMENT : LES MILIEUX ECONOMIQUES MEFIANTS\r\n20 d\u00e9cembre 2013/ CAMPAGNE IMMIGRATION DE MASSE 2014 : \u00abAu d\u00e9part, j'\u00e9tais partisan de la libre-circulation, comme Christoph Blocher. Nous avons chang\u00e9 d'avis face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Nous paraissons isol\u00e9s mais je crois qu'il se passe le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'en 1992: peu de chefs d'entreprises osaient dire non \u00e0 l'EEE parce qu'on pr\u00e9disait la ruine du pays. Certains patrons craignaient pour leur r\u00e9putation. On vit la m\u00eame chose aujourd'hui, beaucoup ont peur de s'afficher mais ils voteront.\u00bb\r\nTOUJOURS CONTRE ? L'INITIATIVE DE LIMITATION AURA VOTRE SOUTIEN ? \r\nA l'\u00e9poque vous disiez aussi : Guy Parmelin:\u00abAu d\u00e9part les sp\u00e9cialistes nous pr\u00e9disaient 8'000 \u00e0 10'000 nouveaux arrivants chaque ann\u00e9e. On s'aper\u00e7oit aujourd'hui que c'est dix fois plus: 80'000 nouveaux arrivants en Suisse chaque ann\u00e9e. En proportion, c'est comme si l'UE accueillait chaque ann\u00e9e 10 millions de nouveaux arrivants. L'UE serait de mauvaise foi en refusant de discuter si le peuple approuve notre initiative. Il ne faut pas perdre de vue qu'elle est b\u00e9n\u00e9ficiaire de 20 milliards de francs par ann\u00e9e dans nos \u00e9changes commerciaux.\u00bb\r\nVous comprenez ce que veut votre coll\u00e8gue Ignazio Cassis ? \r\nLes mesures d'accompagnement ? Quelle marge de manoeuvre ?\r\nAUJOURD'HUI REMIE DES CLES DEFR.\r\nVos comp\u00e9tences ont s\u00e9rieusement \u00e9t\u00e9 remises en cause\r\nCONFLIT D'INTERETS\r\nIl y a cette \r\nTrois semaines intensives \u00e0 Cambridge ? \r\nPersonne ne cro\u00ect \r\nLIBRE-ECHANGE AVEC LES ETATS-UNIS\r\nDonald Trump sera \u00e0 Davos. Avec une grosse d\u00e9l\u00e9gation. \r\nUne rencontre pr\u00e9vue avec le secr\u00e9taire au commerce le secr\u00e9taire au Commerce Wilbur Ross? \r\nAccord de libre-\u00e9change ; exploratoire \r\n\u00c9cueil agricole \r\nDiff\u00e9rent commercial avec la Chine, surtaxe USA sur aluminium CH\r\nSuisse \u00e0 OMC 25% acier et 10% aluminium\r\n***********************************\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 quelques heures ministre sans portefeuille ? \r\nL'ACTUALITE DE LA FIN DE SEMAINE : DES DOUTS SUR RUAG\r\nSelon la Schweiz am Sonntag/Zentralschweiz am Sonntag: L'entreprise d'armement de la Conf\u00e9d\u00e9ration RUAG aurait factur\u00e9 des dizaines de millions de francs en trop pendant des ann\u00e9es au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense pour l'entretien de la flotte d'avions de combat de l'arm\u00e9e suisse. On parle de 400 millions sur 10 ans de surfacturation. Le tout \r\nL'argent surfactur\u00e9 pour subventionner d'autres secteurs d'activit\u00e9s, principalement celui, non rentable, des avions civils.\r\nLE DEPARTEMENT DE LA DEFENSE Nach 170 Jahren M\u00e4nnerherrschaft und nach 23 Jahren SVP-F\u00fchrung \u00fcbergibt Bundesrat Guy Parmelin das Kommando \u00fcber die Landesverteidigung an eine Frau von der CVP.\r\nON AURAIT PU ATTENDRE QUE VOUS ACCOMAGNIEZ LE DOSSIER DES AVIONS DE COMBAT...\r\nLa NZZ a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re ce changement. Tages anzeiger aussi fuite, d\u00f6esrtion. \r\n\"Mon d\u00e9part permet \u00e0 ce projet de prendre un nouvel envol\".\r\nReproche cette phrase au PDC, relay\u00e9 dans le Tages anzeiger  : traiter l'objez l'autone d\u00f6j\u00e4 avec message en d\u00e9but d'ann\u00e9e \r\n \u00abDie beiden Parlamentskammern sollten die Vorlage in der Sommer- und der Herbstsession behandeln\u00bb, sagte er im Interview mit dieser Zeitung\r\n.\r\nVoter sur le principe, pas sur l'avion. \r\nDDPS \u00e0 recomposer ? En finir avec le d\u00e9partement de deuxi\u00e8me classe.\r\nUn probl\u00e8me quand plus personne ne veut d'un d\u00e9partement? Ajouter T\u00e9l\u00e9communications ? comme on a fait avec celui de l'\u00e9conomique quand on a rajout\u00e9 la formation et la recherche ?\r\nSi c'est pas de la deuxi\u00e8me classe, pourquoi le quitter apr\u00e8s seulement 3 ans ? Ca ressemble au d\u00e9part de Didie Burkhalter. Meilleur exempl de combativit\u00e9 su ce dossier ? \r\n Ueli Mauer y est rest\u00e9 de 2** Maurer (\u00e9lection d\u00e9c. 2008)\r\nLe D \u00e9conomie Formation Recherche : probablement le d\u00e9partement le plus international. libre \u00e9change,  mais aussi libre circulation\r\nVous \u00eates UDC, probablement le parti le moins international, proche de l'agriculture, donc forc\u00e9ment un peu protectionniste, oppos\u00e9 \u00e0 la libre circulation. ce menace l'ensemble de l'\u00e9difice bilat\u00e9ral, dont la recherche qui se trouve dans votre d\u00e9partement. Votre arriv\u00e9 est \u00e0 peu pr\u00e8s le changement le plus contre intuitif que l'on puisse imaginer ? \r\nLA QUESTION DE L'ANGLAIS DANS UN DEPARTEMENT TRES INTERNATIONALE INTERESSE MEME LE NEW YORK TIMES Titre un article avec ce fameux \u00ab I can English understand. \u00bb et s'interroge sur vos \r\nLa phrase originelle c'est une r\u00e9ponse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \u00abI can English understand but je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre en fran\u00e7ais pour \u00eatre plus pr\u00e9cis.\u00bb Johann Schneider a eu le \u00ab rire c'est bon pour la sant\u00e9 \u00bb coll\u00e9 aux basques. Cette perspective vous irrite ? \r\nOn cite souvent l'exemple de Micheline Calmy-Rey qui s'est mise \u00e0 l'allemand pour le rafa\u00eechir et qui a consolid\u00e9 son anglais. Vous allez suivre ces traces ? \r\nTrois petite semaines intensives \u00e0 Cambridge cet \u00e9t\u00e9 ? \r\nVous lisez des choses en anglais ? \r\nPREMIER GRANDE RENDEZ-VOUS : LE WEF/ world economic Forum\r\nDonald Trump sera \u00e0 Davos. Avec une grosse d\u00e9l\u00e9gation. \r\nPremier gros dossier : LIBRE-ECHANGE AVEC LES ETATS-UNIS\r\nCelui qui vous int\u00e9resse c'est le secr\u00e9taire au commerce le secr\u00e9taire au Commerce Wilbur Ross? On en est aux discussion s exploratoires sur l'Accord de libre-\u00e9change. Rencontre pr\u00e9vue ? \r\nVous y croyez vraiment ? \r\nLa ligne du conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le libre \u00e9change plus ouverte que le parlementr et les milieux paysans. \r\nCONFLIT D'INTERETS/CONDAMNE A UNE FORME DE CLIENTELISME ARGICOLE ? Activit\u00e9s professionnelles de 1** : ma\u00eetre agriculteur-viticulteur. \r\nProbl\u00e8me de conflit d'int\u00e9r\u00e8te ? \r\nSoup\u00e7on en 2016 ; soutenu au CF un all\u00e8gement fiscal qui aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 votre fr\u00e8re. Il \u00e9tai question d'un effet r\u00e9troactif ; bref le Soup\u00e7osn de conflit dd'\u00eent\u00e9r\u00e8t\r\nSUR CE DOSSIER QUESTION SIMPLE : LIBRE-ECHANGE VS. PROTECTIONNISME AGRICOLE\r\nL'EUROPE AU COUR DE VOTRE DEPARTEMENT : LES MILIEUX ECONOMIQUES MEFIANTS\r\n20 d\u00e9cembre 2013/ CAMPAGNE IMMIGRATION DE MASSE 2014 : \u00abAu d\u00e9part, j'\u00e9tais partisan de la libre-circulation, comme Christoph Blocher. Nous avons chang\u00e9 d'avis face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Nous paraissons isol\u00e9s mais je crois qu'il se passe le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'en 1992: peu de chefs d'entreprises osaient dire non \u00e0 l'EEE parce qu'on pr\u00e9disait la ruine du pays. Certains patrons craignaient pour leur r\u00e9putation. On vit la m\u00eame chose aujourd'hui, beaucoup ont peur de s'afficher mais ils voteront.\u00bb\r\nTOUJOURS CONTRE ? L'INITIATIVE DE LIMITATION AURA VOTRE SOUTIEN ? \r\nA l'\u00e9poque vous disiez aussi : Guy Parmelin:\u00abAu d\u00e9part les sp\u00e9cialistes nous pr\u00e9disaient 8'000 \u00e0 10'000 nouveaux arrivants chaque ann\u00e9e. On s'aper\u00e7oit aujourd'hui que c'est dix fois plus: 80'000 nouveaux arrivants en Suisse chaque ann\u00e9e. En proportion, c'est comme si l'UE accueillait chaque ann\u00e9e 10 millions de nouveaux arrivants. L'UE serait de mauvaise foi en refusant de discuter si le peuple approuve notre initiative. Il ne faut pas perdre de vue qu'elle est b\u00e9n\u00e9ficiaire de 20 milliards de francs par ann\u00e9e dans nos \u00e9changes commerciaux.\u00bb\r\nVous comprenez ce que veut votre coll\u00e8gue Ignazio Cassis ? Il faut y aller avec cet accord instituionnel ou pas ? \r\nLes mesures d'accompagnement ? Quelle marge de manoeuvre ?\r\nVous dittes quoi aux milieu de la rechercher si \u00e7a se passe mal\r\nAUJOURD'HUI REMIE DES CLES DEFR.\r\nVos comp\u00e9tences ont s\u00e9rieusement \u00e9t\u00e9 remises en cause\r\nCONFLIT D'INTERETS\r\nIl y a cette \r\nPersonne ne cro\u00ect \r\nDiff\u00e9rent commercial avec la Chine, surtaxe USA sur aluminium CH\r\nSuisse \u00e0 OMC 25% acier et 10% aluminium\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 quelques heures ministre sans portefeuille ? \r\nL'ACTUALITE DE LA FIN DE SEMAINE : DES DOUTS SUR RUAG\r\nSelon la Schweiz am Sonntag/Zentralschweiz am Sonntag: L'entreprise d'armement de la Conf\u00e9d\u00e9ration RUAG aurait factur\u00e9 des dizaines de millions de francs en trop pendant des ann\u00e9es au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense pour l'entretien de la flotte d'avions de combat de l'arm\u00e9e suisse. On parle de 400 millions sur 10 ans de surfacturation. Le tout \r\nL'argent surfactur\u00e9 pour subventionner d'autres secteurs d'activit\u00e9s, principalement celui, non rentable, des avions civils.\r\nLE DEPARTEMENT DE LA DEFENSE Nach 170 Jahren M\u00e4nnerherrschaft und nach 23 Jahren SVP-F\u00fchrung \u00fcbergibt Bundesrat Guy Parmelin das Kommando \u00fcber die Landesverteidigung an eine Frau von der CVP.\r\nON AURAIT PU ATTENDRE QUE VOUS ACCOMAGNIEZ LE DOSSIER DES AVIONS DE COMBAT...\r\nLa NZZ a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re ce changement. Tages anzeiger aussi fuite, d\u00f6esrtion. \r\n\"Mon d\u00e9part permet \u00e0 ce projet de prendre un nouvel envol\".\r\nReproche cette phrase au PDC, relay\u00e9 dans le Tages anzeiger  : traiter l'objez l'autone d\u00f6j\u00e4 avec message en d\u00e9but d'ann\u00e9e \r\n \u00abDie beiden Parlamentskammern sollten die Vorlage in der Sommer- und der Herbstsession behandeln\u00bb, sagte er im Interview mit dieser Zeitung\r\n.\r\nVoter sur le principe, pas sur l'avion. \r\nDDPS \u00e0 recomposer ? En finir avec le d\u00e9partement de deuxi\u00e8me classe.\r\nUn probl\u00e8me quand plus personne ne veut d'un d\u00e9partement? Ajouter T\u00e9l\u00e9communications ? comme on a fait avec celui de l'\u00e9conomique quand on a rajout\u00e9 la formation et la recherche ?\r\nSi c'est pas de la deuxi\u00e8me classe, pourquoi le quitter apr\u00e8s seulement 3 ans ? Ca ressemble au d\u00e9part de Didie Burkhalter. Meilleur exempl de combativit\u00e9 su ce dossier ? \r\n Ueli Mauer y est rest\u00e9 de 2** Maurer (\u00e9lection d\u00e9c. 2008)\r\nLe D \u00e9conomie Formation Recherche : probablement le d\u00e9partement le plus international. libre \u00e9change,  mais aussi libre circulation\r\nVous \u00eates UDC, probablement le parti le moins international, proche de l'agriculture, donc forc\u00e9ment un peu protectionniste, oppos\u00e9 \u00e0 la libre circulation. ce menace l'ensemble de l'\u00e9difice bilat\u00e9ral, dont la recherche qui se trouve dans votre d\u00e9partement. Votre arriv\u00e9 est \u00e0 peu pr\u00e8s le changement le plus contre intuitif que l'on puisse imaginer ? \r\nLA QUESTION DE L'ANGLAIS DANS UN DEPARTEMENT TRES INTERNATIONALE INTERESSE MEME LE NEW YORK TIMES Titre un article avec ce fameux \u00ab I can English understand. \u00bb et s'interroge sur vos \r\nLa phrase originelle c'est une r\u00e9ponse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \u00abI can English understand but je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre en fran\u00e7ais pour \u00eatre plus pr\u00e9cis.\u00bb Johann Schneider a eu le \u00ab rire c'est bon pour la sant\u00e9 \u00bb coll\u00e9 aux basques. Cette perspective vous irrite ? \r\nOn cite souvent l'exemple de Micheline Calmy-Rey qui s'est mise \u00e0 l'allemand pour le rafa\u00eechir et qui a consolid\u00e9 son anglais. Vous allez suivre ces traces ? \r\nTrois petite semaines intensives \u00e0 Cambridge cet \u00e9t\u00e9 ? \r\nVous lisez des choses en anglais ? \r\nPREMIER GRANDE RENDEZ-VOUS : LE WEF/ world economic Forum\r\nDonald Trump sera \u00e0 Davos. Avec une grosse d\u00e9l\u00e9gation. \r\nPremier gros dossier : LIBRE-ECHANGE AVEC LES ETATS-UNIS\r\nCelui qui vous int\u00e9resse c'est le secr\u00e9taire au commerce le secr\u00e9taire au Commerce Wilbur Ross? On en est aux discussion s exploratoires sur l'Accord de libre-\u00e9change. Rencontre pr\u00e9vue ? \r\nVous y croyez vraiment ? \r\nLa ligne du conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le libre \u00e9change plus ouverte que le parlementr et les milieux paysans. \r\nCONFLIT D'INTERETS/CONDAMNE A UNE FORME DE CLIENTELISME ARGICOLE ? Activit\u00e9s professionnelles de 1** : ma\u00eetre agriculteur-viticulteur. \r\nProbl\u00e8me de conflit d'int\u00e9r\u00e8te ? \r\nSoup\u00e7on en 2016 ; soutenu au CF un all\u00e8gement fiscal qui aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 votre fr\u00e8re. Il \u00e9tai question d'un effet r\u00e9troactif ; bref le Soup\u00e7osn de conflit dd'\u00eent\u00e9r\u00e8t\r\nSUR CE DOSSIER QUESTION SIMPLE : LIBRE-ECHANGE VS. PROTECTIONNISME AGRICOLE\r\nL'EUROPE AU COUR DE VOTRE DEPARTEMENT : LES MILIEUX ECONOMIQUES MEFIANTS\r\n20 d\u00e9cembre 2013/ CAMPAGNE IMMIGRATION DE MASSE 2014 : \u00abAu d\u00e9part, j'\u00e9tais partisan de la libre-circulation, comme Christoph Blocher. Nous avons chang\u00e9 d'avis face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Nous paraissons isol\u00e9s mais je crois qu'il se passe le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'en 1992: peu de chefs d'entreprises osaient dire non \u00e0 l'EEE parce qu'on pr\u00e9disait la ruine du pays. Certains patrons craignaient pour leur r\u00e9putation. On vit la m\u00eame chose aujourd'hui, beaucoup ont peur de s'afficher mais ils voteront.\u00bb\r\nTOUJOURS CONTRE ? L'INITIATIVE DE LIMITATION AURA VOTRE SOUTIEN ? \r\nA l'\u00e9poque vous disiez aussi : Guy Parmelin:\u00abAu d\u00e9part les sp\u00e9cialistes nous pr\u00e9disaient 8'000 \u00e0 10'000 nouveaux arrivants chaque ann\u00e9e. On s'aper\u00e7oit aujourd'hui que c'est dix fois plus: 80'000 nouveaux arrivants en Suisse chaque ann\u00e9e. En proportion, c'est comme si l'UE accueillait chaque ann\u00e9e 10 millions de nouveaux arrivants. L'UE serait de mauvaise foi en refusant de discuter si le peuple approuve notre initiative. Il ne faut pas perdre de vue qu'elle est b\u00e9n\u00e9ficiaire de 20 milliards de francs par ann\u00e9e dans nos \u00e9changes commerciaux.\u00bb\r\nVous comprenez ce que veut votre coll\u00e8gue Ignazio Cassis ? Il faut y aller avec cet accord instituionnel ou pas ? \r\nLes mesures d'accompagnement ? Quelle marge de manoeuvre ?\r\nVous dittes quoi aux milieu de la rechercher si \u00e7a se passe mal\r\nAUJOURD'HUI REMIE DES CLES DEFR.\r\nVos comp\u00e9tences ont s\u00e9rieusement \u00e9t\u00e9 remises en cause\r\nCONFLIT D'INTERETS\r\nIl y a cette \r\nPersonne ne cro\u00ect \r\nDiff\u00e9rent commercial avec la Chine, surtaxe USA sur aluminium CH\r\nSuisse \u00e0 OMC 25% acier et 10% aluminium", "durationSec": 708, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10084479", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / LME_2018-12-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / LME_2018-12-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Jeudi apr\u00e8s-midi, Guy Parmelin deviendra ministre de l'\u00e9conomie, un changement de d\u00e9partement tr\u00e8s comment\u00e9 et critiqu\u00e9. Son interview.", "Guy Parmelin recevra jeudi apr\u00e8s-midi les cl\u00e9s du D\u00e9partement de l\u2019\u00e9conomie, de la formation et de la recherche des mains de Johann Schneider-Ammann. Un changement de d\u00e9partement tr\u00e8s comment\u00e9 et critiqu\u00e9. Son interview.", "Guy Parmelin recevra jeudi apr\u00e8s-midi les cl\u00e9s du D\u00e9partement de l\u2019\u00e9conomie, de la formation et de la recherche des mains de Johann Schneider-Ammann. Un changement de d\u00e9partement tr\u00e8s comment\u00e9 et critiqu\u00e9. Son interview."], "variantIds": ["ece-10065339", "ece-10065328"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:13Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt Guy Parmelin, futur ministre de l'\u00c9conomie et votre invit\u00e9 : Romain Clivaz en Direct de Berne Guy Parmelin bonjour bonjour Guy Parmelin vous recevez en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, vous donner, celui de la D\u00e9fense en fin de matin\u00e9e et ce combat pour la premi\u00e8re fois, ministre sans portefeuille pendant quelques heures en Suisse un vide du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nPouvoir non jusqu'au 31 d\u00e9cembre je suis en charge du d\u00e9partement de la d\u00e9fense de la protection de la population et des sports, le transfert est symbolique, aujourd'hui je vais r\u00e9int\u00e9grer ensuite mon bureau pour continuer \u00e0 ma\u00eetre de Lord et pr\u00e9parer d\u00e8s les dossiers qui m'attendent au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la recherche on va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nParler probablement du dossier le plus le 1er sur la pile, tr\u00e8s probablement, c'est celui des avions de combat, mais il y en a tout de m\u00eame un autre qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique, ce week- end, c'est la question de de RUAG, l'entreprise d'armement, la Schweiz Am Sonntag la Zentralschweiz Am Sonntag ont ont ont \u00e9voqu\u00e9 un cas devant le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une sorte de version carte militaire, fin de l'armement de de cartes postales une surfacturation qui aurait \u00e9t\u00e9 faite au b\u00e9n\u00e9fice de certains secteurs de l'entreprise, est ce que vous partez avec un de ses cartes postales ouvert au sein du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il y a \u00e7a m'a surpris parce qu'il y y a rien de nouveau depuis 2016, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est charg\u00e9 d'une enqu\u00eate le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre inconnu c'est important pas compte RUAG contre inconnu pour ses soup\u00e7ons, le procureur g\u00e9n\u00e9ral encore au travail, le dossier n'est pas clos et j'ai l'impression que c'est quelque chose qui remonte, pourquoi est -ce que \u00e7a remonte, maintenant \u00e7a il faut poser la question aux journalistes, je constate simplement que nous sommes dans un \u00e9tat de droit et ce qui est bizarre dans cette affaire, c'est qu'on parle beaucoup de pr\u00e9somption d'innocence et maintenant c'est une autre prise RUAG ou jusqu'ici on a aucune preuve qu'il y a des surfacturations personne m\u00eame par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a pu prouver ceci et l'entreprise doit -elle prouver son innocence, moi j'attends que les accusations si vraiment des journalistes ou des personnes ont des documents qui prouvent qu'il aurait ces surfacturations qui les donnent au procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou loup qu'on puisse parler clair et je dis tr\u00e8s clairement, si \u00e0 la fin, il ne devait rien \u00e0 voir, je pense qu'il faudrait que le d\u00e9partement et RUAG d\u00e9pose plainte pour calomnie et diffamation parce que c'est un peu facile d'accuser les gens sont pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\n\u00e7a signifie qu'aujourd'hui, pour vous, vous dites : la presse est une chose, mais g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e7a ne vient pas, c'est pas des documents qui sont arriv\u00e9es dans les r\u00e9dactions, ils viennent de quelque part, vous soup\u00e7onnez le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'organiser les fuites pour relancer l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [90%] :\r\nAbsolument pas, simplement, peut \u00eatre qui non mais \u00e9coutez c'est, c'\u00e9tait la m\u00eame chose quand il y a eu l'affaire des grenades qui datait de 2002 ou 2003 p\u00e9riodiquement certains dossiers remontent \u00e0 la surface en fonction de l'actualit\u00e9, \u00e7a fait partie du jeu politique ici, ce qui est g\u00eanant, c'est qu'on laisse soup\u00e7onner RUAG qui en bloc ni c'est fait alors si vraiment il y a des preuves qu'on nous les montre, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on puisse d'une part, prendre les mesures n\u00e9cessaires et d'autre part, si c'est pas vrai qu'on puisse dire aux personnes qui ont attaqu\u00e9, qui ont d\u00e9pos\u00e9 des des soup\u00e7ons, sans preuve, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pour prendre des responsabilit\u00e9s, c'est pas logique de calomnier, on vous sent tr\u00e8s irrit\u00e9, oui je suis irrit\u00e9 parce que c'est la r\u00e9putation d'une entreprise c'est la r\u00e9putation aussi du d\u00e9partement \u00e0 part ceci : nous sommes au travail avec ce qu'on appelle des enchev\u00eatre ments d'\u00c9tat enchante RUAG et la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est un gros travail et une partie de la transparence demand\u00e9e de de davantage de transparence demand\u00e9e par le d\u00e9partement par le le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances va \u00eatre faite devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec ceux des enchev\u00eatre ments entrent RUAG la Conf\u00e9d\u00e9ration, d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, Guy Parmelin ce serait pas plus simple de privatiser RUAG \u00e9coutez, c'est des affaires extr\u00eamement complexes, je rappelle que RUAG a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, suite \u00e0 l'affaire mirage pour g\u00e9rer les syst\u00e8mes d'armement de l'arm\u00e9e suisse rachet\u00e9e, films, assurer l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [76%] :\r\nAlors Guy et Mirage, ce qu'il faut privatiser pour se d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [93%] :\r\n\u00e9coutez, vous faites si premi\u00e8rement pour privatiser, c'est peut-\u00eatre une des options que sur la table, mais on doit le faire soigneusement je rappelle qu'\u00e0 des postes de travail en Suisse il y a des comp\u00e9tences aussi il y a du personnel et puis il faut voir exactement ce qu'on souhaite, il faut que notre arm\u00e9e puisse encore avoir des personnes hautement qualifi\u00e9es pour entretenir des syst\u00e8mes tels les avions de combat, tels des h\u00e9licopt\u00e8res telle autre chose, on sait pas quelque chose qui se fait en 2 coups de cuill\u00e8re \u00e0 pot, et nous sommes actuellement au travail des enchev\u00eatr\u00e9s, \u00e7a veut dire d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 tous les Liens au niveau de l'informatique au niveau et assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'une part de la nouvelle entreprise si on devait privatis\u00e9 et d'autre part, du d\u00e9partement et de l'arm\u00e9e, c'est pas une petite affaire, mais nous sommes au travail, c'est un travail extr\u00eamement intense et prenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [90%] :\r\nOn va se passer au d\u00e9partement d'\u00e9conomie mais peut-\u00eatre avant d'y passer une question de cette transmission d\u00e9partement le Tages-Anzeiger d'aujourd'hui le chiffre en 100 70 ans de d'homme \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la D\u00e9fense 23 ans du d\u00e9c\u00e8s, vous le quittez un des reproches qui vous a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par des parlementaires par plusieurs m\u00e9dias, c'est de quitter le d\u00e9partement alors qu'il y a un gros dossier sur les avions de combat et qu'en plus, en partant, vous dites \u00e0 votre coll\u00e8gue de faire vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nLaurent \u00e9coutez, c'est un petit peu facile de de reprocher, je constate que quand je suis arriv\u00e9, j'ai d\u00fb reprendre le dossier BA, j'ai d\u00fb reprendre les d\u00e9veloppements futurs de l'arm\u00e9e, c'est un dossier qui va durer sur 5 ans, j'ai d\u00fb mener la campagne sur la loi sur le service de renseignement, c'\u00e9tait tout sauf simple, je constate que Choq Point qu'il y a des changements, il y a des dossiers en cours, que nous devons reprendre avant de pouvoir imprimer notre marque sur d'autres dossiers, le dossier, avions de combat, puisque vous en parlez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 fixer les principes de base, je rappelle 8 milliards une croissance de1,4 pourcent r\u00e9el ces prochaines ann\u00e9es pour pour financer non seulement la d\u00e9fense de notre espace a\u00e9rien qui est pour, finalement, les infrastructures, d\u00e9fendent nos infrastructures d\u00e9fendent notre population et puis des moyens pour renouveler les syst\u00e8mes d'alarme et qui n'ont pas subi de de renouvellement depuis 30 \u00e0 40 ans les axes sont fix\u00e9s, le Conseil des \u00c9tats avec approuv\u00e9 une motion \u00e0 la session de d\u00e9cembre qui dit clairement qu'on doit proc\u00e9der maintenant \u00e0 ce qu'on appelle un arr\u00eat\u00e9 de planification c'est ce qu'il faut faire, c'est pour le dossier sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [85%] :\r\nDonc pour vous il y a pas de il y a vous d\u00e9viez pas vous mettez pas en touche, vous quittez pas le d\u00e9partement alors avec ce gros dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [92%] :\r\nNon le le maintenant il suffit de mission et non plus avoir le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de voir le chemin \u00e0 suivre, il y a des divergences avec la consultation sur quel chemin pour arriver \u00e0 l'objectif mais le cadre la majorit\u00e9 la large majorit\u00e9 de la consultation \u00e9clair il faut ce renouvellement dans ce cadre donn\u00e9 de 8 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [86%] :\r\nGuy Parmelin le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a beaucoup de collaborateurs, on voit bien, il est pas attractif, votre parti, vous a demand\u00e9 de le quitter, on l'a bien compris, vous le quittez maintenant qu'il faudrait pas non plus attractifs, tr\u00e8s bri\u00e8vement rajout\u00e9, je sais pas, les t\u00e9l\u00e9communications pourront ce d\u00e9partement plus attrayants les manifestants Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [91%] :\r\nOn peut tout imaginer, je conteste cette cette appr\u00e9ciation avec, malheureusement, on devrait dire avec la l'augmentation des tensions sur le plan international, avec toute la probl\u00e9matique du beurre, des attaques, \u00e7a, ils peuvent vous donner, c'est bien s\u00fbr que je c'est pas attractif, je pense que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s bien dot\u00e9, non, moi j'ai eu du plaisir dans ce d\u00e9partement, il y a 12000 collaborateurs qui s'engage \u00e0 fond tous les jours pour la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, il y a tout ce qui concerne la protection de la population, il y a le sport, on pourrait ajouter \u00e9ventuellement de certaines certaines choses, mais \u00e7a c'est une d\u00e9cision globale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre une image qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9partement, je le regrette pour les collaboratrices et collaborateurs parce qu'ils font de l'excellent travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [85%] :\r\nGuy Parmelin, vous passez au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, vous \u00eates UDC probablement le parti le moins international au plus proche des agriculteurs dont ascendance protectionniste \u00e0 parti oppos\u00e9 \u00e0 l'aller, Pierre, qui sont les personnes vous aussi, vous aviez dit oui \u00e0 l'initiative compte immigration de masse \u00e0 l'\u00e9poque sa menace l'\u00e9difice bilat\u00e9ral avec la recherche, c'est probablement le d\u00e9part le changement, d\u00e9partement le plus contre intuitif de ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [90%] :\r\nChangez Les premi\u00e8rement c'est une d\u00e9cision globale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2\u00e8me fait envie ce d\u00e9partement mais bien s\u00fbr, nationale, enfin c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la formation, la recherche, c'est des d\u00e9fis \u00e0 long terme sur le plan international, c'est le positionnement de notre pays sur le plan international \u00e0 long terme, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des contacts dans le cadre du d\u00e9partement de la D\u00e9fense pour la probl\u00e9matique \u00e7a avec les hautes \u00e9coles, c'est eux, c'est avec eux que nous avons institu\u00e9e, ce fut cette fameuse \u00e9cole de recrues solidaire pour que les jeunes aient un dipl\u00f4me reconnu et qui est extr\u00eamement qu'elle cite un exemple de pas beaucoup de mes coll\u00e8gues sur le plan europ\u00e9en, vous avez parl\u00e9 du dossier agricole il y a les dossiers \u00e9conomiques, sur le plan international, c'est un d\u00e9partement qui est face \u00e0 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9fis, vous savez, l'\u00e9volution de la digitalisation, la vitesse \u00e0 laquelle cela \u00e9volue et je crois que l\u00e0 il y a des choses l'accompagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [86%] :\r\nIl y a une des lacunes qui a \u00e9t\u00e9 souvent soulev\u00e9e, c'est la question de l'anglais, vous souhaitez pas vous pose une question en anglais, donc je ne le ferai pas Guy Parmelin c'est-\u00e0-dire que je suis pas venu pour faire un cours d'anglais \u00e0 du roman, mais par contre c'est pas les langues nationales, c'est pas une langue nationale, c'est donc international et aujourd'hui le New York Times Titre un de ses articles avec English de divorce, cette fameuse citation de de la t\u00e9l\u00e9vision, Dominique est ce que vous avez pr\u00e9vu de faire 3 semaines de d'anglais intensif \u00e0 Cambridge, on sait que, par exemple, Micheline Calmy-Rey, elle avait r\u00e9actualis\u00e9 son son niveau d'allemand et d'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je vais pas vous dire ce que je vais faire ce que je suis, je constate, c'est que j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des discussions en anglais sur le plan international, quand \u00e9tais au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, pas plus tard que la il y a quelques jours, j'ai eu un entretien d'une heure avec l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis, si tout se passe, pass\u00e9 en anglais, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, je demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 sur pi\u00e8ce le moment venu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [87%] :\r\n1er rendez- vous, le web voil\u00e0 \u00e9conomie Forum Davos un gros dossier Libre-\u00e9change entre les \u00c9tats-Unis et la Suisse, on en est au niveau exploratoire, vous avez rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat au commerce Wilbur Ross pr\u00e9vu ou comment vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est vous savez, ces grands forums internationaux, c'est comme ces grandes conf\u00e9rences, il y a un programme avec des d\u00e9l\u00e9gations qui est fix\u00e9, qui \u00e9voluent r\u00e9guli\u00e8rement en fonction, c'est votre but, les regroupements but, c'est de rencontrer certaines personnes que je suis en contact aussi avec les gens de mon futur d\u00e9partement pour pouvoir voir quelles sont les les personnes qu'il serait important de de contacter je rappelle qu'il y a, o\u00f9 les morts, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration si plusieurs coll\u00e8gues monsieur Ignacio Cassis, on va essayer de se coordonner pour pouvoir avoir acc\u00e8s aux personnes cl\u00e9s, nous avons des messages \u00e0 faire passer la Suisse est aussi respect\u00e9 sur le plan international, je rappelle que Monsieur Moreira beaucoup de contacts avec les ministres des Finances aussi nous en avons d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 le programme est en cours de pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [87%] :\r\nBri\u00e8vement, pour conclure, vous \u00eates agriculteur, vous allez avoir le de 2 le dossier agricole, et ce qui ne veut pas y alors parfois des conflits d'int\u00e9r\u00eat, il y avait une pol\u00e9mique \u00e0 l'\u00e9poque, en 2016, celui du droit, du droit fiscal qui aurait pu toucher une exploitation familiale, ces choses -l\u00e0, vous avez vraiment Chinese entre vous et l'agriculture, vous n'avez pas d'int\u00e9r\u00eats particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [91%] :\r\nJ'ai pas de famille non j'ai pas d'int\u00e9r\u00eat particulier, vous, vous avez parl\u00e9 de de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 au d\u00e9but de mon mandat, j'ai plus aucun lien Direct, personnel avec l'exploitation familiale, d'une part, et la question est un petit peu bizarre parce que je ne me rappelle plus la d\u00e9poser \u00e0 monsieur Schneider- Ammann qui \u00e9tait l\u00e0 bas, pr\u00e9sentant de de l'industrie des machines \u00e0 la limite, notre syst\u00e8me de milice veut que vous soyez un moment \u00e0 l'autre, peut-\u00eatre dans un d\u00e9partement, alors si vous \u00eates m\u00e9decin, vous reprenez le d\u00e9partement de la sant\u00e9, ce combat bout on va vous dire vous devez vous r\u00e9cusez sur tous les dossiers parce que vous \u00e9tiez m\u00e9decin dans une autre vie, par exemple, c'est pas, c'est pas logique, je crois qu'il faut savoir faire la part des choses et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les gens sont suffisamment suffisamment intelligents pour voir \u00e0 un moment donn\u00e9, si il y a une diff\u00e9rence, je rappelle que je suis dans un coll\u00e8ge que j'ai la mission et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de toute la Suisse, pas d'un secteur particulier qui permet \u00e0 la merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T08:17:57Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69367E79-444B-4092-BB70-085E0EF9C01C", "internalArchiveId": "69367E79-444B-4092-BB70-085E0EF9C01C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;REVOIN;Elisabeth Schneider-Schneiter, CN PDC BS, pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National;Christian Levrat, Conseiller aux Etats, PS FR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(07/ONU/PACTE MIGRANTS PA) Le pacte mondial pour les migrations a \u00e9t\u00e9 formellement approuv\u00e9 hier, approuv\u00e9 par \u00e0 une large majorit\u00e9 par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. \r\nLa Suisse s'est abstenue. \r\nAlors, ce pacte est non contraignant. Il pr\u00e9voit une coop\u00e9ration internationale qui doit mieux r\u00e9guler la migration.\r\nMais son adoption a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions politiques ces derni\u00e8res semaines, au point de provoquer la d\u00e9mission du premier ministre belge. \r\nOn retrouve Marie Bourreau \u00e0 New-York.\r\n---\r\n(USA Syrie) 2000 soldats am\u00e9ricains vont se retirer de Syrie.\r\nd\u00e9cision prise hier par Donald Trump.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime en effet avoir vaincu le groupe Etat islamique.\r\nMais cette annonce surprise provoque une lev\u00e9e de boucliers dans son propre camp r\u00e9publicain, certains experts \u00e9voquant le risque de laisser un vide qui puisse \u00eatre exploit\u00e9 par le r\u00e9gime Assad ou ses soutiens.\r\nCette d\u00e9cision va en tout cas transformer en profondeur le rapport de force de la r\u00e9gion, o\u00f9 la Russie reste active.\r\n(08/WEF/MAISON RUSSE PA) *** la direction du forum \u00e9conomique de Davos \u00e9tait sous pression. Des pressions russes et am\u00e9ricaines.\r\nLe WEF a fini par trancher.\r\nApr\u00e8s avoir interdit \u00e0 plusieurs oligarques proches de Vladimir Poutine de participer au prochain forum, les organisateurs ont fait marche arri\u00e8re.\r\nMais on ne saura qu'en janvier prochain quels seront les membres qui composeront la d\u00e9l\u00e9gation russe. \r\nLes pr\u00e9cisions de Jean-Didier Revoin, \u00e0 Moscou.\r\n--PA\r\n(SSE) Les n\u00e9gociations ont abouti entre syndicats et patronat.\r\nLes employ\u00e9s du secteur de la construction b\u00e9n\u00e9ficient d'une nouvelle convention collective. \r\nCette CCT d\u00e9marre d\u00e8s le 1er janvier. \r\nElle pr\u00e9voit la garantie de la retraite \u00e0 60 ans, et des hausses de salaires pour les deux prochaines ann\u00e9es.\r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs a donn\u00e9 son feu vert hier, lors de ses assises \u00e0 Olten.\r\n(TF3/COMMISSION POLITIQUE EXTERIEURE PI) *** C'est une grande premi\u00e8re. La Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National va mener des auditions publiques. \r\nDes auditions d'experts, concernant l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nDe telles discussions se font normalement \u00e0 huis clos. \r\nL\u00e0, chacun pourra les voir en direct sur internet. \r\nMais oui: la Commission s'est engouffr\u00e9e dans une br\u00e8che de la loi sur le Parlement, pour diffuser ces entretiens. Marie Giovanola.\r\n  1'27\r\n(02/BE/VERTS - CE2019 RYTZ PA) Regula Rytz se lance dans la course au Conseil des Etats.\r\n*** La pr\u00e9sidente des Verts suisses et conseill\u00e8re nationale bernoise l'a annonc\u00e9 hier, alors que l'autre candidat pressenti, l'ancien conseiller d'\u00e9tat Bernhard Pulver, d\u00e9clarait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nRegula Rytz fera ticket commun avec le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli, \r\nL'ancien maire de Bienne brigue en effet un troisi\u00e8me mandat. \r\nIl sera difficile \u00e0 d\u00e9loger, mais ce n'est pas non plus une mission impossible. \r\nTelle est votre analyse, Alain Arnaud .\r\n  53''\r\n(13/ENTRAINEUR MANCHESTER UNITED PA) En football, Manchester United n'a pas tard\u00e9 \u00e0 nommer un rempla\u00e7ant \u00e0 Jos\u00e9 Mourinio au poste de manager. \r\nHistoire d'assurer l'int\u00e9rim jusqu'au terme de la saison, la direction du club fait appel \u00e0 Ole Gunnar Soulk-chaer. \r\nIl s'agit d'une figure d'Old Trafford.\r\nC'est donc lui qui tentera de redonner une \u00e2me au club le plus riche du monde. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  0'57''\r\n(ski) *** On termine ce journal avec du Ski alpin: Lo\u00efc Meillard a sign\u00e9 le premier podium de sa carri\u00e8re en coupe du monde.\r\nIl a pris hier la deuxi\u00e8me place du g\u00e9ant de Saalbach, en Autriche.\r\nLa victoire est revenue au Slov\u00e8ne Jan Kranjetz. \r\nAujourd'hui, place au slalom, toujours \u00e0 Saalbach. \r\nD\u00e9part de la 1\u00e8re manche \u00e0 10h00. \r\nUne \u00e9preuve \u00e0 suivre sur RTS deux. \r\n---\r\nEt puis, chez les dames, la Grisonne Jasmine Flury a pris la quatri\u00e8me place du Super G.\r\nUne course remport\u00e9e par la Slov\u00e8ne Ilka stouhetz.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065318", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-12-20T06:30:12_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-12-20T06:30:12_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10065338", "ece-10065318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-26T17:12:46Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDominique Choffat malgr\u00e9 les crises politiques malgr\u00e9 les oppositions, le pacte mondial pour les migrations a finalement \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, aucune surprise donc hier, m\u00eame si beaucoup de pays reconnaissent les imperfections de ce texte, c'est une premi\u00e8re pour une commission parlementaire en Suisse, les experts qui se pencheront sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne le Eufor ont publiquement une op\u00e9ration marketing aux yeux du socialiste Christian Levrat Jos\u00e9 Mourinho et d\u00e9j\u00e0 remplac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Manchester Youri de United Ole Gunnar sous cher aura la d\u00e9licate t\u00e2che de redonner une \u00e2me \u00e0 ce riche club de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nLe pacte mondial pour les migrations a \u00e9t\u00e9 formellement approuv\u00e9 hier approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la Suisse s'est abstenue alors ce pacte est non contraignant, il pr\u00e9voit une coop\u00e9ration internationale qui doit mieux r\u00e9guler la migration, mais son adoption a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions politiques ces derni\u00e8res semaines, au point de provoquer la d\u00e9mission du 1er ministre belge on retrouve Marie Bourreau \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\n100 52 pays pour 5 contre et 12 abstentions, ce score est conforme aux r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 obtenus \u00e0 Marrakech, il y a une semaine pour l'ONU, c'est une victoire malgr\u00e9 les multiples crises politiques et protestations que ce pacte a pu rencontrer, sans surprise, les 5 pays qui ont grav\u00e9 dans le marbre, leur opposition sont les \u00c9tats-Unis, la Hongrie, Isra\u00ebl, la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que des \u00c9tats-membres, qui avaient d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 leur volont\u00e9 de se d\u00e9sengager de ce Pack, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois a une nouvelle fois agit\u00e9 hier le spectre d'une immigration massive et non contr\u00f4l\u00e9e, il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu par la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des \u00c9tats-membres qui ont, au contraire, fait valoir la n\u00e9cessit\u00e9 d'une meilleure coop\u00e9ration internationale sur le sujet, m\u00eame si certains ont convenu que le pacte \u00e9tait imparfait du fait de sa non- distinction entre migrants r\u00e9guliers et migrants irr\u00e9guliers Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [95%] :\r\n2 1000 soldats am\u00e9ricains vont se retirer de Syrie, d\u00e9cision prise hier par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime en effet avoir vaincu le groupe \u00c9tat islamique, mais cette annonce surprise provoque une lev\u00e9e de boucliers dans son propre camp r\u00e9publicain, certains experts \u00e9voquent le risque de laisser un vide qui puisse \u00eatre exploit\u00e9 par le r\u00e9gime Assad ou ses soutiens, cette d\u00e9cision va en tout cas, transformer en profondeur le rapport de force de la r\u00e9gion o\u00f9 la Russie reste tr\u00e8s active. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [94%] :\r\nLa direction du forum \u00e9conomique de Davos \u00e9tait sous pression des pressions russes et am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [93%] :\r\nEt le web a fini par trancher apr\u00e8s avoir interdit \u00e0 plusieurs oligarques proches de Vladimir Poutine de participer au prochain forum, h\u00e9 bien, les organisateurs ont fait marche arri\u00e8re, mais on ne saura qu'en fait janvier prochain les membres qui composeront la d\u00e9l\u00e9gation russe, les pr\u00e9cisions de Jean-Didier revoit \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [92%] :\r\nLes menace d'un boycott du Forum de Davos par la Russie prof\u00e9r\u00e9es par le 1er ministre russe Dmitri Medvedev semblent avoir pay\u00e9, Moscou a annonc\u00e9 la poursuite de la construction de ce qui servira de r\u00e9sidence \u00e0 ses repr\u00e9sentants lors du Forum \u00e9conomique qui se tiendra dans la station grisonne au mois de janvier, une initiative qui, contrairement \u00e0 ce que la direction du forum avait annonc\u00e9 d\u00e9but novembre, d\u00e9montre que les oligarques Oleg Deripaska copropri\u00e9taire de rues sales, Viktor Vekselberg, ancien actionnaire majoritaire de l'ic\u00f4ne et de Sulzer, ainsi qu'Andr\u00e9 Kostine, patron de la banque d'\u00c9tat russe VTB pourront bel et bien participer au forum, en d\u00e9pit des sanctions am\u00e9ricaines qui les frappes malgr\u00e9 cet affront, les 3 grands patrons disent vouloir se rendre \u00e0 Davos, mais on ne conna\u00eetra qu'au mois de janvier, la composition exacte de la d\u00e9l\u00e9gation russe et la personnalit\u00e9 qui la dirigera Jean-Didier revoit pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [95%] :\r\nLes n\u00e9gociations ont abouti entre syndicats et patronat, les employ\u00e9es du secteur de la construction en Suisse b\u00e9n\u00e9ficie d'une nouvelle convention collective cette CCT d\u00e9marre d\u00e8s le 1er janvier elle pr\u00e9voit la garantie de la retraite \u00e0 60 ans et des hausses de salaire pour les 2 prochaines ann\u00e9es, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs a donc donn\u00e9 son feu Vert, c'\u00e9tait hier, lors des assises \u00e0 Olten. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [93%] :\r\nC'est une grande premi\u00e8re : la commission de politique, de politique ext\u00e9rieure du Conseil national va mener des auditions publiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [93%] :\r\nDes auditions d'experts concernant l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne de telles discussions se font normalement \u00e0 huis clos, h\u00e9 bien l\u00e0, chacun pourra les voir en Direct sur Internet, mais oui, la Commission s'est engouffr\u00e9e dans une br\u00e8che de la loi sur le Parlement pour diffuser ces entretiens Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [92%] :\r\nC'est un projet pilote que lance la commission de politique ext\u00e9rieure du National ces auditions seront retransmises en Direct sur la cha\u00eene YouTube et le site internet du Parlement 6 experts de relations internationales et de droit europ\u00e9en seront entendus le 15 janvier une d\u00e9marche qui surprend puisque les auditions sont d'ordinaire confidentiels \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter, pr\u00e9sidente de la commission. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:50) [91%] :\r\nL'accord institutionnel et si complexe, il est important de l'expliquer en public qu'seulement \u00e0 huis clos, parce qu'on le discute depuis des ann\u00e9es et j'attends une certaine objectivit\u00e9 une sensibilit\u00e9 pour ce dossier vraiment tr\u00e8s importante pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [98%] :\r\nVous esp\u00e9rez que \u00e7a puisse faciliter aussi le d\u00e9blocage de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:15) [92%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:16) [87%] :\r\nDes auditions soudainement public le conseiller aux \u00c9tats socialiste Christian Levrat, y voit une op\u00e9ration marketing. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [90%] :\r\nLa pr\u00e9sidente de la commission du National est extr\u00eamement favorable \u00e0 l'accord-cadre, c'est d'ailleurs une des rares politicienne au niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 d\u00e9fendent l'accord tels qu'il est, elle, esp\u00e8re un retournement de l'opinion publique et certainement dans le souci de mettre en sc\u00e8ne le travail parlementaire, attends, c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral de cette affaire correspond peut-\u00eatre un peu moins \u00e0 la culture du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [94%] :\r\nLa suite \u00e0 la proc\u00e9dure de consultation ouverte par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ses n\u00e9gociations avec Bruxelles, la commission de politique ext\u00e9rieure des \u00c9tats se saisira \u00e9galement du dossier mais \u00e0 en croire Christian Levrat, elle le fera visiblement de mani\u00e8re plus discret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [96%] :\r\nUne certaine Regula Rytz se lance dans le la course au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [91%] :\r\nC'est la pr\u00e9sidente des Verts suisses et concerts nationale bernoise, elle l'a annonc\u00e9, hier, alors que l'autre candidat pressenti, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Bernard pull Vert lui d\u00e9clarait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [91%] :\r\nAlors Regula Rytz fera ticket commun avec le socialiste sortant, Ran St\u00f6ckli, l'ancien maire de Bienne qui brigue en effet un 3\u00e8me mandat, il sera difficile \u00e0 d\u00e9loger en Inde s'St\u00f6ckli mais ce n'est pas non plus une mission impossible pour Regula Rytz, c'est votre analyse Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [91%] :\r\nIl y a le facteur femme et puis la notori\u00e9t\u00e9 de Regula Rytz face \u00e0 Anne St\u00f6ckli, dont l'engagement pour les JO de Sion 2026 a sans doute d\u00e9plu \u00e0 certains \u00e9lecteurs de gauche quant \u00e0 l'hyper populaire Bernard pull Vert, il pr\u00e9f\u00e8re c\u00e9der sa place \u00e0 une candidate et juge par ailleurs ses futures fonctions, pr\u00e9sident du groupe de l'h\u00f4pital de Lille trop importante pour mener campagne en parall\u00e8le un ticket commun, rose, Vert et de toute fa\u00e7on, tradition en terre bernoise et la o\u00f9 le meilleur au 1er tour partira seul pour le second c\u00f4t\u00e9 bourgeois le PBD Werner Luginbuehl n'a pas encore dit s'il se repr\u00e9sentait, ou pas, s'il s'en va, le seul salut pour son parti serait de pr\u00e9senter l'actuelle directrice bernoise des finances B\u00e9atrice Simon, les autres partis de droite et du centre ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 leur meilleure candidate \u00e0 l'exception de l'UDC mais dont on sait bien qu'il fera tout pour reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge qu'elle convoite depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nParlons maintenant un peu de football Manchester United n'a pas tard\u00e9 \u00e0 nommer un rempla\u00e7ant \u00e0 Jos\u00e9 Mourinho au poste de manager, histoire d'assurer l'int\u00e9rim jusqu'au terme de la saison, la direction du club fait appel \u00e0 Ole Gunnar sous le cher : il s'agit d'une figure d'autres Trafford c'est donc lui qui tentera de redonner une \u00e2me au club le plus riche du monde, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:47) [89%] :\r\nEn misant sur sur le Cher Manchester United fait le choix d'un Style g\u00e9n\u00e9reux et offensif comme pour rompre avec l'\u00e8re Mourinho et retrouver sa v\u00e9ritable identit\u00e9, une volont\u00e9 confirm\u00e9e par le retour comme assistant de My Philad, ancien bras droit de soeur Alex Ferguson pendant 11 ans, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le joker pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du l\u00e9gendaire \u00e9cossais, un super rempla\u00e7ant, auteur de 126 buts, dont celui qui a terrass\u00e9 le Bayern M\u00fcnich en finale de la Ligue des champions et qui lui a d\u00e9finitivement valu ce joli surnom l'assassin au visage de b\u00e9b\u00e9 devenu entra\u00eeneur Sulser a fait ses classes avec la r\u00e9serve de United ont \u00e0 l'\u00e9mergence de Paul Pogba avant de prendre en main la destin\u00e9e de Molde et le club qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, o\u00f9 les joueurs l'ont d\u00e9crit comme un manager en phase avec son groupe sur ce point aussi, Old Trafford est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 tourner la page pour le reste, sur le tiers aura tout \u00e0 prouver, d'autant que sa premi\u00e8re exp\u00e9rience en premi\u00e8re league s'est sold\u00e9e par une rel\u00e9gation avec Cardiff City, ironie de l'histoire, c'est \u00e0 Cardiff samedi que sous le cher vivra son bapt\u00eame du feu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'occasion d'ailleurs pour les supporters de United de ressortir la chanson qu'ils avaient \u00e9crite pour les connards cher \u00e0 l'\u00e9poque on termine ce journal avec du Ski alpin : Dominique, Lo\u00efc Meillard a sign\u00e9 le 1er podium de sa carri\u00e8re en Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [90%] :\r\nOui c'est assez fou, d'ailleurs, parce qu'on entend ce nom depuis tellement longtemps, mais il a pris hier la 2\u00e8me place du g\u00e9ant de en Autriche, la victoire est revenue au slov\u00e8ne Jan Kranjec et puis, aujourd'hui, place au slalom toujours \u00e0 \u00e7a : bar, d\u00e9part de la premi\u00e8re manche, \u00e0 10 heures une \u00e9preuve \u00e0 suivre sur RTS 2 chez les dames, la Grisonne Yasmine a pris la 4\u00e8me place du super- G hier une course remport\u00e9e par la slov\u00e8ne Ilka tous les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [95%] :\r\nMerci Dominique Choffat pour pour ce journal et bonjour \u00e0 tous, si vous nous rejoignez -nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D852617-1231-432D-9446-C9ADA6F88E97", "internalArchiveId": "0D852617-1231-432D-9446-C9ADA6F88E97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;David Eray, Pr\u00e9sident du gouvernement jurassien, PDC;Muriel Gasser, infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e en communication et en collaboration;Extrait \"De l'Amour\"\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:52-08:00:11 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/TRUMP RETRAIT SYRIE FAUX DIRECT INTEGRE 8H) Donald Trump a ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes de Syrie.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voque une victoire face aux djihadistes du groupe Etat islamique. \r\n2 mille sodats devraient donc bient\u00f4t \u00eatre rappel\u00e9s \u00e0 la maison. \r\nMais cette annonce surprise choque du c\u00f4t\u00e9 de Washington, Rapha\u00ebl grand.\r\nSON\r\n(USA shut down) Et puis, toujours du c\u00f4t\u00e9 de Etats-Unis, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9 une mesure d'urgence.\r\nMesure d'urgence, pour \u00e9viter une paralysie de certaines administrations f\u00e9d\u00e9rales, qui aurait pu avoir lieu \u00e0 partir de demain soir.\r\nMais cette loi budg\u00e9taire provisoire n'inclut pas le financement pour le mur frontalier avec le Mexique, un mur promis par le pr\u00e9sident Donald Trump.\r\nLe texte doit encore \u00eatre adopt\u00e9 par la Chambre des repr\u00e9sentants.\r\n(07/ONU/PACTE MIGRANTS PA) *** Le pacte mondial pour les migrations a \u00e9t\u00e9 formellement approuv\u00e9 hier, approuv\u00e9 par \u00e0 une large majorit\u00e9 par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. \r\nLa Suisse s'est abstenue. \r\nAlors, ce pacte est non contraignant. Il pr\u00e9voit une coop\u00e9ration internationale qui doit mieux r\u00e9guler la migration.\r\nMais son adoption a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions politiques ces derni\u00e8res semaines, au point de provoquer la d\u00e9mission du premier ministre belge. \r\nOn retrouve Marie Bourreau \u00e0 New-York.\r\n---\r\n(gohsn) Les autorit\u00e9s de Tokyo ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas prolonger la d\u00e9tention de Carlos Ghosn. \r\nAnnonce faite ce matin.\r\nl'ancien pr\u00e9sident de Nissan avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au Japon le 19 novembre.\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 de malversations financi\u00e8res.\r\nCarlos Ghosn pourrait donc bient\u00f4t \u00eatre remis en libert\u00e9 sous caution.\r\n(04/JU/MINISTRES SANS CONSEILLERS ITV ERAY) *** Le Jura reste le dernier canton \u00e0 ne pas offrir de conseillers personnels \u00e0 ses ministres.\r\nla proposition \u00e9tait pourtant inscrite au budget 2019, mais elle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s jurassiens. \r\nLa majorit\u00e9 du Parlement a estim\u00e9 que ce projet tombait \u00e0 un tr\u00e8s mauvais moment, alors qu'un 3e report de la baisse d'imp\u00f4t a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, tout comme un statut quo sur les salaires de la fonction publique. \r\nMais le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien, David Eray, ne cache pas une certaine d\u00e9ception\r\n  43'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(G\u00e9othermie) Et on reste dans le canton du Jura, avec un projet de g\u00e9othermie profonde, projet qui suscite une vive opposition. \r\nLe Parlement a accept\u00e9 hier une motion demandant l'arr\u00eat d\u00e9finitif et imm\u00e9diat de cette forme d'\u00e9nergie.\r\nL'adoption de cette motion a valeur de signal politique, mais il reste sans effet contraignant. \r\nSeul le Gouvernement est comp\u00e9tent dans ce dossier.\r\n(01/GE/METTAN DEPART PA) *** Guy Mettan quittera le club suisse de la presse.\r\napr\u00e8s 25 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 sa t\u00eate comme pr\u00e9sident puis directeur.\r\nAnnonce faite hier.  \r\nIl est un membre fondateur de l'institution, et il passera donc le flambeau fin 2019.\r\nCe d\u00e9part, c'est un v\u00e9ritable tournant pour le club bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Adrien Krause. \r\n  49''\r\n(14/CHUV/FORMATION COMM. HANDICAPES PI) Imaginez des patients qui ne s'expriment pas par la parole. \r\nA Lausanne, l'h\u00f4pital du Chuv apprend \u00e0 son personnel soignant \u00e0 communiquer plus efficacement avec eux. \r\nUne formation sp\u00e9ciale vient d'\u00eatre mise sur pied, Simon Corthay.\r\nUne formation pour mieux \u00e9valuer les besoins li\u00e9s \u00e0 certains handicaps, entre autres chez les autistes ou les trisomiques. \r\n  1'07 \r\nEt si l'on regarde du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les h\u00f4pitaux universitaires disposent d'un m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la prise en charge de ces personnes souffrant de handicap mental.\r\n(17/F/CLIP CONTRE HOMOPHOBIE PI) *** \"De l'amour\", c'est le titre d'une chanson et d'un clip contre l'homophobie\r\nun clip diffus\u00e9 depuis hier, en radio et en t\u00e9l\u00e9vision. \r\nAlors, ce titre regroupe les voix et les visages de 70 personnalit\u00e9s. \r\nNatacha Van Cutsem, ils appartiennent, pour la plupart, du monde des spectacles. \r\nEt ils ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'appel de l'Association Urgence homophobie. \r\n  1'43 ((FIN DE PAROLE 1'11''))\r\nDe l'amour, un clip et une chanson contre l'homophobie. \r\nMerci, Natacha Van Cutsem.\r\n(ISS) On va encore lever les yeux vers l'espace. \r\n\u00e7a fait r\u00eaver.\r\nUn vaisseau Soyouz a atterri ce matin au Kazakhstan.\r\nIl avait \u00e0 son bord trois astronautes: russe, allemand et am\u00e9ricain, de retour de la Station spatiale internationale.\r\nLes trois astronautes ont pass\u00e9 plus de six mois \u00e0 bord de l'ISS. \r\ncette Station spatiale internationale est l'un des rares exemples de coop\u00e9ration entre la Russie et les Etats-Unis aujourd'hui.\r\n(ski) *** En Ski alpin: Lo\u00efc Meillard a sign\u00e9 le premier podium de sa carri\u00e8re en coupe du monde.\r\nIl a pris hier la deuxi\u00e8me place du g\u00e9ant de Saalbach, en Autriche.\r\nLa victoire est revenue au Slov\u00e8ne Jan Kranjetz. \r\nAujourd'hui, place au slalom, toujours \u00e0 Saalbach. \r\nD\u00e9part de la 1\u00e8re manche \u00e0 10h00. \r\nUne \u00e9preuve \u00e0 suivre sur RTS deux. \r\n---\r\nEt puis, chez les dames, la Grisonne Jasmine Flury a pris la quatri\u00e8me place du Super G.\r\nUne course remport\u00e9e par la Slov\u00e8ne Ilka stouhetz.\r\n(tennis) En tennis, le Geneva Open tient sa premi\u00e8re t\u00eate d'affiche. \r\nL'Italien Fabio Fognini, class\u00e9 13\u00e8me au niveau mondial, l'italien sera pr\u00e9sent au Parc des Eaux-Vives, pour le tournoi du printemps prochain.\r\nLe Geneva Open se tiendra du 18 au 25 mai 2019.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-12-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-12-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10065355", "ece-10065332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-26T17:20:16Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLire il faut choisir la circulation est dense et ralentie sur le r\u00e9seau routier roman info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS nuageux aujourd'hui quelques averses possibles se forme de neige jusque vers 1000 m\u00e8tres, il fera entre 5 et 8 degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o avec la Mobili\u00e8re et ses solutions d'assurance vie et de pr\u00e9voyance mobili\u00e8res Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [83%] :\r\nBonne chose quoi beau et chaud oui dans dans les bistrots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nLa peut \u00eatre \u00e7a en et bonjour \u00c9ric, bonjour Christophe tout un monde oui, tout un monde, nous allons nous avons l'une grande \u00e9tude internationale sur la fa\u00e7on dont les populations dans 27 pays per\u00e7oivent l'immigration et \u00e7a nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises alors bonne \u00e9mission merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [93%] :\r\nDominique Choffat, Donald Trump surprend son propre camp, les \u00c9tats-Unis retirent leurs soldats de Syrie : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9coute pas ses conseillers pour r\u00e9pondre \u00e0 l'une de ses promesses \u00e9lectorales, les ministres jurassien n'ont toujours pas droit \u00e0 des conseillers personnels, le Parlement n'en a pas voulu hier un v\u00e9ritable camouflet inflig\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal toujours plus de gays ou de lesbiennes agress\u00e9 en France : de quoi r\u00e9fl\u00e9chir aux meilleurs outils de pr\u00e9vention, une chanson \u00e9mergent depuis hier une chanson et un clip pour lutter contre l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [96%] :\r\nDonald Trump a ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes de Syrie : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voque une victoire face aux djihadistes du groupe \u00c9tat islamique 2000 soldats devraient donc bient\u00f4t \u00eatre rappel\u00e9s \u00e0 la maison, mais cette annonce surprise choque du c\u00f4t\u00e9 de Washington Rapha\u00ebl grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [95%] :\r\nOui, Donald Trump semble avoir pris seul la d\u00e9cision car l'annonce du retrait des troupes am\u00e9ricaines a pris de court tout le monde \u00e0 Washington, le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, le Congr\u00e8s et m\u00eame les g\u00e9n\u00e9raux qu'il y a encore quelques mois, avait convaincu le pr\u00e9sident de ne pas quitter le Champ de bataille avant une victoire compl\u00e8te en Syrie mais pour Donald Trump, la Syrie, c'est d\u00e9sormais mission accomplie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nOui, pour une fois, allez mais en battant depuis longtemps en Syrie, je suis pr\u00e9sident depuis presque 2 ans, nous avons vraiment progress\u00e9 et nous avons vaincu, le groupe \u00e9tait islamique, nous les avons battus et nous les avons m\u00e9chamment battu, nous avons repris les Terres et le moment est venu pour nos troupes de rentrer \u00e0 la maison Comeback rang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [93%] :\r\nDepuis sa campagne \u00e9lectorale, Donald Trump promet de retirer les soldats am\u00e9ricains de s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [92%] :\r\nC'est \u00e7a une une promesse de campagne de 1000 soldats rappel\u00e9s \u00e0 la maison face \u00e0 une \u00e9quation complexe au Moyen-Orient Trump semble avoir choisi, selon le New York Times, James Mathis le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense et d'autres hauts grad\u00e9s auraient tent\u00e9 de dissuader le pr\u00e9sident ne voulant pas laisser la Syrie aux mains de la Russie et l'Iran, des experts am\u00e9ricains craignent aussi la r\u00e9apparition de poches terroristes dans la r\u00e9gion mais pour Donald Trump, on le disait : le retrait des troupes de Syrie, c'est une promesse \u00e9lectorale, une victoire donc politique, signe peut-\u00eatre aussi que le pr\u00e9sident pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 son 2\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [96%] :\r\nEt puis toujours du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis : le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9 une mesure d'urgence, mesures d'urgence pour \u00e9viter une paralysie de certaines administrations f\u00e9d\u00e9rales qui aurait pu avoir lieu \u00e0 partir de demain soir, mais cette loi budg\u00e9taire provisoire n'inclut pas le financement pour le mur frontalier avec le Mexique, un mur promis par le pr\u00e9sident Donald Trump, le texte doit encore \u00eatre adopt\u00e9 par la Chambre des repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [89%] :\r\nLe pacte mondial pour les migrations a \u00e9t\u00e9 formellement approuv\u00e9 hier par une large majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [93%] :\r\nLa Suisse s'est abstenue alors ce pacte et non contraignant, il pr\u00e9voit une coop\u00e9ration internationale qui doit mieux r\u00e9guler la migration, mais son adoption a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions politiques ces derni\u00e8res semaines, au point de provoquer la d\u00e9mission du 1er ministre belge on retrouve Marie Bourreau \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [94%] :\r\n100 52 pays pour 5 contre et 12 abstentions, ce score est conforme aux r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 obtenus \u00e0 Marrakech, il y a une semaine pour l'ONU, c'est une victoire malgr\u00e9 les multiples crises politiques et protestations que ce pacte a pu rencontrer, sans surprise, les 5 pays qui ont grav\u00e9 dans le marbre, leur opposition sont les \u00c9tats-Unis, la Hongrie, Isra\u00ebl, la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que des \u00c9tats-membres, qui avaient d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 leur volont\u00e9 de se d\u00e9sengager de ce Pack, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois a une nouvelle fois agit\u00e9 hier le spectre d'une immigration massive et non contr\u00f4l\u00e9e, il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu par la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des \u00c9tats-membres qui ont, au contraire, fait valoir la n\u00e9cessit\u00e9 d'une meilleure coop\u00e9ration internationale sur le sujet, m\u00eame si certains ont convenu que le pacte \u00e9tait imparfait du fait de sa non- distinction entre migrants r\u00e9guliers et migrants irr\u00e9guliers Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s de Tokyo ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas prolonger la d\u00e9tention de Carlos Gone, annonce faite ce matin, l'ancien pr\u00e9sident de Nissan et pr\u00e9sident de Renault, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au Japon le 19 novembre il est soup\u00e7onn\u00e9 de malversations financi\u00e8res, Carlos Ghosn pourrait donc bient\u00f4t \u00eatre remis en libert\u00e9 sous caution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [90%] :\r\nLe Jura, ce dernier canton \u00e0 ne pas offrir de conseillers personnels \u00e0 ses ministres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [94%] :\r\nOui \u00e0 la proposition \u00e9tait pourtant inscrite au budget 2019, mais elle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s jurassiens, la majorit\u00e9 du Parlement, a estim\u00e9 que ce projet tombait \u00e0 un tr\u00e8s mauvais moment alors qu'un 3\u00e8me report de la baisse d'imp\u00f4ts a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 tout comme un statu quo des salaires de la fonction publique, mais le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien David Eray ne cache pas si une certaine d\u00e9ception, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [93%] :\r\nC'est clair que les \u00e9l\u00e9ments conjugu\u00e9s ensemble ne sont pas favorables par contre le gouvernement, estim\u00e9 que c'\u00e9tait un investissement par rapport aux enjeux futurs et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, nous sommes convaincus que cette ressource suppl\u00e9mentaire aurait permis \u00e0 l'avenir d'avoir plus d'influence dans certaines d\u00e9cisions intercantonal f\u00e9d\u00e9ral favorable au canton du Jura, \u00e7a manque, on le voit dans les cantons qui se sont dot\u00e9s d'\u00e9quipes de d'\u00c9tat-Major forte et comp\u00e9tente qui r\u00e9ussissent parfois des prouesses au niveau d'enjeux f\u00e9d\u00e9raux que nous n'arrivons pas forc\u00e9ment chaque fois obtenir et on a la preuve par A plus B que ceci est n\u00e9cessaire pour un gouvernement cantonal en Suisse actuellement nous allons r\u00e9fl\u00e9chir maintenant \u00e0 la suite \u00e0 donner \u00e0 ce refus, et peut-\u00eatre que, t\u00f4t ou tard nous reviendrons avec une proposition qui, je l'esp\u00e8re, obtiendra l'aval du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et on reste dans le canton du Jura, avec un projet de g\u00e9othermie profonde, projet qui suscite une vive opposition, le Parlement a accept\u00e9 hier une motion demandant l'arr\u00eat d\u00e9finitif et imm\u00e9diat de cette forme d'\u00e9nergie l'adoption de cette motion a valeur de signal politique mais il reste sans effet contraignant, seul le gouvernement est comp\u00e9tent dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [89%] :\r\nLe club suisse de la presse, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement des personnalit\u00e9s internationales change de t\u00eate, Guy Mettan, s'en va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s 25 ans pass\u00e9s \u00e0 sa t\u00eate comme pr\u00e9sident puis directeur, il est un membre fondateur de l'institution, il passera donc le flambeau fin 2019 ce d\u00e9part, c'est un v\u00e9ritable tournant pour le club de la presse, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, Adrian Kraus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [94%] :\r\nGuy Mettan c'est le visage du club suisse de la presse, c'est sous son impulsion que des centaines de conf\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es, leur but notamment favoriser les Liens entre la Gen\u00e8ve internationale et la presse locale, mais \u00e0 62 ans, le journaliste et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil PDC a donc d\u00e9cid\u00e9 de tourner la page, il assurera la transition en cours jusqu'\u00e0 la fin 2019, un d\u00e9part qui intervient alors que le club suisse de la presse est en pleine r\u00e9flexion quant \u00e0 son avenir, l'institution planche sur plusieurs projets pour se renforcer, mais aussi pour red\u00e9finir sa mission alors que le monde de la presse est confront\u00e9e \u00e0 de profondes mutations quant \u00e0 Guy Mettan, il sera difficile \u00e0 remplacer, de l'avis du pr\u00e9sident du club suisse de la presse Denis \u00c9tienne car malgr\u00e9 ses positions pro- russe parfois critiqu\u00e9, Guy Mettan est avant tout un homme d'action, de contacts et de r\u00e9seaux son ou sa successeur sera connu ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [94%] :\r\nImaginez des patients qui ne s'exprime pas par la parole \u00e0 Lausanne, l'h\u00f4pital du CHUV apprend \u00e0 son personnel soignant \u00e0 communiquer plus efficacement avec une formation sp\u00e9ciale vient d'\u00eatre mise sur pied, Simon Corthay, une formation pour mieux \u00e9valuer les besoins li\u00e9s \u00e0 certains handicaps, notamment les autistes et les trisomiques dans le canton de Vaud il y a chaque ann\u00e9e plus de 1500 consultation ou hospitalisation ou les soignants du dentiste \u00e0 aide d'infirmi\u00e8res doivent communiquer avec un patient souffrant de retard mental ou de troubles du comportement, comment leur parler Muriel Gasser, infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e en communication et en collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [91%] :\r\nTypiquement, ben si toute votre vie, on vous appelez uniquement Simon dans votre lieu de vie ben si on vous appelle monsieur Cort\u00e8s va pas tellement vous parlez donc \u00e7a, il faut aussi pouvoir se mettent d'accord en \u00e9quipe, il va aussi falloir \u00eatre attentif \u00e0 utiliser des phrases plut\u00f4t simple courtes et en m\u00eame temps c'est assez d\u00e9licat, parce qu'on pourrait tomber dans un langage qui pourrait devenir trop familier ou infantilisant, donc l\u00e0 aussi c'est des sujets \u00e0 discussion en \u00e9quipe et en formation pour trouver le bon niveau de langage pour pouvoir l'adapter aux patients et finalement offrir des soins individualis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [93%] :\r\nPour mieux comprendre ces patients pas comme les autres, les soignants apprennent aussi \u00e0 s'adresser aux proches \u00e0 mimer des gestes ou \u00e0 utiliser des pictogrammes o\u00f9 sont, par exemple, dessiner les parties du corps, et si l'on regarde du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve bien les h\u00f4pitaux universitaires disposent d'un m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la prise en charge de ces personnes souffrant de handicap mental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [98%] :\r\nDe l'amour, c'est le titre d'une chanson et d'un clip contre l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [96%] :\r\nUn clip diffus\u00e9 depuis hier en radio et en t\u00e9l\u00e9vision, alors ce titre regroupe les voix et les visages de 70 personnalit\u00e9s Natacha Van Cutsem ils appartiennent pour la plupart au monde du spectacle et ils ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'appel de l'Association Urgence homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:48) [93%] :\r\nJ'essaierai d\u00e9j\u00e0 loin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [94%] :\r\nLa chanson elle na\u00eet d'un constat : en France, les agressions physiques contre des homosexuels ont connu une hausse de 15 pourcent en 2018 le clip vid\u00e9o est donc utilis\u00e9 ici comme un outil de pr\u00e9vention avec un message : pouvoir vivre cet amour entre personnes du m\u00eame sexe au grand jour sans devoir se cacher pour \u00e9viter des repr\u00e9sailles homophobe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:12) [95%] :\r\nSon \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:15) [91%] :\r\nUn message port\u00e9 par un casting pointu m\u00e9tiss\u00e9e et m\u00eame des acteurs, chanteurs, animateurs TV, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues, Agn\u00e8s Jaoui, Laura Smet, le duo Brigitte Laurent Ruquier Romane Bohringer ou une grande partie des com\u00e9diens de la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s 10 pour 100 des personnalit\u00e9s assise ou debout, regard soutenu en direction de la cam\u00e9ra au milieu de couples gays ou lesbiennes qui s'embrassent en Suisse lors de la derni\u00e8re session d'hiver des Chambres f\u00e9d\u00e9rales la motion du socialiste valaisan Matthias Reynard, lutter contre les discriminations bas\u00e9es sur l'orientation sexuelle, cette motion a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en vote final sauf r\u00e9f\u00e9rendum dans les prochains mois un acte homophobe sera puni, au m\u00eame titre qu'un Crime raciste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:58) [68%] :\r\nJe ne change -t-on chez peurs qui chute suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [93%] :\r\nDe l'amour : un clip et une chanson contre l'homophobie, donc merci Natacha Van Cutsem et puis on va encore lever les yeux vers l'espace, \u00e7a fait toujours r\u00eaver, il faut le reconna\u00eetre un vaisseau Soyouz a atterri ce matin au Kazakhstan, il avait \u00e0 son bord trois astronautes russe, allemand, am\u00e9ricain, de retour de la Station spatiale internationale, les trois astronautes ont pass\u00e9 plus de 6 mois, a tout de m\u00eame \u00e0 bord de l'ISS et cette Station spatiale internationale, h\u00e9 bien c'est l'un des rares exemples de coop\u00e9ration qui persiste encore entre la Russie et les \u00c9tats-Unis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [94%] :\r\nC'est vrai, merci Dominique Choffat vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est presque 8 heures 12. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:49) [83%] :\r\nBonjour les pays comme ils sont pas comme on aimerait qu'il soit, pourquoi aucune action sont pr\u00eates \u00e0 croire ne m'apporte quoi dans les villes un peu priv\u00e9 de jeunes, la vie, tendance \u00e0 s'\u00e9tioler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1748749", "internalArchiveId": "AA1812748477", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 1773, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10085390", "imageURL": "http://www.rts.ch/10085389.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10085390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-07T14:02:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045404\r\nDate de transcription : 26-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:06) [96%] : \r\nC'est Byzance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:12) [89%] : \r\nJustement quelque chose : V\u00e9ronique non bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:22) [81%] : \r\nY aura \u00e9galement une c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:28 > 0:00:33) [79%] : \r\nQue j'mais derri\u00e8re, je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a c'est pas assez automatique, j'avais m\u00eame pas expr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:35) [74%] : \r\nNon, mais qui ne pose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:50 > 0:00:52) [86%] : \r\nTout va bien, bah super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:06) [80%] : \r\nVoici pourquoi qui les scientifiques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:19 > 0:01:21) [88%] : \r\nEt des choses qui sont faites pour rester dans la t\u00eate, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:03:16) [91%] : \r\nLa crise sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat de suspendre de municipaux de plus, les \u00e9lus de Vevey Libre tenait il y a quelques instants, une conf\u00e9rence de presse rejoindront Patrick Le Fort, sur place les r\u00e9actions au lendemain de la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les troupes am\u00e9ricaines en Syrie, le pr\u00e9sident estime que l'objectif de vaincre le groupe \u00c9tat islamique est atteint un diagnostic que ne partage pas ses alli\u00e9s europ\u00e9ens en Valais, la mise en place d'un institut acad\u00e9mique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 l'environnement, objectif : d\u00e9velopper un p\u00f4le de comp\u00e9tences favorisant l'innovation dans ce domaine gr\u00e2ce notamment aux collaborations, le directeur de la Haute \u00e9cole HES-SO Fran\u00e7ois s'appelle une autre invit\u00e9 \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, notre chronique pass\u00e9 recompos\u00e9 se mettra au diapason gr\u00e2ce aux tr\u00e9sors des archives de la RTS, nous verrons comment l'esprit de l'avant, a \u00e9volu\u00e9, en particulier dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:17 > 0:03:29) [85%] : \r\nEt nous recevons la chanteuse fran\u00e7aise Nili Hadida apr\u00e8s une victoire de la musique 10 ans de tourner 3 albums et un tube plan\u00e9taire, la voix de Lilly Wood de Patrick s'offre premi\u00e8re album solo rencontre en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:04:09) [92%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on se rend dans le canton de Vaud o\u00f9 le verdict tr\u00e8s attendu dans le proc\u00e8s de 2 activistes antisp\u00e9cistes les 2 jeunes femmes qui s'\u00e9tait introduite en mars dernier, ill\u00e9galement dans l'abattoir de Rolle avant d'emporter 18 cabris, ce verdict est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, reconnu coupable de violation de domicile appropriation ill\u00e9gale de choses et, pour l'une d'entre elles de contraintes pour s'\u00eatre assise sur une route et avoir emp\u00each\u00e9 la circulation, elle \u00e9cope de peines p\u00e9cuniaires, soit 60 et 120 jours amende ferme Manon Germond vous retrouve sur place le pr\u00e9sident du tribunal a suivi la loi \u00e0 la lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:05:19) [92%] : \r\nOui, il a dit ce matin : je ne suis pas l\u00e0 pour juger le bien- fond\u00e9 d'une id\u00e9e, mais bien pour petit qu'la loi et faire respecter la libert\u00e9 d'chacun, je le cite, il dit, lorsqu'une minorit\u00e9 essaye d'imposer une id\u00e9e, nous sommes aux portes de la dictature, il a donc aussi rappeler les outils existants au coeur de la d\u00e9mocratie directe avec le r\u00e9f\u00e9rendum, l'initiative, il a aussi conseill\u00e9 aux activistes d'organiser des conf\u00e9rences pour essayer de nourrir le d\u00e9bat, donc \u00e0 la sortie de la lecture de ce jugement, un \u00e9leveur soulag\u00e9, qui estime que la justice a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l'inverse, une activiste, une seule des 2 activistes \u00e9tait pr\u00e9sente ce matin une activiste, qui estime que la justice n'a pas \u00e9t\u00e9 rendues aux animaux pour elle, il est m\u00eame possible qu'\u00e0 la suite, elle fera appel parce que, \u00e0 ses yeux, ce proc\u00e8s est politique, elle promet d\u00e9j\u00e0 des actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile afin de de faire respecter le droit des animaux et surtout tant que des animaux seront encore tu\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, donc on voit le combat de ses militants, \u00eatre ces activistes ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 aujourd'hui, avec ce proc\u00e8s, par contre, la justice a donn\u00e9 un signal clair aujourd'hui, elle a \u00e9t\u00e9 ferme et \u00e7a donne peut-\u00eatre le temps pour les prochaines les prochaines affaires pardon qui vont encore \u00eatre trait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:19 > 0:05:47) [92%] : \r\nManon Germond \u00e0 Nyon, merci beaucoup et on reste dans le canton de Vaud, je vous le disais \u00e0 Vevey, les 2 membres de l'ex\u00e9cutif, suspendu hier par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, tenait une conf\u00e9rence de presse, il y a quelques instants, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen sont, je vous le rappelle, sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, les 2 \u00e9lus de Vevey Libre, flanqu\u00e9s de leur avocat respectif, l'ont annonc\u00e9 il y a quelques instants, ils ne feront pas recours et pourtant Patrick Le Fort ils estiment la d\u00e9cision de les suspendre erron\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:50 > 0:07:10) [92%] : \r\nOui, ils estiment en effet que cette suspension \u00e9tait injustifi\u00e9e, pourquoi parce que Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen se consid\u00e8re toujours comme innocent, ils estiment avoir jou\u00e9 le r\u00f4le de lanceurs d'alerte, sans lesquelles h\u00e9 bien les dysfonctionnements au sein de la municipalit\u00e9 de Vevey n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 alors pourquoi ne pas faire recours essentiellement pour que le processus juridique puisse aller de l'avant pour que le minist\u00e8re public puisse continuer d'instruire et que rapide non rapidement soient fix\u00e9s sur leur sort ce qu'ils esp\u00e8rent maintenant c'est \u00eatre blanchi, si possible d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain et ainsi rejoindre la municipalit\u00e9 ils excluent \u00e0 ce stade, toute d\u00e9mission et l'un et l'autre en estimant que chacun, chacun d'entre nous disons et est innocent, par contre, ils l'ont dit, cette discussion d'une d\u00e9mission en bloc de la municipalit\u00e9, elle a eu lieu au sein du du coll\u00e8ge, il y a quelque temps, et le reste de la municipalit\u00e9 n'aurait n'aurait pas voulu aller dans ce sens mais une d\u00e9mission au Bloc aurait peut-\u00eatre pu sortir un peu la, la, la ville du gu\u00eapier dans lequel de ce bourbier dans lequel elle se trouve actuellement donc on se retrouve maintenant on l'a dit, avec 3 \u00e9lus sur 5 de la ville de Vevey de l'ex\u00e9cutif de Vevey qui sont suspendus et les 2 \u00e9lus de Vevey Libre d\u00e9plore aussi cette situation et et le d\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:10 > 0:07:41) [90%] : \r\nPatrick Lefort \u00e0 Vevey, merci beaucoup \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral leur \u00e9tau passation de pouvoir, Guy Parmelin a transmis tout-\u00e0-l'\u00e0 l'heure symboliquement les r\u00eanes de son d\u00e9partement \u00e0 sa successeur Viola Amherd la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale prendra la t\u00eate du d\u00e9partement de la d\u00e9fense de la protection de la population et des Sports, le 1er janvier quant \u00e0 Guy Parmelin il recevra cet apr\u00e8s- midi, les cl\u00e9s du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, quant \u00e0 l'autre nouvel \u00e9lu Karin Keller-Sutter elle se verra pour sa part remettre le d\u00e9partement de justice et police en fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:43 > 0:07:59) [95%] : \r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Donald Trump annonce le retrait des troupes am\u00e9ricaines en Syrie, l'\u00c9tat islamique serait vaincu selon lui une analyse qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 sa d\u00e9cision fait pol\u00e9mique parmi les alli\u00e9s et jusque dans les rangs de son propre parti, Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:00 > 0:08:12) [93%] : \r\nIls sont quelque 2000 soldats am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie, leur mission : \u00e9radiquer les combattants de l'\u00c9tat islamique, mission accomplie, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui annoncent leur retrait dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:27) [86%] : \r\nOui, \u00e0 vous, nous avons gagn\u00e9 contre Daech nous les avons battus s\u00e9v\u00e8rement : nous avons repris leur territoire et maintenant il est temps pour nos troupes de rentrer \u00e0 la maison, ils sont tous rentr\u00e9s et ils vont rentrer Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:28 > 0:08:41) [92%] : \r\nCette annonce prend de court l'entourage m\u00eame du pr\u00e9sident, le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense, Jim Mattis, c'est le vice- pr\u00e9sident Mike peine se sont rencontr\u00e9s dans l'urgence, la question d'un journaliste sur le plan de retrait am\u00e9ricain est tout simplement ignor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:41 > 0:08:43) [86%] : \r\nVoil\u00e0, non, non, un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:09:07) [93%] : \r\nIl y a 6 mois, Jim Matis jugeait encore indispensable la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine en Syrie, car m\u00eame si Daech est affaibli l'organisation est loin d'avoir disparu, son principal adversaire, les Kurdes risquent d'abandonner le combat pour se pr\u00e9parer \u00e0 l'invasion turque par Redjep Tayyip Erdogan ce dernier avec le d\u00e9part des forces am\u00e9ricaines a d\u00e9sormais le Champ libre, certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:07 > 0:09:21) [93%] : \r\nS\u00e9nateur r\u00e9publicain parle de la d\u00e9cision de Donald Trump comme d'une erreur monumentale Jaur\u00e8s de Robinho Briffa Reading il n'y aura plus personne pour combattre Daech dans cette r\u00e9gion, ce qui non seulement leur permettra de se reconstituer, mais \u00e9galement de s'agrandir \u00e0 nouveau \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:23 > 0:09:31) [84%] : \r\nLe pr\u00e9sident turc, qui recevait ce matin son homologue iranien avec Vladimir Poutine se sont peut, d\u00e9sormais, qui ont la main mise sur l'avenir de la acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:31 > 0:09:32) [88%] : \r\nComme le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:33 > 0:09:50) [94%] : \r\nEt on reste \u00e0 Washington o\u00f9 un proche conseiller de Donald, comme vient de compara\u00eetre devant une cour f\u00e9d\u00e9rale le g\u00e9n\u00e9ral Flynn, ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a collabor\u00e9 avec les procureurs en \u00e9change une r\u00e9duction de sa peine, les ennuis judiciaires semble se rapprocher de plus en plus du pr\u00e9sident am\u00e9ricain correspondance Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:51 > 0:10:17) [90%] : \r\nVous avez vendu votre pays lui a ass\u00e9n\u00e9 le juge avant de reporter la sentence g\u00e9n\u00e9ral Flynn, c'est pourtant mis \u00e0 table pour dire tout ce qu'il sait de possibles coop\u00e9rations entre les Russes et l'\u00e9quipe Trump un dossier potentiellement explosif mais pour Donald Trump, le danger est partout, les enqu\u00eates concernent tous les pans de son activit\u00e9 pass\u00e9e, ses imp\u00f4ts, ses fondations, la f\u00eate d'investiture, son avocat, Rudy Julian, il affirme lui- m\u00eame que les enqu\u00eateurs remontent jusqu'aux ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:17 > 0:10:34) [83%] : \r\nNon, je sais que vous \u00eates remontent jusqu'\u00e0 1982 1983 il scrute ses affaires commerciales mondiaux, ils ont commenc\u00e9 avec la collusion avec puis entrave \u00e0 la fils en rouge, on va, et maintenant c'est le financement de la campagne, elle est l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:11:02) [89%] : \r\nLe danger le plus imminents pour Trump vient de son ancien avocat Michael Cohen ils l'accusent d'avoir ordonn\u00e9 des financements politiques ill\u00e9gaux et un 2\u00e8me t\u00e9moin, directeur d'un magazine \u00e0 scandales, confirme l'accusation Trump cern\u00e9 dans ses tweets il ne nie plus le paiement, mais plaide la bonne foi la campagne Trump ne nie plus non plus les contacts avec Moscou dans un projet immobilier, ils n'ont pas cess\u00e9 en janvier 2016 ni juin 2016 maisons durant toute cette campagne o\u00f9 Trump appelait un rapprochement avec Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:02 > 0:11:10) [76%] : \r\nD'accord avec je vais un seul d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 selon les r\u00e9ponses qu'il a donn\u00e9, cela a dur\u00e9 jusqu'en comme novembre 2000 salari\u00e9s novembre sont all\u00e9s s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:10 > 0:11:50) [91%] : \r\nCette pr\u00e9sidence se transforme en cauchemar judiciaire pour Donald Trump, m\u00eame si l'on exclut le dossier russe ou les risques politiques de destitution des dizaines de procureur creuse en ce moment dans son pass\u00e9 tumultueux et ils ont de bons espoirs de trouver ce qu'ils cherchent le pr\u00e9sident pourrait m\u00eame \u00eatre inculp\u00e9 d\u00e8s le lendemain de la fin de sa pr\u00e9sidence, sa garde rapproch\u00e9e est tomb\u00e9, il ne lui reste plus que son dernier carr\u00e9 de fid\u00e8les ce braquage secret n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident l'\u00e9mission humoristique Saturday Night Live a mis en sc\u00e8ne un Donald Trump, qui r\u00eave de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident les enqu\u00eates judiciaires pourraient en effet lui faire regretter de s'\u00eatre lanc\u00e9 dans l'aventure politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:51 > 0:12:13) [93%] : \r\nUn mois apr\u00e8s son arrestation surprise au Japon, Carlos Gone, l'homme fort de l'alliance entre Nissan et Renault pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution dans les heures \u00e0 venir, le tribunal de Tokyo a rejet\u00e9 aujourd'hui la requ\u00eate du parquet d'\u00e9tendre sa garde \u00e0 vue pour rappel, Carlos Gone \u00e0 ATT inculp\u00e9 le 10 d\u00e9cembre pour avoir omis de d\u00e9clarer aux autorit\u00e9s boursi\u00e8res quelque 43 millions de francs de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:14 > 0:12:15) [90%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:15 > 0:12:34) [95%] : \r\nIl n'y aura pas de g\u00e9othermie profonde dans le canton du Jura, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier le parlement cantonal, estimant que les risques sismiques \u00e9taient trop importants probl\u00e8mes apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cisions de justice validant le projet, le gouvernement avait officiellement d\u00e9livr\u00e9 l'autorisation d'exploiter, il devra donc faire machine arri\u00e8re, Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:35 > 0:12:43) [84%] : \r\nGSM, un peu partout dans le Jura, les panneaux qui combattent la g\u00e9othermie profonde pr\u00e9vu sur ce terrain en Haute-Sa\u00f4ne, hier, le Parlement a entendu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:43 > 0:12:50) [90%] : \r\nPopulaire et demand\u00e9 au gouvernement l'arr\u00eat imm\u00e9diat et d\u00e9finitif du projet, mais cet aveu pas une contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:13:06) [91%] : \r\nUne valeur symbolique au niveau de la d\u00e9mocratie, elle est tr\u00e8s forte, elle va dans le sens qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 depuis que que l'on se bat depuis plus de 4 ans compte ce projet, on ferait mieux se concentrer sur d'autres synergies qui fonctionne, qui sont pas dangereuse pour la population et pas une exp\u00e9rimentation qui n'apportera tout son rien \u00e9conomiquement canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:11) [96%] : \r\nDans les faits, le projet a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s un tremblement de terre survenu en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:11 > 0:13:35) [92%] : \r\nLe gouvernement a simplement a suivi les possibilit\u00e9s du plan sp\u00e9cial qui pr\u00e9voit que, en cas de nouveaut\u00e9 au niveau de, de la technologie de la sismologie ou de de connaissances scientifiques, il peut stopper ou modifier le projet donc quand lorsque nous avons appris qu'il y avait un s\u00e9isme \u00e0 Pau Cor\u00e9e-du-Sud qui probablement \u00e9taient d'origine g\u00e9othermique, nous avons mis moins de 24 heures pour suspendre le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:35 > 0:13:41) [91%] : \r\nMais les nouvelles \u00e9tudes demand\u00e9es dans la foul\u00e9e, ne suffisent pas \u00e0 ses adversaires, qui pointe la double casquette des experts mandat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:13:57) [91%] : \r\nLes personnes choisies ne sont pas des experts ne c'est les m\u00eames qui sont \u00e0 l'origine du projet, donc comment voulez-vous qu'elle soit ne dans leurs affirmations, ce n'est pas possible, donc on n'a pas confiance \u00e0 ces gens, ces gens-l\u00e0 et en votre gouvernement, pas tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:58 > 0:14:06) [81%] : \r\nPopulation Parlement symboliquement oppos\u00e9 promoteur juridiquement dans leur droits d'avancer le bras de fer jurassiens est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:07 > 0:14:52) [91%] : \r\nEt on parle encore d'\u00e9nergie en Valais, la HES-SO, a d\u00e9voil\u00e9 ce matin la cr\u00e9ation le 1er janvier d'un tout nouvel institut d\u00e9di\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 l'environnement, l'objectif est de d\u00e9velopper un p\u00f4le de comp\u00e9tences favorisant l'innovation dans ce domaine, jug\u00e9 cl\u00e9 pour le canton, concr\u00e8tement, il s'agit de susciter les transferts technologiques aussi bien avec les entreprises qu'avec le Campus valaisan de les PFL principaux domaines de recherche, les \u00e9nergies renouvelables, la mobilit\u00e9, l'environnement avec un mot d'ordre, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique avec nous pour en parler Fran\u00e7ois Seppey bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates directeur de la HES-SO alors, l'\u00e9nergie, c'est un petit peu lors du Valais, on va dire, est ce que vous pensez qu'au-del\u00e0 de ses propres int\u00e9r\u00eats, votre quand on a un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:07) [90%] : \r\nAlors, forc\u00e9ment, le voil\u00e0 un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer dans le domaine c'est le 1er producteur d'\u00e9nergie renouvelable en Suisse si on prend d\u00e9j\u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 c'est un un potentiel consid\u00e9rable et puis au niveau du du solaire et de Liens il y a \u00e9galement \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:07 > 0:15:16) [88%] : \r\nEn parler d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, si il y a beaucoup de ressources en Valais, ce que vous pensez que votre canton un peut-\u00eatre par contre un certain retard dans l'optimisation disons d'utilisation de ces ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:17 > 0:15:43) [93%] : \r\nJe pense pas qu'on soit en retard par rapport \u00e0 d'autres, d'autres cantons, par contre, on a la chance d'avoir un territoire qui est clairement marqu\u00e9 avec 2 cha\u00eenes de montagnes au nord et au sud, ce qui fait que, que ce territoire qui est un peu ferm\u00e9 permet une exp\u00e9rimentation grandeur nature parce qu'on ma\u00eetrise les r\u00e9seaux parce qu'on a des grands consommateurs parce qu'on a des grands producteurs et par cons\u00e9quent c'est c'est un terrain de jeu pour la recherche qui est particuli\u00e8rement propice, c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:43 > 0:15:50) [89%] : \r\nAlors, de la recherche, mais aussi des synergies, vous le dis et je le disais, avec l'\u00e9conomie concr\u00e8tement comment on fait pour appliquer ces acteurs l\u00e0 en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:51 > 0:16:19) [92%] : \r\nC'est une question de de contacts personnels, c'est une question de de r\u00e9seaux, il s'agit d'aller je dirais d\u00e9marcher les entreprises de travailler avec elle dans un autre domaine, on a lanc\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 un laboratoire industriel avec Constellium, qui est une entreprise internationale active dans l'aluminium ou entrave ce travail sur la num\u00e9risation de de leur processus mais on peut faire la m\u00eame chose dans le domaine de l'\u00e9nergie avec les producteurs, avec les distributeurs avec les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:19 > 0:16:22) [90%] : \r\nFran\u00e7ois s'appelle merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:24 > 0:17:14) [91%] : \r\nEn sport apr\u00e8s la 1\u00e8re manche du slalom messieurs \u00e0 Saalbach en Autriche, Marcel Hirscher a rel\u00e9gu\u00e9 la concurrence \u00e0 une demi- seconde meilleur Suisse Ramon Zenh\u00e4usern, le vice- champion olympique, et pour l'instant 5\u00e8me \u00e0 83 centi\u00e8mes du leader Daniel Yule est est 8\u00e8me \u00e0 1 secondes 26 tous les 2 sont dans la course pour monter sur le podium quant \u00e0 Lo\u00efc Meillard et Luca Aerni ils sont \u00e0 plus de 2 secondes et puis en basketball Fribourg Olympic c'est finalement impos\u00e9 hier en Ligue des champions, les Fribourgeois ont battu au pavage sur la plus petite marge 77 76 et en toute fin de rencontre, il s'agit de la 2\u00e8me victoire des Fribourgeois dans la comp\u00e9tition et sur le m\u00eame adversaire puisque les Olympiens en bleu avaient domin\u00e9 les Tch\u00e8ques \u00e0 la maison, lors du match aller, les fraudes Burberry Bourges occupe l'avant- derni\u00e8re place du classement de cette Ligue des champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:25 > 0:17:48) [91%] : \r\nEn pleins pr\u00e9paratifs de No\u00ebl notre chronique archives se met au go\u00fbt du jour au fil du temps, les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 cette p\u00e9riode de l'avant ont \u00e9volu\u00e9, c'est le cas en particulier \u00e0 l'\u00e9cole et encore plus si l'on se r\u00e9f\u00e8re au cul aux coutumes des campagnes o\u00f9 les pr\u00e9paratifs en classe \u00e9tait alors de la dimension chr\u00e9tienne de la f\u00eate de No\u00ebl Alain Christen et sa chronique pass\u00e9 recompos\u00e9 vous emm\u00e8ne en 1963 dans les Montagnes neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:52 > 0:18:14) [88%] : \r\nSi l'on vous parle aujourd'hui de pr\u00e9paratifs de No\u00ebl \u00e0 l'\u00e9cole, c'est qu'il y a 55 ans ou Bayard, il fallait d'abord pouvoir arriver alors en classe serr\u00e9 sur mon papier Patrick Delcroix, moi j'ai pas envie de Gilles Klein, arriv\u00e9s au coll\u00e8ge on attaque alors les bricolages et les sayn\u00e8tes qui \u00e9tait encore souvent li\u00e9s \u00e0 la naissance de J\u00e9sus, mais les choses commen\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:14 > 0:18:29) [85%] : \r\nOn vous mettait par exemple \u00e0 un ou ou leur fromage de le faire, un berger \u00e9tait sous des choses comme \u00e7a, mais tr\u00e8s vite, apr\u00e8s on faisait plut\u00f4t des sayn\u00e8tes autour du th\u00e8me de No\u00ebl pas forc\u00e9ment justement la naissance de J\u00e9sus etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:33) [95%] : \r\nJ'aimerais je sais pas, j'ai pas tellement l'air Ang\u00e9lique moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:35 > 0:18:47) [77%] : \r\nOui, ils \u00e9taient tous l\u00e0, les anges dans le ciel, chanter les bergers et l'image adorer Dieu et Piret priaient ici merveilleusement unique, chacun restait \u00e9merveill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:47 > 0:18:56) [83%] : \r\nSeigneur le grand miracle de ton amour comme par miracle aussi l'atmosph\u00e8re en classe changeait l'instituteur devenait-t-il enfin moins s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:56 > 0:19:12) [81%] : \r\nMoi, je ne peux pas me plaindre des des profs et des enseignants de l'\u00e9poque mais on veut travailler, on se voit diff\u00e9remment, c'est un excellent un autre et offrent la sur, mais c'\u00e9tait pas le travail frontale \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve, assis \u00e0 sa place, plus d'enseignants face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:12 > 0:19:22) [81%] : \r\nComment tu vois \u00e7a cette ann\u00e9e pour la f\u00eate de No\u00ebl oh moi, je suis une couche pas faire la m\u00eame chose, on n'est pas ces ces programmes c'\u00e9tait rudement pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:22 > 0:19:26) [86%] : \r\nDes pr\u00e9paratifs de No\u00ebl qui semblent immuable socialement en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:31 > 0:19:50) [82%] : \r\nElle a \u00e0 son actif une victoire de la musique, 3 albums 10 ans de tourn\u00e9e et un tube ailleurs Insi remix\u00e9 par Robin Schulz un tube, vendu \u00e0 plus de 3 millions et demi d'exemplaires aujourd'hui la voix du groupe fran\u00e7ais les ou d'un duplex sort en premi\u00e8re album, la chanteuse franco- tunisienne il y Ida et votre invit\u00e9, Julie Evard, bonjour \u00e0 vos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:50 > 0:19:53) [88%] : \r\nBonjour et Nili Hadida en solo \u00e7a sonne comme \u00e7a, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:53 > 0:20:05) [70%] : \r\nC'\u00e9tait pas vieux peine \u00e0 LR Tasca oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:23 > 0:20:30) [89%] : \r\nDidier Hadida bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, bonjour, comment est n\u00e9 ce d\u00e9sir de travailler seul composer, \u00e9crire seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:30 > 0:21:09) [86%] : \r\nNon, c'est quelque chose qui me trottait dans la t\u00eate depuis un moment et puis au bout de 10 ans, je pense que c'\u00e9tait le le il \u00e9tait, en fait, on avait fait chose super que je pense qu'on s'arr\u00eater un petit peu l'et que j'avais pas envie de continuer pour d\u00e9gringoler pour pour partir avec un vrai agent, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater quand on \u00e9tait quand est un dipl\u00f4me sommet quoi mais c'est c'est une parenth\u00e8se ou c'est une rupture, c'est une parenth\u00e8se dont o\u00f9 la 2\u00e8me parenth\u00e8se a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tait \u00e9crite, quoi, donc c'est pas, c'est pas termin\u00e9 quoi Jean \u00e7a durera le temps qu'il faut, mais on sait pas D\u00e9couvrez plus jamais de musique ensemble, mais on ne sait pas dit quand on en refera en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:09 > 0:21:14) [86%] : \r\nEt travailler seul, alors, c'est comment \u00e7a fait peur, ou bien ce temps de libert\u00e9, parfois \u00e7a peut donner le vertige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:14 > 0:21:35) [88%] : \r\nNon, moi j'aime bien, on ne fait, j'aime bien toute seule je Janin tranquille, elle n'en prendre le temps, donc je suis quelqu'un d'assez sur le tard et je pense que quand on a pass\u00e9 autant de temps, on a quand m\u00eame v\u00e9cu quasiment dans un tour bus en fait en vendant des enjeux qu'on \u00e9tait tout le temps en tourn\u00e9e, j'avais besoin de me retrouver avec moi- m\u00eame et de et de prendre le temps s'amuse assez facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:45) [84%] : \r\nMais on perd facilement ses r\u00e9flexes de travailler ensemble, de voir l'autre me donnent des \u00e9l\u00e9ments des imp\u00f4ts etc enfin, vous avez r\u00e9ussi tr\u00e8s vite ah ok Sch\u00fcssel c'est tout est naturel, h\u00e9 ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:45 > 0:22:09) [88%] : \r\nDu il y a une serre il y a une forme de frustration qui est pas n\u00e9gatif, mais quand on est tout le temps 2, forc\u00e9ment, on est tout le temps dans le compromis ou dans la n\u00e9gociation, donc il y avait un besoin et une envie de, de, de faire les choses sales apr\u00e8s, je suis s\u00fbr qu'aujourd'hui j'appr\u00e9cierais de de refaire de la musique \u00e0 \u00e0 2, vu que l\u00e0 \u00e7a va faire 2 ans qu'on a arr\u00eat\u00e9 et que, et que, oui, je sais, j'ai \u00e9crit ce que j'avais \u00e0 \u00e9crire, donc non, tout est bon, mais au bon moment en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:09 > 0:22:13) [93%] : \r\nJe vous propose de faire un petit retour en arri\u00e8re avec ce sujet pr\u00e9par\u00e9 par Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:39) [89%] : \r\nComme une invitation au voyage votre pr\u00e9nom, Neelie signifie Indigo en h\u00e9breu, le bleu de Lorient pour vous \u00eates n\u00e9e la mer le ciel la chaleur enveloppante comme votre musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:49 > 0:22:57) [90%] : \r\nIl y a Hadida, un 1er album sous votre vrai nom car depuis 10 ans, c'est sous le pseudo du duo Lilly Wood and depuis que l'on vous conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:10 > 0:23:14) [86%] : \r\n3 albums de disques d'or, une victoire de la musique en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:20 > 0:23:24) [97%] : \r\nPuis un succ\u00e8s plan\u00e9taire avec ce remix du DJ allemand Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:36 > 0:23:55) [92%] : \r\nLes royalties vous permettent de financer votre album solo et de cr\u00e9er votre propre Label, une mise \u00e0 nu pour une musique qui vous correspond enfin 11 titres pop Nili Hadida un nom pour une nouvelle carri\u00e8re un pr\u00e9nom pr\u00e9destin\u00e9 puisque Neelie en h\u00e9breu veut aussi dire le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:55 > 0:23:56) [99%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:14 > 0:24:25) [93%] : \r\nOn va revenir quand m\u00eame sur cette reprise de Pologne, si qui a fait un truc, ce qui est un succ\u00e8s plan\u00e9taire, on l'a tous dans la t\u00eate depuis ce matin, depuis qu'on sait que vous allez venir aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tremplin ou un handicap, ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:25 > 0:24:37) [87%] : \r\nNon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tremplin, c'est toujours \u00e0 double tranchant, parce que compte ce qui vous repr\u00e9sente mondialement enfin remix, c'est un peu dur, mais finalement c'est dur que pour les Gones, donc on s'en fiche dans cette, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:37 > 0:24:45) [81%] : \r\nMais c'est vrai, c'est vrai que vous n'avez rien demand\u00e9 pardon je vous interromps, et c'est vrai qu'qui vous qui vous avez rien demand\u00e9 et que vous l'avez d\u00e9couvert quand vous \u00e9tiez \u00e0 Bamako pour le 3\u00e8me, album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:45 > 0:25:10) [85%] : \r\n\u00e0 Bamako dans des gal\u00e8re pas possible en train d'enregistrer et tout le monde nous t\u00e9l\u00e9phoner en nous parlons dans un unique par un sans comprenaient rien et en fait \u00e0 la au d\u00e9part c'est un but l\u00e0 \u00e9gal \u00e0 la base, c'\u00e9tait un petit peu fait comme \u00e7a sur Spotify avait sorti \u00e7a, mais maintenant sur pardon et mais \u00e7a a pris, mais malgr\u00e9 lui, malgr\u00e9 nous, malgr\u00e9 tout, en fait, et c'est \u00e7a qui est qui est super aussi dans cette histoire, c'est que personne n'a trop fait expr\u00e8s quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:11 > 0:25:29) [88%] : \r\nC'est assez incroyable, vous voulez dire quelque chose, non pas du tout, je n'en est Pierre il dit dans le sujet, c'\u00e9tait une v\u00e9ritable mise \u00e0 nu, c'est vrai, vous \u00eates s\u00fbr sous vos sur votre votre nom vos choix, ce sont vos choix sont faciles \u00e0 assumer, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates responsable, celle du succ\u00e8s ou de l'insucc\u00e8s que pourrait avoir faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:29 > 0:25:56) [86%] : \r\nMais finalement, je peux mettre planqu\u00e9 donc si, si, \u00e7a marche tr\u00e8s, hyper fier et si \u00e7a marche pas, ouais, c'est s\u00fbr que je pourrais justement vouloir qu'un mois, mais au final, j'ai l'impression que quand on ne fait pas de compromis et qu'artistiquement fait exactement ce qu'on a envie de faire le le but en soi, c'est pas que \u00e7a marche, \u00e7a marche pas, c'est juste de communiquer quelque chose et Gilbert \u00e7a de cet album parce que moi je sais que j'aurais envie de l'\u00e9couter si c'\u00e9tait pas le nom, et \u00e7a c'est hyper agr\u00e9able comme sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:56 > 0:26:08) [82%] : \r\nAlors je vous, je vous l'accorde les magnifiques vous je disais que vous nous disiez que vous aviez pas tubes que les producteurs des FFI-nous un petit tube quand m\u00eame pour vous, pour accompagner ce disque et tout \u00e7a avec vous cette rester l\u00e0, non, moi c'est celui dont j'ai vu des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:08 > 0:26:31) [88%] : \r\nNon, j'ai essay\u00e9 mais c'\u00e9tait enfin c'\u00e9tait alors j'ai fait des des chansons un peu plus enjou\u00e9 que par rapport \u00e0 l'album et je trouvais que \u00e7a avait pas \u00e9norm\u00e9ment sa place et j'ai l'impression qu'il y a, il y a quand m\u00eame une oui quoi j'ai l'impression qu'il raconte vraiment quelque chose et j'avais pas envie de de d\u00e9truire \u00e7a peut-\u00eatre aux d\u00e9pens de de moi- m\u00eame mais j'avais pas envie d'y toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:32 > 0:26:38) [92%] : \r\nJe vous propose qu'on \u00e9coute un 3\u00e8me extrait 4\u00e8me je peux \u00eatre clean petit calcul mental rapide et puis on continue d'en parler apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:28 > 0:27:33) [87%] : \r\nAlors, on le voit l'avant la est vraiment une fa\u00e7ade de cuivre, comment vous est venue l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:33 > 0:28:26) [88%] : \r\nLamby en fait j'ai j'ai j'ai termin\u00e9 l'album, un an avant de le sortir du coup compte est venu le moment de de parler du Live, j'avais j'aime moi je l'avais tellement \u00e9cout\u00e9 l'album que j'avais besoin qui se soit quelque chose de nouveau pour moi aussi pour voir le le pr\u00e9senter correctement dans une dynamique de nouveaut\u00e9s et de fra\u00eecheur, et du coup, les cuivres, \u00e7a m'est venu parce que c'est toute la musique que j'\u00e9coute et que j'aime, qui est la musique un peu seul, du coup, ses potes et Trading Aretha Franklin, c'est de la musique, ma m\u00e8re c'est toute ma jeunesse et j'ai, j'avais envie d'insuffler un petit peu de cette couleur-l\u00e0 dans ce que je fais, m\u00eame si je peux m\u00eame jamais je ne me permettrai de de me comparer \u00e0 ces artistes, mais c'est une couleur que j'adore et puis je trouve que c'est aussi peut-\u00eatre impressionnant en fait d'avoir 5 Oeuvres art soit du coup \u00e7a me met un peu de force, et j'ai impression qu'on a plus mais \u00e9coutez, si je fais plus de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:27 > 0:28:33) [81%] : \r\nC'\u00e9tait une chanson l\u00e0 Franck c'est la vous l'a d\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 Franco oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:33 > 0:28:58) [85%] : \r\nParce que c'est, je trouve que c'est rare les gens qui sont issus du rap ou de Art NBA qui aborde des sujets un peu plus personnelle existant, celle que que les femmes ou ou que l'argent et c'est son cas et transportent par ses paroles, je trouve \u00e7a tr\u00e8s th\u00e9rapeutique de l'\u00e9couter et du pot, c'\u00e9tait pour lui pour le lui dire merci pour sans r\u00e9ponse quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:58 > 0:29:07) [90%] : \r\nVous vous \u00eates, vous \u00eates, vous \u00eates pas une politique dans dans vos paroles, mais vous \u00eates assez engag\u00e9 dans la vie j'essaye, vous pouviez vous avez pas envie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:08 > 0:29:37) [87%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que pour moi, la musique, c'est cens\u00e9 rassembler les jambes pas diviser et j'ai l'impression que que si je me mets \u00e0 faire de la D. D. de la musique, un message, \u00e7a va \u00eatre le contraire de ce que je voudrais, en fait le r\u00e9sultat moi je pr\u00e9f\u00e8re que les gens et tombe amoureuse ma musique et qu'apr\u00e8s il s'int\u00e9resse \u00e0 qui je suis et quelles sont mes id\u00e9es et que \u00e7a l'convaincu bon sens l\u00e0 plut\u00f4t que de leur dire : il faut faire si vous vouler \u00e7a en chanson, alors que la musique ses anciennes nous faire du bien et puis qu'on est pas tous oblig\u00e9s d'\u00eatre d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:37 > 0:29:41) [86%] : \r\nMais la politique vous int\u00e9resse je je vous voyais l\u00e0 pendant les titres bah avec Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:41 > 0:29:48) [87%] : \r\nC'est la m\u00eame, hein, c'est quand m\u00eame ahurissant et passionnant ce qui se passe en ce moment, comment ne pas comment ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 ou ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:50 > 0:29:54) [86%] : \r\nOu Philippe et je sais, moi \u00e7a me fait part et \u00e7a m'int\u00e9resse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:55 > 0:30:02) [89%] : \r\nVous vous \u00eates isol\u00e9 pour \u00e9crire cet album si vous avez vraiment besoin d'\u00eatre seul, loin de tout, loin des distractions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:02 > 0:30:26) [88%] : \r\nOui, j'ai besoin de me DG auquel vous avez au revoir \u00e9crire, j'ai besoin de notre salle est loin parce que, et moi j'ai besoin c'est de pas \u00eatre hyper bien, en fait pour \u00e9crire que quand je suis super contente, je pr\u00e9f\u00e8re me promener ou sortir, donc j'aime bien me un peu pour \u00e9crire, c'est un peu un processus qui est douloureux mais agr\u00e9able, en m\u00eame temps c'est un peu tard je aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:26 > 0:30:31) [91%] : \r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne pas, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire votre 2\u00e8me album, solo ou pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:32 > 0:30:35) [78%] : \r\nJe suis presque pr\u00eate \u00e0 \u00e0 \u00e9crire la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:36 > 0:30:49) [87%] : \r\nBen je vous remercie 1000 fois merci aux reviendrait pour le 2\u00e8me, le 3\u00e8me, le 4\u00e8me tout ceux qui vont suivre, donc il y a dix en albums pas \u00e9ponyme, un album qui porte votre nom, merci beaucoup, merci beaucoup de la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:50 > 0:31:17) [91%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir au march\u00e9 de No\u00ebl de No\u00ebl de Montreux, une manifestation \u00e0 succ\u00e8s, a-t-il plus d'un demi- 1000000 de visiteurs en un mois et qui ne cesse de cro\u00eetre une renomm\u00e9e qui traversent les fronti\u00e8res, la manifestation pourrait m\u00eame devenir l'h\u00f4te d'honneur du grand march\u00e9 de No\u00ebl de Montr\u00e9al, au Canada et l'an prochain en attendant, visite guid\u00e9e, ce soir 19 heures sur RTS Un \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:26 > 0:31:29) [86%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:38 > 0:31:41) [78%] : \r\nOui, elle a fait en fait \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:47 > 0:31:49) [86%] : \r\nSi on ne sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:49 > 0:31:53) [85%] : \r\nComment \u00e7a va, \u00e7a va bien, Kohl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:56 > 0:32:09) [86%] : \r\nAvait elle \u00e9coute dans l'ensemble \u00e7a se passe tant mieux, \u00e0 la fois pour toi, pour moi, ouais, \u00e7a va, je vais donc Kubla \u00e0 voir, moi j'ai pas c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:22 > 0:32:29) [87%] : \r\nBon, comment \u00e7a va, \u00e7a va parfait et je voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:29 > 0:32:34) [87%] : \r\n\u00e9coutons ensemble \u00e7a va je je ne sais pas si sont encore faire ce m\u00e9tier parce que justement, donc je suis pas venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:34 > 0:33:00) [76%] : \r\nOui cherche \u00e0 fois oui, mais pas \u00e7a fait \u00e7a faut longtemps donc je viens pas bien collectif qui est a c'\u00e9tait pas il y a une semaine en Savoie non c'est plus long, c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois, savons 3 minutes 30 messieurs 3 minutes 30, c'\u00e9tait \u00e7a chauffer la voix qui elles seront mais non dessous attend que je r\u00e9fl\u00e9chisse aujourd'hui \u00e7a, c'\u00e9tait pas \u00e0 cette \u00e0 cette il y a 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:03 > 0:33:06) [88%] : \r\nBen ouais allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:14 > 0:33:44) [73%] : \r\nOn va se concentrer, oui, et \u00e7a, oui, je vous rappelle pour pr\u00e9nom Thalys talus, moi je crois que j'ai jamais su en fait quand tu me dis tu vois assis dans ce vont fa\u00e7onner une d\u00e9couverte par jour \u00e0 la c'est \u00e7a sera moi aujourd'hui la c'est toi, ce qui, comment, Th un T I ah bah voil\u00e0, pas compliqu\u00e9 en lever la n\u00e9gation du Nord et j'ai fum\u00e9 le H donc il reste que Tali trahir oh, vous me d\u00e9concentre pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:55 > 0:33:57) [86%] : \r\nBon, c'est un curieux m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:05 > 0:34:10) [75%] : \r\njusqu'UTEQ mais je homologues fran\u00e7ais parce qu'on avait un colloque, il y a pas tr\u00e8s longtemps aux Menuires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:12 > 0:34:33) [80%] : \r\nEt j'ai, j'y travaille totalement diff\u00e9remment c'est \u00e9cart qui bouge, c'est quelqu'un qui voit les cartes toi, nous, on avait quand m\u00eame stress par ce machin qui roule derri\u00e8re quel on va se caler dessus, on ne peut pas d\u00e9bord\u00e9, on peut pas ma chance ce mais bon allez, c'\u00e9tait bien, ce sont pas, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:41 > 0:34:51) [74%] : \r\nUn homme la, lalala, lalala au panier piano panier piano panier piano panier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:01 > 0:35:05) [91%] : \r\nMoi je me ressens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:07 > 0:35:08) [91%] : \r\nJamais dans le rythme, parce que sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:11 > 0:35:12) [99%] : \r\nPour 3 minutes mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:41 > 0:35:42) [95%] : \r\nAlain Claeys Ouganda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:43 > 0:35:43) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:18 > 0:38:54) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver un fort courant d'ouest feint de s'installe au-dessus de nos t\u00eates et m'amener avec lui son lot de perturbations surtout de pr\u00e9cipitations attendues pour vendredi, nous sommes \u00e0 l'arri\u00e8re de cette d\u00e9pression tr\u00e8s organis\u00e9s qui nous a travers\u00e9 finalement hier 7 actuellement un ciel de tra\u00eene qui va permette de jolis moments de soleil cet apr\u00e8s- midi, mais soyons attentifs \u00e0 ce front chaud l\u00e0, celui-ci, qui va donc toucher la journ\u00e9e de vendredi, mais pour cet apr\u00e8s- midi encore de la neige qui va tomber entre 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres sur les sommets sur le Jura, sur les Pr\u00e9alpes \u00e9galement de jolis moments de soleil attendus en plaine avec quelques averses \u00e9parses et vous le voyez le sud du pays, lui, est \u00e0 l'abri de toute perturbation et pr\u00e9cipitation, ce soir, c'est un petit peu le m\u00eame sch\u00e9ma des chutes de neige, entre 800 et 1000 m\u00e8tres peut-\u00eatre un peu plus nuageux en pleine avec un peu plus de pluie, et le sud du pays, lui, reste encore et toujours \u00e0 l'abri de toute pr\u00e9cipitation, les temp\u00e9ratures, il fait froid aux Grisons aujourd'hui cet apr\u00e8s- midi 0 degr\u00e9s et 4 degr\u00e9s au Tessin, c'est un petit peu en dessous des normes de saison de 6 \u00e0 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 8 degr\u00e9s autour du L\u00e9mant 8 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion des 3 lacs 9 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion b\u00e2loise \u00e7a va souffler cet apr\u00e8s- midi, mod\u00e9r\u00e9ment de 30 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure, des vents de secteur sud- ouest sur le Jura \u00e9galement Sud-Ouest en pleine de 15 \u00e0 35 et et puis des vents de secteur ouest de 30 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure dans les Alpes, cet apr\u00e8s- midi, vendredi matin, attention de ce front chaud par le Jura avec un avis de fortes pluies \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse de niveau de surtout sur l'est, l'ouest du pays, ailleurs de forte pluie de la neige qui va remonter de 1000 \u00e0 2100 m\u00e8tres en cours d'apr\u00e8s- midi et au Tessin, toujours un peu plus de soleil vendredi apr\u00e8s- midi hormis cet avis de niveau de fortes pluies, un avis de temp\u00eate de niveau 2 \u00e9galement \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o dans les r\u00e9gions concern\u00e9es, \u00e7a va souffler assez fort pour les temp\u00e9ratures d'un front chaud au nord avec des temp\u00e9ratures un peu plus \u00e9lev\u00e9, vous le voyez le matin au sud, il faut un peu plus frais un peu moins 7 degr\u00e9s dans les Grisons 0 degr\u00e9s au Tessin, moins 3 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, au nord du pays, c'est plut\u00f4t entre 8 et 13 degr\u00e9s au sud entre 4 et 5 degr\u00e9s attendus pour vendredi apr\u00e8s- midi, les bon, \u00e7a va donc souffler assez fort des vents de secteur sud- ouest toujours sur le Jura de 60 \u00e0 90 kilom\u00e8tres heure de 30 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure en plaine et puis des pointes \u00e0 110 kilom\u00e8tres heure attendues dans les Alpes vendredi apr\u00e8s- midi, ces 2 avis de temp\u00eate et de fortes pluies devraient tomber samedi matin en retour du soleil timide, avec des temp\u00e9ratures qui remonte aussi fiabilit\u00e9 de 7 sur 10, \u00e7a c'est pour la journ\u00e9e de samedi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 mi- journ\u00e9e concernant ce bulletin m\u00e9t\u00e9o, moi je vous retrouve ce soir \u00e0 cette m\u00eame place, avec un tr\u00e8s tr\u00e8s grand plaisir pass\u00e9 une belle apr\u00e8s- midi, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:42:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812750574", "durationSec": 103, "title": "FRIGO PRC 15 NOEL_RTS000001679806", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS dans laquelle Sylvia Matthey, ancienne \u00e9l\u00e8ve puis enseignante aux Bayards \u00e0 Neuch\u00e2tel commente des images de 1963 sur les pr\u00e9paratifs de No\u00ebl \u00e0 l'\u00e9cole.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["NO\u00cbL", "\u00c9L\u00c8VE", "VIE SCOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750575", "durationSec": 30, "title": "MI EXTRAIT A LOT TOO MUCH_RTS000001687392", "excerpt": "Extrait clip musical chanson A lot too much de la chanteuse franco-isra\u00e9lienne Nili Hadida.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1812750576", "durationSec": 51, "title": "MI EXTRAIT FRANCK_RTS000001687516", "excerpt": "Extrait clip musical chanson Frank de la chanteuse franco-isra\u00e9lienne Nili Hadida.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1812750577", "durationSec": 94, "title": "MI GEOTHERMIE PROFONDE_RTS000001687512", "excerpt": "Le parlement jurassien a demand\u00e9 au gouvernement l'arr\u00eat imm\u00e9diat et d\u00e9finitif du projet de g\u00e9othermie profonde sur le terrain de Haute-Sorne. Cette d\u00e9cision est motiv\u00e9e par le s\u00e9isme qui a eu lieu \u00e0 Pohang en Cor\u00e9e du Sud le 15.11.2017 et la forte opposition de la population.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1754531"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750578", "durationSec": 26, "title": "MI PC AHMERD PARMELIN_RTS000001687494", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a remis symboliquement une cl\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue Viola Amherd, symbolisant la passation de pouvoir du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750579", "durationSec": 27, "title": "MI PC BASKET_RTS000001687433", "excerpt": "Victoire du Fribourg Olympic, qui a battu l'\u00e9quipe tch\u00e8que Opava sur le score de 77-76, lors de son 9e match en Ligue des champions.", "thematicGeographicals": ["TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750580", "durationSec": 22, "title": "MI PC LIBERATION CARLOS GOSHN_RTS000001687502", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse des deux \u00e9lus du groupe Vevey Libre Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, qui sont interdits de si\u00e9ger au conseil municipal de la ville de Vevey car accus\u00e9s de violation du secret de fonction. Ils annoncent qu'ils ne vont pas faire recours contre cette d\u00e9cision, bien qu'ils l'estiment erron\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1812750581", "durationSec": 21, "title": "MI PC MUNICIPALITE VEVEY VD_RTS000001687617", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la HES-SO en Valais annon\u00e7ant la cr\u00e9ation d'un institut d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie et l'environnement dans le canton avec comme principaux domaines de recherche les \u00e9nergies renouvelables, la mobilit\u00e9 et l'environnement.", "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750582", "durationSec": 23, "title": "MI PC RECHERCHE ENERGIE_RTS000001687466", "excerpt": "Le skieur autrichien Marcel Hirscher a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du slalom messieurs de Saalbach.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750583", "durationSec": 20, "title": "MI PC SLALOM HOMMES_RTS000001687481", "excerpt": "Portrait de la chanteuse franco-isra\u00e9lienne Nili Hadida qui sort son premier album solo \u00e9ponyme apr\u00e8s avoir fait partie du duo Lilly Wood and the Prick pendant 10 ans.", "thematicGeographicals": ["SAALBACH-HINTERGLEMM"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750584", "durationSec": 21, "title": "MI PC VERDICT ANTI SPECISTES_RTS000001687427", "excerpt": "Le g\u00e9n\u00e9ral Michael Thomas Flynn, ex-conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, a collabor\u00e9 avec les procureurs en \u00e9change d\u00bfune r\u00e9duction de sa peine. Il a expliqu\u00e9 tout ce qu\u00bfil sait de possibles coop\u00e9ration entre les russes et l\u00bf\u00e9quipe de Donald Trump, ce qui ressert encore les proc\u00e9dures judiciaires autour du pr\u00e9sident am\u00e9ricain."}, {"internalArchiveId": "AA1812750585", "durationSec": 121, "title": "MI PORTRAIT NILI HADIDA_RTS000001687522", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812750586", "durationSec": 94, "title": "MI RETRAIT TROUPES SYRIE_RTS000001687620", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812750587", "durationSec": 121, "title": "MI TRUMP PROSTITUEES V2_RTS000001687593", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "PROC\u00c8S", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901754234", "summary": "Haute-Sorne : panneau contre le projet de g\u00e9othermie profonde au bord de route. \nDel\u00e9mont, int salle du parlement : r\u00e9union du parlement jurassien. Ecran affichant r\u00e9sultat du vote. Itw Jack Aubry, pr\u00e9sident Citoyens responsables Jura. Itw David Eray, pr\u00e9sident du gouvernement jurassien. Itw Christian Spring, d\u00e9put\u00e9 PDC jurassien.", "id": "1754531", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1901754240", "summary": "Duplex Sion : itw Fran\u00e7ois Seppey, directeur de la HES-SO Valais.", "id": "1754537", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1901754255", "summary": "Plateau : itw Nili Hadida, auteure compositrice interpr\u00e8te franco-isra\u00e9lienne.", "id": "1754552", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1767511", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045404", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0036AE1A-2B62-4364-A0E3-A55CBC6C6C7E", "internalArchiveId": "0036AE1A-2B62-4364-A0E3-A55CBC6C6C7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-12-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nOn commence par un grand chantier, celui de Viola Amherd au d\u00e9partement de la D\u00e9fense.\r\nLa Luzerner zeitung et l'Aargauer Zeitung ont interrog\u00e9 quelques \"insider\" comme ils disent, des initi\u00e9s du d\u00e9partement.\r\nEt le constat est clair: elle devra mettre fin \u00e0 un certain nombre de coutumes, si elle veut r\u00e9ussir, \u00e0 la t\u00eate du DDPS.\r\nEt l'article de nous servir l'in\u00e9vitable image d'Hercule nettoyant les \u00e9curies d'Augias. \r\nUn officier de milice illustre le probl\u00e8me: quand il a commenc\u00e9 \u00e0 travailler au d\u00e9partement de la d\u00e9fense, il s'attendait \u00e0 trouver du personnel militaire professionnel, intelligent et impliqu\u00e9.\r\nMais tout ce qu'il a trouv\u00e9, c'\u00e9tait des grad\u00e9s hors des r\u00e9alit\u00e9s, qui menaient leur vie dans leur coin. \r\nLes \u00e9toiles des hauts-grad\u00e9s leurs sont mont\u00e9es \u00e0 la t\u00eate. Des t\u00eates que Viola Amherd devrait donc couper, ou au moins remiser. \r\n***Les v\u00e9los \u00e9lectriques ont une r\u00e9putation surfaite.\r\nPrendre le train est moins polluant que p\u00e9daler sur son v\u00e9lo \u00e9lectrique. \r\nC'est ce que nous expliquent ce matin le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner Zeitung et la Basler Zeitung. \r\nLes journaux s'appuient sur le dernier rapport sur l'environnement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, publi\u00e9 fin novembre.\r\nLe rapport examine l'impact environnemental global, et comme pour les voitures \u00e9lectriques, le probl\u00e8me, c'est la batterie, dont la production est tr\u00e8s gourmande en \u00e9nergie.\r\nUn r\u00e9sultat qui est \"pikant\", \u00e9crivent les journaux. Piquant, puisque justement, hier, Doris Leuthard a fait signer hier une feuille de route \u00e0 des collectivit\u00e9s publiques et des priv\u00e9s; l'id\u00e9e est d'avoir, d'ici 2022, 15% de voitures \u00e9lectriques dans les nouvelles immatriculations.\r\n*** La presse s'int\u00e9resse aussi ce matin au r\u00f4le jou\u00e9 par les investisseurs \u00e9trangers dans les stations de ski.\r\nUn article qui fait le tour des stations en mains \u00e9trang\u00e8res, et ne s'arr\u00eate pas seulement sur les bisbilles comme \u00e0 Crans-Montana.\r\nIl est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le journal du jura, le Courrier et le Quotidien Jurassien, qui a ce joli titre: \"couche de fonds \u00e9tranger\"; \"fonds\" avec \"s\". \r\nQu'est-ce qui pousse des \u00e9trangers \u00e0 investir dans un secteur, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, qui rapporte peu ?\r\nCertains, c'est parce qu'ils sont attach\u00e9s au lieu, voire carr\u00e9ment passionn\u00e9s. \r\nL'arriv\u00e9e d'investisseurs \u00e9trangers s'explique aussi par la difficult\u00e9 \u00e0 trouver des fonds en Suisse. \r\nDominique de Buman, conseiller national fribourgeois PDC et pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses explique: les suisses privil\u00e9gient les secteurs \u00e0 haut rendements, dont ne fait pas partie le tourisme. De nombreux \u00e9trangers sont en revanche int\u00e9ress\u00e9s par des placements stables et s\u00fbrs, quitte \u00e0 ce qu'ils rapportent moins. \r\n*** La Chine, elle, investit non pas dans le ski, mais dans les m\u00e9dias. Elle veut se poser en r\u00e9dactrice en chef de la plan\u00e8te, \u00e9crit le Temps.\r\nLe groupe de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9visions chinoises CGTN s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir un immense centre europ\u00e9en \u00e0 Londres.\r\nElle en a d\u00e9j\u00e0 deux, \u00e0 Nairobi et Washington.\r\nSon but: \"rapporter les nouvelles avec une perspective chinoise. Il entend se diff\u00e9rencier des m\u00e9dias occidentaux en adiptant une vision plus large et en couvrant des r\u00e9gions et des th\u00e8mes n\u00e9glig\u00e9s par ces m\u00eames m\u00e9dias.\" Fin de citation.\r\n90 postes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis au concours, 6000 postulations, les salaires \u00e9tant bien au-dessus du march\u00e9. \r\nLongtemps, pourtant, la Chine a adopt\u00e9 une posture d\u00e9fensive envers le reste du monde. Le tournant s'est produit avec les jeux olympiques de 2008: les m\u00e9dias \u00e9trangers ont beaucoup critiqu\u00e9 les abus, concernant les droits de l'homme, commis par la Chine. P\u00e9kin a a lors d\u00e9cid\u00e9 de reprendre le contr\u00f4le sur le discours m\u00e9diatique \u00e0 son encontre. \r\nMais avec quand m\u00eame les sujets tabous, comme les 3 \"T\", explique un sp\u00e9cialiste: Tibet, Ta\u00efwann et Tiananmen. \r\n*** La presse commente aussi ce matin l'\u00e9v\u00e9nement sportif d'hier: le d\u00e9part de l'entra\u00eeneur de Manchester United, Jos\u00e9 Mourinho.\r\nIl part sur un nouveau constat d'\u00e9chec, commente la Libert\u00e9. \r\nEchec pour le Club - pas de gros titres.\r\nEchec pour lui, apr\u00e8s avoir brill\u00e9 sur le banc d'autres clubs.\r\nSa recette tactique est \u00e9cul\u00e9e: fond de jeu d\u00e9solant, d\u00e9fense st\u00e9rile. Et son arrogance divise et d\u00e9stabilise les joueurs. \r\nDe \"Special One\" comme il est toujurs autoproclam\u00e9, l'arrogant est devenu \"Banal One\".\r\nIl doit se remettre en question. Ou dispara\u00eetre \u00e0 jamais. \r\n\"Mourinho vir\u00e9, le show est termin\u00e9\", titre le commentaire de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.\r\nA trop se substituer \u00e0 l'institution qu'il incarnait, jusqu'\u00e0 lui faire ombrage, il a fini par lasser son monde. \r\nL\u00e0 aussi, on d\u00e9nonce son arrogance, mais aussi ses j\u00e9r\u00e9miades et ses caprices. Trop de tout \u00e7a, et pas assez de jeu. \r\n*** Pour terminer, la valse des \"sujets de No\u00ebl\" se poursuit dans la presse.\r\nAujourd'hui la NZZ nous emm\u00e8ne dans 4 familles zurichoises. Quatre familles qui passent cette p\u00e9riode de No\u00ebl, mais qui sont ath\u00e9es, musulmanes, juives ou t\u00e9moins de j\u00e9hova. \r\nTous participent \u00e0 la \"saison\" de No\u00ebl. Il y a des cadeaux, mais qui ne sont pas forc\u00e9ment offerts le 24 ou le 25. \r\nCertains d\u00e9corent, m\u00eame avec un sapin, pour faire comme les voisins de l'immeuble. \r\nD'autres enfin, y voient surtout un temps de vacances, et de partage en famille. La famille des t\u00e9moins de j\u00e9hova a f\u00eat\u00e9 no\u00e8l l'an dernier en allant voir le dernier Star Wars au cin\u00e9ma... une autre sorte de religion...", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10062182", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10062191", "ece-10062182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:16:42Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a, on passe, vous parliez de Val\u00e9rie Droux justement, on va passer \u00e0 la revue de presse : on commence par un grand chantier, celui de Viola Amherd au d\u00e9partement de la dette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nLa Luzerner Zeitung et largue avoir Zeitung ont interrog\u00e9 quelques insider comme ils disent des initi\u00e9s du d\u00e9partement de la D\u00e9fense et le constat est clair : elle devra mettre fin \u00e0 certains nombres de coutumes si elle veut r\u00e9ussir \u00e0 la t\u00eate du DDPS et l'article de nous servir l'in\u00e9vitable image hein d'Hercule nettoyant les \u00e9curies d'Augias, un officier de milice illustre lui le probl\u00e8me quand il a commenc\u00e9 \u00e0 travailler au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, il s'attendait \u00e0 trouver du personnel militaire professionnel intelligent et impliqu\u00e9, mais tout ce qu'il a trouv\u00e9 c'\u00e9tait grad\u00e9s hors des r\u00e9alit\u00e9s qui menaient leur vie dans leur coin, les \u00e9toiles de CO grad\u00e9s leurs sont mont\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de l'article des t\u00eates que Viola Amherd devra donc peut-\u00eatre couper ou au moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [90%] :\r\nRemiser Christophe Spicher Viola Amherd est \u00e9galement ministre des Sports est -ce que quand on ne directeur sportif du club champion suisse de football, on a, on a des attentes particuli\u00e8res par rapport au ministre de tutelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nBon, c'est clair, ou a souvent, ils viennent en match important je crois c'est c'est important qu'il puisse aider \u00e0 mettre tout en place pour le sport ce pour le sport d'\u00e9lite en Suisse aussi soutenir \u00e7a mais apr\u00e8s je crois quand m\u00eame c'est c'est assez, assez loin de chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, elle est fan du FC Sion il y a, il y a quelqu'un pour vous soutenir, vous, vous avez des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vient de temps en temps au stade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [78%] :\r\nOui, il y a eu les mains horreur il vient assez souvent, puis il est vient de Z\u00fcrich tout de l'origine, mais les fans d'eBay, alors c'est d\u00e9j\u00e0 on est, on est bien, bien plac\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [89%] :\r\nEt les Berne convertisseur il convertit voici \u00e0 une grande rivalit\u00e9 en plus entre les 3 grandes villes al\u00e9maniques la suite de la revue de presse les v\u00e9los \u00e9lectriques qui ont une r\u00e9putation surfaite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [93%] :\r\nPrendre le train et moins polluant que p\u00e9daler sur son v\u00e9lo \u00e9lectrique, c'est ce que nous explique ce matin Tages-Anzeiger, le Bund \u00e0 Bernard Zeitung et la base leur Zeitung, les journaux s'appuient sur le dernier rapport sur l'environnement, de la Conf\u00e9d\u00e9ration publi\u00e9 fin novembre, le rapport examine l'impact environnemental global et comme pour les voitures \u00e9lectriques, le probl\u00e8me pour les v\u00e9los, c'est la batterie dont la production est tr\u00e8s gourmande en \u00e9nergie, un r\u00e9sultat qui est piquant s'\u00e9crivent les journaux piquant puisque hier justement Doris Leuthard a fait signer une feuille de route \u00e0 des collectivit\u00e9s publiques et des priv\u00e9s, l'id\u00e9e est d'avoir, on le rappelle, d'ici 2022 15 pourcent de voitures \u00e9lectriques dans les nouvelles immatriculations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama oui je n'ai pas lu ce rapport, je n'ai pas encore lu, mais je trouve quand m\u00eame tr\u00e8s curieux, parce qu'il y a 2 choses qui qui me sont compl\u00e8tement contre- intuitive, la 1\u00e8re c'est de comparer le v\u00e9lo train je sont g\u00e9n\u00e9ralement on prend pas le train en ville, enfin il me semble -t-il, et puis l'autre chose quand m\u00eame, c'est c'est sur cette question de la batterie, en fait, moi j'ai plut\u00f4t un autre chiffre, c'est que les batteries Lithium-Ion leur fabrication et les composants, le coup ne ne ne ne concerne en fait que 15 pourcent de leur de leur impact dans l'environnement, le reste, les 85 pourcent c'est l'approvisionnement en \u00e9nergie, donc je suis pas s\u00fbr, il faut v\u00e9rifier mais que ces batteries sont vraiment si polluantes je monte, il a, derri\u00e8re, il y a pas une d\u00e9cr\u00e9dibilisation un petit peu du v\u00e9lo \u00e9lectrique qui est un petit peu rapidement la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [94%] :\r\nAutre sujet peut-\u00eatre \u00e0 lancer pour les repas de f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, la presse s'int\u00e9resse aussi, ce matin, au r\u00f4le jou\u00e9 par les investisseurs \u00e9trangers dans les stations de ski. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [90%] :\r\nUn article qui fait le tour des stations suisses en mains \u00e9trang\u00e8res, il ne s'arr\u00eate pas seulement sur les bisbilles comme \u00e0 Crans-Montana, il est \u00e0 lire cet article dans la Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la C\u00f4te Le Journal du Jura le courrier et le Quotidien Jurassien qui a ce joli titre couche de fonds \u00e9tranger fonds avec un S, alors qu'est ce qui pousse les \u00e9trangers \u00e0 investir dans un secteur, les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui rapporte peu, finalement, alors certains c'est parce qu'ils sont attach\u00e9s au lieu, voire carr\u00e9ment passionn\u00e9s, l'arriv\u00e9e d'investisseurs \u00e9trangers s'explique aussi par la difficult\u00e9 \u00e0 trouver des fonds en Suisse Dominique depuis mon conseil national fribourgeois PDC et pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses explique les suisses privil\u00e9gient les secteurs \u00e0 haut rendement dont ne fait pas partie le tourisme de nombreux \u00e9trangers sont en revanche int\u00e9ress\u00e9s par des placements stables et s\u00fbrs, quitte \u00e0 ce qu'ils rapportent moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [91%] :\r\nChristophe Spicher dans dans le football, les investisseurs \u00e9trangers aussi sont sont l\u00e9gion pour m\u00eame des pays, pour certains, c'est un instrument de soft power, \u00e7a ne concerne pas IB puisque on est plut\u00f4t en main bernoise suisse pour pour le pour la la la pr\u00e9sidence ces investisseurs \u00e9trangers si tout d'un coup, quelqu'un frappe \u00e0 la porte du club il faudrait le voir arriver avec bienveillance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il faut, il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention, c'est clair, ce dans dans le foot europ\u00e9en il y a beaucoup d'investisseurs qui sont venus pour faire du Business, c'\u00e9tait aussi arriv\u00e9 en Suisse, d\u00e9j\u00e0, mais l'histoire, ensuite \u00e7a marque c'est clair oui Xamax servait aussi \u00e0 l'\u00e9poque et je crois que finalement \u00e7a jamais bien termin\u00e9 et puis nos investisseurs, on est tr\u00e8s content avec les propri\u00e9taires, la famille et puis pour eux c'est clair qu'ils veulent faire faire gaffe pour que \u00e7a continue de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ils ont commenc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je crois, pour, pour nous, \u00e7a sera le cas id\u00e9al que de rester dans les mains suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [90%] :\r\nM\u00eame si \u00e7a si \u00e7a am\u00e8ne beaucoup d'argent et ouvrent des perspectives de Ligue des champions, de passer un tour, 2 tours c'est \u00e7a vous ferait pas r\u00eaver \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [86%] :\r\nBon, je crois, de se qualifier pour la Ligue de champions la fin ce groupe, \u00e7a, \u00e7a va devenir toujours plus difficile d'Apple le le risque, il est juste l\u00e0 que quand des investisseurs \u00e9trangers, ils viennent et puis ils ont plus tellement plaisir o\u00f9 ils ont d'autres projets \u00e0 suivre qu'qui laisse tomber et puis \u00e7a c'est c'est assez grave pour 2 clubs, je crois, il faut aussi faire gaffe \u00e0 la \u00e0 la tradition d'un oncle Pepi vraiment regarder que il y a quelque chose qui peut s'd\u00e9velopper sur long. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [93%] :\r\nLa stabilit\u00e9, on continue avec la presse, la Chine, elle investit, non pas dans le ski, mais dans les m\u00e9dias, elle veut se poser en r\u00e9dactrice en chef de la plan\u00e8te, c'est ce qu'\u00e9crit le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nLe groupe de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision chinoises CGTN s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir un immense centre europ\u00e9en \u00e0 Londres, elle en a d\u00e9j\u00e0 2 autres \u00e0 un Nairobi et en \u00e0 Washington son but rapporter les nouvelles avec une perspective chinoise, il entend se diff\u00e9rencier ce groupe des m\u00e9dias occidentaux en adoptant une vision plus large et en couvrant des r\u00e9gions et des th\u00e8mes n\u00e9glig\u00e9s par ces m\u00eames m\u00e9dias, fin de citation 90 postes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis au concours pour Londres 6000 postulation les salaires \u00e9tant bien au-dessus du march\u00e9, alors longtemps, pourtant, la Chine a adopt\u00e9 une posture d\u00e9fensive envers le reste du monde, le tournant s'est produit, explique le temps avec les Jeux olympiques de 2008 : les m\u00e9dias \u00e9trangers ont beaucoup critiqu\u00e9 les abus concernant notamment les droits de l'homme commis par la Chine, P\u00e9kin a alors d\u00e9cid\u00e9 de reprendre le contr\u00f4le sur le discours m\u00e9diatique \u00e0 son encontre mais avec quand m\u00eame les sujets tabous, comme les 3 T, explique un sp\u00e9cialiste Tibet, Ta\u00efwan et Tiananmen Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [86%] :\r\nOui, il y a un 4\u00e8me sujet qui est tabou Ou\u00efgours les musulmans de Chine r\u00e9cemment chroniqueur africain qui voulait faire un grand papier l\u00e0- dessus sans papiers a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 ensuite priv\u00e9 de sa chronique hebdomadaire tout \u00e7a dans un journal sud- africain qui appartient justement au Chinois, donc m\u00e9fiance car la censure est bien la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [91%] :\r\nPlein de th\u00e9 et de m\u00e9fiance oh je vous avais promis un sujet foot, le voil\u00e0 la presse Val\u00e9rie ce matin, commente l'\u00e9v\u00e9nement sportif d'hier, c'est le d\u00e9part de l'entra\u00eeneur de Manchester United, Jos\u00e9 Mourinho. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [93%] :\r\nEt il part sur un nouveau constat d'\u00e9chec, commente la Libert\u00e9 \u00e9chec pour le club pas de gros titres \u00e9chec pour lui, apr\u00e8s avoir brill\u00e9 sur le banc d'autres clubs avant sa recette tactique est \u00e9cul\u00e9e fond de jeu d\u00e9solant d\u00e9fense st\u00e9rile et son arrogance divise et d\u00e9stabilise les joueurs de Spescha One, comme il est, c'est toujours autoproclam\u00e9 l'arrogant est devenu banal One, il doit se remettre en question, ou alors dispara\u00eetre \u00e0 jamais Mourinho vir\u00e9 le show est termin\u00e9, titre Le commentaire de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures \u00e0 trop se substituer \u00e0 l'institution qu'il incarnait jusqu'\u00e0 lui faire ombrage, il a fini par lasser son monde, l\u00e0 aussi, on d\u00e9nonce son arrogance mais \u00e9galement ses j\u00e9r\u00e9miades et ses caprices, trop de tout \u00e7a et pas assez de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [88%] :\r\nChristophe Spicher avant, vous vouliez pas trop dire o\u00f9 se situerait votre avenir, Manchester United, il y a des places qui se lib\u00e8rent, visiblement \u00e7a vaut s'int\u00e9resserait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [87%] :\r\nBon, c'est un c'est une place qui se lib\u00e8re, qui a une autre fonction je j'aurais m\u00eame pas les dipl\u00f4mes pour prendre le poste l\u00e0- bas, je sais pas me faire de souci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [79%] :\r\nC'est quoi la l'c'est c'est un public qui un entra\u00eeneur qui pas rencontr\u00e9 son public, c'est c'est quoi, il faut sauver avant tout le l'institution, le Manchester United cette institution la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [85%] :\r\nBon, je crois, il y a eu plusieurs probl\u00e8mes je crois Mourinho c'est vrai ce qui est vrai c'est qu'est quitte \u00e0 se poser des questions, mon au niveau de jeu, il a, il a pas pu construire une \u00e9quipe qui \u00e9tait assez performante, un \u00e0 Manchester United apr\u00e8s je crois l'arrogance, on doit aussi un peu regarder ce qui est la v\u00e9rit\u00e9 et puis ce qui ce qu'il fait semblant, il fait souvent semblant d'\u00eatre arrogant, mais on doit aussi dire que nous, on a jou\u00e9 2 fois contre puis son comportement va souvenirs d'derri\u00e8re nos entra\u00eeneurs vers nos adjoints, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s Poli, il \u00e9tait tr\u00e8s correct, c'est quand m\u00eame \u00e7a reste un grand monsieur, mais il fait semblant d'des fois d'\u00eatre arrogant pour prot\u00e9ger aussi s\u00e9jours par aussi de de posture. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-19T07:01:25Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F47F52C-6365-4D2A-AA4C-357A5124CAC6", "internalArchiveId": "5F47F52C-6365-4D2A-AA4C-357A5124CAC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUn automobiliste genevois part en guerre contre Tesla.\r\nIl s'agit d'un entrepreneur genevois.\r\nIl a eu un grave accident de la route en France l'an dernier. Sa voiture \u00e9tait en mode \"pilote automatique\", quand elle a percut\u00e9 un v\u00e9hicule de signalisation routi\u00e8re. \r\nNormalement, le syst\u00e8me doit adapter la vitesse et la trajectoire. \r\nL'avocat du conducteur mandate une expert priv\u00e9, qui conclut \u00e0 un dysfonctionnement  du radar et du syst\u00e8me de freinage. Fort de cette conclusion, il d\u00e9pose une demande d'expertise devant la justice. \r\nTelsa s'y oppose, mais le tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve ne veut rien savoir, et vient d'ordonner une expertise ind\u00e9pendante, une premi\u00e8re en Suisse.\r\nTesla explique pour sa part qu'il n'y a aucune raison que le syst\u00e8me n'ait pas fonctionn\u00e9. Il rappelle que quand le pilote automatique est activ\u00e9, le conducteur doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 reprendre le contr\u00f4le \u00e0 tout moment. \r\n*** Justice encore, avec les lenteurs du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, d\u00e9nonc\u00e9es dans plusieurs quotidiens al\u00e9maniques.\r\nLes procureurs travaillent \u00e0 un \"schnecken-tempo\", un rythme d'escargot.\r\n62 proc\u00e9dures vieilles de plus de 5 ans, sont en cours, notent le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner Zeitung et la Basler Zeitung. Et 7 de ces affaires remontent aux ann\u00e9es 2000. \r\nC'est surout avec les affaires de criminalit\u00e9 \u00e9conomique, que les choses trainent; les journaux donnent plusieurs exemples. Ils rappellent aussi que les infractions de fraude et de falsification de documents sont prescrites apr\u00e8s 15 ans. \r\nLe minist\u00e8re public explique, lui, que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral des affaires tr\u00e8s complexes. Il y a des ramifications \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nEt le droit p\u00e9nal suisse n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 ce caract\u00e8re international. \r\n*** Le Courrier s'attaque au conseiller national UDC Yves Nidegger.\r\nLobbyiste \u00e0 Berne ? s'interroge le journal.\r\nYves Nidegger, qui est aussi avocat, a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le \"Groupement suisse des conseils en gestion ind\u00e9pendants\". Il doit effectuer pour eux une veille juridique. \r\nSelon des documents en mains du journal, il est pay\u00e9, en contrepartie, 27 mille francs par ann\u00e9e.\r\nSa t\u00e2che est notamment d'accompagner le Groupement dans les changements l\u00e9gislatifs \u00e0 Berne.\r\nEn clair, estime le Courrier, il fait du lobbyisme. Ce que disent aussi des membres fondateurs de la fa\u00eet\u00e8re.\r\nAbsolument pas, r\u00e9pondent Yves Nidegger et la direction du groupement. \r\nYves Nidegger explique qu'il est mandat\u00e9 en tant que juriste, et non \"conseiller national\". Il d\u00e9crit son travail comme celui surtout, de facilitateur qui peut faire profiter le groupement de ses contacts. \r\n*** Les v\u00e9t\u00e9rinaires suisses d\u00e9noncent la concurrence fran\u00e7aise.\r\nDepuis 1889, un trait\u00e9, la \"Convention Carnot\" permet aux v\u00e9t\u00e9rinaires fran\u00e7ais d'exercer en Suisse sur une bande de 10 kilom\u00e8tres le long de la fronti\u00e8re. \r\nLa Libert\u00e9 et plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux, partent d'un cas: celui d'un v\u00e9t\u00e9rinaire fran\u00e7ais, qui a pour ainsi dire d\u00e9plac\u00e9 la fronti\u00e8re: son march\u00e9 s'\u00e9tendait  \u00e0 Vaud, Fribourg, Valais, Neuch\u00e2tel, Berne, Lucerne, Obwald et Uri. On est loin de la fronti\u00e8re. Avant d'\u00eatre intercept\u00e9, il importait aussi ill\u00e9galement des m\u00e9dicaments v\u00e9t\u00e9rinaires. \r\nLe conseiller national jurassien PDC Jean-Paul Gscwind demande au Conseil F\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9viser cette Convention Carnot. \r\nEt pour le plaisir, l'article nous donne le catalogue des autres conventions du style. Avec des pays parfois disparus: L'empire allemand ou encore l'Autriche-Hongrie. \r\n*** On reste dans le monde du travail, mais on change d'\u00e9poque: plusieurs quotidiens al\u00e9maniques s'arr\u00eatent ce matin sur les espaces de travail partag\u00e9s.\r\nCommun\u00e9ment appel\u00e9s espace de \"co-working\". Ils sont en plein boom en Suisse, lit-on dans le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner Zeitung et la Basler Zeitung. \r\nEt c'est du \"win-win\", pour rester dans le jargon du \"management\": autrement dit: tout le monde y gagne.\r\nLes entreprises \u00e9conomisent de l'argent et gagnent en innovation. Une innovation qui na\u00eet de l'\u00e9mulation provoqu\u00e9e par les rencontres dans ces espaces ; les employ\u00e9s, eux, profitent eux d'un environnement de travail attractif. \r\nMark Dixon, pionnier britannique du concept, explique: \r\nc'est un anachronisme que chaque jour, des centaines de milliers de personnes gaspillent du temps en se d\u00e9pla\u00e7ant chez leur employeur, et en retrant chez eux ensuite. \r\nCes nouveaux univers, li\u00e9s \u00e0 la technologie, sont en train de changer notre rapport au travail. A l'avenir, le lieu et la dur\u00e9e du travail ne seront plus d\u00e9cisifs. C'est le r\u00e9sutlat seul, qui comptera. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, un peu de \"suissitude\".\r\nUn premier symbole, c'est dans la NZZ: le Toblerone. \r\nDevenu halal cette ann\u00e9e, comme r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse dominicale, il a tout de suite fait l'objet de nombreux appels au boycott sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nHalal, et alors ? comment aujourd'hui le quotidien zurichois. \r\nAlors oui, Toblerone, c'est la fiert\u00e9 d'une nation. Il y a beaucoup d'\u00e9motionnel en jeu. Mais les ingr\u00e9dient ne changent pas, et on aurait tort de se priver du march\u00e9 musulman. \r\nSuissitude, deuxi\u00e8me partie: c'est dans le Blick. Des photos de l'album de famille de Doris Leuthard, qui a fait ses adieux \u00e0 la vie publique hier.\r\nEn Une, Doris Leuthard et son justaucorps, aux barres asym\u00e9triques, lors d'une f\u00eate de gym. \r\nA l'int\u00e9rieur du journal: une photo de classe, o\u00f9 tous les enfants jouent de la fl\u00fbte, c'\u00e9tait la tradition. \r\nMais on la voit aussi tout sourire avec Barack Obama.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-12-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10059650", "ece-10059624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:18:42Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse, Val\u00e9rie Droux et pour commencer en automobiliste Genevois qui part en guerre contre Tesla. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [95%] :\r\nIl s'agit d'un entrepreneur Genevois, il a eu un grave accident de la route en France en dernier \u00e7a Tesla \u00e9tait en mode pilote automatique quand elle a percut\u00e9 un v\u00e9hicule de signalisation routi\u00e8re, normalement, le syst\u00e8me doit adapter la vitesse et la trajectoire de l'homme et l'avocat du conducteur mandate alors un expert priv\u00e9 qui conclut \u00e0 un dysfonctionnement du radar et du syst\u00e8me de freinage, fort de cette conclusion il d\u00e9pose alors une demande d'expertise devant la justice, nous explique la Tribune de Gen\u00e8ve, cela s'opposent \u00e0 cette demande, expertise, mais le tribunal de 1\u00e8re instance de Gen\u00e8ve ne veut rien savoir et vient donc d'ordonner une expertise ind\u00e9pendante, une premi\u00e8re en Suisse, cela explique pour sa part qu'il n'y a aucune raison que le syst\u00e8me n'est pas fonctionn\u00e9 et il rappelle que quand le pilote automatique est activ\u00e9 le conducteur doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la voiture \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [98%] :\r\nJustice encore avec les lenteurs du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9nonc\u00e9es dans plusieurs quotidiens al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [90%] :\r\nLes procureurs travaillent \u00e0 un Schleck Tempo \u00e0 un rythme d'escargot 62 proc\u00e9dures vieilles de plus de 5 ans sont en cours, notent le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernard Zeitung et la base leur Zeitung et cette de ces affaires remontent aux ann\u00e9es 2000, c'est surtout avec les affaires de criminalit\u00e9 \u00e9conomique que les choses tra\u00eenent, les journaux donnent plusieurs exemples, il rappelle aussi que les infractions de fraude et de falsification de documents sont prescrites apr\u00e8s 15 ans le minist\u00e8re public, explique, lui, que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral des affaires tr\u00e8s complexes, ces affaires \u00e9conomiques, il y a des ramifications \u00e0 l'\u00e9tranger et la proc\u00e9dure p\u00e9nale suisse n'est pas ou peu adapt\u00e9 \u00e0 ce caract\u00e8re international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [82%] :\r\nLa cette image de lenteur Ashna comme Tempo qui est peut-\u00eatre souvent coll\u00e9 \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [89%] :\r\nPour reprendre une expression du bout du lac, le temps de la justice n'est pas celui des m\u00e9dias, \u00e7a il faut il faut l'accepter en Suisse, ce que je vois surtout en termes de communication pour mon r\u00f4le le le le le le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration communique beaucoup communique beaucoup sur des affaires qui touchent \u00e0 l'image de la Suisse sur la FIFA, elle a communiqu\u00e9 tr\u00e8s vite sur les tests, les questions d'\u00e9change d'informations avec des pays qui aurait des comptes en Suisse, il communique tr\u00e8s vite ce qui nous aide beaucoup en terme d'image, si on a moins de scandales financiers li\u00e9s \u00e0 l'image de la Suisse, c'est aussi d\u00fb \u00e0 la \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qui pour le coup, a pas une un rythme d'escargot communique tr\u00e8s vite sur sur ces enqu\u00eates et \u00e7a c'est bon pour pour notre image, le reste je vais soumettre suisse allemand juger de la capacit\u00e9 de nos coll\u00e8gues comme un Crime Nicolas Bideau tout de m\u00eame la FIFA le CIO d\u00e9sorganisation tr\u00e8s controvers\u00e9 qui ont leur si\u00e8ge en Suisse, associ\u00e9 \u00e0 la Suisse, m\u00eame si la place financi\u00e8re, \u00e7a va mieux, est -ce que \u00e7a au bout du compte, \u00e7a devait pas un probl\u00e8me d'avoir ces organisations suisses je pense que les les scandales qui ont touch\u00e9 la Suisse par rapport \u00e0 diff\u00e9rents types de corruption, notamment dans le domaine financier agit souvent comme des \u00e9lectrochocs aupr\u00e8s des responsables du CIO d\u00e8s F\u00e9d\u00e9ration internationale ou de la FIFA et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, je pense qu'aujourd'hui, ce qui fait valser ont chang\u00e9, je pense que je pense que ils savent en Suisse, on ne peut plus ferme importe-quoi avec la pression des m\u00e9dias suisses et internationaux sur leurs op\u00e9rations et l\u00e0, et \u00e7a c'est bon pour nous, je pense qu'\u00e0 terme les paradigmes vont changer, mais vous avez raison, certaines affaires ont ont nui \u00e0 l'image de la Suisse, qui sont venus de ces diff\u00e9rentes institutions sportives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [88%] :\r\nLe courrier maintenant Val\u00e9rie, qui s'attaque au conseiller national UDC Yves Nidegger, lobbyiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [93%] :\r\n\u00e0 Berne, s'interroge le journal Yves Nidegger qui est aussi avocat a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le Groupement suisse des conseils en gestion ind\u00e9pendants, il doit effectuer pour une veille juridique et, selon des documents en main du journal, il est pay\u00e9 en contrepartie 27000 francs par ann\u00e9e s'attacher notamment d'accompagner le Groupement dans les changements l\u00e9gislatifs \u00e0 Berne, en clair, estime le courrier, il fait donc du lobbyisme ce que disent aussi des membres fondateurs de la fa\u00eeti\u00e8re absolument pas, r\u00e9pondent Yves Nidegger et la direction du groupement, il n'est gu\u00e8re qui explique qu'il est mandat\u00e9 en tant que juriste, et non en tant que conseiller national Genevois il d\u00e9crit son travail comme celui surtout de facilitateur qui peut faire profiter le groupement de ses contacts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [95%] :\r\nEt puis, les v\u00e9t\u00e9rinaires suisses d\u00e9noncent la concurrence fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [92%] :\r\nDepuis 1889 un trait\u00e9 la Convention Carnot permet aux v\u00e9t\u00e9rinaires fran\u00e7ais d'exercer en Suisse sur une bande de 10 kilom\u00e8tres le long de la fronti\u00e8re, la libert\u00e9 et plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux romands partent dans le cas, celui d'un v\u00e9t\u00e9rinaire fran\u00e7ais qui a pour ainsi dire d\u00e9plac\u00e9 la fronti\u00e8re car son march\u00e9 s'attendait alors au canton de Vaud mais aussi \u00e0 Fribourg Valais Neuch\u00e2tel Berlu serbe Obwald et Uri, on est quand m\u00eame loin de la fronti\u00e8re alors avant d'\u00eatre intercept\u00e9, il importait aussi ill\u00e9galement des m\u00e9dicaments v\u00e9t\u00e9rinaires et le Conseil national jurassien PDC Jean-Paul de demande lui maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9viser cette Convention Carnot et puis pour le plaisir, l'article nous donne le catalogue des autres conventions du Style que la Suisse a sign\u00e9 avec des pays qui ont parfois disparus comme l'Empire allemand ou encore l'Autriche- Hongrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [92%] :\r\nEffectivement, peut-\u00eatre qu'il y a 2 3 trucs \u00e0 r\u00e9viser, on va rester dans le monde du travail mais on change d'\u00e9poque, plusieurs quotidiens al\u00e9maniques s'arr\u00eate ce matin sur les espaces de travail par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [92%] :\r\n\u00e2g\u00e9 oui commune appelons commun\u00e9ment appel\u00e9s espace de coworking, ils sont en plein boom en Suisse, lit -on dans le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernard et la base leur Zeitung c'est dur win-win pour rester dans le jargon du management autrement dit, tout le monde y gagne et les entreprises \u00e9conomisent de l'argent et gagnent en innovation innovation qui na\u00eet de l'\u00e9mulation provoqu\u00e9e par les rencontres dans ces espaces et les employ\u00e9es eux et bien profitent d'un environnement de travail attractif Mark Dixon pionnier britannique du concept, explique : c'est un anachronisme que chaque jour des centaines de milliers de personnes gaspillent du temps en se d\u00e9pla\u00e7ant chez leur employeur et en rentrant chez eux ensuite 6 nouveaux univers li\u00e9s \u00e0 la technologie sont en train de changer notre rapport au travail \u00e0 l'avenir, le lieu et la dur\u00e9e de ce travail ne seront plus d\u00e9cisifs, ce sera le r\u00e9sultat, seul, qui comptera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mamani et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce que cette cette valeur ajout\u00e9e de la convivialit\u00e9, enfin toutes les entreprises qui qui femmes trousses de coworking la mettent en avant, or on sait depuis nombreuses ann\u00e9es que c'est pas \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, la convivialit\u00e9 coworking d'ailleurs un peu de promo pour une chronique pr\u00e9c\u00e9dente, il y a des mouvements qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour l'homme coworking c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t transform\u00e9 son appartement en l'espace de travail, c'est peut-\u00eatre plus convivial o\u00f9 se en m\u00eame temps c'est des gens pas conviviaux oui, enfin peut-\u00eatre pas l\u00e0 Nicolas Bideau et l\u00e0 je pense que la derni\u00e8re partie de cette revue de presse va va vous titiller parce qu'on va parler de suissitude Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [93%] :\r\nAvec un premier symbole c'est dans la NZZ le Toblerone devenu halal cette ann\u00e9e le Toblerone comme r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse dominicale, il a tout de suite fait l'objet de nombreux appels au boycott sur les r\u00e9seaux sociaux halal et alors comment aujourd'hui le quotidien z\u00fcrichois alors oui Toblerone, c'est la fiert\u00e9 d'une nation, il y a beaucoup d'\u00e9motionnel en jeu mais enfin les ingr\u00e9dients d'change pas et on aurait tort de se priver du march\u00e9 musulman et puis suissitude, deuxi\u00e8me partie, c'est dans le Blick, des photos de l'album de famille de Doris Leuthard, qui a fait ses adieux \u00e0 la vie publique hier ont une Doris Leuthard d\u00e8s son justaucorps mauve et violet aux barres asym\u00e9triques lors d'une f\u00eate de gym et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur du journal, une photo de classe o\u00f9 tous les enfants jouent de la fl\u00fbte, c'\u00e9tait la tradition mais on la voit aussi tout sourire quand m\u00eame avec Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [91%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Droux Nicolas Bideau le le Toblerone, c'est un des symboles, c'est aussi le chocolat qu'on peut acheter d'un peu pr\u00e8s, tous les a\u00e9roports du monde, il y a cette pol\u00e9mique aujourd'hui le Toblerone halal comment on g\u00e8re \u00e7a cette pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [88%] :\r\nBen, on l'\u00e9coute, on essaie de on essaye de d'estimer quels sont les commentaires est -ce que est -ce qu'effectivement c'est des commentaires qui qui peuvent qui peuvent nuire \u00e0 l'image du pays, mais si on y r\u00e9fl\u00e9chit 2 secondes le Toblerone qui, effectivement, un de nos ambassadeurs \u00e0 l'\u00e9tranger qui s'adapte aux sp\u00e9cificit\u00e9s de du du march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est toute la Suisse, la, la, la richesse de ce pays est n\u00e9 de cette capacit\u00e9 \u00e0 s'exporter \u00e0 s'adapter au dos, aux demandes du march\u00e9, finalement c'est un c'est un beau symbole, un symbole qui est celui de la Suisse \u00e0 la fois dans ces dans ces montagnes solide dans ses dans ses bottes et ouvert au monde et capable de d'adapter ses produits, moi j'aime bien la, j'aime bien, j'aime bien cette petite pol\u00e9mique, je pense que le fait qu'elle fonctionnera \u00e0 terme, pour nous, du coup, on en parle, Romain Clivaz et qui faisait tant l\u00e0- dessus, il y a aussi des id\u00e9es, des chocolats casher, maintenant il y a du chocolat halal et puis voil\u00e0, puis tout va bien, voil\u00e0, on est rest\u00e9 d\u00e9tendu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}