{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=475&rows=25&query=PDC", "count": 990, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=500&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=965&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=450&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-83FC27ED-47C7-4C1F-9177-9FB8959EAB6A", "internalArchiveId": "83FC27ED-47C7-4C1F-9177-9FB8959EAB6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre?", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "La commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National planche sur les propositions visant \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a lanc\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant s'opposer \u00e0 cet assouplissement des r\u00e8gles.\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre? 12h30: Exportations armes: commission SCHALLER\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent:\r\nLa Suisse.... doit-elle.... assouplir.. les r\u00e8gles... en mati\u00e8re... d'exportation... \"de mat\u00e9riel.. de guerre\"? \r\nLa question... est.. ce matin... au coeur... des d\u00e9bats... de la \"Commission... de la politique.. de s\u00e9curit\u00e9\"....  du Conseil national.\r\nElle planche.... sur les propositions.... du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... qui visent... \u00e0 autoriser... \"les fabricants d'armes\".... \u00e0 exporter.... vers des pays.... en proie..... \u00e0 un conflit .. arm\u00e9.. interne. \r\nThibaut Schaller.... \r\nCe matin... dans le Blick....  \"le pr\u00e9sident ... du PDC\".... est venu jeter ... un pav\u00e9 dans la mare: \r\n\"Gerhard... Pfister\"... trouve... inutile.... un nouvel.. \"assouplissement\"... des r\u00e8gles.\r\nGerhard Pfister n'est pas devenu antimilitariste dans la nuit... il rappelle qu'il soutient l'industrie d'armement... mais il estime qu'elle a les coud\u00e9es d\u00e9j\u00e0 assez franches. Une fa\u00e7on sans doute pour le PDC de se distinguer des autres partis de droite qui entendent bien soutenir les revendications des fabricants d'armes. Car c'est eux qui avaient provoqu\u00e9 cette nouvelle discussion, en demandant au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir les m\u00eames r\u00e8gles que ses concurrents europ\u00e9ens. Aujourd'hui, l'ordonnance actuelle interdit d'exporter, en particulier si le pays est impliqu\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne. Avec les nouvelles r\u00e8gles, d\u00e9battues en commission aujourd'hui, il pourrait \u00eatre possible d'exporter dans ces pays... \"s'il n'y a pas de raison de penser que le mat\u00e9riel sera utilis\u00e9 dans le conflit\" - comme pour des armes de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Autre argument du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays en proie \u00e0 la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie. \r\nThibaut.... quelles sont les chances... de voir le PDC... renverser.... la majorit\u00e9?\r\nLe coup d'\u00e9clat du pr\u00e9sident Gerhard Pfister devrait rester lettre morte. M\u00eame si le PDC rejoint la gauche sur cette question, la majorit\u00e9 PLR-UDC de la commission devrait faire pencher la balance en faveur d'une facilitation des exportations d'armes. Reste la question de la m\u00e9thode. Au centre-droit, au PBD notamment, on trouve de plus en plus d'\u00e9lus qui estiment que le Parlement et le peuple devraient pouvoir se prononcer sur ces questions. Ce sera bient\u00f4t le cas: le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative visant \u00e0 couper tout financement public de l'industrie d'armement.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre? / 12H30_2018-08-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.08.2018"], "alternativeSummary": ["La commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National planche sur les propositions visant \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a lanc\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant s'opposer \u00e0 cet assouplissement des r\u00e8gles."], "variantIds": ["ece-9771592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:26:22Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent la Suisse doit -elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre, la question est ce matin au coeur des d\u00e9bats de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, elle planche sur les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des propositions qui visent \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9 interne Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce matin dans le Blick, le pr\u00e9sident du PDC est venu jeter un pav\u00e9 dans la mare Gerhard Pfister trouve inutile un nouvel assouplissement des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [97%] :\r\nBon alors, Gerhard Pfister n'est pas devenu antimilitariste dans la nuit, il rappelle qu'il soutient l'industrie d'armement mais il estime qu'elle a les coud\u00e9es d\u00e9j\u00e0 assez franches, une fa\u00e7on sans doute pour le PDC de se distinguer des autres partis de droite qui, eux, entendent soutenir les fabricants d'armes qui demandent les m\u00eames conditions que leurs concurrents europ\u00e9ens aujourd'hui l'ordonnance actuelle interdit d'exporter en particulier si le pays est impliqu\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne avec la nouvelle pratique, il pourrait \u00eatre possible d'exporter dans ces pays, pour autant qu'il n'y a pas de raison de penser que le mat\u00e9riel sera utilis\u00e9 dans le conflit \u00e0 l'exemple d'armes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, autre argument du Conseil f\u00e9d\u00e9ral la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays en proie \u00e0 la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [94%] :\r\nAlors, Thibaut, quelles sont les chances de voir le PDC renverser la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [96%] :\r\nEh bien, le coup d'\u00e9clat du pr\u00e9sident Gerhard Pfister devrait rester lettre morte, m\u00eame si le PDC rejoint la gauche sur cette question, la majorit\u00e9 PLR UDC la commission devrait faire pencher la balance en faveur d'une facilitation des exportations d'armes reste la question de la m\u00e9thode au centre- droit au PBD notamment, on trouve de plus en plus d'\u00e9lus qui estiment que le Parlement et le peuple devraient pouvoir se prononcer sur ces questions, ce sera bient\u00f4t le cas, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire pour emp\u00eacher tout financement de l'industrie d'armement par la BNS et les caisses de pension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA0364F4-531E-48D9-A8B0-35CD06778A77", "internalArchiveId": "BA0364F4-531E-48D9-A8B0-35CD06778A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise et pr\u00e9sident pro-famille; Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Hubert Dafflon,  pr\u00e9sident du groupe PDC au grand Conseil fribourgeois;Peter Bohnenblust ((prononcer Bohnen-blust et pas bloust)), conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 pour le projet axe-ouest et pr\u00e9sident du TCS Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/TENNIS/PAPIER - ATTENTION LIVRE SANS INTRO) Il n'avait plus perdu... \u00e0 Cincinnati... depuis 2013\r\nMais cette nuit... Roger Federer s'est inclin\u00e9... en finale du Masters 1000\r\nIl a pli\u00e9... face \u00e0 un Novak Djokovic tr\u00e8s en forme... et tr\u00e8s combatif... \r\nLe Serbe n'a pour ainsi dire laiss\u00e9 aucune chance au B\u00e2lois... qu'il battu en deux manches 6-4/ 6-4\r\nGeorges Homsi... \r\n  ((pas de canevas))\r\nEt pour Novak Djokovic... cette victoire est historique...\r\nEn remportant Cincinnati... il gagne le dernier Masters 1000 du tournoi ATP qui manquait encore \u00e0 son palmares\r\nAvant lui... aucun joueur de tennis n'a r\u00e9ussi l'exploit de tous les remporter....\r\n(03/CONGE PARENTAL/IV PILLER-CARRARD) **** Une commission f\u00e9d\u00e9rale compos\u00e9es d'experts propose un cong\u00e9 parental de 38 semaines. \r\nElle d\u00e9taille son id\u00e9e dans un rapport publi\u00e9 hier dans le Matin Dimanche:\r\n14 semaines de cong\u00e9 pour la m\u00e8re, 8 pour le p\u00e8re et les 16 restantes \u00e0 r\u00e9partir entre les deux. \r\nCette prise de position intervient en plein d\u00e9bat sur l'initiative qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines.. \r\nSelon la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise et pr\u00e9sident pro-famille Val\u00e9rie Piller Carrard, la proposition est bonne mais irr\u00e9alisable actuellement en Suisse. \r\nMais elle tombe au bon moment... \r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Lombok) Lombok n'en finit plus de trembler...\r\nL'\u00eele indon\u00e9sienne est secou\u00e9e par de multiple s\u00e9ismes... depuis hier...\r\nD'abord un tremblement de terre d'une magnitude de 6.3... suivi d'un autre... encore un peu plus puissant.. et enfin d'au moins 5 fortes r\u00e9pliques dans les derni\u00e8res heures\r\nSelon les autorit\u00e9s... au moins 5 personnes sont mortes ... et les s\u00e9ismes ont \u00e0 nouveau fait de nombreux bless\u00e9s ainsi que d'importants d\u00e9g\u00e2ts\r\nC'est un nouveau coup... pour cette \u00eele touristique... d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e ces derni\u00e8res semaines par deux s\u00e9ismes qui ont fait pr\u00e8s de 500 morts et des centaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(12/COREES :  PREMIERES VISITES DEPUIS 3 ANS) ***** Quatre vingt neuf Sud-Cor\u00e9ens... ont franchi la fronti\u00e8re ce matin pour se rendre en Cor\u00e9e du Nord. \r\nLa plupart ont plus de quatre vingts ans...\r\nIls font partie de la poign\u00e9e \u00ab d'heureux \u00e9lus \u00bb autoris\u00e9s \u00e0 revoir les membres nord-cor\u00e9ens de leur famille\r\nUne parent\u00e9 dont ils sont s\u00e9par\u00e9s et sans nouvelles depuis la Guerre de Cor\u00e9e, il y a 7 d\u00e9cennies. \r\nCes r\u00e9unions familiales officielles sont les premi\u00e8res depuis 3 ans. \r\nC'est la d\u00e9tente entre les deux Cor\u00e9es, initi\u00e9e \u00e0 l'occasion des Jeux Olympiques en f\u00e9vrier, qui a permis leur organisation.\r\n Mais au-del\u00e0 de la \u00ab belle image \u00bb... Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias... ces rencontres cachent une r\u00e9alit\u00e9 tragique.\r\n((Ces rencontres si attendues ne dureront que deux jours et demi. Des retrouvailles baign\u00e9es de larmes, film\u00e9es par les t\u00e9l\u00e9visions du Sud et surveill\u00e9es par des agents du Nord... Elles sont tr\u00e8s cruelles : aucun contact ult\u00e9rieur, par t\u00e9l\u00e9phone ou par lettre, ne sera ensuite autoris\u00e9. \r\nLes participants sud-cor\u00e9ens, choisis par loterie, ont attendu 7 d\u00e9cennies pour revoir des \u00ab proches \u00bb qu'ils ont peu ou jamais connu. Le plus \u00e2g\u00e9 a 101 ans : son fils nord-cor\u00e9en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il doit rencontrer sa belle-fille et sa petite-fille. Discussions politiques et cadeaux trop luxueux sont proscrits.\r\nD'anciens participants ont aussi racont\u00e9 leur tristesse de voir leurs proches nord-cor\u00e9ens r\u00e9citer en permanence la propagande officielle du r\u00e9gime.\r\nAu total, 57 000 Sud-Cor\u00e9ens sont candidats \u00e0 ces retrouvailles ; mais en d\u00e9pit de la d\u00e9tente entam\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Cor\u00e9e du Nord refuse d'autoriser davantage de rencontres, et interdit toujours les \u00e9changes de courrier.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul)))\r\n(Gr\u00e8ce) La Gr\u00e8ce retrouve son ind\u00e9pendance... aujourd'hui\r\nAth\u00e8nes est officiellement lib\u00e9r\u00e9e de la tutelle de l'Europe... avec la fin de son troisi\u00e8me et dernier plan de renflouement financier...\r\nAu total... la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 260 milliards d'euros d'aide... depuis avril 2010... en contrepartie d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 drastique\r\n(G\u00eanes) ****Fin des op\u00e9rations de recherche... sous le viaduc qui s'est effondr\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 G\u00eanes... en Italie\r\nLa pr\u00e9fecture de la ville portuaire a officialis\u00e9 le dernier bilan du drame: 43 morts... et neuf bless\u00e9s toujours hispitalis\u00e9s... dont 4 sont dans un \u00e9tat grave\r\nLa totalit\u00e9 des personnes port\u00e9es disparues ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es et retrouv\u00e9es\r\nMais l'intervention des pompiers n'est pas termin\u00e9e... sous le pont Morandi. \r\nIl faut encore s\u00e9curiser les lieux... et aider les enqu\u00eateurs \u00e0 \u00e9tablir les causes de la catastrophe.\r\n(TF1/FR DEPOLITISATION CA HFR) ****Faut-il un membre du Conseil d'Etat au sein du Conseil d'administration de l'HFR... l'H\u00f4pital fribourgeois ? \r\nC'est une des question qui taraude ces jours-ci le monde politique cantonal. \r\nUn audit mandat\u00e9 par l'inspection des Finances a r\u00e9cemment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire... de l'\u00e9tablissement\r\nLe Conseil d'Etat... lui... pr\u00e9conise... une d\u00e9politisation du conseil d'administration... Maurice Doucas...\r\n  1'33''\r\n((La luttre est rude entre une droite qui demande un conseil d'administration enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composants politiques et gouvernementaux et des  socialistes qui demandent non seulement le maintien d'un membre du conseil d'Etat, mais qui exigent de surcroit que ce dernier pr\u00e9sident ce conseil d'administrationl de l'HFR. Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois... \r\nEt pendant ce temps la droite et les Verts, estiment \u00e0 l'instar du pr\u00e9sident du groupe PDC au grand Conseil qu'il s'agirait-l\u00e0 d'un tr\u00e8s curieux m\u00e9lange des genres et qu'il ne faut plus de repr\u00e9sentant du gouvernement au Conseil d'administration de l'HFR... On \u00e9coute Hubert Dafflon...\r\nCette question de la pr\u00e9sence d'un membre du gouvernement au sein du conseil d'administration de l'HFR sera tranch\u00e9 cet automne par le parlement cantonal.. ))\r\n(07/BIENNE/CONTOURNEMENT AUTOROUTE/IV BOHNENBLUST) C'est un brunch peu banal qui s'est tenu hier au milieu des rues qui relient la ville de Bienne \u00e0 la commune de Nidau. \r\nLes adversaires du projet autoroutier destin\u00e9 \u00e0 contourner l'ouest de Bienne ont bloqu\u00e9 le quartier pour un repas dominical. \r\nSelon eux, le projet axe-ouest ruinerait la vie du quartier... mais aussi celle de la ville de Bienne. \r\nPour Peter Bohnenbl\u00fcst, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 pour le projet axe-ouest ... les adversaires du contournement jouent sur la peur du changement. \r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(bve fin) **** Autre ville et autre cause... avec cette action de sensibilisation au r\u00e9chauffement climatique... qui a fait une halte \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nUn tour \u00e0 v\u00e9lo... \u00e0 travers 5 pays... organis\u00e9 par des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable\r\nIls ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans la capitale genevoise... accompagn\u00e9s par une parade de plus de 100 cyclistes\r\nCes militants d\u00e9fendent notammnent les modes alternatifs de production et de consommation ... \r\nIls incitent aussi \u00e0 mener une opposition non violente... contre des sites qui ne sont pas durables\r\nCett ann\u00e9e... le num\u00e9ro deux bancaire helv\u00e9tique... Cr\u00e9dit SUisse... fait partie des cibles... pour ses investissements dans des \u00e9nergies non renouvelables.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/GRECE/ 3E MEMORANDUM)  \r\nTEXTE TRAD FAITE A BLANC PAR DEBORAH DIMANCHE SOIR :\r\nOn sort peut \u00eatre des m\u00e9morendums  mais les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es existent toujours \r\nOn a plus de primes,  on n' a plus les salaires que nous avions \u00e0 l'\u00e9poque ,on n a plus les m\u00eames. heures de travail,  ni les m\u00eames droits  pour la sant\u00e9  ni les m\u00eames conditions de travail  \r\nNon  je ne vois pas de raison de me r\u00e9jouir, c'est comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le 20 aout, ni plus ni moins \u00bb\r\nLe dimanche 19 ao\u00fbt 2018 \u00e0 22:03:02 UTC+3, Ang\u00e9lique Kourounis \r\nEXTRO : Merci de teaser le reportage de TUM\r\n(11/INDE KERALA/PA) En Inde, le petit Etat du Kerala commence tout juste a se relever des terribles inondations qui d\u00e9vastent la region depuis une semaine. la situation reste alarmante alors que les  op\u00e9rations des secours s'intensifient depuis deux jours. Le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais a plus de  350 morts et 700 000 d\u00e9plac\u00e9s. C'est la pire catastrophe naturelle depuis au moins un si\u00e8cle dans la r\u00e9gion. \r\n  50''\r\n((Les images des op\u00e9rations de secours au Kerala ne sont pas sans rappeler celle \u00e0 la Nouvelle-Orleans apr\u00e8s le passage de l'Ouragan Katrina en 2005. L'armee et la Marine indienne s'activent pour \u00e9vacuer par h\u00e9licopt\u00e8re ou par bateaux les dizaines de milliers de personnes en d\u00e9tresse, pour beaucoup r\u00e9fugi\u00e9es sur le toit de leur maison. Des vivres ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9es dans plusieurs zones ou l'acc\u00e8s reste impossible.\r\nAlors que des dizaines villages ont \u00e9t\u00e9 totalement detruits par des glissements de terrain depuis 10 jours, 200 000 familles qui ont fui les inondations ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans des milliers de camps de secours \u00e9rig\u00e9s a travers la r\u00e9gion. Les autorit\u00e9s keralais craignent d\u00e9sormais la propagation de maladies contagieuses dans ces camps ou la promiscuit\u00e9 est in\u00e9vitable. \r\nLe gouvernement indien a d\u00e9bloqu\u00e9 62 millions d'euros pour l'aide a la r\u00e9gion sinistr\u00e9e. Partout en Inde des collectes priv\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans un \u00e9lan g\u00e9n\u00e9ral de solidarit\u00e9 envers la r\u00e9gion sinistr\u00e9e. Antoine Guinard pour RTS-Info, New-Dehli))\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-20T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-20T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9771586", "ece-9771577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:22:13Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, il devra encore patienter pour inscrire un 99\u00e8me titre \u00e0 son palmar\u00e8s, Roger Federer n'a eu aucune chance cette nuit \u00e0 Cincinnati, il s'est inclin\u00e9 en 2 sets face \u00e0 Novak Djokovic pour notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ohio, le B\u00e2lois s'est montr\u00e9 trop inconstant, 38 semaines de cong\u00e9s, r\u00e9partis entre les parents apr\u00e8s la naissance d'un b\u00e9b\u00e9, la proposition \u00e9mane d'une commission d'experts et elle a tr\u00e8s peu de chances politique mais vous l'entendrez, elle tombe \u00e0 pic pour les partisans du cong\u00e9 paternit\u00e9 et puis des dizaines de Sud-Cor\u00e9ens vont pouvoir rencontrer leur familles du Nord ce matin de la parent\u00e9 qui n'ont plus revue depuis une septantaine d'ann\u00e9es et ces retrouvailles s'annoncent tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e mais elle cache une r\u00e9alit\u00e9 dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nIl n'avait plus perdu \u00e0 Cincinnati depuis 2013, mais cette nuit, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale du Masters 1000 il a pli\u00e9 face \u00e0 un Novak Djokovic tr\u00e8s en forme et tr\u00e8s combatif, le serbe n'a pour ainsi dire laiss\u00e9 aucune chance au B\u00e2lois qui l'a battu en 2 manches 6 4 6 4 Georges M6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\n\u00e7a devait finir par arriver, Roger Federer a finalement perdu une finale \u00e0 Cincinnati, le num\u00e9ro 2 mondial, 7 fois vainqueur dans l'Ohio, s'est montr\u00e9 \u00e0 l'image du reste de la semaine, un peu trop pas constant face aux tempos et \u00e0 la pression du serbe Novak Djokovic, qui est en train d'effectuer une perc\u00e9e \u00e9clair vers les sommets mondiaux qu'il a jadis bien connu plus agressif en retour et plus constant du fond du court, Djokovic a souvent pouss\u00e9 Federer \u00e0 la faute, d'autant que le Suisse peinait \u00e0 trouver son rythme et si apr\u00e8s la perte du 1er set le B\u00e2lois a r\u00e9ussi le break pour mener 2 0 il est aussit\u00f4t retomb\u00e9 dans ses travers pour perdre son avance et un peu plus tard conc\u00e9d\u00e9 un autre break et, finalement, s'est inclin\u00e9 6 4 6 4 en 1 heure et 23 minutes le bilan de la semaine reste plut\u00f4t positif pour Federer, m\u00eame s'il sait que pour esp\u00e9rer renouer avec le succ\u00e8s \u00e0 l'US Open, 10 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire, il va devoir \u00e9lever son niveau de jeu d'un cran, Georges si rtssport Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [97%] :\r\nEt pour Novak Djokovic cette victoire est historique en remportant Cincinnati il gagne le dernier Masters 1000 du tournoi ATP qui manquait encore \u00e0 son palmar\u00e8s avant lui, aucun joueur de tennis n'a r\u00e9ussi l'exploit de tous les remporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [93%] :\r\nUn cong\u00e9 parental de 38 semaines, c'est ce que propose une commission f\u00e9d\u00e9rale compos\u00e9es d'experts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [96%] :\r\nElle d\u00e9taille son id\u00e9e dans un rapport publi\u00e9 hier dans Le Matin dimanche 14 semaines de cong\u00e9 pour la m\u00e8re, 8 pour le p\u00e8re et les 16 restantes \u00e0 r\u00e9partir entre les 2, cette prise de position intervient en plein d\u00e9bat sur l'initiative, qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines selon la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise et pr\u00e9sidente de pro- famille Val\u00e9rie Pilard Carrard la proposition est bonne mais mais mais irr\u00e9alisable actuellement en Suisse, mais elle tombe au bon moment. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:46) [92%] :\r\nBon, c'est une proposition qui qui tombe \u00e0 pic, justement, avec la discussion sur l'initiative populaire qui a qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, c'est un appui aussi suppl\u00e9mentaires par ce rapport se base sur plusieurs \u00e9tudes avec des comparaisons internationales, des pays qui ont d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre ce type de cong\u00e9 parental avec voil\u00e0 les les cons\u00e9quences que Kim, ce type de cong\u00e9 on sur, sur la vie familiale, je pense que \u00e7a \u00e7a un appui compl\u00e9mentaire pour aller de l'avant avec les propositions qui sont faites actuellement, notamment avec ce ce cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard Lombok n'en finit plus de trembler l'\u00eele indon\u00e9sienne est secou\u00e9e par de multiple s\u00e9ismes depuis hier, d'abord un tremblement de terre d'une magnitude de6,3 suivi d'un autre encore un peu plus puissant et enfants enfin d'au moins 5 fortes r\u00e9pliques dans les derni\u00e8res heures, selon les autorit\u00e9s, au moins 5 personnes sont mortes et les s\u00e9ismes ont \u00e0 nouveau fait de nombreux bless\u00e9s, ainsi que d'importants d\u00e9g\u00e2ts, c'est un nouveau coup pour cette \u00eele touristique d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e, ces derni\u00e8res semaines par 2 s\u00e9ismes qui ont fait pr\u00e8s de 500 morts et des centaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Asie, c'est aussi ces 89 Sud-Cor\u00e9ens, ils ont franchi ce matin la fronti\u00e8re pour se rendre en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\nLa plupart ont plus de 80 ans, ils font partie de la poign\u00e9e d'heureux \u00e9lus autoris\u00e9s \u00e0 revoir les membres nord- cor\u00e9en de leur famille une parent\u00e9 dont ils sont s\u00e9par\u00e9s sans nouvelles depuis la guerre de Cor\u00e9e, il y a 7 d\u00e9cennies ces r\u00e9unions familiales officielles sont les premi\u00e8res depuis 3 ans, c'est la d\u00e9tente entre les 2 Cor\u00e9es initi\u00e9e \u00e0 l'occasion des Jeux olympiques en f\u00e9vrier qui a permis leur organisation, mais au-del\u00e0 de la belle image Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse ces rencontres cachent une r\u00e9alit\u00e9 tragique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [94%] :\r\nCes rencontres si attendues ne dureront que 2 jours et demi des retrouvailles baign\u00e9es de larmes, film\u00e9es par les t\u00e9l\u00e9visions du Sud et surveill\u00e9es par des agents du Nord, elles sont tr\u00e8s cruelles aucun contact ult\u00e9rieur par t\u00e9l\u00e9phone ou par lettre ne sera ensuite autoris\u00e9 les participants sud- cor\u00e9ens choisis par loterie ont attendu 7 d\u00e9cennies pour revoir des proches qu'ils ont peu, voire jamais connu, le plus \u00e2g\u00e9 a 101 ans son fils nord- cor\u00e9en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il doit rencontrer sa belle-fille et sa petite fille discussions politiques et cadeaux trop luxueux sont proscrits d'anciens participants ont aussi racont\u00e9 leur tristesse de voir leurs proches nord- cor\u00e9ens r\u00e9citer en permanence la propagande officielle du r\u00e9gime, au total 57000 Sud-Cor\u00e9ens sont candidats \u00e0 ces retrouvailles, mais en d\u00e9pit de la d\u00e9tente entam\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Cor\u00e9e du Nord, refuse d'autoriser davantage de rencontres et interdit toujours les \u00e9changes de courrier Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\nLa Gr\u00e8ce retrouve son ind\u00e9pendance aujourd'hui \u00e0 Ath\u00e8nes est officiellement lib\u00e9r\u00e9e de la tutelle de l'Europe avec la fin de son 3\u00e8me et dernier plan de renflouement financier au total, la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 260 milliards d'euros d'aide depuis avril 2010 en contrepartie d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 drastique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [94%] :\r\nEn Italie, les op\u00e9rations de recherche sous le viaduc qui s'est effondr\u00e9, la semaine derni\u00e8re \u00e0 G\u00eanes sont termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [96%] :\r\nPr\u00e9fecture de la ville portuaire a officialis\u00e9 le dernier bilan du drame 43 morts et 9 bless\u00e9s toujours hospitalis\u00e9s, dont 4 sont dans un \u00e9tat grave la totalit\u00e9 des personnes port\u00e9es disparues ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et retrouv\u00e9s, mais l'intervention des pompiers n'est pas termin\u00e9e sous le pont Morandi, il faut encore s\u00e9curiser les lieux et aider les enqu\u00eateurs \u00e0 \u00e9tablir les causes de la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [94%] :\r\nFaut -il un membre du Conseil d'\u00c9tat, au sein du conseil d'administration de l'HFR, l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [95%] :\r\nC'est l'une des questions qui taraudent ces jours- ci, le monde politique cantonal un audit mandat\u00e9 par l'inspection des finances a r\u00e9cemment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire de l'\u00e9tablissement, le Conseil d'\u00c9tat lui pr\u00e9conise une d\u00e9politisation du conseil d'administration Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [95%] :\r\nLa lutte est rude entre une droite qui demande un conseil d'administration enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composants politiques et gouvernementaux et les socialistes qui demandent non seulement le maintien d'un membre du Conseil d'\u00c9tat, mais qui exigent de surcro\u00eet que ce dernier pr\u00e9side ce conseil d'administration de l'HFR Beno\u00eet Pillou\u00ebr pr\u00e9sident du PS fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [87%] :\r\nLe service du HFR est un service public, \u00e7a fait partie de la politique de la sant\u00e9, pour nous, il est, il est absolument n\u00e9cessaire d'avoir un relais en relais qui puisse porter la strat\u00e9gie et aussi de la sant\u00e9, je rappelle aussi que la strat\u00e9gie elle est discut\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral et discuter entre les cantons, donc apr\u00e8s, il faut se relaient qui puisse mettre en vigueur appliquer cette strat\u00e9gie au sein du conseil d'administration du HFR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [96%] :\r\nEt pendant ce temps, la droite et les Verts estiment \u00e0 l'instar du pr\u00e9sident du groupe PDC au Grand Conseil, qu'il s'agirait l\u00e0 d'un tr\u00e8s curieux m\u00e9lange des genres et qu'il ne faut plus de repr\u00e9sentant du gouvernement au conseil d'administration de l'HFR, on \u00e9coute Hubert Dafflon. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:26) [90%] :\r\nOn ne pouvait pas \u00eatre d'un c\u00f4t\u00e9, l'organe de contr\u00f4le, l'organe de tutelle et en m\u00eame temps faire partie du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois, la preuve c'est que les derni\u00e8res ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 brillant de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, dans ce sens -l\u00e0, il faut tenir compte de cette exp\u00e9rience -l\u00e0 en Suisse, on peut toujours l'exp\u00e9rience de la s\u00e9paration des pouvoirs, et l\u00e0 c'est un exemple parfait ou il faut laisser naturellement l'autonomie cantonal de pouvoir se d\u00e9velopper avec des gens qui ne sont pas forc\u00e9ment Habib, car ce qui a quand m\u00eame temps en politique et en \u00e9tant conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [93%] :\r\nCette question sera tranch\u00e9 cet Automne par le parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [96%] :\r\nC'est un brunch peu banal qui s'est tenue hier au milieu des rues qui relie la ville de Bienne \u00e0 la commune de Nidau, les adversaires du projet autoroutier destin\u00e9 \u00e0 contourner l'ouest de Bienne ont bloqu\u00e9 le quartier pour un repas dominical selon eux le projet axe-ouest ruinerait la vie du quartier mais aussi celle de la ville de Bienne pour Peter Bone plus conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR et co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 pour le projet axe-ouest les adversaires du contournement jouent sur la peur du changement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [86%] :\r\nLes manifestants, il joue surtout avec des \u00e9motions, il dit que quartier \u00e9tait oui mais c'est pas juste, seulement un tiers \u00e9taient met autre part on gagne de qualit\u00e9 de vie apr\u00e8s avec cette contournement qui est souterrain qui fait vivre les quartiers qui profite les cyclistes profitent les pi\u00e9tons de \u00e7a il parle pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps le projet dont il est question, \u00e7a va co\u00fbter \u00e9norm\u00e9ment 2 milliards 300 millions pour2,3 kilom\u00e8tres de tron\u00e7on, ce qu'on peut pas faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [90%] :\r\nNon je crois on a optimis\u00e9 les routes, le projet est l\u00e0 : si on compare avec les autres projets, on n'est pas plus cher, avec les difficult\u00e9s qu'on a ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [92%] :\r\nAutre ville et autre cause pour finir ce journal, cette action de sensibilit\u00e9, sensibilisation au r\u00e9chauffement climatique, qui a fait une halte hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [96%] :\r\nUn tour \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 travers 5 pays organis\u00e9 par des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable, les activistes d'Alternatiba, ils ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans la capitale genevoise, accompagn\u00e9s par une parade de plus de 100 cyclistes, ces militants d\u00e9fendent notamment des modes alternatifs de production et de consommation, ils incitent aussi \u00e0 mener une opposition non violente contre des sites qui ne sont pas durables, cette ann\u00e9e, le num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique Cr\u00e9dit Suisse fait partie des cibles pour ses investissements dans les \u00e9nergies non renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [89%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinard, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5219F3F9-73E9-41A6-AC21-29F97E07A38C", "internalArchiveId": "5219F3F9-73E9-41A6-AC21-29F97E07A38C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ***********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec cette affirmation: \" Parmelin mise sur les femmes\"\r\nC'est la luzerner et l'Aargauer Zeitung qui le disent. On sait que les suisses voteront bient\u00f4t sur les nouveaux avions de combats. D\u00e9lors le ministre de la d\u00e9fense cherche le dialogue. Il invite 19 organisations significatives en mati\u00e8re de politique de s\u00e9curit\u00e9 et militaire pour un groupe de contact.\r\nUne rencontre est pr\u00e9vue tous les trois mois, jusqu'\u00e0 fin 2019: le but c'est de d\u00e9celer les points faibles pour \u00e9largir le plus possible les soutiens, afin d'\u00e9viter bien s\u00fbr un fiasco comme le refus du grippen en 2014. \r\nParmis les invit\u00e9s les femmes, avec alliance F,  les associations de jeunes aussi, mais pas les partis politiques cette fois, contrairement \u00e0 2014: \"ils re\u00e7oivent leurs informations en commission\" explique le d\u00e9partement de Guy Parmelin. \r\n\"reste qu'au final c'est bien le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement qui doivent convaincre la population\" ajoute  l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung. \r\n*************** on reste avec les armes et cette  sitation: \" la suisse  ne doit pas assouplir les exportations de mat\u00e9riel de guerre \"\r\nC'est Gerhard Pfister qui le dit dans le Blick. C'est que demain, ou apr\u00e8s demain,  la commission s\u00e9curit\u00e9 du national doit se prononcer sur la volont\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir la loi: on pourrait par exemple livrer des armes \u00e0 des pays comme l'Arabie Saoudite, pourtant m\u00eal\u00e9e \u00e0 des conflits.\r\n\"notre industrie doit pouvoir exporter\" explique le pr\u00e9sident du PDC, \"mais les possibilit\u00e9s   d'aujourd'hui suffisent\"!\r\n***************les violences contre des policiers samedi \u00e0 Z\u00fcrich atteignent une nouvelle dimension....\r\nIl est un peu plus de 23h samedi soir. La police et est allert\u00e9e pour une bagarre sur les quais. Un jeune homme, victime de coups de co\u00fbteau, est m\u00eame en danger de mort. Les policiers sont donc l\u00e0 pour sauver. Pourtant ce sont bien des jets de pierres, de bouteilles et autres, qui les attendent. Les renforts doivent m\u00eame recourir aux lances-eau. \r\nAvec cette attaque contre des urgentistes qui s'occupent de bless\u00e9s, l'escalade de la violence prend bien une nouvelle dimension, d\u00e9clare la police. Et pour l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger c'est claire:  la nouvelle ministre de la police, la verte karin Rykart doit r\u00e9agir!\r\nPour l'instant elle n'a rien fait, au contraire: elle a m\u00eame remis en question les \"body-cams\", ces cam\u00e9ras fix\u00e9es  sur le policiers. Une des mesures recommand\u00e9e par un groupe de travail constitu\u00e9 il y a deux ans d\u00e9j\u00e0,  pour faire face \u00e0 l'augmentation des violences faites aux policiers. Mais visiblement sans beaucoup de succ\u00e8s conclut l'\u00e9ditorialiste. \r\nEt dans la Basler Zeitung Johanna Bundi Ryser, la pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police lance un appel au conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut des sanctions plus fortes!\r\n**************tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: le combat des \u00e9coles priv\u00e9es pour la maturit\u00e9!  \r\non peut parler d'un combat: pour Alain Moser, patron d'une \u00e9cole priv\u00e9e du m\u00eame nom, il aura dur\u00e9 20 ans! normalement, si tout va bien, selon le Temps,  cet automne Gen\u00e8ve va finalement reconna\u00eetre la maturit\u00e9 de son \u00e9cole.\r\nMais pour y parvenir il aura donc fallut des ann\u00e9es, d'analyses, d'audit, de visites d'experts et j'en passe. \"Tout \u00e7a c'est injuste\" d\u00e9nonce Alain Moser: \"nos examens ont lieu dans un autre canton, sous surveillance de professeurs du public, selon le programme de la conf\u00e9d\u00e9ration, en plus \u00e7a co\u00fbte 1200.- par enfant\", alors que les parents paient d\u00e9j\u00e0 deux fois: l'\u00e9cole priv\u00e9e et les imp\u00f4ts qui vont \u00e0 l'\u00e9cole publique....\r\n\" aucun pays europ\u00e9en ne traite ses \u00e9coles priv\u00e9es ainsi\" ajoute Alain Moser \"et qu'on ne vienne pas  me dire que la reconnaissance est un cadeau aux riches \u00e9trangers: nos clients sont aussi des suisses de la classe moyenne!\r\nAlors si \u00e0 Gen\u00e8ve la situation semble se d\u00e9bloquer c'est encore loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre le cas en terre vaudoise.\r\n***************** une nouvelle qui peut surprendre: le Valais est leader sur le march\u00e9 suisse du poisson: \r\nMais oui le Valais n'est pas \"que\" le canton de la montagne. Il abrite deux des principales piscicultures du pays. L'une dans le haut \u00e0 Rarogne, d'o\u00f9 sortent 120 tonnes de filets de perches par ann\u00e9e, l'autre dans le bas, \u00e0 Vionnaz pour la truite arc-en-ciel.\r\n \" \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le consommateur cherche \u00e0 conna\u00eetre la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses achats, cette production valaisanne est un plus pour le canton\" explique Eric Bianco, chef du service de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans le nouvelliste. \r\ncomment expliquer cette position dominante sur le march\u00e9 suisse? c'est l'eau tout simplement, sa qualit\u00e9, en provenance directe des glaciers. Autrement dit:  \"le poisson valaisan nage en eau claire\"\r\n*************et on termine avec une nouveaut\u00e9.... \r\nla trottinette \u00e9lectrique en libre service. C'est une r\u00e9alit\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0  dans les rues de Z\u00fcrich, *grace\" ou \"\u00e0 cause\",  d'une start-up califorine. Selon 24h et la tribune de Gen\u00e8ve, \r\nla suisse romande est d\u00e9sormais sur son radar, mais \"c'est vrai que \u00e7a fait beaucoup de monde sur les trottoirs\" ajoute l'\u00e9ditorialiste.", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9771669", "ece-9771646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:07:49Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nS'ils sont pass\u00e9s \u00e0 la presse, vous l'avez dit Sandra d'Zimmerli est avec nous, Sandra on commence avec cette affirmation Parmelin mise sur les femmes, vous voyez, c'est la Luzerner largue \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nThoune qui le disent, on sait que les Suisses voteront bient\u00f4t sur les nouveaux avions de combat, d\u00e8s lors, le ministre de la d\u00e9fense, cherche le dialogue alors il invite 19 organisations significatives en mati\u00e8re de politique de s\u00e9curit\u00e9 et militaire pour un groupe de contact, une rencontre est pr\u00e9vue tous les 3 mois jusqu'\u00e0 fin 2019, le but c'est de d\u00e9celer les points faibles pour \u00e9largir le plus possible les soutiens afin d'\u00e9viter bien s\u00fbr un fiasco, comme le refus du Gripen en 2014 parmi les invit\u00e9s, les femmes avec alliance F, les associations de jeunes aussi, mais pas les partis politiques cette fois, contrairement \u00e0 2014, ils re\u00e7oivent leurs informations en commission, explique le d\u00e9partement de Guy Parmelin reste qu'au final, c'est bien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, qui doivent convaincre la population, ajoute l'\u00e9ditorialiste de l'avoir Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [93%] :\r\nEt on reste avec les arm\u00e9es cette citation Sandra, la Suisse ne doit pas assouplir les exportations de mat\u00e9riel de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [97%] :\r\nC'est Gerhard Pfister qui le dit dans le Blick c'est que demain ou apr\u00e8s- demain, la commission s\u00e9curit\u00e9 du national doit se prononcer sur la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir cette loi, on pourrait par exemple livrer des armes \u00e0 des pays comme l'Arabie Saoudite pourtant m\u00eal\u00e9e \u00e0 des conflits, notre industrie doit pouvoir exporter, explique le pr\u00e9sident du PDC mais les possibilit\u00e9s d'aujourd'hui suffisent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [99%] :\r\nLes violences contre des policiers samedi \u00e0 Z\u00fcrich atteignent une nouvelle dimension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [94%] :\r\nIl est un peu plus de 23 heures, samedi soir, la police est alert\u00e9e pour une bagarre sur les quais, un jeune homme victime de coups de couteaux et m\u00eame en danger de mort, les policiers sont donc l\u00e0 pour sauver, pourtant ce sont bien des jets de pierres, de bouteilles et autres qui les attendent les renforts doivent m\u00eame recourir au lance- eau avec cette attaque contre des urgentistes qui s'occupent de bless\u00e9s l'escalade de la violence prend bien une nouvelle dimension, d\u00e9clare la police et, pour l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger, c'est clair, la nouvelle ministre de la police, la verte Carine Ryckaert doit r\u00e9agir pour l'instant il n'a rien fait, au contraire, elle a m\u00eame remis en question les body- 15 ces cam\u00e9ras fix\u00e9es sur les policiers, une des mesures recommand\u00e9e par un groupe de travail constitu\u00e9 il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, pour faire face \u00e0 l'augmentation des violences faites aux policiers, mais visiblement sans beaucoup de succ\u00e8s, conclut l'\u00e9ditorialiste et puis de la base leur Zeitung Johanna Boundy Ryser la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police lance un appel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette fois, il faut des sanctions plus fortes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [94%] :\r\nChristophe Gudin ce genre de de faits divers, si on peut les appeler comme \u00e7a, je pense aussi \u00e0 aux graves \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve avec des violences tr\u00e8s brutales contre des femmes, \u00e7a pour un institut comme le v\u00f4tre, c'est mauvais, c'est la mauvaise publicit\u00e9, publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [92%] :\r\nAlors, c'est plut\u00f4t une inqui\u00e9tude pour les \u00e9l\u00e8ves quand ils sont l\u00e0, en terme de publicit\u00e9 comme Savage a rarement au-del\u00e0 des des murs de nos fronti\u00e8res et que les parents sont \u00e0 travers le monde ils entendent pas forc\u00e9ment parler mais c'est clair que c'est une inqui\u00e9tude contondant quand on a des groupes d'enfants et qu'on a des des mesures assez assez strictes de s\u00e9curit\u00e9 quand on les envoie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nLa r\u00e9putation de la Suisse \u00e0 l'bouge pas, on reste un pays qui est r\u00e9put\u00e9 sur ce genre d'\u00e9v\u00e9nements ponctuels, comme \u00e7a, \u00e7a n'entache pas la, la, la r\u00e9putation du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [90%] :\r\nAssez rarement en tant que \u00e7a reste occasionnel je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [81%] :\r\nPetite question Christophe de ma faim il tape sur la table, attentif aux partenaires, j'ai pas de clochettes, \u00e7a fera trop, \u00e7a ferait trop fort samedi d'un, \u00e0 l'inverse, parfois ces \u00e9tudiants d'\u00e9coles priv\u00e9es, c'est eux qui sont le peuple, l'auteur d'incivilit\u00e9s sur la route dans les \u00e9tablissements publics, ces choses -l\u00e0, comment vous g\u00e9rez cela quand sortez qu'ils sont, entre guillemets, en libert\u00e9 parce qu'sont en prison chez vous mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [91%] :\r\nAlors quand ils sont avec nous, ils ont des heures de coucher, ils ont, ils doivent retourner assez t\u00f4t et et avec des tests d'alcool et les choses comme \u00e7a, moi qui font rarement des b\u00eatises quand ils sont avec leurs parents, \u00e9videmment c'est \u00e7a peut \u00eatre une dimension un peu diff\u00e9rente, et l\u00e0 je crois qu'il faut avoir le le l'honn\u00eatet\u00e9 de dire que c'est c'est que de cinq leurs parents, je ne vois pas tr\u00e8s bien ce que nous pouvons faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [92%] :\r\nOn parle justement d'\u00e9coles priv\u00e9es dans la dans la presse ce matin Christophe Gudin le combat des \u00e9coles priv\u00e9es pour la maturit\u00e9 Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [95%] :\r\nMais on peut parler d'un combat pour Alain Moser, patron d'une \u00e9cole priv\u00e9e du m\u00eame nom, il aura dur\u00e9 20 ans normalement si tout va bien, selon le Temps cet Automne Gen\u00e8ve va finalement reconna\u00eetre la maturit\u00e9 de son \u00e9cole, mais pour y parvenir, il aura fallu des ann\u00e9es d'analyses d'audit, de visites d'expert, et j'en passe, tout \u00e7a, c'est injuste, d\u00e9nonce Alain Moser nos examens ont lieu dans un autre canton sous surveillance de professeurs du public selon le programme de la conf\u00e9d\u00e9ration, en plus, \u00e7a co\u00fbte 1200 francs par enfant, alors que les parents payent d\u00e9j\u00e0 2 fois l'\u00e9cole priv\u00e9e et les imp\u00f4ts qui vont \u00e0 l'\u00e9cole publique, aucun pays europ\u00e9en ne traite ses \u00e9coles priv\u00e9es ainsi, ajoute Alain Moser et qu'on ne Vienne pas me dire que la reconnaissance est un cadeau aux riches \u00e9trangers, nos clients sont aussi des suisses de la classe moyenne, alors si \u00e0 Gen\u00e8ve, la situation semble se d\u00e9bloquer, c'est encore loin, tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans le cas en terre vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [86%] :\r\nChristophe Gudin vous Jos\u00e9, vous avez abandonn\u00e9 la maturit\u00e9 suisse pourquoi vous la propos\u00e9 pas aux \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [87%] :\r\nLa maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale effectivement parce que pour nous, elle r\u00e9pondait plus au au cursus que nous voulons mettre en place \u00e9norm\u00e9ment par coeur justement comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a \u00e9norm\u00e9ment de connaissances \u00e0 acqu\u00e9rir au-del\u00e0 de de d\u00e9velopper un certain nombre de comp\u00e9tences, celui -ci, si un jour la porte devait s'ouvrir pour une maturit\u00e9 cantonales je pense que la question se reposerait pour le 11. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [88%] :\r\nMais pourquoi, pourquoi elle r\u00e9pond plus \u00e0 \u00e0 vous demande qu'est -ce qui fait que la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale n'est pas suffisant selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [87%] :\r\nC'est pas une question d'pas suffisante, c'est une question de l'\u00e9tat d'esprit de l'apprentissage et qui ne qui n'est pas en lien avec ce que ce qu'on fait au roses et qui, qui du coup n'int\u00e9ressait plus vraiment les familles ros\u00e9anne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [93%] :\r\nUne nouvelle qui, qui peut surprendre, Sandra le Valais est leader sur le march\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [94%] :\r\nDu poisson mais oui le Valais n'est pas que, entre guillemets, le canton de la montagne, il abrite 2 des principales piscicultures du pays, l'une dans le haut \u00e0 Rarogne, d'o\u00f9 sortent 1200 120 tonnes pardon de filets de perches par ann\u00e9e, l'autre dans le bas \u00e0 Vionnaz pour la truite arc-en-ciel \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le consommateur cherche \u00e0 conna\u00eetre la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses achats, cette production valaisanne est un plus pour le canton, explique Eric Bianco, chef du service de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans le nouvelliste alors comment expliquer cette position dominante sur le march\u00e9 suisse, c'est l'eau tout simplement sa qualit\u00e9 en provenance directe des glaciers, autrement dit le poisson valaisan nage en eaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [92%] :\r\nClaire et on va terminer cette revue de presse avec une nouveaut\u00e9, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [92%] :\r\nLa trottinette \u00e9lectrique en libre service, mais oui, c'est une r\u00e9alit\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0, dans les rues de Z\u00fcrich gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de ses selon d'une Start-Up californienne, selon 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la Suisse romande et d\u00e9sormais sur son radar, mais c'est vrai que \u00e7a fait maintenant beaucoup de monde sur les trottoirs, ajoute l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui, on en parlait, je crois, dans une pr\u00e9c\u00e9dente chronique car je fais de la de la r\u00e9tropissette mais je sais pas si \u00e7a existe, c'\u00e9tait le ph\u00e9nom\u00e8ne de trottinette en \u00e7a vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial il y a beaucoup d'investissements et des centaines de millions dollars aux \u00c9tats-Unis dans dans les ces Start-Up comme Line ou d'autres, parce que c'est pas juste un gadget, c'est vraiment consid\u00e9r\u00e9 comme un moyen de mobilit\u00e9 vraiment r\u00e9volutionnaire, en tout cas tr\u00e8s pratique pour l'avenir, encore faut -il ne pas se les faire voler parce que je sais pas si vous avez vu Fr\u00e9d\u00e9ric, vous aviez aussi parler des des v\u00e9los en libre- service, ben oui, mais faut aussi savoir faire de la trottinette soutient ou un loup probl\u00e8me mais peupl\u00e9 retire ses v\u00e9los de la ville de Berne, on n'aurait pas pens\u00e9 parce que parce qu'il se sur les font voler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0424A2C0-10F1-4808-BD1A-D2D6993C8F55", "internalArchiveId": "0424A2C0-10F1-4808-BD1A-D2D6993C8F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une commission d'experts plaide pour un cong\u00e9 parental de 38 semaines", "publicationDate": "2018-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nUne commission f\u00e9d\u00e9rale propose un cong\u00e9 parental de 38 semaines \u00e0 r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re du nouveau-n\u00e9. Selon ces experts, une telle mesure profiterait \u00e0 la famille mais aussi \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n* * Une commission d'experts plaide pour un cong\u00e9 parental de 38 semaines  \r\nUn cong\u00e9 parental de 38 semaines, \u00e0 partager entre le p\u00e8re et la m\u00e8re. C'est la proposition de la commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales. Une mesure estim\u00e9e \u00e0 un milliard et demi de francs. Selon cette commission, qui se base sur 140 \u00e9tudes scientifiques, le cong\u00e9 parental, c'est LA solution, id\u00e9ale pour les familles, mais aussi pour les entreprises. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, comment fonctionnerait ce mod\u00e8le?\r\nIl serait plus \u00e9galitaire dans l'approche. On ajouterait au cong\u00e9 maternit\u00e9 de 14 semaines: 8 semaines pour le papa, et ensuite 16 semaines \u00e0 partager, \u00e0 choix, entre les deux parents. Ce serait un + pour l'\u00e9conomie aussi, selon la commission, parce que les entreprises pourraient s'en servir comme atout. La voiture de fonction, c'est d\u00e9pass\u00e9 aujourd'hui... La famille nouvelle g\u00e9n\u00e9ration veut surtout pouvoir mieux concilier vie priv\u00e9e et vie professionnelle. Avec une r\u00e9partition plus \u00e9quitable dans le couple. \r\nC'est ce que montrent les \u00e9tudes sur lesquelles se base la commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales.\r\nCette proposition, est-ce qu'elle a des chances politiques? Ce n'est pas la premi\u00e8re tentative...\r\nNon, c'est vrai. En 20 ans, une trentaine de tentatives... elles ont toutes \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es. \r\nCe mardi, il sera d'ailleurs question du cong\u00e9 paternit\u00e9 en commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats. Elle va se pencher sur l'initiative populaire qui demande, elle, un cong\u00e9 d'un mois pour les p\u00e8res. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en veut pas. Et le parlement pourrait venir lui avec un contre-projet moins g\u00e9n\u00e9reux. Par exemple, limiter le cong\u00e9 \u00e0 deux semaines. Une proposition qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite par le PDC Martin Candinas et que le parlement avait refus\u00e9e en 2016.\r\nAutant dire que cette nouvelle id\u00e9e plus audacieuse encore -  un cong\u00e9 parental de 38 semaines - a tr\u00e8s peu de chances politiquement.\r\nEt puis, on voit aussi au parlement la difficult\u00e9 qu'ont les propositions sur les questions d'\u00e9galit\u00e9. Cette semaine encore, la commission du Conseil National a accept\u00e9 sur le fil le projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale, d\u00e9j\u00e0 \u00e9dulcor\u00e9 par le gouvernement et les Etats. \r\nPeu de chances politiques donc... Mais il y a quand m\u00eame cette initative populaire qui a abouti sur le cong\u00e9 paternit\u00e9... \r\nOui, et elle a tr\u00e8s vite r\u00e9uni, plus que les 100 mille signatures n\u00e9cessaires. \r\nOn sent bien que dans la population il y a une envie d'accorder plus de temps aux papas. Et cette fois-ci, pour la premi\u00e8re fois, l'id\u00e9e de cong\u00e9 paternit\u00e9 quitte le terrain politique. Ce sont les Suisses qui pourront donner leur avis en votation populaire.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770112", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une commission d'experts plaide pour un cong\u00e9 parental de 38 semaines / FOR_2018-08-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.08.2018"], "alternativeSummary": ["Une commission f\u00e9d\u00e9rale propose un cong\u00e9 parental de 38 semaines \u00e0 r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re du nouveau-n\u00e9. Selon ces experts, une telle mesure profiterait \u00e0 la famille mais aussi \u00e0 l'\u00e9conomie."], "variantIds": ["ece-9770112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:31Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn cong\u00e9 parental de 38 semaines \u00e0 partager entre le p\u00e8re et la m\u00e8re, c'est la proposition de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, une mesure estim\u00e9e \u00e0 un milliard et demi de francs et selon cette commission, qui se base sur 140 \u00e9tudes scientifiques le cong\u00e9 parental, c'est la solution id\u00e9ale pour les familles mais aussi pour les entreprises, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral comment fonctionnerait ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nUnit\u00e9 de 14 semaines 8 semaines pour le papa et ensuite 16 semaines \u00e0 partager \u00e0 choix entre les 2 parents, ce serait un plus pour l'\u00e9conomie aussi, selon la commission, parce que les entreprises pourraient s'en servir comme atout, la voiture de fonction, c'est d\u00e9pass\u00e9 aujourd'hui la famille nouvelle g\u00e9n\u00e9ration veut surtout pouvoir mieux concilier vie priv\u00e9e et vie professionnelle avec une r\u00e9partition plus \u00e9quitable dans le couple, c'est ce que montrent les \u00e9tudes sur lesquelles se base la commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales et cette proposition est ce qu'elle a des chances politiques c'est pas la premi\u00e8re tentative Alexandra oui, non, c'est vrai, en 20 ans, une trentaine de tentatives, elles ont toutes \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, ce mardi, il sera d'ailleurs question du cong\u00e9 paternit\u00e9 en commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, elle va se pencher sur l'initiative populaire qui demande elle un cong\u00e9 d'un mois pour les p\u00e8res, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en veut pas, le Parlement pourrait venir lui avec un contre- projet moins g\u00e9n\u00e9reux par exemple limiter le cong\u00e9 \u00e0 2 semaines, une proposition qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite par le PDC Martin candidat et que le Parlement avait refus\u00e9 en 2016, alors autant dire que cette nouvelle id\u00e9e plus audacieuse encore un cong\u00e9 parental de 38 semaines a tr\u00e8s peu de chances politiquement et puis on voit aussi un au parlement la difficult\u00e9 qu'ont les propositions sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 cette semaine encore la commission du Conseil national a accept\u00e9 sur le fil le projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale d\u00e9j\u00e0 \u00e9dulcor\u00e9 par le gouvernement et les \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [94%] :\r\nPeu d'chances politiques donc, mais il y a quand m\u00eame cette initiative populaire qui a abouti sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, elle a tr\u00e8s vite r\u00e9uni plus que les 100000 signatures n\u00e9cessaires, donc on sent bien que dans la population, il y a une envie d'accorder plus de temps aux papas et cette fois -ci, pour la premi\u00e8re fois, c'est peut-\u00eatre cette avanc\u00e9e l'id\u00e9e de cong\u00e9 paternit\u00e9 quitte le terrain politique et ce sont les Suisses qui pourront donner leur avis en votation populaire Alexandra Richard en Direct de Berne et 2 1. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-19T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698890", "internalArchiveId": "AA1807699125", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 1550, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10628101"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-29T11:41:11Z", "subTitles": ["00:02:01:02  00:02:16:19\r\n...\r\n\r\n00:02:17:01  00:02:18:18\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:18:20  00:02:22:09\r\nIntroduire en Suisse\r\nun cong\u00e9 parental de 38 semaines.\r\n\r\n00:02:22:11  00:02:25:15\r\nR.Geissaz\r\nnous dira si cela est possible\r\n\r\n00:02:25:17  00:02:30:09\r\ndans le contexte politique actuel.\r\n\r\n00:02:30:15  00:02:35:13\r\nLes jeunes se sentent-ils en s\u00e9curit\u00e9\r\nquand ils sortent le soir \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:02:35:15  00:02:38:15\r\nDix jours\r\napr\u00e8s l'agression de cinq femmes,\r\n\r\n00:02:38:17  00:02:43:21\r\nnous avons suivi des noctambules.\r\n\r\n00:02:44:04  00:02:48:20\r\nDemain, la Gr\u00e8ce retrouvera\r\nson ind\u00e9pendance financi\u00e8re.\r\n\r\n00:02:48:22  00:02:53:01\r\nLa fin\r\nd'une mise sous tutelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:02:53:07  00:02:57:05\r\nLes \u00e9l\u00e8ves de quatre cantons romands\r\nrecommencent l'\u00e9cole cette semaine.\r\n\r\n00:02:57:22  00:03:03:03\r\nM.Courtet, le ministre jurassien\r\nde l'Instruction publique,\r\n\r\n00:03:03:05  00:03:06:22\r\nnous parlera des d\u00e9fis\r\nque l'\u00e9cole doit relever.\r\n\r\n00:03:07:03  00:03:15:12\r\nEt vous entendrez la cithare du\r\nToggenbourg, un instrument m\u00e9connu.\r\n\r\n00:03:16:02  00:03:23:02\r\nUne commission f\u00e9d\u00e9rale veut\r\nun cong\u00e9 parental de 38 semaines.\r\n\r\n00:03:23:04  00:03:29:13\r\nDe r\u00e9centes \u00e9tudes montrent qu'un tel\r\ncong\u00e9 \u00e0 r\u00e9partir entre les parents\r\n\r\n00:03:29:15  00:03:34:06\r\nest positif pour la famille\r\net m\u00eame pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:03:35:01  00:03:38:05\r\n-Pierre et Mathilde.\r\n\r\n00:03:38:07  00:03:41:12\r\nCe papa travaille\r\n\u00e0 la Ville de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:03:41:12  00:03:44:23\r\nqui octroie 20 jours de cong\u00e9\r\naux nouveaux papas.\r\n\r\n00:03:45:01  00:03:46:21\r\n-C'est qui ?\r\n-Ouah-ouah !\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:48:10\r\n-Le chien !\r\n\r\n00:03:48:16  00:03:52:15\r\n-S'\u00e9pauler les premiers mois:\r\nune \u00e9vidence pour Pierre.\r\n\r\n00:03:52:17  00:03:54:19\r\n-On a besoin de ce temps\r\n\r\n00:03:54:21  00:03:57:12\r\nau moment de la naissance.\r\n\r\n00:03:57:13  00:03:59:23\r\nMa fille a un an et demi,\r\n\r\n00:04:00:01  00:04:05:01\r\net j'ai du mal \u00e0 me souvenir\r\nde comment elle \u00e9tait il y a un an.\r\n\r\n00:04:05:03  00:04:09:12\r\n-L'id\u00e9al, pour Pierre, serait\r\nun cong\u00e9 \u00e0 partager entre parents.\r\n\r\n00:04:09:13  00:04:14:08\r\nC'est ce que propose la Commission\r\npour les questions familiales.\r\n\r\n00:04:19:07  00:04:23:03\r\nAux parents de se r\u00e9partir\r\nles autres 16 semaines.\r\n\r\n00:04:23:09  00:04:25:18\r\n-Pour la sant\u00e9 de l'enfant,\r\n\r\n00:04:25:20  00:04:28:12\r\npour la possibilit\u00e9 de la m\u00e8re\r\n\r\n00:04:28:14  00:04:31:19\r\nde s'impliquer\r\ndavantage dans le travail.\r\n\r\n00:04:31:21  00:04:36:11\r\nOn aurait aussi\r\ndes retomb\u00e9es \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:04:36:20  00:04:41:08\r\n-La Suisse n'a\r\nque 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\n\r\n00:04:47:05  00:04:52:04\r\nDans son entreprise, J-M.Probst\r\ndonne dix jours de cong\u00e9 aux papas.\r\n\r\n00:04:52:06  00:04:54:22\r\nIl trouve\r\nque le patron devrait d\u00e9cider.\r\n\r\n00:04:55:05  00:04:57:15\r\n-Ce qui serait un casse-t\u00eate,\r\n\r\n00:04:57:17  00:05:00:04\r\nce serait de devoir g\u00e9rer\r\n\r\n00:05:00:06  00:05:04:14\r\nun cong\u00e9 parental, donc\r\nde partager entre le p\u00e8re et la m\u00e8re\r\n\r\n00:05:04:16  00:05:07:06\r\ndes cong\u00e9s entre employeurs.\r\n\r\n00:05:07:08  00:05:11:17\r\nCe serait lourd administrativement.\r\n\r\n00:05:11:19  00:05:16:12\r\n-Dans ce pays o\u00f9 on peut obtenir\r\nun jour de cong\u00e9 pour d\u00e9m\u00e9nager,\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:19:13\r\nPierre pense qu'on peut faire mieux.\r\n\r\n00:05:19:15  00:05:23:03\r\n-On ne retrouvera pas ces moments.\r\n\r\n00:05:23:08  00:05:27:13\r\n-La Suisse doit encore d\u00e9cider\r\n\r\n00:05:27:15  00:05:30:22\r\nsi elle veut\r\nd'un cong\u00e9 paternit\u00e9 officiel.\r\n\r\n00:05:32:04  00:05:35:19\r\n-R.Gueissaz,\r\nun cong\u00e9 parental de 38 semaines,\r\n\r\n00:05:35:21  00:05:38:22\r\nc'est imaginable en Suisse ?\r\n\r\n00:05:39:03  00:05:43:21\r\n-Politiquement,\r\non est dans l'utopie absolue.\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:48:04\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nune trentaine d'interventions\r\n\r\n00:05:48:09  00:05:51:20\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement\r\nsans aboutir.\r\n\r\n00:05:51:22  00:05:56:10\r\nCette proposition\r\nmet la pression sur les Chambres.\r\n\r\n00:05:56:14  00:06:02:05\r\nMardi, la commission comp\u00e9tente\r\ndu Conseil des Etats va d\u00e9battre\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:09:01\r\ndu cong\u00e9 paternit\u00e9 et de l'initiative\r\ndes 4 semaines pour les p\u00e8res,\r\n\r\n00:06:09:03  00:06:13:12\r\nsur laquelle\r\nle peuple devra se prononcer.\r\n\r\n00:06:13:14  00:06:16:03\r\nLe texte acc\u00e9l\u00e8re le d\u00e9bat,\r\n\r\n00:06:16:05  00:06:20:16\r\ncar les signatures\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es rapidement.\r\n\r\n00:06:20:18  00:06:27:03\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9 s\u00e9duit le citoyen.\r\n\r\n00:06:27:08  00:06:32:14\r\nLe monde politique est frileux.\r\n\r\n00:06:32:19  00:06:37:09\r\nOn parle d'un contre-projet\r\n\r\n00:06:37:13  00:06:43:18\r\navec 2 semaines de cong\u00e9\r\nau lieu de 4,\r\n\r\n00:06:43:20  00:06:46:09\r\nou un cong\u00e9 parental\r\nde 16 semaines.\r\n\r\n00:06:46:12  00:06:48:13\r\nOn est loin des 38 semaines\r\n\r\n00:06:48:15  00:06:52:02\r\npropos\u00e9es par la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\ndes questions familiales.\r\n\r\n00:06:52:04  00:06:56:01\r\nMais le cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nest plut\u00f4t sur la bonne voie.\r\n\r\n00:06:56:19  00:06:58:19\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:58:21  00:07:04:17\r\nApr\u00e8s l'agression de cinq femmes\r\nil y a dix jours,\r\n\r\n00:07:04:19  00:07:14:20\r\nPierre Maudet\r\nveut une plateforme nationale\r\n\r\n00:07:14:22  00:07:20:11\r\ncontre le probl\u00e8me\r\nde la violence faite aux femmes.\r\n\r\n00:07:20:12  00:07:27:17\r\nLes jeunes se sentent-ils\r\nen s\u00e9curit\u00e9 le soir ?\r\n\r\n00:07:29:08  00:07:32:07\r\n-Autour de 22h00,\r\nAdielle et Mike, \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:07:32:09  00:07:35:01\r\nvont chez des amis\r\npour un anniversaire.\r\n\r\n00:07:35:03  00:07:41:19\r\nIls pensent encore \u00e0 l'agression\r\nde la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:07:42:18  00:07:45:03\r\n-J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 pas rassur\u00e9e,\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:48:07\r\nmais quand je rejoins des copains\r\n\r\n00:07:48:09  00:07:52:04\r\nvers minuit, je prends le taxi.\r\n\r\n00:07:52:09  00:07:54:07\r\n-On est tous un peu choqu\u00e9s\r\n\r\n00:07:54:09  00:07:56:11\r\npar ce genre de faits divers,\r\n\r\n00:07:56:12  00:07:59:04\r\nsurtout dans des endroits\r\nqu'on fr\u00e9quente.\r\n\r\n00:07:59:06  00:08:02:09\r\nMais il ne faut pas\r\nse laisser avoir par la peur,\r\n\r\n00:08:02:11  00:08:05:21\r\nsinon on ne fait plus rien.\r\n\r\n00:08:06:03  00:08:08:01\r\n-Habitu\u00e9s aux lieux anim\u00e9s,\r\n\r\n00:08:08:03  00:08:11:16\r\nces noctambules aimeraient\r\nplus de surveillance polici\u00e8re.\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:14:20\r\n-Les policiers\r\nne sont pas pr\u00e9sents la nuit;\r\n\r\n00:08:14:22  00:08:17:09\r\nil faudrait augmenter les effectifs.\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:19:13\r\nMais c'est aussi des questions\r\n\r\n00:08:19:15  00:08:22:00\r\nde mauvais endroit\r\nau mauvais moment.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:24:12\r\nCa ne r\u00e8gle\r\npas forc\u00e9ment le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:08:24:17  00:08:27:23\r\n-Le porte-parole de la police\r\nassure que des patrouilles\r\n\r\n00:08:28:01  00:08:30:15\r\nfont la tourn\u00e9e\r\ndes \u00e9tablissements nocturnes.\r\n\r\n00:08:30:20  00:08:32:18\r\n-Ils sont sur tout le territoire.\r\n\r\n00:08:32:20  00:08:35:03\r\nEt les fins de nuit, le week-end,\r\n\r\n00:08:35:05  00:08:38:18\r\non met l'accent sur les P\u00e2quis\r\n\r\n00:08:38:20  00:08:43:02\r\nparce qu'on y d\u00e9tecte\r\nle plus de turbulences potentielles.\r\n\r\n00:08:43:08  00:08:46:17\r\n-L\u00e0, la police quadrille\r\nles zones les plus sensibles\r\n\r\n00:08:46:19  00:08:52:08\r\npour \u00e9viter les d\u00e9bordements.\r\n\r\n00:08:53:20  00:08:57:09\r\n-Les gens ne doivent pas rester\r\nen bas des immeubles, OK ?\r\n\r\n00:08:57:11  00:08:59:10\r\n-Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n00:08:59:16  00:09:03:20\r\n-Mais le sentiment de peur est l\u00e0.\r\n\r\n00:09:04:14  00:09:07:10\r\n-Une amie s'est fait agresser.\r\n\r\n00:09:07:12  00:09:10:13\r\n-On fait attention,\r\n\r\n00:09:10:15  00:09:13:23\r\non est toujours \u00e0 deux,\r\njamais seules.\r\n\r\n00:09:14:10  00:09:18:09\r\n-Bilan de la soir\u00e9e: une agression,\r\ndeux bagarres, mais rien de grave.\r\n\r\n00:09:19:02  00:09:22:22\r\n-Les drapeaux de l'ONU ont \u00e9t\u00e9\r\nmis en berne aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:09:23:00  00:09:24:22\r\npour rendre hommage \u00e0 K.Annan,\r\n\r\n00:09:26:01  00:09:29:08\r\nl'ex-secr\u00e9taire de l'ONU,\r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier.\r\n\r\n00:09:29:10  00:09:38:10\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative\r\naura lieu au Palais des Nations.\r\n\r\n00:09:39:00  00:09:46:07\r\nLa Gr\u00e8ce sortira de sa mise\r\nsous tutelle europ\u00e9enne demain\r\n\r\n00:09:46:09  00:09:50:03\r\napr\u00e8s huit ann\u00e9es\r\nd'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:05  00:09:55:16\r\nLe Premier ministre grec g\u00e8re\r\ncette crise depuis plus de trois ans,\r\n\r\n00:09:55:18  00:09:59:15\r\nmais il n'a pas vraiment\r\nles mains libres.\r\n\r\n00:10:00:08  00:10:05:19\r\n-Il aura port\u00e9 la cravate\r\nquelques minutes, il y a deux mois,\r\n\r\n00:10:05:21  00:10:10:04\r\npour annoncer la fin\r\nde la tutelle de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:10:10:06  00:10:14:10\r\nVictoire d'un marxiste\r\n\u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 impitoyable\r\n\r\n00:10:14:12  00:10:18:02\r\ndevant ses \u00e9lecteurs\r\net ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n00:10:18:04  00:10:22:12\r\nAlexis Tsipras devient\r\nPremier ministre grec en 2015,\r\n\r\n00:10:22:14  00:10:26:09\r\ndans un pays ruin\u00e9 et en \u00e9bullition.\r\n\r\n00:10:26:11  00:10:30:03\r\nIl est porteur du refus grec\r\nde la tutelle.\r\n\r\n00:10:30:05  00:10:34:16\r\nMais il devient le visage de\r\nl'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par Bruxelles,\r\n\r\n00:10:34:18  00:10:37:22\r\ncar les Grecs\r\nrefusent de quitter l'euro.\r\n\r\n00:10:38:00  00:10:41:02\r\n-La Gr\u00e8ce renoue avec la croissance,\r\n\r\n00:10:41:04  00:10:44:05\r\nen 2017 avec 1,4 %,\r\n\r\n00:10:44:07  00:10:49:22\r\net en 2018 avec presque 2 %,\r\nsans avoir quitt\u00e9 la zone euro.\r\n\r\n00:10:50:03  00:10:53:10\r\n-Retour \u00e0 la croissance\r\nau prix fort.\r\n\r\n00:10:53:12  00:10:57:07\r\nChaque Grec a perdu\r\n40 % de son pouvoir d'achat.\r\n\r\n00:10:57:09  00:10:59:14\r\nHuit ann\u00e9es impitoyables.\r\n\r\n00:10:59:16  00:11:03:12\r\nLe Premier ministre\r\n\u00e9choue \u00e0 all\u00e9ger la dette,\r\n\r\n00:11:03:14  00:11:07:15\r\net promet de reprendre la main.\r\n\r\n00:11:07:21  00:11:15:12\r\n-La population s'appauvrit\r\ndepuis 8 ans.\r\n\r\n00:11:15:13  00:11:20:18\r\nLes gens veulent gagner plus\r\net payer moins de charges.\r\n\r\n00:11:20:23  00:11:24:11\r\n-Les cr\u00e9anciers quittent le pupitre,\r\n\r\n00:11:24:12  00:11:29:01\r\nmais la cure d'aust\u00e9rit\u00e9\r\nest verrouill\u00e9e pour des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:29:03  00:11:36:13\r\nLa Gr\u00e8ce a gard\u00e9 l'euro mais\r\nne se r\u00e9veille pas du cauchemar.\r\n\r\n00:11:37:08  00:11:41:17\r\n-Des inondations meurtri\u00e8res\r\nravagent le sud de l'Inde.\r\n\r\n00:11:41:19  00:11:44:16\r\nBilan provisoire: 370 victimes.\r\n\r\n00:11:44:18  00:11:49:08\r\nLes secours essaient de sauver\r\ndes milliers d'habitants pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:11:49:10  00:11:55:11\r\nC'est la pire catastrophe climatique\r\nau Kerala depuis un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:11:56:02  00:12:03:15\r\nLe bl\u00e9 est un ingr\u00e9dient essentiel\r\nde notre alimentation.\r\n\r\n00:12:03:17  00:12:08:13\r\nSon g\u00e9nome vient d'\u00eatre\r\nenti\u00e8rement s\u00e9quenc\u00e9 et cartographi\u00e9\r\n\r\n00:12:08:15  00:12:16:03\r\npar un consortium d'agronomes.\r\n\r\n00:12:16:17  00:12:22:09\r\n-Le bl\u00e9: une des c\u00e9r\u00e9ales\r\nles plus cultiv\u00e9es au monde.\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:26:09\r\nMais son ADN demeurait\r\nencore en partie m\u00e9connu,\r\n\r\n00:12:26:11  00:12:31:01\r\njusqu'\u00e0 ce qu'une collaboration\r\ninternationale de chercheurs\r\n\r\n00:12:31:03  00:12:35:22\r\nr\u00e9ussisse enfin \u00e0 le d\u00e9crypter.\r\n\r\n00:12:37:06  00:12:42:14\r\n-Le g\u00e9nome du bl\u00e9 est gigantesque.\r\n\r\n00:12:42:16  00:12:46:06\r\nC'est plusieurs fois la grandeur\r\n\r\n00:12:46:08  00:12:48:09\r\ndu g\u00e9nome humain.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:53:01\r\nLe bl\u00e9 est une association\r\nde trois esp\u00e8ces sauvages\r\n\r\n00:12:53:03  00:12:56:09\r\nqui se sont agglom\u00e9r\u00e9es\r\nen deux \u00e9tapes.\r\n\r\n00:12:56:11  00:13:00:03\r\nPour chaque g\u00e8ne,\r\non a trois copies du g\u00e8ne.\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:04:10\r\n-L'ADN du bl\u00e9 tendre,\r\nc'est cinq fois celui de l'humain,\r\n\r\n00:13:04:12  00:13:06:20\r\navec plus de 100'000 g\u00e8nes.\r\n\r\n00:13:06:22  00:13:10:12\r\nParmi ces g\u00e8nes,\r\ndes prot\u00e9ines comme le gluten.\r\n\r\n00:13:10:13  00:13:15:06\r\nLa nouvelle carte g\u00e9n\u00e9tique contient\r\ndes millions de points de rep\u00e8re\r\n\r\n00:13:15:08  00:13:17:18\r\npour guider les s\u00e9lectionneurs.\r\n\r\n00:13:17:20  00:13:22:12\r\n-Le s\u00e9lectionneur devra savoir\r\nd\u00e9finir les objectifs de s\u00e9lection,\r\n\r\n00:13:22:13  00:13:25:21\r\npuis utiliser\r\nles informations de cette carte.\r\n\r\n00:13:25:23  00:13:29:22\r\n-Parmi les objectifs recherch\u00e9s:\r\nr\u00e9sistance aux maladies,\r\n\r\n00:13:30:00  00:13:32:12\r\nrendement, qualit\u00e9 de farine.\r\n\r\n00:13:32:14  00:13:34:16\r\nLa carte devrait permettre\r\n\r\n00:13:34:18  00:13:38:06\r\nde cibler davantage de g\u00e8nes\r\nlors des croisements.\r\n\r\n00:13:38:08  00:13:40:16\r\n-Pour la hauteur d'une plante,\r\n\r\n00:13:40:18  00:13:43:04\r\nvous avez un ou deux g\u00e8nes\r\n\r\n00:13:43:06  00:13:46:23\r\nqui expliquent 60 %\r\nde cette variation de hauteur,\r\n\r\n00:13:47:01  00:13:52:13\r\net plein de petits g\u00e8nes qui\r\nexpliquent chacun quelques pourcents.\r\n\r\n00:13:52:15  00:13:56:18\r\n-D'autres vari\u00e9t\u00e9s de bl\u00e9\r\nsont en cours de s\u00e9quen\u00e7age.\r\n\r\n00:13:56:20  00:14:01:07\r\nChaque ann\u00e9e, 70'000 ha de plants\r\nsont cultiv\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:14:02:01  00:14:08:12\r\n-Les opposants au projet autoroutier\r\nde contournement de Bienne\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:15:21\r\nont invit\u00e9 les habitants\r\n\u00e0 d\u00e9jeuner sur la route.\r\n\r\n00:14:16:12  00:14:19:23\r\n-Ils ont pris possession de la rue.\r\n\r\n00:14:20:01  00:14:25:07\r\nLe quartier sud de la gare de Bienne\r\na pris des allures de f\u00eate foraine.\r\n\r\n00:14:25:09  00:14:28:12\r\nFinis les gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n00:14:28:21  00:14:32:04\r\n-C'est agr\u00e9able\r\nde ne pas avoir de trafic.\r\n\r\n00:14:32:06  00:14:35:14\r\nD'avoir de la musique.\r\n\r\n00:14:35:22  00:14:40:09\r\n-Fermer ces routes \u00e0 la circulation:\r\nune id\u00e9e des opposants\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:44:17\r\nau projet autoroutier\r\ndu contournement ouest de Bienne.\r\n\r\n00:14:44:19  00:14:48:14\r\nDeux kilom\u00e8tres sont pr\u00e9vus,\r\navec la construction\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:52:11\r\nde deux jonctions\r\n\u00e0 ciel ouvert en pleine ville.\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:54:07\r\n-Ces jonctions\r\n\r\n00:14:54:09  00:14:56:08\r\nsont tr\u00e8s b\u00e9tonn\u00e9es.\r\n\r\n00:14:56:10  00:14:58:12\r\nC'est pas des espaces\r\n\r\n00:14:58:13  00:15:01:11\r\nqu'on peut vivre \u00e0 pied ou en v\u00e9lo.\r\n\r\n00:15:01:12  00:15:03:22\r\nC'est des espaces de transit.\r\n\r\n00:15:04:04  00:15:07:15\r\n-Certains ici veulent\r\nun autre trac\u00e9, un autre tunnel,\r\n\r\n00:15:07:17  00:15:09:15\r\nou que l'on renonce \u00e0 tout.\r\n\r\n00:15:09:21  00:15:12:05\r\n-Il faut pas r\u00e9aliser ces plans.\r\n\r\n00:15:12:07  00:15:15:01\r\n-Toutes les autres solutions\r\nsont mieux.\r\n\r\n00:15:15:03  00:15:20:01\r\n-Une solution serait de payer\r\npour aller en ville en voiture.\r\n\r\n00:15:20:10  00:15:23:05\r\n-Les partisans du projet estiment\r\n\r\n00:15:23:07  00:15:27:05\r\nque seul le trac\u00e9 pr\u00e9vu\r\ndiminuerait le trafic en ville.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:30:18\r\n-La r\u00e9gion gagnera\r\n\r\n00:15:30:20  00:15:37:08\r\nen qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:15:37:14  00:15:41:14\r\n-Les opposants\r\nont propos\u00e9 une alternative:\r\n\r\n00:15:41:16  00:15:46:12\r\nun trac\u00e9 totalement sous terre,\r\npassant de quatre \u00e0 deux voies,\r\n\r\n00:15:46:14  00:15:49:00\r\net sans jonction en ville.\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:53:08\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\na \u00e9mis un avis n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:15:54:17  00:15:58:21\r\n-Les \u00e9l\u00e8ves des cantons de Neuch\u00e2tel,\r\ndu Valais et de Fribourg\r\n\r\n00:15:58:23  00:16:02:20\r\nrecommencent l'\u00e9cole cette semaine.\r\n\r\n00:16:02:22  00:16:06:04\r\nDans le Jura,\r\n6'000 reprennent l'\u00e9cole primaire,\r\n\r\n00:16:06:06  00:16:08:00\r\net 2'000 l'\u00e9cole secondaire.\r\n\r\n00:16:08:02  00:16:12:11\r\nLes d\u00e9fis de l'\u00e9cole sont multiples.\r\n\r\n00:16:12:12  00:16:15:06\r\nNous recevons ce soir\r\nle conseiller d'Etat\r\n\r\n00:16:15:08  00:16:19:16\r\nresponsable de l'Instruction publique\r\ndu canton du Jura, M.Courtet.\r\n\r\n00:16:21:09  00:16:23:08\r\nMartial Courtet, bonsoir.\r\n\r\n00:16:23:10  00:16:28:12\r\nQuestion d'actualit\u00e9 d'abord.\r\n\r\n00:16:28:17  00:16:37:13\r\nIl y a du stress pour vous\r\npour la rentr\u00e9e demain ?\r\n\r\n00:16:37:17  00:16:41:01\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:16:41:05  00:16:44:04\r\nJ'ai un enfant\r\nqui commence l'\u00e9cole demain.\r\n\r\n00:16:44:08  00:16:48:04\r\nCe sont les mois\r\nles plus cons\u00e9quents de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:16:48:09  00:16:50:13\r\nIl faut organiser la rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:16:50:18  00:16:52:06\r\nTout se joue demain.\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:56:05\r\nLe gros du travail est fait.\r\n\r\n00:16:56:07  00:17:00:03\r\nFribourg va s'adapter\r\n\u00e0 l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:17:00:08  00:17:03:05\r\nqui dit\r\nque l'\u00e9cole doit \u00eatre gratuite.\r\n\r\n00:17:03:10  00:17:06:18\r\nCela aura-t-il\r\ndes cons\u00e9quences pour le Jura ?\r\n\r\n00:17:06:22  00:17:12:18\r\n-Pour nous,\r\nil y aura peu de cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:17:14:16  00:17:19:05\r\nOn entendait Fribourg\r\nqui s'exprimait,\r\n\r\n00:17:19:09  00:17:25:07\r\nils ont pris des mesures\r\nqui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n00:17:26:14  00:17:31:06\r\nLes camps de ski,\r\npar contre, on les fait payer.\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:34:17\r\nMais ils ne sont pas obligatoires.\r\n\r\n00:17:34:21  00:17:38:23\r\nNous soutenons les \u00e9l\u00e8ves\r\npar d'autres biais.\r\n\r\n00:17:39:03  00:17:41:06\r\nIl y a des fonds qui existent.\r\n\r\n00:17:41:10  00:17:45:23\r\nLes familles avec des difficult\u00e9s\r\nfinanci\u00e8res, peuvent y faire appel.\r\n\r\n00:17:46:03  00:17:47:04\r\nC'est tr\u00e8s discret.\r\n\r\n00:17:47:09  00:17:49:16\r\nCe n'est pas\r\nstigmatisant pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:17:49:21  00:17:52:03\r\nC'est la bonne m\u00e9thode\r\nde fonctionnement.\r\n\r\n00:17:52:08  00:17:54:14\r\n-Est-ce que cet arr\u00eat\r\nva trop loin ?\r\n\r\n00:17:54:16  00:18:00:03\r\nVous pouvez admettre que les parents\r\npayent certaines fournitures ?\r\n\r\n00:18:00:08  00:18:03:17\r\n-Je pense qu'il y a\r\nune question de mesure.\r\n\r\n00:18:04:12  00:18:09:01\r\nLe principe de l'\u00e9cole obligatoire\r\net gratuite est fondamental.\r\n\r\n00:18:09:06  00:18:11:02\r\nDans ce sens, c'est juste.\r\n\r\n00:18:11:06  00:18:14:20\r\nMais s'il faut payer\r\nde temps en temps quelques francs\r\n\r\n00:18:15:01  00:18:18:04\r\npour aller \u00e0 une exposition,\r\nce n'est pas grave.\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:21:18\r\nQuand \u00e7a s'accumule,\r\ncertains parents le disent,\r\n\r\n00:18:21:23  00:18:24:06\r\nca devient parfois un peu lourd.\r\n\r\n00:18:24:10  00:18:28:18\r\nPour \u00e7a, je trouve que ces fonds\r\nde soutien sont importants.\r\n\r\n00:18:28:23  00:18:31:04\r\nDans le Jura, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n00:18:31:09  00:18:33:12\r\n-On va regarder votre portrait.\r\n\r\n00:18:34:09  00:18:38:12\r\n-Martial Courtet,\r\njeune ministre aux passions vari\u00e9es,\r\n\r\n00:18:38:14  00:18:42:16\r\nvous \u00e9tiez prof \u00e0 Porrentruy\r\net conseiller p\u00e9dagogique.\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:46:01\r\nVotre dada: les bouteilles de bi\u00e8re.\r\n\r\n00:18:46:03  00:18:50:18\r\nAdo, vous brassez votre premi\u00e8re\r\nmousse dans votre salle de bain,\r\n\r\n00:18:50:20  00:18:53:12\r\navant d'ouvrir votre brasserie.\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:59:21\r\nAmateur de sport, \u00e0 31 ans vous\r\ndevenez pr\u00e9sident du BC Boncourt.\r\n\r\n00:18:59:23  00:19:07:02\r\nVous prenez la t\u00eate\r\ndu PDC jurassien.\r\n\r\n00:19:07:17  00:19:11:13\r\nLe Temps vous qualifie de\r\n\"gendre id\u00e9al\" lors des \u00e9lections.\r\n\r\n00:19:11:15  00:19:13:16\r\nMais vous aimez donner des coups.\r\n\r\n00:19:13:18  00:19:15:21\r\nVotre sport: le full contact.\r\n\r\n00:19:15:23  00:19:18:00\r\nEn politique, vous cognez fort.\r\n\r\n00:19:18:02  00:19:21:17\r\nVous avez lanc\u00e9 un audit\r\nde la formation jurassienne.\r\n\r\n00:19:21:19  00:19:25:16\r\nAujourd'hui, quel est\r\nvotre nouveau combat pour l'\u00e9cole ?\r\n\r\n00:19:30:13  00:19:33:10\r\n-Je vous laisse r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:19:33:13  00:19:36:06\r\nVotre nouveau combat pour l'\u00e9cole ?\r\n\r\n00:19:36:10  00:19:39:09\r\n-Le portrait est excellent !\r\n\r\n00:19:39:12  00:19:42:02\r\nJ'avais oubli\u00e9 certaines images.\r\n\r\n00:19:42:06  00:19:44:15\r\nLe d\u00e9fi le plus important,\r\n\r\n00:19:44:19  00:19:48:01\r\nc'est li\u00e9 \u00e0 ce qu'on vient de dire.\r\n\r\n00:19:48:05  00:19:52:12\r\nL'\u00e9cole est sous pression,\r\ncomme toutes les institutions.\r\n\r\n00:19:52:16  00:19:57:21\r\nAu niveau des coupes budg\u00e9taires,\r\ndes parents qui sont proc\u00e9duriers,\r\n\r\n00:19:58:02  00:20:02:00\r\ndes \u00e9l\u00e8ves dont on a beaucoup\r\nde cas particuliers...\r\n\r\n00:20:02:04  00:20:07:10\r\nOn sent beaucoup de pression\r\nsur l'\u00e9cole et les enseignants.\r\n\r\n00:20:07:13  00:20:10:04\r\nNotre d\u00e9fi est\r\nde continuer de fonctionner.\r\n\r\n00:20:10:09  00:20:11:23\r\nUne institution doit durer.\r\n\r\n00:20:12:04  00:20:13:20\r\nC'est le plus important.\r\n\r\n00:20:14:01  00:20:15:11\r\nMaintenir la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:20:16:09  00:20:18:12\r\n-Un probl\u00e8me dans le Jura,\r\n\r\n00:20:18:16  00:20:25:19\r\nce sont ces jeunes qui ne savent\r\npas quoi faire apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:20:26:08  00:20:30:12\r\n-14 % des Romands\r\natteignent 25 ans sans formation,\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:34:07\r\nc'est un probl\u00e8me\r\nque vous prenez au s\u00e9rieux ?\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:41:18\r\n-On a eu des probl\u00e8mes\r\navec les inscriptions.\r\n\r\n00:20:41:23  00:20:44:00\r\nOn avait des chiffres alarmants.\r\n\r\n00:20:44:04  00:20:47:03\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 un peu directif.\r\n\r\n00:20:47:07  00:20:50:11\r\nJ'ai \u00e9crit aux parents\r\nde tous les jeunes.\r\n\r\n00:20:50:15  00:20:53:12\r\nCes jeunes\r\nse d\u00e9claraient sans projet.\r\n\r\n00:20:53:15  00:20:56:06\r\nLes jeunes\r\nqui sortent de l'\u00e9cole disent\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:58:12\r\nqu'ils ne savent\r\npas quoi faire.\r\n\r\n00:20:58:16  00:21:00:17\r\nIls disent qu'ils s'en fichent.\r\n\r\n00:21:00:22  00:21:03:06\r\nOn a \u00e9crit aux jeunes\r\net aux parents.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:07:08\r\nOn les a invit\u00e9s \u00e0 des visites\r\nde nos \u00e9coles professionnelles.\r\n\r\n00:21:07:12  00:21:08:22\r\nPour les forcer un peu.\r\n\r\n00:21:09:02  00:21:12:08\r\nJe me disais\r\nque j'avais peur de cette mesure.\r\n\r\n00:21:12:12  00:21:15:01\r\nJ'avais peur de leur forcer la main.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:17:13\r\nMais les parents \u00e9taient contents.\r\n\r\n00:21:17:18  00:21:19:12\r\nLe chiffre actuel remonte.\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:24:12\r\nOn est pass\u00e9\r\nde 180 jeunes \u00e0 3 jeunes.\r\n\r\n00:21:24:15  00:21:27:20\r\nDemain, on n'a que 3 jeunes\r\nsans projet professionnel.\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:31:18\r\nCe n'est pas encore 100 %, mais\r\nce sont des mesures importantes.\r\n\r\n00:21:32:00  00:21:37:11\r\n-Le r\u00f4le de l'\u00e9cole est d'accompagner\r\nles \u00e9l\u00e8ves dans le monde du travail.\r\n\r\n00:21:37:15  00:21:42:22\r\nUn des d\u00e9fis, c'est de les former au\r\nnum\u00e9rique, enjeu majeur en Romandie.\r\n\r\n00:21:43:03  00:21:46:15\r\nLes Suisses al\u00e9maniques\r\nsont en avance, pourquoi ?\r\n\r\n00:21:46:20  00:21:49:21\r\n-Je ne suis pas s\u00fbr\r\nqu'ils soient en avance.\r\n\r\n00:21:50:01  00:21:51:18\r\nIls ont une autre approche.\r\n\r\n00:21:51:23  00:21:53:12\r\nNotamment avec le codage.\r\n\r\n00:21:53:17  00:21:55:11\r\nL'\u00e9cole est une institution.\r\n\r\n00:21:55:15  00:21:57:18\r\nIl ne faut pas oublier ses racines.\r\n\r\n00:21:57:23  00:22:00:11\r\nOn doit apprendre\r\nles comp\u00e9tences de base.\r\n\r\n00:22:00:12  00:22:05:19\r\n-Les syndicats disent qu'il faut plus\r\nde moyens, de meilleures formations.\r\n\r\n00:22:06:00  00:22:08:02\r\nO\u00f9 en \u00eates-vous dans le Jura ?\r\n\r\n00:22:08:06  00:22:12:22\r\n-On peut toujours\r\ndemander plus de moyens.\r\n\r\n00:22:13:03  00:22:19:12\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9\r\npour cette rentr\u00e9e un animateur.\r\n\r\n00:22:19:15  00:22:20:08\r\nMITIC.\r\n\r\n00:22:20:12  00:22:29:08\r\n\u00c9ducation m\u00e9dias, \u00e0 l'informatique,\r\naux technologies de l'information...\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:35:00\r\nIl y aura un \u00e9ducateur dans chaque\r\n\u00e9cole pour faire cet accompagnement.\r\n\r\n00:22:35:04  00:22:38:08\r\nPour faire tout ce qui est en lien\r\navec l'informatique,\r\n\r\n00:22:38:12  00:22:41:16\r\nmais pas que dans une branche,\r\ndans toutes les branches.\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:44:15\r\nC'est dans toutes les branches\r\nque les enseignants\r\n\r\n00:22:44:20  00:22:50:05\r\ndoivent pouvoir int\u00e9grer\r\nles nouveaux moyens de communication.\r\n\r\n00:22:50:10  00:22:50:22\r\n-Merci.\r\n\r\n00:22:51:02  00:22:53:20\r\nEn football,\r\ntous les clubs de Super League\r\n\r\n00:22:53:22  00:22:58:12\r\nont pass\u00e9 le cap des 32\u00e8mes de finale\r\nde la Coupe de Suisse.\r\n\r\n00:22:59:02  00:23:03:01\r\n-2'500 spectateurs\r\nau stade municipal d'Yverdon.\r\n\r\n00:23:03:06  00:23:04:13\r\nXamax a souffert.\r\n\r\n00:23:04:15  00:23:08:09\r\nLa Coupe de Suisse,\r\nc'est l'occasion pour les petits\r\n\r\n00:23:08:10  00:23:11:00\r\nde faire d\u00e9couvrir leur gardien.\r\n\r\n00:23:11:02  00:23:15:19\r\nCelui d'Yverdon est en train\r\nde se faire un nom: Kevin Martin.\r\n\r\n00:23:15:21  00:23:18:12\r\nIl commence \u00e0 avoir du travail.\r\n\r\n00:23:18:13  00:23:20:18\r\nLes actions se pr\u00e9cisent.\r\n\r\n00:23:20:20  00:23:22:18\r\nMais \u00e7a ne rentre pas.\r\n\r\n00:23:22:20  00:23:26:13\r\nYverdon aura son occasion\r\nen seconde mi-temps.\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:02\r\nMais les gardiens sont en verve.\r\n\r\n00:23:29:04  00:23:31:11\r\nR\u00e9flexe salvateur de Walther.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:34:16\r\n63\u00e8me minute,\r\ndouche froide pour le public.\r\n\r\n00:23:34:18  00:23:39:02\r\nNuzzolo trompe Martin,\r\net ouvre la marque pour Xamax.\r\n\r\n00:23:39:04  00:23:44:18\r\nPuis Yverdon sera r\u00e9duit \u00e0 10\r\n\u00e0 la suite de l'expulsion de Caslei.\r\n\r\n00:23:44:20  00:23:51:03\r\nYverdon nourrira des regrets\r\ncar il y avait moyen de faire mieux.\r\n\r\n00:23:51:08  00:23:53:20\r\n-C'est la Coupe,\r\n\r\n00:23:53:22  00:23:57:16\r\nc'est une comp\u00e9tition \u00e0 part.\r\n\r\n00:23:57:18  00:24:01:20\r\nOn analysera ce qu'on a fait\r\nde bien et de moins bien.\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:08:10\r\n-Xamax se qualifie, mais\r\nil n'a pas retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:24:09:00  00:24:16:09\r\n-Sur la c\u00f4te vaudoise, le FC Gland\r\ns'est inclin\u00e9 9 \u00e0 1 contre Lucerne.\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:25:16\r\nLes 16\u00e8mes de finale auront lieu\r\nles 15 et 16 septembre prochains.\r\n\r\n00:24:26:06  00:24:35:22\r\nNous terminons notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9\r\navec la cithare du Toggenbourg\r\n\r\n00:24:36:00  00:24:39:16\r\nqui aurait pu dispara\u00eetre\r\ndepuis bien longtemps\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:45:10\r\nsans la volont\u00e9\r\nde quelques irr\u00e9ductibles.\r\n\r\n00:24:46:09  00:24:52:12\r\n-C'est l'un des secrets\r\nles mieux gard\u00e9s du Toggenburg.\r\n\r\n00:24:52:14  00:24:58:05\r\nDans le canton de Saint-Gall,\r\nles fermes abritent un instrument:\r\n\r\n00:24:58:07  00:25:08:14\r\nla cithare du Toggenburg,\r\nun instrument sans note.\r\n\r\n00:25:08:16  00:25:16:16\r\nLe r\u00e9pertoire traditionnel\r\nse joue \u00e0 l'oreille, sans partition.\r\n\r\n00:25:17:17  00:25:21:12\r\n-Il y a trois tons, trois cordes\r\n\r\n00:25:21:14  00:25:24:13\r\nqui sonnent \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n00:25:24:15  00:25:27:16\r\nIl fait sonner les trois cordes\r\n\r\n00:25:27:18  00:25:33:11\r\n-Ce n'est pas 100 % juste,\r\nmais c'est pas si mal.\r\n\r\n00:25:33:22  00:25:39:16\r\n-Pour Paul Koller, la cithare\r\nest une affaire de famille.\r\n\r\n00:25:39:18  00:25:44:14\r\nElle est transmise de g\u00e9n\u00e9ration\r\nen g\u00e9n\u00e9ration depuis deux si\u00e8cles.\r\n\r\n00:25:44:20  00:25:48:18\r\n-Notre cithare existe\r\nuniquement dans notre vall\u00e9e.\r\n\r\n00:25:48:20  00:25:56:02\r\nJe joue pour conserver cette culture,\r\net la transmettre.\r\n\r\n00:25:56:08  00:26:01:05\r\n-Au Moyen-Age,\r\nles chanteurs de minne\r\n\r\n00:26:01:07  00:26:06:00\r\napportent l'anc\u00eatre de la cithare\r\ndans cette vall\u00e9e recul\u00e9e.\r\n\r\n00:26:06:02  00:26:10:13\r\nL'essor du mouvement protestant\r\ndu pi\u00e9tisme au XIX\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n00:26:10:15  00:26:13:09\r\nlui donne ses lettres de noblesse.\r\n\r\n00:26:13:14  00:26:16:07\r\n-La cithare du Toggenburg \u00e9tait\r\n\r\n00:26:16:09  00:26:20:08\r\nappr\u00e9ci\u00e9e comme instrument de femmes\r\n\r\n00:26:20:10  00:26:25:08\r\npour accompagner les chansons,\r\nun instrument domestique.\r\n\r\n00:26:25:14  00:26:29:03\r\n-La cithare\r\ntombe ensuite dans l'oubli.\r\n\r\n00:26:29:05  00:26:34:13\r\nEn 1940, un instituteur la\r\nred\u00e9couvre et d\u00e9cide de l'enseigner.\r\n\r\n00:26:34:15  00:26:40:04\r\nLa cithare du Toggenbourg\r\nrena\u00eet de ses cendres.\r\n\r\n00:26:40:06  00:26:44:19\r\n...\r\n\r\n00:26:44:21  00:26:47:17\r\nM\u00eame si ses disciples ont vieilli,\r\n\r\n00:26:47:19  00:26:51:00\r\nils croient\r\nen l'avenir de l'instrument.\r\n\r\n00:26:51:02  00:26:54:20\r\n-Il y a des formes plus \u00e9volu\u00e9es\r\n\r\n00:26:54:22  00:26:59:13\r\nde cithares, utilis\u00e9es pour jouer\r\n\r\n00:26:59:15  00:27:02:00\r\ndes choses plus modernes.\r\n\r\n00:27:02:02  00:27:07:05\r\nJ'esp\u00e8re que l'instrument\r\na encore de l'avenir.\r\n\r\n00:27:07:07  00:27:11:03\r\n-La cithare du Toggenburg\r\nne mourra jamais ?\r\n\r\n00:27:11:05  00:27:13:13\r\n-Je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:27:13:15  00:27:18:19\r\nJe fais de mon mieux pour qu'elle\r\nreste en vie tant que je suis l\u00e0.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:27:12\r\n...\r\n\r\n00:27:28:06  00:27:30:23\r\n-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:27:31:01  00:27:34:12\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:27:34:13  00:27:36:21\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:42:05\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\nM.Cuendet, J.Godinat, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041122\r\nDate de transcription : 25-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:17 > 0:03:15) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition : introduire en Suisse un cong\u00e9 parental de 38 semaines, l'id\u00e9e est avanc\u00e9e par une commission d'experts \u00e0 Berne, on \u00e7a nous dira si elle est r\u00e9alisable dans le contexte politique suisse actuel, les jeunes se sentent-ils en s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'ils sortent le soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, 12 hommes poser cette question, 10 jours apr\u00e8s la violente agression de 5 femmes \u00e0 l'ext\u00e9rieur du mois, de nuit, nous avons suivi une \u00e9quipe de noctambules notre reportage, ce soir, o\u00f9 en est la Gr\u00e8ce apr\u00e8s 8 ans de crise demain le pays retrouvera son ind\u00e9pendance financi\u00e8re, la fin d'une mise sous tutelle europ\u00e9enne qui a laiss\u00e9 des traces, les \u00e9l\u00e8ves de quatre cantons romands recommence \u00e9cole cette semaine, nous recevons ce soir : le ministre jurassien de l'Instruction publique nous aborderons avec lui les d\u00e9fis que l'\u00e9cole doit relever notamment celui du num\u00e9rique Martial Courtet, est l'invit\u00e9 de ce dimanche et nous terminerons ce 19 heures 30 en musique, vous entendrez la cithare du Toggenbourg, un instrument m\u00e9connu mais qui r\u00e9sonne encore dans certaines p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:17 > 0:03:34) [94%] : \r\nLa proposition va assur\u00e9ment faire d\u00e9bat en Suisse une commission f\u00e9d\u00e9rale veut un cong\u00e9 parental de 38 semaines selon les experts de cette commission de r\u00e9centes \u00e9tudes scientifiques le d\u00e9montre untel cong\u00e9 \u00e0 r\u00e9partir entre les parents et positif pour la famille et m\u00eame pour l'\u00e9conomie, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:35 > 0:03:43) [82%] : \r\nLe papa, c'est Pierre et dans ses bras, c'est Mathilde, il travaille \u00e0 la Ville de Neuch\u00e2tel, qui octroie 20 jours de cong\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es devenu p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:47) [83%] : \r\nC'est qui \u00e7a ouah ouah ouah le chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:47 > 0:03:52) [83%] : \r\nCes et vivra 2 le chamboulement des premiers mois, une \u00e9vidence pour Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:05) [90%] : \r\nCe, on en a besoin, maintenant on en a besoin au moment de cette naissance, ma fille n'a qu'une ann\u00e9e et demi j'ai de la peine \u00e0 me souvenir de comment elle \u00e9tait il y a une ann\u00e9e si ces r\u00e9actions donc nourrissons, moi je la vois d\u00e9j\u00e0 maintenant comme une petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:05 > 0:04:22) [91%] : \r\nL'id\u00e9al pour Pierre, ce serait un cong\u00e9 durable \u00e0 partager entre les parents, c'est ce que propose la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, \u00e9tudes \u00e0 l'appui 38 semaines de cong\u00e9 parental avec un minimum de 14 semaines pour la m\u00e8re et de 8 pour le p\u00e8re, \u00e0 eux de se r\u00e9partir les autres 16 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:23 > 0:04:36) [95%] : \r\nPour la sant\u00e9 et le d\u00e9veloppement de l'enfant pour la sant\u00e9 et la possibilit\u00e9 de la m\u00e8re de s'impliquer davantage dans dans le travail et aussi au niveau de l'\u00e9conomie, on aurait vraiment des retomb\u00e9es et un r\u00f4le du p\u00e8re qui serait beaucoup plus affirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:36 > 0:04:54) [90%] : \r\nLa Suisse part de loin en semaine de cong\u00e9s r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour les parents, elle se cache, loin derri\u00e8re au sein de l'OCDE, avec ses 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9 pragmatique dans son entreprise Jean-Marc Probst a introduit 10 jours de cong\u00e9s pour les jeunes papas pour lui, on devrait laisser le choix aux patrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:12) [94%] : \r\nCe qui serait vraiment un casse- t\u00eate, c'est de devoir g\u00e9rer, comme c'est le cas dans ce projet un cong\u00e9 parental, c'est-\u00e0-dire de entre le p\u00e8re et la m\u00e8re des cong\u00e8res entre employeurs et l\u00e0, on arriverait \u00e0 une situation qui serait certainement une lourdeur administrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:12 > 0:05:18) [99%] : \r\nDans ce pays o\u00f9 on peut obtenir un jour de cong\u00e9 pour d\u00e9m\u00e9nager Pierre est persuad\u00e9 qu'on peut faire mieux pour l'arriv\u00e9e d'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:22) [82%] : \r\nC'est pas quand elle aura 15 ans puis qu'elle voudrait plus voir son papa, qu'on les retrouvera ces moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:23 > 0:05:29) [96%] : \r\nAvant le cong\u00e9 parental, la Suisse doit encore d\u00e9cider si oui ou non elle veut d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:30 > 0:05:36) [90%] : \r\nRobben Guessas alors est-ce qu'un cong\u00e9 parental de 38 semaines est imaginable aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:06:56) [93%] : \r\nEh bien, politiquement, on est dans l'utopie absolue ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pas moins d'une trentaine d'interventions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou un cong\u00e9 parental et aucune d'entre elles n'a abouti, en fait, cette proposition de 38 semaines elle permet surtout de mettre la pression sur le monde politique, pas plus tard que mardi prochain la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats va d\u00e9battre d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 et de l'initiative, qui demande 4 semaines pour les p\u00e8res, un texte sur lequel les Suisses devront se prononcer et c'est une initiative qui permet aussi de donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 ce d\u00e9bat politique, tant les signatures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s rapidement, voil\u00e0 qui montre tout l'engouement du citoyen pour un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais le monde politique, \u00eatre un peu plus frileux, il songe \u00e0 un contre- projet pour diviser la poire en 2, on passerait de 4 semaines comme le demande l'initiative \u00e0 2 semaines, ou alors, il est \u00e9galement question d'un cong\u00e9 parental de 16 semaines, vous le voyez, on est loin de ces, de ces 38 semaines propos\u00e9e aujourd'hui, mais une chose est s\u00fbre : l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 fait son chemin en Suisse, lentement mais s\u00fbrement, la Suisse, un pays o\u00f9 les projets de soci\u00e9t\u00e9 mettent parfois du temps \u00e0 se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:56 > 0:07:28) [92%] : \r\nMerci beaucoup, cette agression tr\u00e8s violente, a choqu\u00e9 toute la Suisse, il y a 10 jours, 5 femmes ont \u00e9t\u00e9 sauvagement attaqu\u00e9 \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit genevoise, les auteurs n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs coton cantonaux de justice et police Pierre Maudet annonce dans la presse dominicale, qu'il souhaite cr\u00e9er une plateforme nationale contre la violence faite aux femmes, nous avons voulu savoir si les jeunes se sentent en s\u00e9curit\u00e9 le soir, regardez le reportage d'Anna Silva \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:29 > 0:07:42) [95%] : \r\nIl est aux alentours de 22 heures adieu les mecs de jeunes \u00e9tudiants rejoignent un groupe d'amis pour f\u00eater un anniversaire, l'ambiance est plut\u00f4t bon enfant mais l'agression des 5 femmes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, il y a une dizaine de jours est encore pr\u00e9sente \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:43 > 0:07:52) [78%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 de base c'\u00e9tait pas trop rassur\u00e9 l'mais c'est vrai que depuis, oui j'dur gendre copains et des amis r\u00e9cemment aux alentours de minuit, c'est vrai que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le taxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:52 > 0:08:11) [93%] : \r\nJe pense qu'on est tous un peu choqu\u00e9s par ce genre de faits divers, surtout que c'est des endroits qu'on qu'on a l'habitude de fr\u00e9quenter en m\u00eame temps, apr\u00e8s il ne faut pas se laisser avoir par la peur parce que sinon, on fait plus rien, donc moi je vais continuer de sortir avec mes amis habitu\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter des lieux anim\u00e9s c'est noctambules souhaiteraient plus de surveillance polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:08:24) [89%] : \r\nPense que les policiers sont pas tr\u00e8s pr\u00e9sents la nuit, c'est vrai qu'on pourrait quand m\u00eame augmenter les effectifs, mais c'est aussi de cette question de de mots mauvais endroit mauvais moment, donc c'est pas dit que si on augmente les effectifs s'arr\u00eate ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:24 > 0:08:29) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la police, le porte- parole assure que des patrouilles font r\u00e9guli\u00e8rement la tourn\u00e9e des \u00e9tablissements nocturnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:30 > 0:08:43) [95%] : \r\nIls sont r\u00e9partis sur l'ensemble du territoire apr\u00e8s c'est vrai que les fins de nuit typiquement le week- end, on va mettre un accent particulier sur le le quartier des P\u00e2quis parce que c'est quand m\u00eame l'endroit o\u00f9 on d\u00e9tecte le plus de de turbulences potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:43 > 0:08:53) [92%] : \r\nEt c'est justement l\u00e0 que nous avons suivi au petit matin, une \u00e9quipe de police \u00e0 pied ses agents quadrillent les zones les plus sensibles, objectif : marquer pr\u00e9sence \u00e9viter tout d\u00e9bordement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:53 > 0:08:59) [74%] : \r\nAlors que les gens reste en bas des immeubles, enqu\u00eate sur l'ennemi m\u00eame sur 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:00 > 0:09:04) [91%] : \r\nEt malgr\u00e9 une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e, le sentiment de peur est bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:04 > 0:09:13) [78%] : \r\nC'est une amie, il se bat avant longtemps, donc c'est moi est au moment o\u00f9, si on perd, on vient de sa petite soit tout seul, voil\u00e0, on est toujours \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:14 > 0:09:18) [93%] : \r\nBilan de la soir\u00e9e, une agression de bagarre mais rien de grave \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:19 > 0:10:00) [95%] : \r\nLes drapeaux des Nations, ont \u00e9t\u00e9 mis en berne aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour rendre hommage \u00e0 Kofi Annan, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier toutes les banni\u00e8res des \u00c9tats-membres ont aussi \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s pour laisser le seul embl\u00e8me de l'organisation, une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative aura lieu au Palais des nations, \u00e0 une date qui reste encore \u00e0 d\u00e9finir la fin d'un chapitre douloureux pour la Gr\u00e8ce, le pays sortira de sa mise sous tutelle europ\u00e9enne demain apr\u00e8s 8 ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es, il devra d\u00e9sormais se financer seule sur les march\u00e9s le 1er ministre grec g\u00e8re cette crise depuis plus de 3 ans mais, Alexis Tsipras n'a pas vraiment les mains libres, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:00 > 0:10:01) [84%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait Lavardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:03 > 0:10:36) [93%] : \r\nIl aura port\u00e9 la cravate quelques minutes il y a 2 mois exactement, pour annoncer la fin de la mise sous tutelle de la Gr\u00e8ce le 20 ao\u00fbt prochain la victoire d'un marxiste qui aura endoss\u00e9 une aust\u00e9rit\u00e9 impitoyable devant ses \u00e9lecteurs et ses cr\u00e9anciers, Alexis Tsipras devient 1er ministre grec en 2015 apr\u00e8s un chaos politique dans un pays ruin\u00e9 et on l'\u00e9bullition, il est porteur du refus des Grecs Detroit mise sous tutelle, il finit pourtant par devenir le visage de l'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par Bruxelles car les Grecs refusent aussi de quitter l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:37 > 0:11:36) [88%] : \r\nOui, ce bac gros la Gr\u00e8ce a renou\u00e9 avec la croissance l'an dernier avec en virgule 4 pourcent cette ann\u00e9e pr\u00e8s de 2 pourcent et cela sans avoir abandonn\u00e9 dans la zone Euro, le projet si on est d'ailleurs l'ozone, retour \u00e0 la croissance au prix fort chaque Grec a perdu pr\u00e8s de 40 pourcent de son pouvoir d'achat, 8 ann\u00e9es impitoyable, la Gr\u00e8ce est puni en public le 1er ministre \u00e9choue \u00e0 all\u00e9ger la dette, il tient bon et promet de reprendre la main d\u00e8s demain pour c'\u00e9tait meilleur c'est-\u00e0-dire ben de la population n'a cess\u00e9 de s'appauvrir en lui, donc, et les gens veulent maintenant voir leur salaire augmenter et voir une diminution de leurs charges et de leurs imp\u00f4ts lutter contre BioSciences EDF toupet, on a vraiment pas de chance, les cr\u00e9anciers quitte le pupitre mais la cure d'aust\u00e9rit\u00e9 verrouill\u00e9e pour plusieurs ann\u00e9es, Tsipras paie le prix de l'impopularit\u00e9, la Gr\u00e8ce a gard\u00e9 l'Euro mais le parvient pas \u00e0 se r\u00e9veiller du cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:37 > 0:12:16) [93%] : \r\nLe sud de l'Inde est frapp\u00e9 par des inondations meurtri\u00e8res, le bilan encore provisoire fait \u00e9tat de 370 victimes, les op\u00e9rations de secours s'intensifient pour sauver des milliers d'habitants pris au pi\u00e8ge par des pr\u00e9cipitations d'une ampleur exceptionnelle, il s'agit de la pire catastrophe climatique que l'\u00c9tat du Kerala est connue depuis plus d'un si\u00e8cle, la d\u00e9couverte est majeure, pain, p\u00e2tes bi\u00e8re Le bl\u00e9 est un ingr\u00e9dient essentiel de notre alimentation, h\u00e9 bien son g\u00e9nome vient d'\u00eatre enti\u00e8rement s\u00e9quenc\u00e9 et cartographi\u00e9 par un consortium d'agronomes cette avanc\u00e9e scientifique pourrait permettre de lutter par exemple l'contre les allergies au gluten Aur\u00e9lie Coulon Fran\u00e7ois Izard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:19 > 0:12:37) [93%] : \r\nLe bl\u00e9 une de c\u00e9r\u00e9ales les plus cultiv\u00e9es au monde pourtant son ADN demeuraient encore en partie m\u00e9connue jusqu'\u00e0 ce qu'une collaboration internationale de chercheurs r\u00e9ussissent enfin \u00e0 le d\u00e9crypter une information tr\u00e8s attendue selon Dario Fossati s\u00e9lectionneur de bl\u00e9 \u00e0 l'Agroscope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:12:39) [99%] : \r\nCette cartographie du bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:40 > 0:12:57) [88%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile parce que le jugement du bl\u00e9 gigantesque c'est plusieurs fois la la grandeur du g\u00e9nome humain c'est \u00e7a s'explique par l'histoire de du bl\u00e9, le bl\u00e9, c'est une association, 3 esp\u00e8ces sauvages qui se sont agglom\u00e9r\u00e9es en 2 \u00e9tapes, ce qui fait que, en fait, pour chaque g\u00e8ne, on a 3 copies du g\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:58 > 0:13:14) [92%] : \r\nAu final, l'ADN du bl\u00e9 tendre, c'est 5 fois celui de l'humain, avec plus de 100000 g\u00e8nes parmi ces g\u00e8nes des prot\u00e9ines comme le gluten \u00e0 l'origine d'allergies alimentaires, la nouvelle carte g\u00e9n\u00e9tique contient des millions de points de rep\u00e8re pour guider les s\u00e9lectionneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:14 > 0:13:24) [92%] : \r\nMaintenant, il faudra pour le s\u00e9lectionneur, savoir o\u00f9 il veut aller, c'est l\u00e0 que notre r\u00f4le de s\u00e9lectionneur est important, savoir d\u00e9fini les objectifs de s\u00e9lection et ensuite utiliser les informations de cette carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:25 > 0:13:35) [93%] : \r\nParmi les objectifs recherch\u00e9s r\u00e9sistance aux maladies rendement ou encore qualit\u00e9 de farine la carte devrait permettre de cibler davantage de g\u00e8nes lors des croisements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:36 > 0:13:53) [90%] : \r\nPar exemple pour la hauteur d'une plante, vous avez peut-\u00eatre un ou 2 g\u00eanes qui qui ont le maximum d'impact qui vont expliquer peut-\u00eatre 60 pourcent de de cette variation de hauteur des tas de petits jeunes qui vont expliquer chacun quelques pour 100, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de travailler sur l'ensemble de ces 2 c'est de ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:53 > 0:14:00) [91%] : \r\nD'autres vari\u00e9t\u00e9s de bl\u00e9 sont en cours de s\u00e9quen\u00e7age chaque ann\u00e9e plus de 70000 hectares de plants sont cultiv\u00e9es en ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:02 > 0:14:16) [93%] : \r\nLe projet autoroutier de contournement de Bienne fait toujours des m\u00e9contents, ce matin, un brunch un peu particulier a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux habitants de Bienne et de Nidau, les opposants au projet, les ont invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9jeuner sur la route, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:17 > 0:14:28) [93%] : \r\nIls ont pris possession de la rue, l'espace de quelques heures, le quartier sud de la gare de Bienne a pris des allures de f\u00eate foraine, fini les gaz d'\u00e9chappement, place aux odeurs de tresses et de confiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:29 > 0:14:36) [76%] : \r\nC'est tr\u00e8s sacr\u00e9 Angleterre avoir femmes trafic est au revoir la musique et des gens qui ont la place hier pour la journ\u00e9e ensemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:49) [91%] : \r\nFerm\u00e9 ses routes \u00e0 la circulation, une id\u00e9e des opposants au projet autoroutier du contournement ouest de Bienne, le but c'est de manifester contre les 2 kilom\u00e8tres pr\u00e9vu avec la construction de 2 jonctions \u00e0 ciel ouvert, en pleine ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:49 > 0:15:02) [87%] : \r\nCes jonctions comme on les imagine tous ces tr\u00e8s b\u00e9tonn\u00e9, c'est pas des espaces de quartiers, c'est pas des espaces qu'on peut vivre \u00e0 pied qu'on peut vivre en v\u00e9lo qu'on peut vivre c'est vraiment uniquement des espaces de transit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:02 > 0:15:07) [90%] : \r\nIci, il y a ceux qui veulent un autre trac\u00e9 en autres tunnel ou encore que l'on renonce \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:07 > 0:15:11) [89%] : \r\nIl faut pas r\u00e9alis\u00e9 les plans qui sont des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:11 > 0:15:14) [92%] : \r\nPour moi, tous les autres religions sont mieux que le veston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:15 > 0:15:20) [96%] : \r\nPeut-\u00eatre il faudrait payer pour aller en ville en voiture, alors \u00e7a, \u00e7a serait aussi une solution ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:20 > 0:15:25) [97%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partisans du projet, on estime que seul le trac\u00e9 pr\u00e9vu diminuerait le trafic en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:25 > 0:15:37) [85%] : \r\nMais pas seulement \u00e7a, il dispara\u00eet mais il veut pas voir ce que la r\u00e9gion gagne, on gagne quand l'id\u00e9e de la vie pour beaucoup des gens et \u00e7a, c'est pour important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:37 > 0:15:53) [89%] : \r\nLors de la consultation du projet des oppositions en masse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, les opposants ont aussi propos\u00e9 une alternative \u00e0 trac\u00e9 totalement sous terre, passant de 4 \u00e0 2 voies et son jonction en ville, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes a \u00e9mis un avis n\u00e9gatif, le bras de fer n'est donc pas termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:54 > 0:16:27) [94%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves des cantons de Neuch\u00e2tel du Valais de Fribourg et du Jura recommence l'\u00e9cole cette semaine dans le Jura, ils seront presque 6000 \u00e0 reprendre le primaire et plus de 1000 le secondaire pour r\u00e9ussir leur ann\u00e9e ils devront travailler bien s\u00fbr, mais l'\u00e9cole doit aussi les accompagner une \u00e9cole devant les d\u00e9fis sont multiples pour en parler, nous recevons ce soir, le conseiller d'\u00c9tat, responsable de l'Instruction publique du canton du Jura Martial Courtet bonsoir Martial Courtet bonsoir en fait une petite question demain c'est la rentr\u00e9e, c'est toujours un peu de stress pour les parents, pour les \u00e9l\u00e8ves aussi pour vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:27 > 0:16:47) [87%] : \r\nOui, effectivement, d\u00e9j\u00e0 si parce il y a un de mes enfants qui fait sa premi\u00e8re rentr\u00e9e demain mais bien s\u00fbr qu'il y a toujours un peu de stress parce que \u00e7a on travaille depuis des mois un pour nous les les mois les plus cons\u00e9quents de l'ann\u00e9e son mai, juin, juillet parce que faut organiser cette rentr\u00e9e tout ce tout se joue un peu demain mais il y aura encore des surprises, mais le le gros du travail est fait et bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:48 > 0:17:02) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps de cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui impose l'\u00e9cole compl\u00e8tement gratuite, \u00e7a concerne les camps de ski mais aussi le mat\u00e9riel scolaire, quelles sont les cons\u00e9quences pour le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:02 > 0:17:46) [91%] : \r\nAlors pour nous, il y aura assez peu de cons\u00e9quences heureusement on entendait Fribourg par exemple qui, qui s'exprimait qu'a pris des mesures qui vont co\u00fbter relativement cher nous ces mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, puisque nous ne ret factureront pas le le mat\u00e9riel et fournitures scolaires aux parents mais le camp de ceux qui les camps de ski, alors oui, les camps de ski chez nous il y a aussi une particularit\u00e9 \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est peut-\u00eatre diff\u00e9rent aussi d'autres quand on sait que les camps de ceux qui ne sont pas obligatoires, donc nous soutenons bien s\u00fbr, la plupart des \u00e9l\u00e8ves jurassiens se rendent en camp de ski mais nous le soutenons par d'autres biais il y a des des fonds qui existe par exemple pour les familles qui aurait le des difficult\u00e9s financi\u00e8res et elles peuvent faire appel \u00e0 un de ces fonds pour pour se faire soutenir \u00e7a se fait de fa\u00e7on tr\u00e8s discr\u00e8te, c'est pas du tout, stigmatisant pour les \u00e9l\u00e8ves, il y a une demande administrative toute simple \u00e0 faire au secr\u00e9tariat et je pense que c'est la bonne m\u00e9thode aussi de de fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:46 > 0:17:52) [93%] : \r\nSur le fond qu'est-ce que vous pensez de cet arr\u00eat va trop loin, on peut accepter que les parents de temps en temps, paye quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:52 > 0:18:24) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il y a une question de de mesures la le principe de l'\u00e9cole obligatoire et gratuite, il est fondamental, donc il s'agit pas de d'aller \u00e0 l'encontre de cela donc je pense dans ce sens l\u00e0 c'est juste maintenant de temps en temps, s'il faut quand m\u00eame une fois pay\u00e9 3 ou 5 francs pour se rendre \u00e0 une Exposition, je pense que c'est pas grave, mais c'est vrai que quand \u00e7a s'accumule, j'ai entendu des parents qui on a fait appel \u00e0 nous pour nous dire que \u00e7a devient un peu lourd telle Exposition aller au cirque, une fois un camp de ski \u00e7a s'accumule, et pour \u00e7a je trouve ces ces fonds de soutien sont extr\u00eamement importants et je dois dire la situation dans le Jura se passe bien, donc l\u00e0 il y a pas de raison de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:24 > 0:18:30) [88%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 des enjeux de cette rentr\u00e9e avec vous avant je vous propose de regarder le portrait qu'a fait de vous, C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:32 > 0:19:27) [88%] : \r\nMartial Courtet, vous \u00eates un jeune ministre passion pour le moins vari\u00e9s avant de chanter l'art aura Sienne au gouvernement, vous \u00e9tiez prof \u00e0 Porrentruy et conseiller p\u00e9dagogique, mais votre dada, vous, ce sont les bouteilles de bi\u00e8re disons collectionn\u00e9 plus de 3000 ados vous brassez votre premi\u00e8re mousse dans votre salle de bain avant d'ouvrir votre propre brasserie \u00e0 Porrentruy aujourd'hui g\u00e9r\u00e9 par votre fr\u00e8re, amateur de bi\u00e8re mais aussi de sport \u00e0 31 ans, vous devenez pr\u00e9sident du BC beaucoup, alors en difficult\u00e9 financi\u00e8re d'une pr\u00e9sidence \u00e0 l'autre, vous prenez la t\u00eate du PDC jurassien, le journal Le Temps en 2015 au qualifie m\u00eame de gendre id\u00e9al lors des \u00e9lections, pourtant vous aimez donner des coups votre sport avoue c'est la boxe et m\u00eame le full contact alors en politique vous cognez fort : \u00e0 peine arriv\u00e9 en fonction vous lancer un grand audit de la formation jurassienne et aujourd'hui Martial Courtet, quel est votre nouveau combat pour l'\u00e9cole, le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:27 > 0:19:33) [87%] : \r\nJe vous laisse r\u00e9pondre au combat pour l'\u00e9cole, c'est quoi ce portrait qui vous fait souffrir d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:34 > 0:20:10) [91%] : \r\nIl y a certains certaines images que j'avais oubli\u00e9 \u00e7a fait plaisir de les revoir peut-\u00eatre le d\u00e9fi le plus important c'est, c'est c'est c'est li\u00e9 \u00e0 ce qu'on vient dire : l'\u00e9cole est sous pression, comme toutes les institutions, finalement, l'\u00e9cole est une institution, elle est sous pression, \u00e7a soit au niveau des coupes budg\u00e9taires, \u00e7a soit au niveau des parents qui sont souvent proc\u00e9durier \u00e7a soit au niveau des \u00e9l\u00e8ves qui dont dont on a beaucoup de cas particuliers justement d'\u00e9l\u00e8ves donc on sent beaucoup de pression sur l'\u00e9cole sur les enseignants et quelque part nos d\u00e9fis, c'est \u00e7a, c'est de faire que \u00e7a continue de fonctionner sans tout r\u00e9volutionner, parce que je suis convaincu qu'une institution, elle est faite pour durer, et dans ce sens, ben voil\u00e0, c'est, je pense que c'est \u00e7a le plus important maintenir cette qualit\u00e9 de l'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:10 > 0:20:26) [90%] : \r\nIl y a un point qui est important dans le canton du Jura, vous avez eu un probl\u00e8me avec ces jeunes qui sortent de l'\u00e9cole obligatoire, sans projet d'avenir, je veux juste montrer un chiffre qui est int\u00e9ressant, 14 pourcent des romans atteignent l'\u00e2ge de 25 ans, sans formation, c'est un probl\u00e8me que vous prenez 13 ans s\u00e9rieux dans votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:26 > 0:21:25) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, on avait des chiffres tr\u00e8s importants ce printemps, on a constat\u00e9 pour les inscriptions, les inscriptions dans dans les \u00e9coles, chez nous, qu'on appelle du c\u00e9gep donc le le secondaire de pour les sortants d'\u00e9cole et on avait des chiffres alarmants et dans ce sens, h\u00e9 bien, j'\u00e9tais un petit peu coercitif, un petit peu directif en en \u00e9crivant aux parents de tous ces jeunes qui qui se d\u00e9clarer sans projet qui vous vous voyez, c'est ces jeunes sortant d'\u00e9cole qui nous disent bon question faire apr\u00e8s l'\u00e9cole migratoire, je sais pas, bof, je m'en fous, et dans ce sens dans s'est dit OK, on va \u00e9crire aux jeunes mais aux parents et va les inviter \u00e0 des \u00e0 des visites de de nos \u00e9coles professionnelles notamment pis pour vraiment les les les forcer un petit peu, alors je me disais que j'avais un peu peur de cette mesure, en leur disant : on va leur forcer la main, mais quelque part les les parents au final est assez content puissent se sont dit : ben, ils nous ont tendu la main et le chiffre actuel, je suis assez content quand m\u00eame de de ce qu'on obtenu maintenant il nous reste, on est pass\u00e9 de 180 jeunes ce printemps \u00e0 trois il nous restait \u00e0 la rentr\u00e9e donc pour demain, 3 jeunes son projet professionnel, donc voil\u00e0 c'est on essaie pas encore 100 pourcent mais il y a eu voil\u00e0 c'\u00e9tait des des mesures extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:26 > 0:21:39) [94%] : \r\nVotre travail, c'est au fond d'accompagner l'\u00e9cole doit accompagner les jeunes dans le monde professionnel, il y a un d\u00e9fi qui est tr\u00e8s important, c'est le passage au num\u00e9rique pour beaucoup d'\u00e9coles romandes les Al\u00e9maniques sont en avance, pourquoi, pourquoi les Romands, nous sommes en retard je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:39 > 0:21:52) [93%] : \r\nPas s\u00fbr qu'ils sont en avance, ils ont une autre approche notamment le lien au codage, moi je ne suis pas s\u00fbr que nous devions franchir cette cette \u00e9tape comme je le disais, l'\u00e9cole est une institution, il ne faut pas oublier, non les bases et les racines de l'\u00e9cole, on doit prendre quand m\u00eame les comp\u00e9tences de base avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:52 > 0:22:00) [83%] : \r\nLes, les, les syndicats, cette semaine, ont tir\u00e9 la semaine d'alarme en disant que, qu'il fallait plus de moyens qu'il fallait des meilleures formations, vous en \u00eates o\u00f9, dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:00 > 0:22:38) [89%] : \r\nJe aurai toujours demander plus de moyens maintenant nous-m\u00eames sans attendre le syndicat, quand bien m\u00eame la th\u00e9matique qui a soulev\u00e9 hyper important \u00e9videmment, mais nous avons pour cette rentr\u00e9e-ci par exemple d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 ben un animateur mythique, on les appelle mythique, j'esp\u00e8re qu'ils le seront mais l'acronyme M. I. TIC donc pour tout ce qui, \u00e9ducation, m\u00e9dias, \u00e0 l'informatique, aux technologies de l'information et de la communication ben ses animateurs, un dans chaque \u00e9cole, donc \u00e0 partir de demain pourront faire cet accompagnement pour ben justement, quand m\u00eame, faire tout ce qui est en lien avec l'informatique mais pas que dans une branche informatique, mais dans chaque branche, finalement c'est dans chaque branche que les enseignants doivent pouvoir int\u00e9grer ces nouveaux moyens de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:38 > 0:22:57) [90%] : \r\nMerci beaucoup \u00e7a, ou peut-\u00eatre d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous du football maintenant, tous les clubs de Super League ont pass\u00e9 sans encombre le cap des 32\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse dans le derby Romand Neuch\u00e2tel Xamax s'est impos\u00e9 \u00e0 \u00e0 0 en fin d'apr\u00e8s- midi face \u00e0 Yverdon club de 3\u00e8me division Michel Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:58 > 0:24:08) [91%] : \r\n2500 spectateurs au stade municipal d'Yverdon, les pensionnaires de Promotion League ont fait souffrir Xamax la Coupe de Suisse, c'est souvent l'occasion pour les petits de faire d\u00e9couvrir leur gardien celui d'Yverdon, par exemple, est en train de se faire un nom Kevin Martin, il commence \u00e0 avoir du travail Martin car les actions se pr\u00e9cise c\u00f4t\u00e9 neuch\u00e2telois mais \u00e7a ne rentre pas, aucun but \u00e0 la pause, Yverdon aura son occasion en seconde mi- temps, mais d\u00e9cid\u00e9ment les portiers sont en verve r\u00e9flexe salvateur de Voltaire attention 63\u00e8me minutes douche froide pour le public quand, en ao\u00fbt, solo trompe Martin et ouvre la marque pour que \u00e7a Max la t\u00e2che devient encore plus ardue lorsqu'Yverdon sera r\u00e9duit \u00e0 10 \u00e0 la suite de l'expulsion de casse Les pour cette faute sur Nuzzolo il n'emp\u00eache : Yverdon nourrira quelques regrets car au d\u00e9compte des occasions de but, il y avait moyen de faire mieux, voil\u00e0 c'est la coupe, c'est pour \u00e7a que les gens viennent au stade, c'est pour \u00e7a que c'est une comp\u00e9tition \u00e0 part, on a fait le job, maintenant on analysera dans la semaine, ce qu'on a fait bien et surtout ce qu'on a fait moins bien, \u00e7a marque \u00e7a une chose sur ce but annul\u00e9 pour hors- jeu, il se qualifie, mais il n'a pas retrouv\u00e9 sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:11 > 0:24:25) [91%] : \r\nSur la C\u00f4te vaudoise Pas de miracle pour le FC Gland, l'\u00e9quipe de 2\u00e8me ligue s'est inclin\u00e9 9 \u00e0 1 contre Lucerne formations de l'\u00e9lite, les seizi\u00e8mes de finale se d\u00e9rouleront les 15 et 16 septembre prochain, avec notamment un derby Romand entre Lausanne et Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:27 > 0:24:46) [89%] : \r\nNous terminons notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux instruments de musique traditionnels suisse avec ce soir un instrument m\u00e9connu du grand public la cithare du Toggenbourg aurait pu dispara\u00eetre depuis bien longtemps, mais c'\u00e9tait sans compter la volont\u00e9 d'une poign\u00e9e d'irr\u00e9ductibles, musiciens, reportage dans les montagnes saint-galloise Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:49 > 0:24:51) [99%] : \r\nC'est un des secrets les mieux gard\u00e9s du Toggenbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:53 > 0:25:00) [92%] : \r\nDans cette vall\u00e9e du canton de Saint-Gall les vieilles fermes 3 fois centenaire abrite un instrument m\u00e9connu du reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:04 > 0:25:11) [91%] : \r\nVoici la cithare du Toggenbourg, un instrument sans note le r\u00e9pertoire traditionnel se joue \u00e0 l'oreille sans partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:18 > 0:25:23) [95%] : \r\nCette ann\u00e9e, une semaine sur cet instrument, il y a toujours 3 tons 3 cordes qui sonnent \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:27 > 0:25:32) [91%] : \r\nMais ce n'est pas, ce n'est pas \u00e0 100 pourcent justes, mais c'est pas si mal, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 accorder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:34 > 0:25:41) [93%] : \r\nPour Paul Koller la cithare, c'est d'abord une affaire de famille une compagne accorde transmise de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration depuis 2 si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:43 > 0:25:56) [83%] : \r\nAlors que portera Rice notre cithare du Toggenbourg il existe uniquement dans notre vall\u00e9e, je joue de cet instrument pour que cette culture soit conserv\u00e9es et transmises aux futures g\u00e9n\u00e9rations par payer retraites c'est une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:12) [88%] : \r\nCe sont les chanteurs de minet des troubadours venus d'Allemagne et qui apporte l'anc\u00eatre de la cithare dans cette vall\u00e9e recul\u00e9e au Moyen-Age, l'essor du mouvement protestant du au XIXe si\u00e8cles lui donne ensuite ses lettres de noblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:13 > 0:26:31) [86%] : \r\nCithare du temps qu'une bourre \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9e comme instrument de femmes comme instrument pour accompagner les chansons, donc un instrument domestique la cithare tombe par la suite dans l'oubli, mais en 1940 un instituteur red\u00e9couvrent cet instrument sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:31 > 0:26:34) [85%] : \r\nMaire et d\u00e9cide de l'enseigner \u00e0 tous ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:35 > 0:26:38) [99%] : \r\nLa cithare du Toggenbourg rena\u00eet de ses cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:44 > 0:26:49) [88%] : \r\nEt m\u00eame si ces nouveaux disciples ont aujourd'hui vieilli, il croit encore en l'avenir de l'instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:51 > 0:27:05) [84%] : \r\nJe Foday r\u00e2le, c'est avoir cl\u00e9 moderne il y a aujourd'hui des formes plus \u00e9volu\u00e9e de cithare qui sont utilis\u00e9s par des musiciens pour jouer des choses plus modernes, cela vous pousse SPJ que, malgr\u00e9 tout, l'instrument a encore de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:05 > 0:27:08) [80%] : \r\nC'est une Straumann toutefois comme \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:08 > 0:27:10) [99%] : \r\nLa cithare du Toggenbourg ne va donc jamais mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:11 > 0:27:18) [96%] : \r\nEt enfin je l'esp\u00e8re, je l'esp\u00e8re, je fais de mon mieux, alors que tant que je suis l\u00e0, elle reste en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:28 > 0:27:35) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis mise au point tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:43 > 0:27:46) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808705762", "durationSec": 117, "title": "FRIGO CONGES PATERNITE PAD_RTS000001566568", "excerpt": "La Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales propose l'introduction d'un cong\u00e9 parental de 38 semaines avec un minimum de 14 semaines pour la m\u00e8re, de 8 semaines de cong\u00e9 partenit\u00e9 et 16 semaines \u00e0 se repartir dans le couple. Pour le vice-pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse Jean-Marc Probst, on devrait laisser le choix aux responsables des entrreprises.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONG\u00c9 PARENTAL", "POLITIQUE DE LA FAMILLE", "PATRONAT"], "thematicPersons": ["WYDEN GUELPA, ANJA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705763", "durationSec": 58, "title": "FRIGO PORTRAIT MARTIAL COURTET_RTS000001564322", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du conseiller d'Etat PDC jurassien de la Formation, de la Culture et des Sports Martial Courtet. Il a \u00e9t\u00e9 enseignant, puis conseiller p\u00e9dagogique, avant de se lancer dans le brassage de la bi\u00e8re et finalement d'ouvrir une brasserie \u00e0 Porrentruy. Il pratique le full contact.", "remarks": "Contient des archives News.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["COURTET, MARTIAL"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705764", "durationSec": 99, "title": "SO BIENNE CONTOURNEMENT_RTS000001566701", "excerpt": "Les membres du comit\u00e9 \"Axe ouest pas comme \u00e7a\" s'opposant au projet de contournement autoroutier de la ville de Bienne ont invit\u00e9 les partisans \u00e0 partager un brunch dans la rue. Ce nouveau tron\u00e7on controvers\u00e9 va passer sous un des quartiers les plus peupl\u00e9s de la ville avec un \u00e9changeur \u00e0 ciel ouvert.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["VOIE DE CONTOURNEMENT", "REPAS", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705765", "durationSec": 21, "title": "SO DRAPEAU EN BERNE ONU_RTS000001566752", "excerpt": "Tous les drapeaux des Etats membres des Nations Unies ont \u00e9t\u00e9 mis en berne devant le b\u00e2timent de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Seul le drapeau de l'organisation \u00e9tait visible en hommage \u00e0 l'ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OPNU Kofi Annan, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18.08.2018.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705766", "durationSec": 113, "title": "SO GE VIOLENCE V2_RTS000001566748", "excerpt": "Rencontre avec de jeunes noctambules habitant la ville de Gen\u00e8ve pour conna\u00eetre leur sentiment apr\u00e8s l'agression de 5 femmes par un groupe d'hommes \u00e0 la sortie de la bo\u00eete de nuit Petit Palace le 08.08.2018. Certains souhaiteraient plus de surveillance polici\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NUIT", "PEUR", "INTERVIEW DE RUE", "JEUNESSE", "VIOLENCE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705767", "durationSec": 106, "title": "SO GENOME BLE TENDRE V2_RTS000001566649", "excerpt": "Le bl\u00e9 est un ingr\u00e9dient essentiel de notre alimentation. Son g\u00e9nome vient d'\u00eatre enti\u00e8rement s\u00e9quenc\u00e9 et cartographi\u00e9 par des agronomes. Le s\u00e9lectionneur de bl\u00e9 Dario Fossati revient sur cette avanc\u00e9e scientifique qui permettra d'am\u00e9liorer la r\u00e9sistance aux maladies, le rendemtn ou la qualit\u00e9 de la farine.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BL\u00c9", "ADN", "AGRONOMIE", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705768", "durationSec": 23, "title": "SO GLAND LUCERNE_RTS000001566729", "excerpt": "Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation pour la recherche \u00e9conomique et industrielle Nikos Vettas revient sur la situation \u00e9conomique de la Gr\u00e8ce et le bilan politique de son premier ministre Alexis Tsipras. Un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le 22.06.2018 avec l'Union Europ\u00e9enne mettant fin \u00e0 huit ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 et de crise \u00e9conomique en Gr\u00e8ce."}, {"internalArchiveId": "AA1808705769", "durationSec": 99, "title": "SO GRECE UE_RTS000001566689", "excerpt": "Dans le canton de St-Gall, des musiciens passionn\u00e9es pratiquent de la cithare dans la vall\u00e9e du Toggenbourg. Cet instrument \u00e0 cordes du folklore suisse se joue \u00e0 l'oreille sans partition, sur trois tons qui sonnent \u00e0 l'unisson. Red\u00e9couverte en 1940, le joueur de cithare Paul Koller oeuvre pour la transmission de cette tradition aux futures g\u00e9n\u00e9rations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["TSIPRAS, ALEXIS"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705770", "durationSec": 34, "title": "SO INDE INNONDATIONS V2_RTS000001566742"}, {"internalArchiveId": "AA1808705771", "durationSec": 162, "title": "SO SERIE ETE CITHARE TOGGENBOURG_RTS000001566602", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["ART ET TRADITION POPULAIRES", "MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE", "CITHARE"], "sequenceIds": ["1705777"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705772", "durationSec": 75, "title": "SO XAMAX YVERDON V2_RTS000001566759", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808705881", "summary": "Plateau : \nItw de Martial Courtet, conseiller d'Etat PDC jurassien, ministre de la Formation, de la Culture et des Sports.", "id": "1705751", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705907", "summary": "Vall\u00e9e typique du Toggenbourg avec de vieilles fermes en bois. Gros plan sur un troupeau de moutons. Paul Koller, joueur de cithare du Toggenbourg, entrant dans une ferme. \nTrio de musiciens et de musiciennes, dont Paul Koller, jouant de de cithare du Toggenbourg et chantant, sans partitions, plusieurs morceaux du r\u00e9pertoire saint-gallois.  \nItw de Paul Koller. Gros plan sur main formant des accords sur les cordes de la cithare.\nGravure et photographie du Heimatmuseum Ackerhus sur l'arriv\u00e9e de la cithare dans la vall\u00e9e au Moyen-Age. Itw de Brigitte Bachmann-Geiser, musicologue et auteure.\nPhotographies NB d'\u00e9coliers suivant l'enseignement de la cithare du Toggenbourg.", "id": "1705777", "visualThemes": ["ART ET TRADITION POPULAIRES", "MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE", "CITHARE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750365", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041122", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C395500D-9D28-4899-92B1-3F874564C6FA", "internalArchiveId": "C395500D-9D28-4899-92B1-3F874564C6FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page", "publicationDate": "2018-08-18T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9action de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), \u00e0 la suite de la d\u00e9mission samedi du pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg.\r\n\r\n* * D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page  \r\n***Le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier. Il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin (sa). L'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction 1 ann\u00e9e et 3 mois. Bonsoir Fabrice Gaudiano...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg....et selon vos informations. son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques... et \u00e0 des bisbilles internes...\r\nDepuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier... un fauteuil remport\u00e9 par le PLR Didier Castella... eh bien... rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise. \r\nAlors certes... comme le veut la formule consacr\u00e9e... Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles... li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail. Toutefois... il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser... tout de m\u00eame... que son d\u00e9part est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 \"diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti\". \r\n*** C'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier qui a tout d\u00e9clench\u00e9... \r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes... et d\u00e9clench\u00e9 une guerre \u00e0 interne... entre diff\u00e9rents courants et clans du parti.\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 : \r\nIl y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats... pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. Selon plusieurs sources concordantes... Ruedi Schl\u00e4fli aurait ouvr\u00e9 pour d\u00e9courager les vocations... afin d'imposer sa propre candidature. Ensuite... d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent une mauvaise campagne... avec un mauvais score. \r\nEnfin... depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e... c'est un flot de critiques... incessant... qui s'abat sur lui.\r\n*** Quels sont les critiques qui reviennent le plus ?\r\nCe serait son manque de comp\u00e9tences... et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoises. Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriserait pas les dossiers... et sans l'encadrement... serr\u00e9... de travailleurs de l'ombre... le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur. \r\nBref... \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident... et \u00e0 une dispute dans \u00e9tablissement public... les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9... en mai-juin derniers... d'empoigner le taureau par les cornes. \r\n*** C'est-\u00e0-dire ?\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions secr\u00e8tes... pour tenter de trouver une solution... et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli... qui aura mis 2 mois pour abdiquer. \r\nParmi les participants \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les... on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti... dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC... Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime... ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil... Emanuel Waeber.\r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Ruedi Schl\u00e4fli ?\r\nComme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant... c'est un grand myst\u00e8re.\r\nLongtemps... le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise... mais pour l'instant... il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019... car son fauteuil est en danger.\r\nDonc dans l'imm\u00e9diat... ce sont les 3 vice-pr\u00e9sidents du parti qui vont reprendre les r\u00eanes... en attendant de trouver une personne providentielle.\r\nA noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s-midi. et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi.", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9768768", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page / FOR_2018-08-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.08.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9action de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), \u00e0 la suite de la d\u00e9mission samedi du pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg."], "variantIds": ["ece-9768768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:30Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe Fribourg bonsoir Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois alors votre pr\u00e9sident de parti ne semble plus \u00eatre la bonne personne au bon endroit, vous comprime vous confirmez, c'est aussi votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [88%] :\r\nDisons que je suis particuli\u00e8rement surpris des propos de Monsieur Gaudin non, je crois qu'il a, il a fait, il a peint le diable sur la muraille alors que notre parti fonctionne tout de m\u00eame bien, m\u00eame si notre pr\u00e9sident d\u00e9missionne, \u00e7a ne veut pas la ne signifie pas que le parti ne fonctionne pas, je crois qu'on a 3 vice- pr\u00e9sidents qui sont, qui sont tr\u00e8s bien, on a un d\u00e9put\u00e9 qui fait partie de la vice- pr\u00e9sident son avocat donc rien, on a vraiment une un bon Team pour g\u00e9rer le parti et je suis surpris de de tous ces propos assez et bisbilles annonc\u00e9 par monsieur Gaudiano je crois que c'est vraiment il y a dans tous les partis et des probl\u00e9matiques, je crois que quand on s'engage en politique on a fois des victoires, on a souvent des d\u00e9ceptions, et Monsieur Schl\u00e4fli a fait une bonne campagne au Conseil d'\u00c9tat, je crois qu'il est, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Gagnon Gaudiano il a fait un super r\u00e9sultat beaucoup plus que que le parti ait pens\u00e9 et je crois que c'est vraiment bien, et je comprends qu'il a, on a parl\u00e9 avec lui, effectivement, on a parl\u00e9 avec lui, il a une surcharge de travail qui est vraiment importante, avec des r\u00e9novations de sa ferme, et puis il veut garder son mandat de d\u00e9put\u00e9, je crois qu'il a une commission qui lui convient bien, c'est pas si grave, Claudia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nVous dites que que votre parti fonctionne bien, que c'est pas si grave en m\u00eame temps la lette de d\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli \u00e9voque quand m\u00eame des querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [88%] :\r\nOui, effectivement, il a, il a mentionn\u00e9 ce mot mais je pense qu'il faut lui poser la question, c'est lui qui sera le mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 cette, \u00e0 cette question, parce que c'est vrai que quand on fait la politique, on a des moments difficiles, des moments un peu moins, un peu moins difficile et je je crois que \u00e7a fait partie de la vie politique, moi 6 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [80%] :\r\nEn m\u00eame temps s'en va, c'est pas pour rien Monsieur Page. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors je crois qu'il l'a mis dans sa lettre, hein, c'est vraiment \u00e7a sa surcharge de travail, c'est vrai qu'il a pris la pr\u00e9sidence il y a une ann\u00e9e et demi environ, droits pr\u00e9avis cette candidature au Conseil d'\u00c9tat, et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s lourd pour lui et je comprends : on a parl\u00e9 avec lui et je comprends qu'il qu'il soit fatigu\u00e9 et qui met la priorit\u00e9 \u00e0 son travail \u00e0 sa famille, \u00e7a je crois que c'est, c'est humain, il y aura toujours des d\u00e9mission dans les partis politiques, il y aura toujours des nouveaux, et \u00e7a je crois que c'est c'est pas nouveau, hein, c'est pas le 1er c'est pas le dernier, et je pense que la vie continue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [93%] :\r\nVous d\u00e9fendez votre parti, hein, c'est normal, c'est de bonne guerre mais si on tire le bilan de votre parti depuis les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales et la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire, on peut dire quand m\u00eame, c'est un \u00e9chec sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [88%] :\r\nPas du tout, alors cette c'est fou ce que vous dites parce qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections nationales en assez de si\u00e8ges, donc on a, on a environ 29 pourcent, donc c'est une grande victoire le au niveau cantonal, on a m\u00eame augment\u00e9 notre pourcentage donc c'est vraiment une une victoire alors c'est vrai qu'on n'a pas eu de si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, mais on en avait point, donc on peut pas dire que c'est une \u00e9chec sur toute la sur toute la ligne et puis quand on part seule contre tous, c'est toujours difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [89%] :\r\nLa suite, comment vous l'imaginez, vous- m\u00eame, vous sembliez partant pour prendre cette pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise vous avez finalement renonc\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [88%] :\r\nDisons qu'on a, c'est clair que c'est une discussion qui a lieu, personnellement je j'aime beaucoup mon parti donc j'aime, je suis pr\u00eat \u00e0 demain, un coup de main pour aller de l'avant et, pour la continuit\u00e9, je crois que l'exp\u00e9rience Roudy cela la fait d'avoir une pr\u00e9sidence cantonale une campagne \u00e9lectorale, c'est difficile, je pense que maintenant on commence cette campagne pour maintenir notre 2\u00e8me si\u00e8ge hein, qu'on avait acquis et sa derni\u00e8re fois donc la pr\u00e9c\u00e9dente victoire de l'UDC, il y a 4 ans, on veut maintenir ce 2\u00e8me si\u00e8ge et je mets toute ma force dans le maintien de ce 2\u00e8me si\u00e8ge avec Jean-Fran\u00e7ois Rime et je crois que c'est comme \u00e7a qu'on va vous prouver qu'on continuera \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [91%] :\r\nJustement, le maintien de ce si\u00e8ge en nous sommes \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est pas le tr\u00e8s bon moment pour se trouver un nouveau pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [86%] :\r\nAlors je crois que \u00e7a, on a une ann\u00e9e, effectivement, je crois que c'est pas un soucis sous notre comit\u00e9 donc bureaux fonctionne bien, il y a, il y a aucun souci d'ailleurs, on a 2 s\u00e9ances de comit\u00e9 la semaine prochaine, qui seront g\u00e9r\u00e9s par les les vice- pr\u00e9sidents et ensuite on va se donner le temps de trouver la personne \u00e0 m\u00eame de prendre \u00e7a ou de continuer plusieurs mois avec ce sit-in qui qui excellent, hein, on a des jeunes, personne \u00e0 la t\u00eate l\u00e0 qui qui fonctionne bien, \u00e7a ai aucun souci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [93%] :\r\nPour la la succession de Ruedi Schl\u00e4fli vous dites : on va y r\u00e9fl\u00e9chir, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 des pistes, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [97%] :\r\nNon, on va vous savez on a re\u00e7u la lettre ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait dans l'air, vous en doutez un peu je pense oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [91%] :\r\nEt ce mais on a, on a r\u00e9fl\u00e9chi, effectivement, et on a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir non non, vice- pr\u00e9sident \u00e0 la \u00e0 la direction du parti pendant quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nSi vous ne deviez trouver personne est ce que vous reprendriez cette pr\u00e9sidence, vous seriez pr\u00eat \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [90%] :\r\nNon, mais j'ai pas de soucis parce que vous savez, c'est quand m\u00eame un mandat politique, un tarif int\u00e9ressant la pr\u00e9sidence d'un parti, donc il faut \u00eatre pr\u00eat, moi je suis pr\u00eat \u00e0 aider mon parti la pr\u00e9sidence, on verra apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [86%] :\r\nVous pouvez faire, vous pouvez tout faire \u00e0 essayer de maintenir ce si\u00e8ge au conseil national, la pr\u00e9sidence est ce que peut-\u00eatre vous vous avez Premium d\u00e9fendent ce si\u00e8ge sans Ruedi Schl\u00e4fli justement, c'est un peu un caillou dans vos chaussures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [87%] :\r\nPas du tout autre cro\u00fbte il reste avec nous, je voulais dire, \u00eatre d\u00e9put\u00e9, je crois que c'est pas du train caillou dans notre chaussure a prouv\u00e9 qu'il a, qu'il a faim super r\u00e9sultat lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, j'estime pas que c'est un caillou dans notre chaussure, on a discut\u00e9 avec lui, donc il est il est motiv\u00e9 \u00e0 continuer son mandat, d\u00e9put\u00e9, mais pas \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est un choix qu'on a parl\u00e9 ensemble, c'est vrai et puis c'est un choix respecte donc finalement, maintenant, on va continuer \u00e0 travailler ensemble et Ruedi va nous aider \u00e0 continuer avec son mandat de d\u00e9put\u00e9, puis au mon dans une commission importante aussi qu'il a du presse du plaisir \u00e0 travailler et on n'a aucun souci avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [91%] :\r\nEt vous aider peut-\u00eatre \u00e0 trouver un nouveau pr\u00e9sident, merci bonne valait pas, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois parler de cette d\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli pr\u00e9sident donc de la section fribourgeoise belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [92%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [99%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-18T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2411145A-2F3B-41A3-8474-460A4F7717CC", "internalArchiveId": "2411145A-2F3B-41A3-8474-460A4F7717CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-08-18T00:00:00Z", "summary": "Quinze mois apr\u00e8s avoir pris sa fonction, le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d\u00e9missionn\u00e9 samedi. Son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des querelles internes, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne  \r\n***Le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier. Il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin (sa). L'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction 1 ann\u00e9e et 3 mois. Bonsoir Fabrice Gaudiano...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg....et selon vos informations. son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques... et \u00e0 des bisbilles internes...\r\nDepuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier... un fauteuil remport\u00e9 par le PLR Didier Castella... eh bien... rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise. \r\nAlors certes... comme le veut la formule consacr\u00e9e... Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles... li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail. Toutefois... il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser... tout de m\u00eame... que son d\u00e9part est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 \"diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti\". \r\n*** C'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier qui a tout d\u00e9clench\u00e9... \r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes... et d\u00e9clench\u00e9 une guerre \u00e0 interne... entre diff\u00e9rents courants et clans du parti.\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 : \r\nIl y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats... pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. Selon plusieurs sources concordantes... Ruedi Schl\u00e4fli aurait ouvr\u00e9 pour d\u00e9courager les vocations... afin d'imposer sa propre candidature. Ensuite... d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent une mauvaise campagne... avec un mauvais score. \r\nEnfin... depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e... c'est un flot de critiques... incessant... qui s'abat sur lui.\r\n*** Quels sont les critiques qui reviennent le plus ?\r\nCe serait son manque de comp\u00e9tences... et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoises. Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriserait pas les dossiers... et sans l'encadrement... serr\u00e9... de travailleurs de l'ombre... le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur. \r\nBref... \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident... et \u00e0 une dispute dans \u00e9tablissement public... les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9... en mai-juin derniers... d'empoigner le taureau par les cornes. \r\n*** C'est-\u00e0-dire ?\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions secr\u00e8tes... pour tenter de trouver une solution... et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli... qui aura mis 2 mois pour abdiquer. \r\nParmi les participants \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les... on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti... dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC... Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime... ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil... Emanuel Waeber.\r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Ruedi Schl\u00e4fli ?\r\nComme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant... c'est un grand myst\u00e8re.\r\nLongtemps... le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise... mais pour l'instant... il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019... car son fauteuil est en danger.\r\nDonc dans l'imm\u00e9diat... ce sont les 3 vice-pr\u00e9sidents du parti qui vont reprendre les r\u00eanes... en attendant de trouver une personne providentielle.\r\nA noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s-midi. et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9768767", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne / FOR_2018-08-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.08.2018"], "alternativeSummary": ["Quinze mois apr\u00e8s avoir pris sa fonction, le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d\u00e9missionn\u00e9 samedi. Son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des querelles internes, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-9768767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:29Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier, il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin, l'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction une ann\u00e9e et 3 mois bonsoir Fabrice Gaudiano bonsoir, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg et selon vos informations, son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des bisbilles internes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, depuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier un fauteuil, remport\u00e9 par le PLR Didier Castella h\u00e9 bien rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise alors certes comme le veut la formule consacr\u00e9e, Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail, toutefois, il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser tout de m\u00eame que son d\u00e9part est -ce \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [97%] :\r\nEt c'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier, qui a tout d\u00e9clench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes et d\u00e9clench\u00e9 une guerre interne entre diff\u00e9rents courants et clans du parti, il y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats UDC pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier, selon plusieurs sources concordantes, Ruedi Schl\u00e4fli aurait pour d\u00e9courager les vocations afin d'imposer sa propre candidature ensuite d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent de mauvaise campagne avec un mauvais score, enfin depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e, c'est un flot de critiques incessant qui s'abat sur lui et les critiques les plus fr\u00e9quentes, ce serait \u00e0 son manque de comp\u00e9tence et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriseraient pas les dossiers et sans l'encadrement serr\u00e9 de travailleurs dans l'ombre le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur, bref, \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident et \u00e0 une dispute verbale dans un \u00e9tablissement public, les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9, en mai, juin, dernier d'empoigner le taureau par les cornes, c'est-\u00e0-dire Fabrice, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions discr\u00e8tes et secr\u00e8tes pour tenter de trouver une solution et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli qui aura mis 2 mois pour abdiquer parmi les participants \u00e0 ces derniers, \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les, on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime, ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil Emanuel Weber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [86%] :\r\nAlors la page Ruedi Schl\u00e4fli a tourn\u00e9 qui pour lui succ\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nAlors, comme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant, c'est un grand myst\u00e8re longtemps le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise mais pour l'instant, il pr\u00e9f\u00e8re se consacrer sur sa se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019 car son fauteuil est en danger, donc dans l'imm\u00e9diat, ce sont les 3 vice- pr\u00e9sident du parti, qui vont reprendre les r\u00eanes, en attendant de trouver une personne providentielle \u00e0 noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s- midi, et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [99%] :\r\nVos informations Fabrice Gaudiano vous \u00e9tiez en Direct de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-18T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-016BEB36-27C6-480A-BC83-89E7C80F8ED9", "internalArchiveId": "016BEB36-27C6-480A-BC83-89E7C80F8ED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec cette nouvelle qui va sans doute faire du bruit: Peter Gill\u00e9ron, le pr\u00e9sident de l'association suisse de football, quitterait ses fonctions dans une semaine d\u00e9j\u00e0.....\r\nVendredi 24 ao\u00fbt exactement, lors de la r\u00e9union du comit\u00e9 central de l'ASF. Selon le Blick, la communication d\u00e9satreuse autour de l'\u00e9quipe nationale a une nouvelle fois ouvert  les yeux \u00e0 tous: il faut de nouvelles structures et de nouvelles t\u00eates.\r\nEt apr\u00e8s le d\u00e9part du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Alex Miescher, c'est bien, Peter Gilli\u00e9ron qui devrait en faire de m\u00eame: \"une bombe est pr\u00eate \u00e0 sauter\" \u00e9crit le journal dans son style tr\u00e8s immag\u00e9. \"il a senti qu'\u00e0 l'interne l'opposition grandit au quotidien\" \u00e9crit le commentateur du journal. il  ajoute: \" Gill\u00e9ron geht mit stil, part avec style:  et il  fini avec cette question: et  quand part Petkovic????\r\n*************** les violences faites aux femmes, que ce soit dans la rue ou sur les r\u00e9seaux sociaux, continuent  d'alimenter les d\u00e9bats....\r\n\"train\u00e9e, salope, pute\": sur les r\u00e9seaux sociaux, les femmes, les politiciennes surtout, en ont mare d'\u00eatre diffam\u00e9e. Comme le rapporte le Temps, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir concr\u00e8tement. Alliance F, qui regroupe environ 70 associations f\u00e9minines, s'appr\u00eate \u00e0 lancer un projet pour combattre le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\nL'id\u00e9e c'est d'abord un appel au dialogue: Quelques 60 b\u00e9n\u00e9voles, des anges num\u00e9riques, vadrouilleront sur les r\u00e9seaux sociaux, et r\u00e9pondront aux auteurs des commentaires insultants. \"si ce sont surtout les femmes, nous ne fermerons pas les yeux sur ceux qui touche les hommes\" pr\u00e9cise une membre d'Alliance F.\r\nL' organisation est \u00e0 la recherche d'argent. il lui faut encore 240'000.-.  elle a contact\u00e9, entre autre, les grandes villes, dont Gen\u00e8ve et Lausanne. \r\n....(suite) et puis le Blick continue sur ce qu'il appelle \"la grosse coll\u00e8re des femmes\" apr\u00e8s les agressions de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich...\r\n le journal continue de soulever le d\u00e9bat entre femme de gauche et de droite, concernant les raisons de l'augmentation de ces violences. \r\nPour la pr\u00e9sidente des femmes PDC Babette Sigg- Frank c'est une \u00e9vidence:  ce sont les cons\u00e9quences de l'arriv\u00e9e des migrants en provenance de culture \u00e0 forte dominante patriarcale.\r\n\"Attention, attention, \u00e0 ne pas g\u00e9n\u00e9raliser\" r\u00e9torque Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale socialiste: \"j'ai voyag\u00e9 en Afrique, en Inde, o\u00f9 il y a bien plus de femmes dans les parlements, ou qui prennent les d\u00e9cisions importantes \u00e0 la maison. \r\nPar contre elle rejoint la pr\u00e9sidente du PDC sur un point: les agressions augmentent bel et bien selon elle-aussi!!!!\r\n**************direction la Catalogne \u00e0 pr\u00e9sent, la petite ville de Ripoll, o\u00f9 plus rien n'est comme avant, depuis le 17 ao\u00fbt de l'ann\u00e9e derni\u00e8re....\r\nSouvenez-vous, c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e, deux attaques terroristes, \u00e0 Barcelone et \u00e0 Cambril, tue 16 personnes. Il y en aurait eu beaucoup plus,  si la veille l'un des imams-terroriste ne s'\u00e9tait pas fait exploser, par erreur, en bricolant son engin. \r\nPourquoi Ripoll? c'est que 8 des jeunes membres de la cellule terroriste venaient de cette petite ville au pied des pyr\u00e9n\u00e9es. \"comment est-ce possible que personne n'a rien remarqu\u00e9\" se demande encore aujourd'hui le nouvel imam. Depuis les relations entre \u00e9trangers et locaux sont difficiles. \r\nEt selon la NZZ, le manque de r\u00e9action des forces de s\u00e9curit\u00e9 et de la police, continuent de soulever la pol\u00e9mique. Ils savaient que la catalogne est un haut-lieu de l'islam radical en Europe. La police a aussi manqu\u00e9 de coordination entre les forces de l'\u00e9tat et des r\u00e9gions.\r\n*************retour en suisse,  avec les importateurs de v\u00e9hicules qui ne paient gu\u00e8re d'amende climatique....\r\nCeux qui importent des v\u00e9hicules trop polluants doivent payer une amende, \u00e7a on le savait. Par contre on ne savait pas qui est amend\u00e9 et combien \u00e7a repr\u00e9sente. Les importateurs ont m\u00eame essay\u00e9 la voie juridique pour \u00e9viter la publication de ces donn\u00e9es: en vain.\r\nPuisque comme l'indique le Tages Anzeiger, le bund, la Berner et la Basler Zeitung, l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie r\u00e9v\u00e8le  pour la premi\u00e8re fois que la somme globale de ces amendes atteint 1,25 millions: c'est beaucoup moins que les pr\u00e9visions de la branche qui avait tir\u00e9 la sonnette d'alarme au moment de son introduction. 6 des 10 plus gros importateurs ne paient m\u00eame rien du tout.  et pour ceux qui passent \u00e0 la caisse,  l'amende ne d\u00e9passe pas 30.- par v\u00e9hicule...\r\n***********et on termine avec le comptoir suisse...\r\nle comptoire qui pourrait bien ne pas f\u00eater son centenaire l'ann\u00e9e prochaine selon 24h. \"cela d\u00e9pendra du r\u00e9sultat de cette ann\u00e9e et de la pr\u00e9sence ou non d'une volont\u00e9 chez les collectivit\u00e9s,  les exposants, et in fine les visiteurs\" d\u00e9clare  sans langue de bois son directeur.\r\net puisqu'on parle terroir:  la past\u00e8que pousse d\u00e9sormais en suisse? dop\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique... \u00e0 tribune de Gen\u00e8ve", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-17T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-17T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9766830", "ece-9766809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:07:49Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure de passer \u00e0 la presse, vous \u00eates l\u00e0, d'ailleurs, Sandra Zimmerli on commence avec cette nouvelle qui va sans doute faire du bruit, Peter Jr on le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football quitterait ses fonctions dans une semaine d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nVendredi 24 ao\u00fbt exactement lors de la r\u00e9union du comit\u00e9 central de l'ASF, selon le Blick la communication d\u00e9sastreuse autour de l'\u00e9quipe nationale, a une nouvelle fois ouvert les yeux \u00e0 tous, il faut de nouvelles structures et de nouvelles t\u00eates, alors apr\u00e8s le d\u00e9part du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Alex Miescher c'est bien Peter Jr ont qui devrait en faire de m\u00eame, une bombe est pr\u00eate \u00e0 sauter, \u00e9crit le journal dans son Style toujours tr\u00e8s imag\u00e9, il a senti qu'\u00e0 l'interne, l'opposition grandit au quotidien, \u00e9crit le commentateur du journal, il ajoute : J'hier on guette Mitch -t-il pas avec Style et il fini avec cette question : et quand part Petkovic donc l'entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [86%] :\r\nMonica bonne fin petit je crois que vous \u00eates pr\u00e9sident du FC police c'est \u00e7a oui du football Club police c'est \u00e7a, vous voulez le regard vous portez sur l'attitude vraiment du des dirigeants du football suisse durant ce ce mondial et de la pol\u00e9mique sur Labinal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [90%] :\r\nUne des joueurs oui, donc il faut quand m\u00eame dire que les messages qu'il entendait donner par rapport \u00e0 nos joueurs binationaux \u00e9taient quand m\u00eame tr\u00e8s troublant, tr\u00e8s troubl\u00e9e, donc je trouve pas que la communication, elle \u00e9tait bien de fait et donc l\u00e0 il faut effectivement une petite remise en cause, en tout cas par rapport \u00e0 la communication autour de cette probl\u00e9matique des binationaux je peux comprendre que \u00e7a pose un probl\u00e8me lorsque on a des personnes avec 2 passeports et qui sont tout \u00e0 fait, entra\u00een\u00e9 par la Suisse et puis apr\u00e8s le Val vont partir ailleurs, mais de l\u00e0 \u00e0 en phase, on d\u00e9passe en prenant des, des, des, des angles divers et vari\u00e9s, il me semble que c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [94%] :\r\nVous en avez parl\u00e9 avec Romain tout \u00e0 l'heure, les violences faites aux femmes, on en parle aussi dans la presse ce matin, violences dans la rue ou sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e7a alimente le d\u00e9bat Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nTra\u00een\u00e9 salope, pute sur les r\u00e9seaux sociaux, les femmes, les politiciennes, surtout en ont marre d'\u00eatre diffam\u00e9e, comme le rapporte Le Temps, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir concr\u00e8tement alliance F qui regroupe environ 70 associations f\u00e9minines s'appr\u00eate \u00e0 lancer un projet pour combattre le ph\u00e9nom\u00e8ne, l'id\u00e9e c'est d'abord un appel au dialogue quelque 60 b\u00e9n\u00e9voles des anges num\u00e9riques comme on les appelle Vadrouille sur les r\u00e9seaux sociaux et r\u00e9pondront aux auteurs des commentaires insultants, ce sont surtout les femmes, mais nous ne fermerons pas les yeux sur ce qui touche les hommes, pr\u00e9cise une membre d'AllianceF. alors l'organisation est \u00e0 la recherche d'argent, il lui faut encore 240000 francs, elle a contact\u00e9, entre autres, les grandes villes dont Gen\u00e8ve et Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [89%] :\r\nMonica, bonne sant\u00e9, vous aussi vous avez eu des des histoires de diffamation des choses assez violentes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites sur les sur les r\u00e9seaux sociaux, comment, comment on r\u00e9agit face \u00e0 \u00e7a, on laisse passer ou la comme comme le font ces femmes ont dit Stop \u00e0 un certain moment, et puis on essaye de trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [91%] :\r\nNon, je pense que la r\u00e9action, maintenant elle est correcte, parce que un certain moment on ne peut pas continuer comme \u00e7a, moi aussi, comme un va vient de le demander comment ce que j'ai fait pour survivre \u00e0 tout \u00e7a, c'est tout simplement, il y a beaucoup de choses que je n'ai pas lu, donc il y a des choses extr\u00eamement violente en fait qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites quand je regarde aussi comment les femmes elles sont pris majoritairement, en fait, il y a bien \u00e9videmment aussi dire des des des attaquants que les hommes sur les r\u00e9seaux sociaux mais je dis que l\u00e0 il y a une n\u00e9cessit\u00e9 maintenant de r\u00e9guler tout \u00e7a, de police et tout \u00e7a parce que l\u00e0, franchement, on ne peut pas continuer avec ce d\u00e9versement de haine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [94%] :\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux versements de de haine sur les r\u00e9seaux sociaux le Blick, lui, continue ce qu'il appelle la grosse col\u00e8re des femmes apr\u00e8s les agressions de Gen\u00e8ve et de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [95%] :\r\nOui, le journal continue de soulever le d\u00e9bat entre femme de gauche et de droite concernant les raisons de l'augmentation de ces violences, alors pour la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg Frank c'est une \u00e9vidence, ce sont les cons\u00e9quences de l'arriv\u00e9e des migrants en provenance de culture \u00e0 forte dominante patriarcale, attention, attention \u00e0 ne pas g\u00e9n\u00e9raliser, r\u00e9torque Yvonne Ferri, conseill\u00e8re nationale socialiste, j'ai voyag\u00e9 en Afrique, en Inde, o\u00f9 il y a bien plus de femmes dans les parlements ou qui prennent les d\u00e9cisions importantes \u00e0 la maison, par contre, elle rejoint la pr\u00e9sidente du PDC sur un point : les agressions augmentent bel et bien selon elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [90%] :\r\nMonica bonne Fenty, je sais pas si vous lisez le le Blick et l\u00e0, la presse al\u00e9manique mais c'est vrai que depuis le d\u00e9but de la semaine, le Blick feuilleton choqu\u00e9 le journal sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur ce qui s'est pass\u00e9 aussi lors de la Street Parade vous sur le le c\u00f4t\u00e9 Ang\u00e9lique on vous a un peu entendu tout \u00e0 l'heure, vous comprenez ce ce d\u00e9bat qui commence \u00e0 na\u00eetre est -ce que pendant longtemps on n'a pas voulu voir cette certaines choses au niveau politique, notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [91%] :\r\nDonc il faut franchement maintenant je, je, je, il y a eu effectivement des approches Ang\u00e9lique par rapport \u00e0 \u00e7a, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi eu des \u00e0 des, des, des approches en fait en comme jeudi Noir Blanc qui manquait en petit peu de nuances et je dirais que les 2 ne Servent pas au d\u00e9bat, ce que j'ai pu discuter tout \u00e0 l'heure avec Monsieur Clive montre que le ph\u00e9nom\u00e8ne, il est quand m\u00eame complexe, il y a diff\u00e9rents param\u00e8tres et tout simplement le r\u00e9duire \u00e0 une \u00e9quation \u00e0 un seul param\u00e8tre est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9ducteur qui ne fait pas avancer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, mais en tout cas ce que vous disiez par rapport \u00e0 la \u00e0 la violence sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a vaut ici aussi, ici, il y a un moment, il faut dire Stop et semble -t-il en tout cas au niveau politique, ce qui s'est pass\u00e9 ces 2 \u00e9v\u00e9nements distincts, mais ceux qui qui se sont pass\u00e9es de mani\u00e8re tr\u00e8s rapproch\u00e9s font que les politiciennes suisse prennent le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps de la violence et disent Stop, il y a vraiment quelque chose qui est en train de se passer selon vous par rapport \u00e0 la vielle violences faites aux femmes oui et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [90%] :\r\nMaintenant, \u00e7a c'est un commentaire, \u00e7a s'est d\u00e9clench\u00e9 en tout cas en Suisse, particuli\u00e8rement par rapport \u00e0 cette agression, ici \u00e0 Gen\u00e8ve et aussi en Suisse al\u00e9manique \u00e0 cette agression \u00e0 la Street Parade mais je rappelle que c'est depuis 2 ou 3 ans que le d\u00e9bat, il a vraiment \u00e9t\u00e9 port\u00e9s sur la place publique de fa\u00e7on quotidienne avec les avec les mouvements metoo avec le les mouvements balance ton porc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [97%] :\r\nOn va partir pour la Catalogne, maintenant si vous le voulez bien la petite ville de Ripoll o\u00f9 plus rien n'est comme avant depuis le 17 ao\u00fbt de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [94%] :\r\nSouvenez -vous, c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e, 2 attaques terroristes \u00e0 Barcelone et \u00e0 Cambrils tue 16 personnes, il y en aurait eu beaucoup plus si la veille, l'un des imams terroristes ne s'\u00e9tait pas fait exploser par erreur en bricolant son engin alors pourquoi Ripoll c'est que 8 des jeunes membres de la cellule terroriste venaient de cette petite ville au pied des Pyr\u00e9n\u00e9es, comment est -ce possible que personne n'a rien remarqu\u00e9, se demande encore aujourd'hui le nouvel imam depuis les relations entre \u00e9trangers et locaux sont difficiles dans la ville, et selon la NZZ qui s'est rendu sur place, le manque de r\u00e9action des forces de s\u00e9curit\u00e9 de la police continuent de soulever la pol\u00e9mique, il savait que la Catalogne est un haut lieu de l'Islam radical en Europe, la police a aussi manqu\u00e9 de coordination entre les forces de l'\u00c9tat et des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [86%] :\r\nMonique bonne senti dans cette lutte contre le terrorisme, on le sait, Gen\u00e8ve est tr\u00e8s concern\u00e9 la collaboration justement entre les polices cantonales et fait Paul entrefaites, Paul et les polices \u00e9trang\u00e8res, vous direz que \u00e7a fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [91%] :\r\nElle s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9e, parce que l\u00e0 aussi, quant \u00e0 nous avons eu ces ph\u00e9nom\u00e8nes criminels en fait ces ph\u00e9nom\u00e8nes terroristes qui ont touch\u00e9 particuli\u00e8rement la France, avec une influence tr\u00e8s clair sur Gen\u00e8ve et aussi sur les autres contents la donc sur les autres cantons romands mais aussi sur le reste de la Suisse a n\u00e9cessit\u00e9 le fait qu'on se mette autour de la table et qu'on d\u00e9cide maintenant comment on peut mieux coordonner coordonner les actions d\u00e9j\u00e0 entre les polices cantonales avec le niveau f\u00e9d\u00e9ral, et aussi avec le niveau international donc je dirais que la prise de connaissant la prise de conscience du du du danger nous a vraiment mis autour d'une table et les choses on on l'espace de quelques ann\u00e9es, ils se sont vraiment beaucoup am\u00e9lior\u00e9, c'est un gros danger, \u00e7a reste un gros danger pour Gen\u00e8ve oui nous restons en fait toujours avec on, je dirais, on risque d'attentat qui est quand m\u00eame pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [92%] :\r\nOn va terminer si vous le voulez bien cette revue de presse avec quelque chose qui a rien \u00e0 voir son grand on va parler du Comptoir suisse oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [91%] :\r\nLe comptoir qui pourrait bien ne pas f\u00eater son centenaire l'ann\u00e9e prochaine, selon 24 heures sur d\u00e9pendra du r\u00e9sultat de cette ann\u00e9e et de la pr\u00e9sence ou non d'une volont\u00e9 chez les collectivit\u00e9s, les exposants et, in fine, les visiteurs, d\u00e9clare sans langue de bois, son directeur et puisqu'on parle terroir j'ose vous demander : vous aimez la past\u00e8que Roman, j'adore \u00e7a, symbole, il y en a maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, donc \u00e0 ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [82%] :\r\nThor de past\u00e8que, n'oubliez pas la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin magnifique s'entassent Zimmerli pour la la presse merci Sandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1638505-CA6A-47DD-8FB8-68619AD108A9", "internalArchiveId": "A1638505-CA6A-47DD-8FB8-68619AD108A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 16.08.2018", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Salvini, vice-premier ministre de la Lega;Thomas Zimmermann, responsable de la communication \u00e0 l'Union syndicale suisse;Babette Sigg Frank,  pr\u00e9sidente des femmes PDC Suisse;Andlauer;Idris, Epicier \u00e0 Istanbul;Hasan, barbier \u00e0 Istanbul;Ali, barbier \u00e0 Istanbul;Luc Polli, gestionnaire de la maison du Bl\u00e9 et du Pain \u00e0 Echallens;Extraits films Madonna;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(15+  TF1/GENES SUITES SALVINI PI 7H)  \r\nUne deuxi\u00e8me nuit de recherche...au milieu des \u00e9normes blocs de b\u00e9ton...\u00e0 G\u00eanes.\r\nLes sauveteurs esp\u00e8re encore trouver des survivants...mais leur travail est ralenti.... en raison du risque d'\u00e9croulement de nouvelles parties du pont\r\nLes autorit\u00e9s le r\u00e9p\u00e8tent : il reste des disparus.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s, dont neuf dans un \u00e9tat grave.\r\nHIer...l'Ettat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour une ann\u00e9e...\r\nVincent St\u00f6cklin, vous \u00eates en direct de G\u00eanes...\r\nLes victimes ne sont pas encore enterr\u00e9es ..mais la pol\u00e9mique politique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9.\r\n----DIRECT \r\nOui, les pol\u00e9miques politiques n'ont pas attendu. Et le  vice premier ministre de la Lega, Matteo Salvini continue de s'assurer une pr\u00e9sence m\u00e9diatique avec ses paroles tranchantes et directement dirig\u00e9e vers ses \u00e9lecteurs. C'\u00e9tait hier apr\u00e8s-midi a G\u00eanes.\r\nLa campagne \u00e9lectorale permanente de Matteo Salvini se poursuit aussi \u00e0 coup de tweet. Hier, lapsus ou non, Matteo Salvini a remerci\u00e9 les victimes (mais aussi les m\u00e9decins et les sauveteurs) dans un tweeet qui a soulev\u00e9 une petite temp\u00eate. \r\nToutes les tendances politiques ont bien l'intention de surfer sur la col\u00e8re suscit\u00e9e par la trag\u00e9die. La col\u00e8re, c'est justement le langage utilis\u00e9 depuis des semaines par Matteo Salvini. Il a donc une longueur d'avance dans ce domaine. \r\n***RELANCE : D\u00e9terminer qui est responsable, c'est vraiment l'enjeu du point de vue politique..\r\nToutes les tendances politiques s'accusent mutuellement de vouloir tirer parti de la trag\u00e9die. Originaire de G\u00eanes, le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toile Beppe Grillo a lanc\u00e9 hier \"un Vaffa au chacals\" que lui a renvoy\u00e9 l'opposition sociale d\u00e9mocrate, une opposition qui ne manque pas souligner qu'a G\u00eanes, c'est pr\u00e9cis\u00e9ement les blocages du parti aujourd'hui au pouvoir qui ont emp\u00each\u00e9 la construction depuis des ann\u00e9es d'une route qui aurait permis de contourner le pont.\r\nEXTRO \r\nMerci, Vincent St\u00f6clin...\r\nON entendait \u00e0 l'instant Matteo Salvini...\r\nC'est d\u00e9sormais confim\u00e9....Giuseppe Conte, le chef de l'ex\u00e9cutif italien...annonce le lancment d'une proc\u00e9dure...pour r\u00e9voquer la cnoession accord\u00e9e  Autostrade...la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mandat\u00e9e par l'Etat italien...pour l'exploitation de l'autoroute.\r\n(Nucl\u00e9aire) ***La Suisse ne signera pas - pour l'instant - le Trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires.\r\nD\u00e9cision hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSelon un r\u00e9cent rapport...la signature du texte...comporterait trop de risques sur le terrain diplomatique...\r\nLe gouvernement privil\u00e9gie donc...la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse...face \u00e0 la politique de la paix et aux arguments humanitaires.\r\nEn juin dernier...le Conseil national...avait pourtant adopt\u00e9 une motion...qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...de signer au plus vite ce trait\u00e9.\r\nL'autre chambre...le Conseil des Etats...doit d'ailleurs.... encore se prononcer.\r\n(01/CONSEIL FEDERAL EUROPE ITV ZIMMERMANN) ***Aller de l'avant avec l'Union europ\u00e9enne. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a  aussi...d\u00e9cid\u00e9 hier (MER) de s'en tenir au cap qu'il avait fix\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9....\r\nUne orientation...d\u00e9cid\u00e9e...avant les vacances....\r\navant que les syndicats...ne d\u00e9cident...de claquer la porte...de quitter les discussions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. \r\nAujourd'hui, le gouvernement suisse esp\u00e8re toujours arriver.... avec un compromis \u00e0 proposer \u00e0 Bruxelles... cet automne. \r\nSauf que l'Union syndicale suisse maintient elle aussi sa position.\r\n Pas question de revenir n\u00e9gocier...selon Thomas Zimmermann, responsable de la communication \u00e0 l'USS...\r\n  0'29\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(02/VIOLENCES FEMMES ITV SIGG (7H)) ***La gauche doit arr\u00eater de se voiler la face. C'est le discours des politiciennes de droite apr\u00e8s les aggressions qui ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve...et lors de la Street Parade de Zurich. \r\nLa pol\u00e9mique enfle en Suisse al\u00e9manique. \r\nCes femmes de droite d\u00e9noncent des violences - selon elles - souvent imputables \u00e0 des hommes issus de l'immigration.\r\nElles appelent les femmes de gauche \u00e0 se saisir de cette probl\u00e9matique. \r\nCertaines d'entre elles se sont exprim\u00e9es hier...dans le Blick...notamment...\r\nParmi elles... Babette Sigg Frank,  la pr\u00e9sidente des femmes PDC Suisse:\r\n  0'42\r\nBabette Sigg-Frank...au micro...de Sylvie Belzer...\r\n***Alors...y a-t-il vraiment une prise de conscience \u00e0 faire..du c\u00f4t\u00e9 des femmes de gauche? R\u00e9ponse dans quelques minutes de  Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste. Elle sera notre invit\u00e9 \u00e0 7h19.\r\n(BRA - Lula pr\u00e9sident) Lula...Candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...depuis la case prison...\r\nCe n'est plus qu'un sc\u00e9nario...cette fois c'est officiel...au Br\u00e9sil.\r\nLe parti des travailleurs  a officiellement d\u00e9pos\u00e9 cette nuit...la candidature de l'ex-pr\u00e9sident...condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison...pour corruption.\r\nLa comission \u00e9lectorale...devrait donc invalider...cette candidature...m\u00eame si Lula...est donn\u00e9 en t\u00eate des sondages...en vue du scrutin...du mois d'octobre.\r\nPlusieurs milliers de ses partisans ont encore d\u00e9fil\u00e9...hier...au Br\u00e9sil...pour r\u00e9clamer sa lib\u00e9ration...Ils \u00e9taient une quarantaine aussi...dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n(08/TURQUIE COLERE POPULATION PI) ***Entre la Turquie et les Etats-Unis, la crise diplomatique est en train de tourner \u00e0 la guerre commerciale. \r\nAlcool, tabac, v\u00e9hicules de tourisme.\r\nOn vous en parlait hier matin...\r\nLa Turquie a annonc\u00e9 l'augmentation des tarifs douaniers de plusieurs produits en provenance des Etats-Unis.\r\nUne mani\u00e8re de.... riposter \u00e0 des mesures similaires prises par Washington sur l'acier et l'aluminium. \r\nMais parmi les citoyens turcs, qui assistent impuissants \u00e0 ce jeu de repr\u00e9sailles, les avis sont partag\u00e9s, \r\nReportage \u00e0 Istanbul Sign\u00e9 Anne Andlauer...\r\n  1'19 \r\n(( Assis devant son \u00e9picerie du centre d'Istanbul, Idris dit soutenir sans r\u00e9serve les sanctions qui visent les produits en provenance des Etats-Unis :\r\nIDRIS : \r\nEn tant que citoyens de ce pays, nous devons faire bloc derri\u00e8re le gouvernement . Sinon, les Etats-Unis vont nous manger tout cru, ils n'attendent que \u00e7a !\r\nChez certains Turcs, comme Idris, les contre-repr\u00e9sailles sont d'autant plus bienvenues qu'elles flattent un sentiment anti-am\u00e9ricain r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\nMais plus il suit l'effondrement de sa monnaie face au dollar, plus Hasan, un barbier, en vient \u00e0 souhaiter l'apaisement :\r\nHasan : \r\nCette histoire va nous co\u00fbter cher parce que nous importons \u00e9norm\u00e9ment des Etats-Unis. Il faut \u00eatre r\u00e9alistes : les Etats-Unis sont une superpuissance, ce n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de nous obstiner face \u00e0 eux de cette fa\u00e7on. Je suis favorable \u00e0 un compromis. \r\nHasan attend aussi un soutien des Europ\u00e9ens :\r\nHasan : \r\nLes pays europ\u00e9ens devraient se montrer solidaires de notre pays. Il n'y a que notre union qui puisse pousser Trump \u00e0 cesser ses guerres commerciales. \r\nAli, son coll\u00e8gue, est inquiet \u00e0 l'id\u00e9e que ses cigarettes, de marque am\u00e9ricaine, deviennent encore plus ch\u00e8res. Mais il prend la nouvelle avec philosophie :\r\nAli : \r\nLe prix de mon paquet est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 11 \u00e0 13 livres cette ann\u00e9e. Ca pourrait \u00eatre l'occasion de changer de marque... ou m\u00eame carr\u00e9ment d'arr\u00eater de fumer ! \r\nUne id\u00e9e qui ne d\u00e9plairait pas au chef de l'\u00c9tat turc. Recep Tayyip Erdogan pratique depuis des ann\u00e9es une politique de hausse des taxes pour d\u00e9tourner ses citoyens du tabac et de l'alcool.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\nPour rappel...en toile de fonds...de ce conflit diplomatique...\r\nIl y a le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brusnson...assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Turquie...\r\nLa justice turque... a d'ailleurs rejet\u00e9 hier...une nouveau recours...\r\n(Aquarius - Arriv\u00e9 \u00e0 Malte) ILs ont pouss\u00e9 des cris de joie au moment d'accoster dans le port de la Valette. \r\nLe navire humanitaire Aquarius est bien arriv\u00e9 hier \u00e0 Malte.... o\u00f9 les 141 migrants \u00e0 son bord ont finalement pu mettre pied \u00e0 terre. \r\nOriginaires pour la plupart de Somalie et d'Erythr\u00e9e, ils seront r\u00e9partis entre plusieurs pays europ\u00e9ens, dont le France, l'Espagne et le Portugal.\r\n(TF6/FETE BLE PAIN PI) ***7h...D\u00e9but des festivit\u00e9s dans le Gros-de-Vaud...!  La f\u00eate du Bl\u00e9 et du pain a d\u00e9but\u00e9 heir soir...\u00e0 Echallens...\r\nL'\u00e9v\u00e8nement se tient tous les 10 ans depuis 1978...et une grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e...la cr\u00e9ation d'un pain sp\u00e9cial...pour marquer la f\u00eate...\r\nCette  miche boulang\u00e8re originale...a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e \"solstice..\r\nComme pour illuminer.... de pourpre l'\u00e9dition 2018 de cette F\u00eate du Bl\u00e9  et Pain. \r\nEt c'est le  fruit d'un travail commun, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'41\r\nEXTRO : la f\u00eate du Bl\u00e9 et du Pain, \u00e0 Echallens c'est jusqu'au 26 ao\u00fbt.\r\n(Wawrinka - Cinci + Vote Cpe Davis) WAVRINKA \r\nEn tennis, Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8me de finale du Masters 1000 de Cincinnati. Il s'est d\u00e9fait du japonais Kei Nishikori en deux sets : 6-4 6-4. En 8\u00e8me, il affrontera le hongrois Marten Fuk-so-vich. \r\nQuant \u00e0 la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis, une d\u00e9cision sera prise aujourd'hui \u00e0 Orlando en Floride. L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Tennis doit se prononcer sur le nouvelle formule de la comp\u00e9tition, \u00e0 savoir une comp\u00e9tititon sur une semaine dans un seul lieu. Actuellement, la Coupe Davis a lieu durant 4  week-ends prolong\u00e9s.\r\n(12/60 ANS MADONNA) ***C'est l'artiste f\u00e9minine qui a vendu le plus de disques dans l'histoire de la musique: Madonna f\u00eate aujourd'hui  ses 60 ans... \r\nLa star am\u00e9ricaine est d'ailleus arriv\u00e9e hier...au Maroc...\u00e0 Marrakech...o\u00f9 elle compte c\u00e9bl\u00e9rer avec faste...cet anniversaire\r\nMadonna, c'est une ic\u00f4ne de la pop-cutlre...une riche carri\u00e8re musicale... \r\nMais c'est aussi, Renaud Malik, une carri\u00e8re d'actrice particuli\u00e8rement prolifique.\r\n  1'41\r\n((Oui c'est sans doute un aspect moins connu du personnage, et sans doute moins glorieux aussi: Madonna a tourn\u00e9 dans une bonne vingtaine de drames, de com\u00e9dies, de films d'aventures... Elle a d'ailleurs entam\u00e9 sa carri\u00e8re d'actrice avant m\u00eame d'enregistrer son premier 45 tours.\r\nSON 1\r\n1979, c'est la p\u00e9riode underground de Madonna... Elle vit \u00e0 New York, presque sans argent, et elle accepte de tourner pour 100 dollars dans ce petit film d'art et d'essai baptis\u00e9 \"A certain sacrifice\"... Le film ne sort pas sur le moment et ce n'est que bien des ann\u00e9es plus tard, en 1985, que la chanteuse d\u00e9croche son premier grand r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9cran:\r\nSON 2\r\n\"Recherche Susan D\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\", cette fois c'est une com\u00e9die... Madonna y joue plus ou moins son propre r\u00f4le... Le succ\u00e8s est au rendez-vous et les portes d'Hollywood s'ouvrent \u00e0 elle:\r\nSON 3\r\nDans les ann\u00e9es qui suivent les tournages s'encha\u00eenent... Shangha\u00ef surprise en 1986, who's that girl en 1987, dick tracy en 1990... Mais ce n'est qu'une succession d'\u00e9checs commerciaux ou critiques... Madonna semble abonn\u00e9e aux navets... Seul le film \"Evita\" fait vraiment exception, on est alors en 1996:\r\nSON 4\r\n20 ans plus tard, le bilan de sa carri\u00e8re de com\u00e9dienne est en demi\r\nWho's that girl en 1987, Dick Tracy en 1990, les tournages s'encha\u00eenent... Les \u00e9checs aussi, \u00e0 la fois commerciaux et critiques... Madonna semble abonn\u00e9e aux navets... Seul le film \"Evita\" fait vraiment exception, on est alors en 1997:\r\nSON 4\r\n20 ans plus tard, le bilan de sa carri\u00e8re de com\u00e9dienne est en demi-teinte: pas un seul oscar, mais 16 nominations aux Razzie Awards, cette c\u00e9r\u00e9monie annuelle qui r\u00e9compense les plus mauvaises performances d'acteur... C'est un record \u00e0 ce jour.))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 881, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765768", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-08-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-08-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9765778", "ece-9765768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T05:12:29Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, le coup de gueule des femmes de droite et du centre, apr\u00e8s les violences, agressions sur des jeunes femmes dans les rues de Gen\u00e8ve et de Z\u00fcrich, elle d\u00e9nonce l'ang\u00e9lisme de leurs coll\u00e8gues de gauche, elle refuserait de voir que la violence est souvent le fait d'hommes issus de l'immigration alors mais sans tabou \u00e0 gauche ou alors de la r\u00e9cup\u00e9ration politique \u00e0 droite, nous poserons la question \u00e0 Rebecca Ruiz, ce socialiste conseill\u00e8re nationale vaudoise, elle sera avec nous dans une vingtaine de minutes pour en parler avec nous, \u00e9galement en Studio ce matin Jacky Delapierre monsieur Athletissima depuis 40 ans monsieur Bl\u00e9 et Pain aussi puisqu'il pr\u00e9side la f\u00eate du m\u00eame nom qui s'est ouverte hier \u00e0 Echallens baguettes et tartan donc au menu de Romain, qui va dans une demi- heure et puis on en parle beaucoup, cet \u00e9t\u00e9, les mesures d'accompagnement et la fameuse r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours \u00e0 laquelle les syndicats tiennent mordicus dans nos n\u00e9gociations avec Bruxelles mais comment \u00e7a se passe sur le terrain, \u00c9tienne Kocher a accompagn\u00e9 des contr\u00f4leurs du travail lors d'un contr\u00f4le surprise, reportage \u00e0 8 heures moins quart mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien bancaire terre bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nBonjour 2\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc \u00e0 G\u00eanes, l'espoir de retrouver des survivants s'amenuisent, du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants, l'heure est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9cup\u00e9ration politique de la catastrophe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap, direction Bruxelles il croit toujours \u00e0 un compromis cette ann\u00e9e sur l'accord-cadre avec l'UE, vous l'entendrez les syndicats qui ont claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations, eux aussi, campent sur leurs positions \u00e0 suivre que pensent les turcs des taxes instaur\u00e9es par Ankara contre des produits am\u00e9ricains, nous serons reportage \u00e0 Istanbul un solstice pour \u00e9clairer le Gros-de-Vaud et puis Madonna f\u00eate ses 60 ans une ic\u00f4ne de la pop culture un peu moins brillante, c\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [95%] :\r\nUne nouvelle nuit de recherches au milieu des \u00e9normes blocs de b\u00e9ton \u00e0 G\u00eanes, les sauveteurs italiens esp\u00e8rent encore trouver des survivants mais leur travail est ralenti en raison du risque d'\u00e9croulement de nouvelles parties du pont, les autorit\u00e9s le r\u00e9p\u00e8tent : il reste des disparus, le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s dont neuf dans un \u00e9tat grave hier l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour une ann\u00e9e Vincent Stuck in, vous \u00eates en Direct de G\u00eanes, les victimes ne sont pas encore enterr\u00e9es, mais la pol\u00e9mique politique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [93%] :\r\nOui, les pol\u00e9miques n'ont pas attendu et le vice 1er ministre de la Lega Matteo Salvini continue de s'assurer une pr\u00e9sence m\u00e9diatique avec ses paroles tranchantes et directement dirig\u00e9e vers ses \u00e9lecteurs c'\u00e9tait hier apr\u00e8s- midi \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:32) [86%] :\r\n\u00e7a avance tout Diane dans alors on \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de leur retirer la concession les responsabilit\u00e9s, me semble -t-il sont \u00e9videntes, je le r\u00e9p\u00e8te, une soci\u00e9t\u00e9 qui fait plus d'un milliard de b\u00e9n\u00e9fices de l'espace effondr\u00e9s, des ponts, 3 milliards et demi de p\u00e9ages autoroutiers pay\u00e9 par des citoyens italiens, donc aussi par les travailleurs qui passe par cette autoroute donc quand tu re\u00e7ois une telle somme d'argent, tu dois t'occuper des viaducs comme si c'\u00e9tait tes propres enfants \u00e9cole Aragon mais Alfonsi filer Tour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [97%] :\r\nCette campagne \u00e9lectorale permanente de Matteo Salvini se poursuit aussi \u00e0 coup de tweet hier lapsus ou non Matteo Salvini a remerci\u00e9 les victimes mais aussi les m\u00e9decins, les sauveteurs dans un tweet qui a soulev\u00e9 une petite temp\u00eate toutes les tendances politiques ont bien l'intention de surfer sur la col\u00e8re suscit\u00e9e par cette trag\u00e9die, la col\u00e8re, c'est justement le langage utilis\u00e9 depuis des semaines par Matteo Salvini, il a donc une longueur d'avance dans ce domaine ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [98%] :\r\nQui est responsable, c'est vraiment l'enjeu maintenant du point de vue politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [92%] :\r\nOui, et toutes les tendances politiques s'accusent mutuellement de vouloir tirer parti de la trag\u00e9die, originaire de G\u00eanes, le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toile Beppe Grillo \u00e9tait hier aussi a G\u00eanes, il a lanc\u00e9 un vaste enfin au chacals que lui ont renvoy\u00e9 l'opposition sociale d\u00e9mocrate, une opposition qui ne manque pas de souligner qu'\u00e0 G\u00eanes, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les blocages du parti aujourd'hui au pouvoir qui ont emp\u00each\u00e9 la construction depuis des ann\u00e9es d'une route qui aurait permis de contourner le pont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [93%] :\r\nMerci Vincent St\u00f6ckli n'en Direct de G\u00eanes, on entendait \u00e0 l'instant au milieu de vos propos, Matteo Salvini c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9 de Giuseppe Conte, le chef de l'ex\u00e9cutif italien annonce le lancement d'une proc\u00e9dure pour r\u00e9voquer la concession accord\u00e9e \u00e0 Autostrade, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mandat\u00e9e par l'\u00c9tat pour l'exploitation de l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nEn Suisse, Berne ne signera pas en tout cas pas pour l'instant, le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [98%] :\r\nD\u00e9cision hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un r\u00e9cent rapport, la signature du texte comporterait trop de risques sur le terrain diplomatique, le gouvernement privil\u00e9gie donc la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse face \u00e0 la politique de la paix et aux arguments humanitaires en juin dernier, le Conseil national avait pourtant adopt\u00e9 une motion qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de signer au plus vite ce trait\u00e9 l'autre chambre, le Conseil des \u00c9tats doit d'ailleurs encore se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9galement parl\u00e9 de de ses rapports avec l'Union europ\u00e9enne : hier et il a d\u00e9cid\u00e9 de s'en tenir au cap qu'il avait fix\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [96%] :\r\nUne orientation d\u00e9cid\u00e9e avant les vacances, avant que les syndicats ne d\u00e9cident de claquer la porte de quitter les discussions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, aujourd'hui, le gouvernement suisse esp\u00e8re toujours arriver avec un compromis \u00e0 proposer \u00e0 Bruxelles cet Automne, sauf que l'Union syndicale suisse maintient elle aussi sa position : pas question de revenir n\u00e9gocier, selon Thomas Zimmermann, responsable de la communication \u00e0 l'USS. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:14) [93%] :\r\nDans la nous confirme dans notre position en y a pas \u00e0 n\u00e9gocier sur les mesures d'accompagnement dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:22) [93%] :\r\nDonc pour vous, \u00e7a veut dire que vous n'avez pas retourner \u00e0 la table de Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:26) [94%] :\r\nNon, pour nous, il y a pas d'changement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 donc la ligne rouge sur les mesures d'accompagnement et donc nous participons pas \u00e0 des n\u00e9gociations avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann sur un affaiblissement de la protection des salaires en Suisse il y a, il y a pas de raison de revenir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:44) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard, la gauche doit arr\u00eater de se voiler la face, c'est le discours de certaines politicienne de droite et du centre, apr\u00e8s les agressions qui ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et lors de la Street Parade de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [92%] :\r\nLa pol\u00e9mique enfle en Suisse al\u00e9manique, ces femmes de droite et du centre, d\u00e9noncent des violences, selon elles, souvent imputables \u00e0 des hommes issus de l'immigration, elles appellent les femmes de gauche \u00e0 se saisir de cette probl\u00e9matique, certaines d'entre elles se sont exprim\u00e9es hier dans le Blick notamment, parmi elles, Babette Sigg Frank la pr\u00e9sidente des femmes PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:15) [88%] :\r\nAttendez Monsieur Boudsocq 9, on dirait une file se poursuit convaincus, nous sommes beaucoup trop tol\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9gard de ces comportements, nous devons d\u00e9sormais les r\u00e9primer durement qu'Evans quelquefois One bien s\u00fbr qu'il y a aussi des Suisses qui sont violents avec les femmes, mais dans le cas de ces agressions, il y a vraiment quelque chose qui n'a pas fonctionn\u00e9 Ism\u00e8ne billetterie, on a oubli\u00e9 de dire \u00e0 ses hommes, que ce n'\u00e9tait pas admissible que cela ne se passait pas comme \u00e7a chez nous et que si quelqu'un se comporte de la sorte, il doit repartir chez lui \u00e0 Napol\u00e9on, il, je crois que les femmes de gauche ont d\u00e9sormais compris qu'il \u00e9tait temps de faire alliance d'agir ensemble face \u00e0 ces violences et a -t-il car il faut bien le constater, c'est \u00e0 la gauche de prendre conscience, car c'est elle qui a souvent de la peine \u00e0 admettre que les migrants peuvent constituer une menace alors ce qui est ni tra\u00eener m\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [86%] :\r\nBabette Sigg Frank, qui r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie Bayle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [92%] :\r\nAlors, y a -t-il vraiment un tabou du c\u00f4t\u00e9 des femmes de gauche sur ces questions, posera la question justement \u00e0 Rebecca Ruiz, elle sera avec nous aux alentours de 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [95%] :\r\n\u00e0 Lula, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle depuis la case prison ce n'est plus qu'un sc\u00e9nario cette fois c'est officiel au Br\u00e9sil, le Parti des travailleurs, a officiellement d\u00e9pos\u00e9 cette nuit la candidature de l'ex- pr\u00e9sident condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison pour corruption, la commission \u00e9lectorale devrait donc invalider cette candidature m\u00eame si Lula est donn\u00e9 en t\u00eate des sondages en fait du scrutin du mois d'octobre, plusieurs milliers de ses partisans ont encore d\u00e9fil\u00e9 hier au Br\u00e9sil pour r\u00e9clamer sa lib\u00e9ration, ils \u00e9taient une quarantaine, aussi dans les rues plus pr\u00e8s chez nous de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [95%] :\r\nEntre la Turquie et les \u00c9tats-Unis, la crise diplomatique est en train de tourner \u00e0 la guerre commerciale \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [97%] :\r\nTabac v\u00e9hicules de tourisme, on vous en parlait hier matin d\u00e9j\u00e0, la Turquie a annonc\u00e9 l'augmentation des tarifs douaniers de plusieurs produits en provenance des \u00c9tats-Unis, une mani\u00e8re de riposter \u00e0 des mesures similaires prises par Washington sur l'acier et l'aluminium, mais parmi les citoyens turcs qui assistent impuissants \u00e0 ce jeu de repr\u00e9sailles, les avis sont partag\u00e9s, reportage \u00e0 Istanbul Sign\u00e9 Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:01) [95%] :\r\nAssis devant son \u00e9picerie du centre d'Istanbul Idris dit soutenir sans r\u00e9serve les sanctions qui visent les produits en provenance des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:08) [90%] :\r\nDacic mettre en tant que citoyen de ce pays, nous devons faire bloc derri\u00e8re le gouvernement, sinon les \u00c9tats-Unis vont nous manger tout cru, ils n'attendent que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:15) [90%] :\r\nChez certains Turcs comme Idris si les contre- repr\u00e9sailles sont d'autant plus bienvenues qu'elle fait un sentiment anti- am\u00e9ricain r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9 et plus il suit l'effondrement de sa monnaie face au dollar, plus Hasan, un barbier en vient \u00e0 souhaiter l'apaisement \u00e0 18 cha\u00eenes toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:29) [91%] :\r\nCette histoire va nous co\u00fbter cher, parce que nous importons \u00e9norm\u00e9ment des \u00c9tats-Unis fabriquer du il faut \u00eatre r\u00e9aliste, les \u00c9tats-Unis sont une superpuissance, ce n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de nous obstiner face \u00e0 eux, de cette fa\u00e7on, c'est bien et que je suis, je suis favorable \u00e0 un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:43) [89%] :\r\nLe Neiman Hasan attend aussi un soutien des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [92%] :\r\nBen, les pays europ\u00e9ens devraient se montrer solidaires de notre pays, il n'y a que notre union qui puisse pousser Trump \u00e0 cesser ses guerres commerciales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:53) [87%] :\r\nAlice, son coll\u00e8gue est inquiet : l'id\u00e9e que ces cigarettes de marque am\u00e9ricaine deviennent encore plus cher, mais il prend la nouvelle avec philosophie : on ne Schlomo notre choix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [96%] :\r\nLe prix de mon paquet d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 11 \u00e0 13 livres cette ann\u00e9e, \u00e7a pourrait \u00eatre l'occasion de changer de marque ou m\u00eame carr\u00e9ment d'arr\u00eater de fumer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:09) [92%] :\r\nVous avez dit, une id\u00e9e qui ne d\u00e9plairait pas au chef de l'\u00c9tat turc Recep Tayyip Erdogan pratique depuis des ann\u00e9es une politique de hausse des taxes pour d\u00e9tourner ses citoyens du tabac et l'alcool \u00e0 9 pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [94%] :\r\nBon, il y avait, pour rappel, en toile de fond de ce conflit diplomatique, il y a le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Turquie la justice turque a d'ailleurs rejet\u00e9 un nouveau recours, ils ont pouss\u00e9 des cris de joie au moment d'accoster dans le port de La Valette, le navire humanitaire Aquarius est bien arriv\u00e9 hier \u00e0 Malte, o\u00f9 les 141 migrants \u00e0 son bord, ont finalement pu mettre pied-\u00e0-terre originaires pour la plupart, de Somalie et d'\u00c9rythr\u00e9e, ils seront r\u00e9partis entre plusieurs pays europ\u00e9ens dont la France, l'Espagne et le Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:48) [92%] :\r\n7 heures 10 c'est le d\u00e9but des festivit\u00e9s dans le Gros-de-Vaud La F\u00eate du bl\u00e9 et du Pain a d\u00e9but\u00e9 hier soir \u00e0 Echallens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [95%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui se tient tous les 10 ans depuis 1978 et une grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e : la cr\u00e9ation d'un pain sp\u00e9cial pour marquer la f\u00eate cette miche boulang\u00e8re originale a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e solstice comme pour illuminer de pourpre, l'\u00e9dition 2018 de cette F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, et c'est le fruit d'un travail comment Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:13) [87%] :\r\nDes boulangers, bien s\u00fbr, mais aussi des meuniers et des agriculteurs, il n'existerait pas de pain sans 3 corporations, donc au final un pain officiel rompt avec 3 grains de bl\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 dans la p\u00e2te qui \u00e9merge sur le dessus solstice, c'est son nom, c'est aussi celui du spectacle de la f\u00eate et tout un symbole, un pain simple en apparence, mais avec des caract\u00e9ristiques bien particuli\u00e8res, il a ami fonc\u00e9 tirant sur le rouge parce qu'il est fabriqu\u00e9 avec du bl\u00e9 \u00e0 grains pourpre, unique en son genre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:42) [88%] :\r\nC'est une vari\u00e9t\u00e9 qui allait sortir du catalogue des s\u00e9lectionneurs qui n'avait pas pris, en tout cas pour la la distribution en Suisse et puis non, aussi mieux appuyant, on arrive \u00e0 sortir quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:53) [88%] :\r\nLuc Polli, gestionnaire de la maison du bl\u00e9 et du Pain \u00e0 Echallens, c'est l'un des concepteurs de ce pain solstice ce bl\u00e9, c'est le van il noir plut\u00f4t Bordeaux donc issu d'un croisement, r\u00e9alis\u00e9 en 2001 \u00e0 l'Agroscope de Changins apr\u00e8s 10 ans de s\u00e9lection \u00e0 base d'une ancienne vari\u00e9t\u00e9 de bl\u00e9 pourpre de la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, le grenier de la Suisse, comme on dit, alors si ce grain rouge\u00e2tre, a bien failli \u00eatre abandonn\u00e9, il vit une aventure insolite \u00e0 Echallens, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un an qu'il est officiellement sorti des fournit locaux et son aventure, elle a bien des chances de perdurer apr\u00e8s la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:26) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est la client\u00e8le qui d\u00e9cide si le pain apr\u00e8s perdure dans l'assortiment de boulangerie moto Caja r\u00e9gionalement, il est bien suivi, au niveau de la client\u00e8le des boulangers apr\u00e8s en Suisse romande, ben c'est suivant les les particularit\u00e9s des patrons qui d\u00e9cide de le faire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [88%] :\r\nEt si le lien naturel, les m\u00e9tiers du bl\u00e9 et du Pain pour la f\u00eate des ch\u00e2les en 2018 pour la petite histoire, le pas solstice a d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 au Japon ou au Canada, on lorgne plus localement sur la labellisation du nouveau produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [89%] :\r\nEt cette F\u00eate du bl\u00e9 et du Pain c'est donc \u00e0 Echallens jusqu'au 26 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:58) [96%] :\r\nC'est l'artiste f\u00e9minine qui a vendu le plus de disques dans l'histoire de la musique Madonna f\u00eate aujourd'hui ses soit 100. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [93%] :\r\nAlors, la Star am\u00e9ricaine est d'ailleurs arriv\u00e9 hier au Maroc \u00e0 Marrakech, o\u00f9 elle compte c\u00e9l\u00e9brer avec faste cet anniversaire Madonna, ic\u00f4ne de la pop culture une riche carri\u00e8re musicale, mais c'est aussi Renaud Malik une carri\u00e8re d'actrice particuli\u00e8rement prolifique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:18) [95%] :\r\nOui, c'est un aspect moins connu du personnage, et sans doute aussi moins glorieux, Madonna a tourn\u00e9 dans une bonne vingtaine de drames de com\u00e9dies de films d'aventures, elle a d'ailleurs entam\u00e9 sa carri\u00e8re d'actrice avant m\u00eame d'enregistrer son 1er 45 tours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [65%] :\r\nVoil\u00e0, merci Christine Martin et au m\u00eame temps menait une somme \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:38) [93%] :\r\n1979 c'est la p\u00e9riode un underground de Madonna, elle vit \u00e0 New York, presque sans argent et elle accepte de tourner pour 100 dollars dans ce petit film d'art et d'essai baptis\u00e9 \u00e0 Soetens accrue enfin est -ce le film ne sort pas sur le moment et ce n'est que bien des ann\u00e9es plus tard, en 1985 que la chanteuse d\u00e9croche son 1er grand r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [67%] :\r\nMais un Alain et Suzanne \u00e0 restaurer, c'est une voix \u00e9nerve ce qui et sans doute bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:05) [90%] :\r\nRecherche Susan d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, cette fois, c'est une com\u00e9die Madonna y joue plus ou moins son propre r\u00f4le, le succ\u00e8s est au rendez- vous et les portes d'Hollywood s'ouvrent elle. \r\nDans les ann\u00e9es qui suivent les tournages s'encha\u00eenent, Shanghai et subprimes en 1986 foot : That Girl, en 1987 Dick Tracy en 1990 mais ce n'est qu'une succession d'\u00e9checs commerciaux ou critiques Madonna semble abonn\u00e9e aux navets Seul le film \u00e9vita fait vraiment exception on est alors en 1996. \r\n20 ans plus tard, le bilan de sa carri\u00e8re de com\u00e9dienne est en demi teinte, pas un seul Oscar mais 16 nominations aux Razzie Awards cette c\u00e9r\u00e9monie annuelle qui r\u00e9compense les plus mauvaises performances d'acteur, c'est un record \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:58) [95%] :\r\nOui, pas de quoi pleurer plut\u00f4t de quoi se r\u00e9jouir pour Stan Wawrinka en tennis, il s'est qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale du Masters 1000 de Cincinnati cette nuit, il s'est d\u00e9fait du japonais Kei Nishikori en 2 sets 6 4 6 4 il affrontera au prochain tour le hongrois Marten Fucsovics et puis c'est une grande journ\u00e9e peut-\u00eatre pour l'histoire du tennis puisque la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis pourrait prendre forme, une d\u00e9cision sera prise aujourd'hui \u00e0 Orlando, en Floride, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis doit se prononcer sur la nouvelle formule de la comp\u00e9tition, \u00e0 savoir une comp\u00e9tition sur une semaine dans un seul lieu actuellement le rappelle la Coupe Davis a lieu durant 4 week- ends prolong\u00e9s cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Julien bancaire terre merci beaucoup Julien il est 7 heures 14 la matin\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1138D19-BB2A-4808-8867-F97A3F5F5784", "internalArchiveId": "F1138D19-BB2A-4808-8867-F97A3F5F5784", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Son-Forget, repr\u00e9sentant \"En Marche\" des Fran\u00e7ais de Suisse;Bruno Rohner, directeur de Publibike;Lea Sprunger, athl\u00e8te suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/COULISSES ACCORD AQUARIUS PI) C'est la fin d'un long p\u00e9riple... pour les 141 rescap\u00e9s de l'Aquarius.\r\nLe navire humanitaire a finalement accost\u00e9 hier \u00e0 Malte... apr\u00e8s 5 jours d'errance en M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLes migrants qu'il transportait seront r\u00e9partis dans plusieurs pays... selon un accord conclu entre le gouvernement maltais et 5 \u00e9tats europ\u00e9ens\r\nUn compromis n\u00e9goci\u00e9 aux forceps pendant le week-end.... \r\nJordan Davis... certains esp\u00e8rent qu'il servira de mod\u00e8le pour l'avenir.\r\n  1'22\r\n((Au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron avait essuy\u00e9 des critiques pour avoir refus\u00e9 d'ouvrir ouvert les ports fran\u00e7ais \u00e0 l'Aquarius, la premi\u00e8re fois que le navire \u00e9tait en errance. Cette fois... le pr\u00e9sident fran\u00e7ais... en vacances... a multipli\u00e9 les coups de fil pour trouver des pays susceptibles d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s a bord. Le d\u00e9put\u00e9 En Marche Joachim Son-Forget repr\u00e9sente les Fran\u00e7ais de Suisse.. et il est l'un des protagonistes du dossier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale.\r\nSON\"\t\t\t\"\r\nEt la France esp\u00e8re que cette solution collective ad-hoc pourraient se p\u00e9r\u00e9nniser... Joachim Son Forget... \r\nSON\"\t\t\t\"\r\nLes m\u00e9saventures de l'Aquarius ont remis la question migratoire sur le devant de la sc\u00e8ne. Souvent au profit des partis populistes et conservateurs. Mais Le govuerekent fran\u00e7ais pense que la conjonmcture est propice \u00e0 la recherche de solutions. les \u00e9lections europ\u00e9ennes sont dans moisn d'une ann\u00e9e. Et Paris veut croire qu'un cetain nmbre de ses partenaires ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer que l'Europe peut reprendre la situation en main.))\r\n(06/GENES SITUATION PA) ***** G\u00eanes se pr\u00e9pare \u00e0 enterrer ses morts... apr\u00e8s l'effondrement du viaduc de Morandi. \r\nIls sont au moins 39... dont 3 trois enfants selon le dernier bilan des autorit\u00e9s... \r\nDes obs\u00e8ques d'Etat sont pr\u00e9vues samedi pour leur rendre hommage\r\nEt en attendant... les op\u00e9rations de secours se poursuivent...\r\nUne v\u00e9ritable course contre la montre pour tenter de retrouver d'\u00e9ventuels survivants\r\nCar \u00e0 ce stade... Nicole Della Pietra... des personnes sont encore port\u00e9es disparues. \r\n  0'51\r\n((\u00ab Nous poursuivrons nos recherches  aussi longtemps que nous n'auront pas extrait toutes les victimes des gravats \u00bb ont fait savoir les sapeurs pompiers. Mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger ; l'un des piliers de support du grand viaduc g\u00eanois se serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour. Il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs. A ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile.\r\nEn attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces prochains 12 mois au mois voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia. Comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc en moins de 5 mois.))\r\nA noter encore que la France a ouvert une enqu\u00eate pour blessures involontaires et homocides involontaires... \r\nCar quatre citoyens fran\u00e7ais font partie des victimes...\r\n(Br\u00e9sil Lula) Lula est bien candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne... pr\u00e9vue en octobre prochain\r\nLe parti des travailleurs a officiellement d\u00e9pos\u00e9 hier la candidature de l'ancien pr\u00e9sident... actuellement emprisonn\u00e9 pour une affaire de corruption\r\nUne peine confirm\u00e9e r\u00e9cemment par une cour d'appel... et qui lui interdit en principe de participer \u00e0 ce scrutin\r\nLa commission \u00e9lectorale devrait donc invalider cette candidature... m\u00eame si Lula figure en t\u00eate des intentions de vote \r\nLe parti travailliste... aurait d'ailleurs pr\u00e9vu une candidature de secours: celle de l'ancien maire de Sao Paulo... Fernando Haddad.\r\n(Armes nucl\u00e9aires) ***** La Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. Du moins pas pour l'instant\r\nLe COnseil f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9... \r\nDans le contexte actuel... il estime que signer ce texte est risqu\u00e9... pour la diplomatie du d\u00e9sarmement... et pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse\r\nBerne avait pourtant approuv\u00e9 l'adoption du trait\u00e9... l'an dernier... mais selon le gouvernement... de nombreuses questions devaient encore \u00eatre clarifi\u00e9es\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que l'engagement de la Suisse pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire reste entier. \r\nIl pourrait revoir sa position lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence d'examen du trait\u00e9... cinq ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur.\r\n(04/BE PUBLIBIKE PI) \u00ab C'est un gros d\u00e9g\u00e2t d'image ! \u00bb. \r\nVoil\u00e0 ce qu'affirme le \"d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 v\u00e9lo\" de la ville de Berne... qui d\u00e9plore la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des cadenas des v\u00e9los en libre service de la soci\u00e9t\u00e9 Publibike. \r\nLe week-end dernier, 350 des 700 deux-roues mis \u00e0 disposition dans la capitale ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s ou vol\u00e9s. \r\nEt la pol\u00e9mique enfle dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques. Alain Arnaud .\r\n  1'10\r\n((D\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville de Berne, qui se veut capitale de la mobilit\u00e9 douce. Et d\u00e9g\u00e2t d'image pour Publibike, filiale de Car Postal, alors que bien d'autres fournisseurs convoitent le march\u00e9 suisse. Le directeur de Publibike Bruno Rohner n'a pas d'autre choix que de confirmer .\r\nMAG 14'' PUBLIBIKE ITV ROHNER confirmation \r\n. par contre, on signale des cas en ville de Zurich. Apparemment, c'est un jeu d'enfant que de forcer les cadenas, et les abuseurs se sont pass\u00e9 le mot. Bref, il y a un probl\u00e8me technique qu'il va falloir r\u00e9parer au plus vite .\r\nMAG 14'' PUBLIBIKE ITV ROHNER d\u00e9tect\u00e9 les failles\r\nPublibike annonce qu'il en saura plus ce vendredi. Certains estiment qu'il faudra des mois pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes. Et \u00e0 Berne, les esprits s'\u00e9chauffent. Beaucoup reprochent \u00e0 la ville d'avoir mis\u00e9 sur un fournisseur unique, qu'elle subventionne largement, et dont les v\u00e9los ne sont pas \u00e9quip\u00e9s de puces GPS. ))\r\n(03/YANNICK BUTTET SUITES PA) **** 30 jours amende \u00e0 220 francs... avec un sursis de deux ans. C'est ce dont \u00e9cope Yannick Buttet... selon le site internet du Matin.\r\nL'ancien conseiller national PDC... et actuel pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz devra aussi r\u00e9gler une amende de 1320 francs... dans l'affaire qui l'oppose \u00e0 son ancienne amante. \r\nElle avait port\u00e9 plainte contre lui en novembre dernier pour utilisation abusive d'une installation de t\u00e9l\u00e9comunication... menaces... et injure.\r\nNos confr\u00e8res du Matin ont aussi longuement interview\u00e9 le politicien valaisan. \r\nYves Terrani, l'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 s'il fera recours ou non.\r\n  0'54\r\n((. Yannick Buttet entend en effet r\u00e9fl\u00e9chir avec en toile de fond un seul objectif: prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e, nous a-t-il confi\u00e9 hier apr\u00e8s-midi (me). Il a pris acte de la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public qu'il qualifie de d\u00e9cevante, ne partageant pas ses conclusions. Maintenant, \u00e0 la lumi\u00e8re de cette condamnation, le quadrag\u00e9naire valaisan peut-il revenir sur la sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale? Il ne l'exclut toujours pas. \u00abCe n'est pas un objectif, mais une option\u00bb, assure-t-il, avant de pr\u00e9ciser qu'il doit en discuter avec son parti. Et qu'il entend le faire tr\u00e8s vite. Comprenez que soit il se relance rapidement, soit il change d'option. A noter qu'il lui faudra aussi clarifier sa situation militaire puisqu'il est encore suspendu de ses fonctions de commandant de bataillon. Pour le reste, dans l'entretien accord\u00e9 au Matin, Yannick Buttet se livre sans tabou. Evoquant, par exemple, les amis qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s et qu'il n'attendait pas. Yannick Buttet ne nie pas s'\u00eatre mal conduit avec d'autres femmes que la sienne, pi\u00e9g\u00e9 par l'ivresse des profondeurs du pouvoir et ses effluves. Il assure le regretter, cette tranche de vie ayant tout transperc\u00e9: l'homme, le mari infid\u00e8le, le p\u00e8re et le politicien lamin\u00e9.))\r\n(Tennis) Encore une victoire pour Stan Wawrinka... en tennis\r\nLe Vaudois s'est impos\u00e9 cette nuit en deux sets... contre le japonais Kei Nishikori... au Masters 1000 de Cincinnati. \r\nIl se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale... o\u00f9 il affrontera le hongrois Marton Fuxo-vitch\r\nEt puis la nuit prochaine, c'est Roger Federer qui tentera de remporter son ticket pour les quarts de finale\r\nCe sera face \u00e0 l'Argentin Leonardo Mayer...50e au classement ATP.\r\n(10/RETOUR ITV SPRUNGER 1) **** Elle a \u00e9t\u00e9 accueillie en h\u00e9ro\u00efne... hier \u00e0 Nyon. L\u00e9a Sprunger \u00e9tait de retour dans sa ville de naissance... apr\u00e8s son sacre aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de Berlin\r\nAu programme: une c\u00e9l\u00e9bration en grande pompes... pour la toute fra\u00eeche m\u00e9daill\u00e9e d'or du 400 m\u00e8tres haies \r\nLea Sprunger a m\u00eame eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique... en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s... notamment la pr\u00e9sidente du COnseil d'Etat Vaudois Nuria Gorrite\r\nLa sprinteuse ne s'attendant pas \u00e0 autant de sollicitations... depuis sa victoire\r\n  0'42\r\nLea Sprunger r\u00e9pondait \u00e0  Adrien Krause...\r\n(Madonna) Et puis on termine avec cette ic\u00f4ne qui f\u00eate aujourd'hui ses 60 ans!\r\nC'est de Madonna... dont on parle!\r\nLa reine de la pop a choisi de c\u00e9l\u00e9brer cette nouvelle d\u00e9cennie \u00e0 Marrakech et la police marocaine est apparemment sur les dents pour emp\u00eacher les journalistes de d\u00e9ranger la star\r\nEn guise de cadeau... Madonna n'a qu'une demande: que ses fans versent un peu d'argent au profit de l'association caritative Raising Malawi... qui soutient les orphelins du Malawi avec des programmes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9765846", "ece-9765838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:49:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, \u00e9pilogue de 5 jours d'errance pour l'Aquarius, le navire a finalement touch\u00e9 terre hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 Malte, r\u00e9sultat d'un accord n\u00e9goci\u00e9 par plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne pour reviendront sur les coulisses de ce compromis en d\u00e9but de journal, dans ce journal, \u00e9galement ce gros d\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville de Berne, des centaines de v\u00e9los en libre- service ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es et vandalis\u00e9es le week- end dernier, une d\u00e9rive qui fait tache dans une commune qui se veut capitale de la mobilit\u00e9 douce et puis il a f\u00eat\u00e9 L\u00e9a Sprunger pour son retour des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, la m\u00e9daille d'or du 400 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe et vous l'entendrez, elle ne s'attendait pas \u00e0 toucher autant de gens avec sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [96%] :\r\nC'est la fin d'un long p\u00e9riple pour les 141 rescap\u00e9s de l'Aquarius le navire humanitaire a finalement accost\u00e9 hier \u00e0 Malte apr\u00e8s 5 jours d'errance en M\u00e9diterrann\u00e9e, les migrants qu'il transportait seront r\u00e9partis dans plusieurs pays, selon un accord conclu entre le gouvernement maltais et 5 \u00e9tats europ\u00e9ens un compromis n\u00e9goci\u00e9 aux forceps pendant le week- end jordan Davis, certains esp\u00e8rent qu'il servira de mod\u00e8le pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nAu d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, Emmanuel Macron, avait essuy\u00e9 des critiques pour avoir refus\u00e9 d'ouvrir les ports fran\u00e7ais \u00e0 l'Aquarius, la premi\u00e8re fois que le navire \u00e9tait en errance, cette fois, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en vacances, a multipli\u00e9 les coups de fil pour trouver des pays susceptibles d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 bord, le d\u00e9put\u00e9 en Marche Joachim Son-Forget au pr\u00e9sente les Fran\u00e7ais de Suisse et les l'un des protagonistes du dossier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'\u00e9tais aux premi\u00e8res loges l'pu voir le pr\u00e9sident en train de travailler, on voit que tous ces pays ont chang\u00e9 d'avis et ils ont chang\u00e9 d'avis, parce qu'on leur a propos\u00e9, non pas une contrainte mais une incitation intelligente solidaire collective. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [92%] :\r\nMais est -ce une solution p\u00e9renne, Joachim Son-Forget croit que oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:53) [91%] :\r\nAujourd'hui, on a un cas, je dirais qu'il y a une sorte de th\u00e8mes pla\u00eet \u00e0 une sorte de cas d'\u00e9cole qui permettra va d'aller vers une solution durable et on l'annoncera dans quelques semaines parce qu'il y a du travail \u00e0 faire pour je dirais fini cette solution pour le court terme, c'est-\u00e0-dire pour la la gestion de la crise humanitaire le sauvetage en mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [96%] :\r\nLes m\u00e9saventures estivales de l'Aquarius ont remis la question migratoire sur le devant de la sc\u00e8ne souvent au profit des partis populistes et conservateurs, mais le gouvernement fran\u00e7ais pensent que la conjoncture est propice \u00e0 la recherche de solutions, les \u00e9lections europ\u00e9ennes sont dans moins d'une ann\u00e9e et Paris veut croire qu'un certain nombre de ses partenaires ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer que l'Europe peut bien reprendre la situation en main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nG\u00eanes se pr\u00e9pare \u00e0 enterrer ses morts apr\u00e8s l'effondrement du viaduc de Morandi, ils sont au moins 39, dont 3 enfants, selon le dernier, le dernier bilan des autorit\u00e9s des Hawks des obs\u00e8ques d'\u00c9tat sont pr\u00e9vues samedi pour leur rendre hommage et en attendant, les op\u00e9rations de secours se poursuivent, une v\u00e9ritable course contre- la-montre pour tenter de retrouver d'\u00e9ventuels survivants, car \u00e0 ce stade, Nicole della Pietra des personnes sont encore port\u00e9es disparues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [95%] :\r\nNous poursuivrons nos recherches aussi longtemps que nous n'aurons pas extrait toutes les victimes des gravats ont fait savoir les sapeurs pompiers, mais pour les secouristes leur Jean c'est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger : l'un des piliers de support du grand viaduc G\u00eanois ce serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour, il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs \u00e0 ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile en attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces 12 prochains mois, voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'\u00c9tat Alia comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc dans les 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [96%] :\r\n\u00e0 noter encore que la France a ouvert une enqu\u00eate pour blessures involontaires et homicide involontaire car quatre citoyens fran\u00e7ais font partie des victimes Lula h\u00e9 bien candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne pr\u00e9vue en octobre prochain, le Parti des travailleurs, a officiellement d\u00e9pos\u00e9 hier la candidature de l'ancien pr\u00e9sident actuellement emprisonn\u00e9 pour une affaire de corruption, une peine confirm\u00e9e r\u00e9cemment par une cour d'appel et qui lui interdit en principe de participer \u00e0 ce scrutin, la commission \u00e9lectorale devrait donc invalider cette candidature m\u00eame si Lula figure en t\u00eate des intentions de vote, le parti travailliste aurait d'ailleurs pr\u00e9vu une candidature de secours, celle de l'ancien maire de Sao Paolo, Fernando. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [97%] :\r\nHaddad, la Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [95%] :\r\nPas pour l'instant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 dans le contexte actuel, il estime que signer ce texte est risqu\u00e9 pour la diplomatie du d\u00e9sarmement et pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, Berne avait pourtant approuv\u00e9 l'adoption du trait\u00e9 l'an dernier, mais selon le gouvernement, de nombreuses questions devaient \u00eatre encore clarifi\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que l'engagement de la Suisse pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire reste entier, il pourrait revoir sa position lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence d'examen du Trait\u00e9, 5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, c'est un gros d\u00e9g\u00e2t d'image, voil\u00e0 ce qu'affirme le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 v\u00e9lo de la ville de Berne, qui d\u00e9plore la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des cadenas des v\u00e9los en libre service de la soci\u00e9t\u00e9 PubliBike le week- end dernier, 350 des 700 deux-roues mis \u00e0 disposition dans la capitale ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s ou vol\u00e9s et la pol\u00e9mique enfle dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [94%] :\r\nD\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville de Berne, qui se veut capitale de la mobilit\u00e9 douce et d\u00e9g\u00e2t d'image pour publie, filiale de CarPostal, alors que bien d'autres fournisseurs convoitent le march\u00e9 et le directeur de Pully Bruno Rohner n'a pas d'autre choix que de confirmer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:37) [90%] :\r\nEffectivement, on a eu pratiquement la moiti\u00e9 de la flotte qui \u00e9tait vandalis\u00e9s le week- end pass\u00e9 \u00e7a fait surtout \u00e0 Berne nous avons pas connaissance que untel ph\u00e9nom\u00e8ne s'est reproduit dans le r\u00e9seau de Lausanne Morges respectivement la c\u00f4te bien \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [94%] :\r\nPar contre, on signale des cas en ville de Z\u00fcrich, apparemment, c'est un jeu d'enfant que de forcer ses cadenas et les abuseurs se sont pass\u00e9 le mot, bref, il y a un probl\u00e8me technique qu'il va falloir r\u00e9parer au plus vite. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:03) [84%] :\r\nAvec notre fournisseur de on a pu d\u00e9tecter en fait le point faible, \u00e0 cela il y a un train de tester des solutions, mais pour l'instant, c'est encore trop t\u00f4t pour dire combien sur leur prend quelle la mesure va vraiment mettre mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [97%] :\r\nPublie annonce qu'il en saura plus ce vendredi, certains estiment qu'il faudra des mois pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et \u00e0 Berne, les esprits s'\u00e9chauffent beaucoup reprochent \u00e0 la ville d'avoir mis\u00e9 sur un fournisseur unique qu'elle subventionne largement et dont les v\u00e9los ne sont pas \u00e9quip\u00e9s de puces GPS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [95%] :\r\n30 jours amende \u00e0 220 francs avec un sursis de 2 ans, c'est ce dont \u00e9cope Yannick Buttet, selon le site internet du mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [96%] :\r\nL'ancien conseiller national PDC et actuel pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz devra aussi r\u00e9gler une amende de 1320 francs dans l'affaire qui l'oppose \u00e0 son ancienne amante, elle avait port\u00e9 plainte contre lui en novembre dernier pour utilisation abusive d'une installation de t\u00e9l\u00e9communications, menaces et injures, nos confr\u00e8res du Matin ont aussi longuement interview\u00e9 le politicien valaisan Yves Terrani, l'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 s'il fera recours ou non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [95%] :\r\nIl Yannick Buttet entend en effet r\u00e9fl\u00e9chir avec en toile de fond, un seul objectif : prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e, nous a -t-il confi\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, il a pris acte de la d\u00e9cision du minist\u00e8re public, qu'il qualifie de d\u00e9cevante, ne partageant pas ses conclusions maintenant \u00e0 la lumi\u00e8re de cette condamnation, le quadrag\u00e9naire valaisan peut -il revenir sur la sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale, il ne l'exclut toujours pas, ce n'est pas un objectif mais une option, assure -t-il, avant de pr\u00e9ciser qu'il doit en discuter avec son parti et qu'il entend le faire tr\u00e8s vite, comprenez que soit il se relance rapidement, soit il change d'option \u00e0 noter qu'il lui faudra aussi clarifier sa situation militaire puisqu'il est encore suspendu de ses fonctions de commandant de bataillon pour le reste, dans l'entretien accord\u00e9 au Matin Yannick Buttet se livre sans tabou, \u00e9voquant par exemple les amis qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s qu'il n'attendait pas Yannick Buttet ne nie pas s'\u00eatre mal conduit avec d'autres femmes que la sienne, pi\u00e9g\u00e9 par l'ivresse des profondeurs du pouvoir et ses effluves il assure le regretter cette tranche de vie ayant tout transperc\u00e9 l'homme le mari infid\u00e8le, le p\u00e8re et le politicien lamin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [95%] :\r\nEncore une victoire pour Stan Wawrinka en tennis, le Vaudois s'est impos\u00e9 cette nuit en 2 sets contre le Japonais Kei Nishikori au Masters 1000 de Cincinnati il se qualifie donc pour le 8\u00e8me de finale o\u00f9 il affrontera le Hongrois Marton Fucsovics et puis la nuit prochaine, c'est Roger Federer qui tentera de remporter son ticket pour les quarts de finale, ce sera face \u00e0 l'argentin Leonardo Mayer 50\u00e8me au classement ATP. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:23) [93%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 accueillie en h\u00e9ro\u00efne hier \u00e0 Nyon, L\u00e9a Sprunger, \u00e9tait de retour dans sa ville de naissance apr\u00e8s son sacre aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de Berlin pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [96%] :\r\nProgramme une c\u00e9l\u00e9bration en grande pompe pour la toute fra\u00eeche m\u00e9daill\u00e9e d'or du 400 m\u00e8tres haies L\u00e9a Sprunger a m\u00eame eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s, notamment la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Nuria Gorrite et la sprinteuse ne s'attendait pas \u00e0 autant de sollicitations depuis sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:48) [84%] :\r\nLa couture qui se sont pass\u00e9es, c'est ce qui s'y trouvaient pas vraiment encore une sorte de bien poser un oui je crois qu'on sent gentiment de ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 ce rarement de de m\u00eame pas, j'ai pas encore r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 tous, je pense pas que j'arriverai un jour mais c'est vrai que c'est c'est hyper touchant et en ville il y a beaucoup de gens qui ont un petit regard un petit sourire bien voil\u00e0 qui est sa s\u00e9rie 20 fran\u00e7ais et donc c'est l\u00e0 aussi qu'on voit l'ampleur que \u00e7a a pris, en Suisse, parce depuis Berlin, c'est toujours difficile de savoir comment \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue en ce qui a appr\u00e9ciable mais apr\u00e8s ben moi j'aime bien \u00eatre dans mon petit cocon et puis avoir mon petit espace donc Cerexhe sans grand 100 pourcent Dax c'est super agr\u00e9able, mais apr\u00e8s la saison et pas ternie, donc il faut quand m\u00eame garder le docu sur les prochaines courses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [91%] :\r\nL\u00e9a Sprunger r\u00e9pondait \u00e0 Adrien et puis elle est arriv\u00e9e \u00e0 Marrakech pour f\u00eater ses 60 ans, elle s'Madonna la police marocaine seraient sur les dents pour emp\u00eacher les journalistes de d\u00e9ranger la Star dans son week- end anniversaire en guise de g\u00e2teau de 4 dollars, reine de la pop n'a qu'une demande que ses fans versent un peu d'argent au profit de l'association caritative reading Malawi, qui soutient les orphelins du Malawi, avec des programmes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, merci, bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [94%] :\r\nMarielle, savoir enfin quelqu'un qui en parle des 60 ans de Madonna, info trafic RTS une information concernant le trafic ferroviaire suite \u00e0 un d\u00e9rangement technique la ligne Neuch\u00e2tel Berne est interrompu entre Neuch\u00e2tel et des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T13:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "internalArchiveId": "F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon Babette Sigg, pr\u00e9sidente de femmes PDC, la violence des migrants envers les femmes serait souvent le fait d'hommes issus de l'immigration: interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates conseilll\u00e8re nationale socialistes vaudoise.. \r\nAvec vous, on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC.. \r\nBabette Sigg, on l'a entendue dans le journal de 7 heures.. et dans le Blick hier.. \r\nEn substance.... \"Les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration.. dit-elle .. mais c'est un tabou \u00e0 gauche... \r\nBabette Sigg - et d'autres femmes de droite -  vous accusent d'ang\u00e9lisme... \r\nLe contexte... ce sont les agressions brutales, en pleine rues, de jeunes femmes, \u00e0 ge et lors de la Street Parade de ZH.. \r\n(Dans le cas de Gen\u00e8ve, les t\u00e9moins pointent du doigt des hommes issus l'immigration. Source: le Matin Dimanche et le Blick)\r\n*****A gauche, vous \u00eates \"vous minimiser les actes de violences des hommes issus de l'immigration? pour ne pas pr\u00eater le flanc aux critiques. \r\n -  La gauche est descendue dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne, B\u00e2le et Zurich pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes. \r\nOn a entendus les manifestants demander des changements soci\u00e9taux, davantage d'\u00e9galit\u00e9... \r\nMais personne n'a remis en cause la migration, c'est compl\u00e8tement tabou \u00e0 gauche?\r\n- il faut quand m\u00eame admettre que dans certains cultures, il existe un perception diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme.. des cultures plus patriarcales.. \r\n\u00e7a peut provoquer des comportements intol\u00e9rables chez nous?\r\n****la violence n'est \u00e9videmment pas l'apanage des \u00e9tangers... \r\nSujet sensible.. ang\u00e9lisme pour ne pas donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 la droite sur les quesiton d'immigration? \r\n******M\u00eame votre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita Fetz, reconna\u00eet qu'il faut parler de cette th\u00e9matique. Elle affirme dans le Blick, \"le style macho-agressif de certains migrants pose probl\u00e8me\"...Vous \u00eates divis\u00e9es au sein de femmes de gauche?\r\n******cette attaque ne vient pas seulement de l'UDC mais de partis du centre, Babette Sigg Frank est pr\u00e9sidente des femmes PDC.. \r\nNathalie Rickli affirmait aussi dans le Blick que les migrants avaient parfois une image d\u00e9grad\u00e9e de la femme qui pouvait d\u00e9bocuher sur de telles agressions), \r\n- il ne faut pas faire d'amalgames, il ne faut pas stigmatiser...  mais a contrario il ne faut pas non plus avoir peur de d\u00e9noncer certains actes de violence, m\u00eame s'ils sont le fait de migrants?\r\n**** Babette Sigg et Anita Fetz  appelent \u00e0 une grande alliance de femmes qui d\u00e9passe les clivages politiques, vous adh\u00e9rez?\r\n- on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale.. c'est de bonne guerre\r\n- incapacit\u00e9 des femmes \u00e0 se mettre d'accord.. \u00eatre femme, c'est pas un programme poltiique. on est d'abord de gauche ou de droite.. \r\n*****r\u00e9cup\u00e9ration politique?  d'abord \u00e0 gauche, ensuite \u00e0 droite de ces actes de violences?", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765771", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["discrimination sexuelle", "comportement", "violence sexuelle", "violence"], "alternativeTitle": ["La violence des migrants envers les femmes taboue \u00e0 gauche? Interview de Rebecca Ruiz / LME_2018-08-16T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-5", "La Matinale du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Des femmes de droite ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi dans la presse al\u00e9manique que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration, et que la gauche doit cesser de faire de l'ang\u00e9lisme. Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9765771"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:41Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 20 bonjour Rebecca Ruiz, hein, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialistes vaudoise avec vous on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg on l'entendue dans le journal de de 7 heures et elle \u00e9t\u00e9 \u00e9galement dans le dans le Blick d'hier en substance, en substance, ce qu'elle dit, c'est que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de la migration et que cela \u00e9tant tabou \u00e0 gauche, Babette Sigg mais aussi d'autres femmes de droite vous accusent pour \u00eatre pour \u00eatre clair d'ang\u00e9lisme, le contexte de de tout \u00e7a, ce sont \u00e9videmment ces ces agressions brutales en pleine rue de 2 jeunes femmes \u00e0 Gen\u00e8ve et lors de la de la Street Parade de Z\u00fcrich alors Rebecca Ruiz qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez Babette Sigg ce qu'elle a raison au sujet de ce ce tabou qui diviserait les femmes de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nBon, moi je trouve ce proc\u00e8s d'intention \u00e0 peu gratuit parce que je constate, pas de d'ang\u00e9lisme ou de voilage de face de de la part de de mon parti quand il s'agit de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s, les discriminations et m\u00eame les violences physiques que subissent les femmes d'ailleurs, c'est vrai qu'au Parlement n'intervient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur ces questions, fait des propositions, elles sont d'ailleurs pas toujours soutenu par par le parti de de Madame Sigg alors peut-\u00eatre de la part des femmes mais pas de la part des des hommes PDC pas non plus de la part des hommes de droite ou m\u00eame de la part de de femmes de de de la droite dure, donc je trouve ce proc\u00e8s un peu d'attention gratuite, d'autant plus que lorsqu'il y a eu les \u00e9v\u00e9nements Genevois et z\u00fcrichois qui a organis\u00e9 des mobilisations dans les 2 jours qui ont suivi ces \u00e9v\u00e9nements, c'est la gauche, avec des des associations pour, pour dire leur ras-le-bol par rapport \u00e0 ces violences, qui sont subies par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nRebecca Ruiz je crois que c'est pas \u00e7a qu'elle vous reproche au contraire Babette Sigg le dit vous vous arrivez \u00e0 vous empoigne a empoign\u00e9 les th\u00e8mes de la la discrimination salariale de la violence m\u00eame faites aux femmes ce qu'elles d\u00e9noncent c'est que quand cette violence et le fait de personnes d'hommes issus de l'immigration, alors l\u00e0, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour vous de pointer du doigt ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [90%] :\r\nMais je crois pas je pense que, face au sexisme ou face au au aux discriminations et d'autant plus face \u00e0 des agressions physiques, on est sans concession : il y a pas d'exception \u00e0 rechercher, il y a pas de d'excuse \u00e0 trouver d'ailleurs depuis que les \u00e9v\u00e9nements, a eu lieu, je n'ai entendu personne \u00e0 gauche, tenter d'excuser ou d'expliquer d'une mani\u00e8re culturelle, les f\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commis envers ces femmes on n'excuse pas, on l'explique pas, mais on le dit pas, non plus, alors on une, peut-\u00eatre qu'on ne dit pas compl\u00e8tement parce que dans le cas pr\u00e9sent, on a, moi personnellement je n'ai pas d'information sur les origines des agresseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nUn arbre para\u00eetre Gen\u00e8ve ce sont effectivement des c'est pas des informations officielles, ce sont effectivement des des t\u00e9moins qui pointe du doigt des des des auriges l'immigration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans dans plusieurs journaux dont Le Matin dimanche et et et le Blick effectivement c'est c'est pas des informations officielles mais est -ce que vous admettez quand m\u00eame Rebecca Ruiz, ce que dans certaines cultures, il existe une perception tr\u00e8s diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme, des cultures qu'on va dire plus patriarcales et que \u00e7a provoque des comportement intol\u00e9rant, chez nous, surtout quand il y a de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, qu'il y a des diff\u00e9rences de perception sur le r\u00f4le, la fonction qui doit \u00eatre assur\u00e9e par par une femme dans dans une soci\u00e9t\u00e9 en fonction des cultures ou m\u00eame des pays d'origine, il y a aussi des, des, des diff\u00e9rences quand vous regardez la la carte europ\u00e9enne il y a des statistiques tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui existe sur la violence machiste, comme on la nomme, vous avez des vraies diff\u00e9rences entre les pays europ\u00e9ens en termes de en termes de pr\u00e9valence, donc on va \u00e9videmment pas se voiler la face et nier, a dit qu'des diff\u00e9rences de perception et si ces diff\u00e9rences de perception, elles doivent s'exprimer ici en Suisse par le fait de groupes qu'on identifiera mais clairement, de mani\u00e8re objective et h\u00e9 bien alors, il faut r\u00e9pondre par la la non- concession comme je vous l'ai dit avant, parce que on ne va pas d\u00e9roger \u00e0 notre Constitution \u00e0 nos lois et \u00e0 nos valeurs et d'autant moins \u00e0 la recherche de cette \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nVotre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita fait la la la B\u00e2loise reconna\u00eet dans le Blick d'hier encore une fois qu'il faut parler de cette th\u00e9matique que c'est pas forc\u00e9ment le cas, elle dit le Style macho agressif de certains migrants pose probl\u00e8me : est ce que l\u00e0- dessus, vous la suivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [86%] :\r\nMoi, je la suis sur le fait de dire que le Style macho agressif tout court qui s'exprime \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 et dans n'avoir pas, elle fera la soci\u00e9t\u00e9 vous faites vraiment doit le faire battre si on identifie un Style peut-\u00eatre plus particuliers ou plus agressif ou qui provoque voil\u00e0 bah des agressions dans un groupe identifi\u00e9 alors \u00e9videmment qu'il faut le nommer et qu'il faut prendre des mesures bien s\u00fbr que les autorit\u00e9s politiques ont un devoir de protection vis-\u00e0-vis des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nExactement celle -ci cette attaque un ne vient pas seulement de 2, Babette si 2 des Femmes UDC parce qu'on entendait aussi Natalie Rickli \u00e0 faire ce genre de reproches, mais l\u00e0 on parle de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, vous l'avez dit souvent, elles sont de votre c\u00f4t\u00e9 au parlement, comment vous comprenez cette attaque, c'est de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors, je vous avoue que je me suis dit c'est vrai on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou alors peut-\u00eatre que Babette Sigg regrette de ne pas avoir lanc\u00e9 des mobilisations quand il y a eu ces cas moi en tout cas, Jean, ce que j'ai entendu hier, c'est qu'il y a eu un appel \u00e0 une grande alliance un des femmes, je crois que cette grande alliance, elle existe, malgr\u00e9 ce que sous- entend madame Babette, dit qu'il faut peut-\u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 un peu endormi, ces 12 derniers mois entre le lancement du mouvement metoo et le vote sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, pour ne pas voir l'immense mobilisation qui existe aujourd'hui dans notre pays autour de la question des femmes de la place que les femmes doivent pouvoir occuper dans le cas de ce d\u00e9bat \u00e9videmment que surgissent aussi les questions de de violence physique qui sont subies par les femmes, mais cette intransigeance qui est aujourd'hui, disons, d\u00e9clar\u00e9s comme \u00e7a par Madame Babette Sigg j'aimerais aussi qu'on puisse l'appliquer face \u00e0 tous ces actes de violence physique qui existe de mani\u00e8re moins cach\u00e9 de fait d'agresseurs qui sont connus de la part des victimes puisque j'aimerais quand m\u00eame rappeler que la violence domestique en Suisse, c'est 46 cas par ann\u00e9e par jour pardon 46 cas par jour qui sont rapport\u00e9s \u00e0 la police et l\u00e0 aussi, j'aimerais que ces femmes de droite se mobilisent sur ces questions, peut-\u00eatre moins visibles et moins spectaculaire et non pas moins dramatique, je crois qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 aucun moment il n'a \u00e9t\u00e9 dit que la la violence n'\u00e9tait l\u00e0 l'apanage des des \u00e9trangers par par Babette Sigg ce qu'elle pointe effectivement c'est c'est un malaise qu'on peut ressentir aussi Rebecca Ruiz sur certaines th\u00e9matiques je pense au au voile int\u00e9gral, on n'ose pas aborder la question comme \u00e9tant une question li\u00e9e \u00e0 l'Islam \u00e0 la migration, on ne veut pas y toucher, quand on est \u00e0 gauche, alors que c'est quand m\u00eame une question de la de la place des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, vous vous dites non, il n'y a aucun probl\u00e8me chez nous, c'est pendant tabou, tout va bien, les femmes socialistes on align\u00e9 couvert l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [85%] :\r\nAlors les femmes socialistes, on n'est pas align\u00e9 couverts par exemple sur la question du voile int\u00e9gral : je vais \u00e9videmment que je pourrais pas je pourrais pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [78%] :\r\nJe ne serai pas, j'ai le bac dans les mains d'un Adassa hausse L\u00e4nder tabou, le tabou \u00e9trangers et les femmes de gauche sont divis\u00e9s, c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [92%] :\r\nAlors je pense que, face aux questions de violence que peuvent subir les femmes face \u00e0 la discrimination face aux in\u00e9galit\u00e9s, les femmes de gauche ne sont pas divis\u00e9s, sa large disons je l'affirme haut et fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question, parler d'une grande alliance des femmes apparemment l\u00e0, vous \u00eates d'accord, Babette Sigg et d'accord et c'est tr\u00e8s bien, est -ce qu'au fond il n'y a pas une incapacit\u00e9, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale des femmes \u00e0 se mettre d'accord et peut-\u00eatre tout simplement parce que les femmes, c'est pas un programme politique et puis qu'on est d'abord de gauche, de droite et puis on a une vision totalement diff\u00e9rente des probl\u00e8mes selon le clivage gauche- droite et pas du fait qu'on soit un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [91%] :\r\nAlors sans doute qu'on a des des visions diff\u00e9rentes, maintenant je crois que la question de l'\u00e9galit\u00e9, c'est une question qui doit \u00eatre disons une valeur qui doit \u00eatre port\u00e9 par par tous les partis, elle est inscrite dans notre constitution et je pense pas qu'on doit faire des diff\u00e9rences en fonctionI. alors peut-\u00eatre la traduction de cette \u00e9galit\u00e9 va \u00eatre per\u00e7ue de mani\u00e8re diff\u00e9rente, qu'on soit de gauche ou de droite, mais je pense que c'est, c'est en tout cas une valeur qu'on doit absolument rechercher \u00e0 \u00e0 appliquer, disons, de mani\u00e8re unanime unilat\u00e9rale, qu'on soit de droite ou de cash ou de droite, pardon ou de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [93%] :\r\nCar oui, merci d'\u00eatre venu en parler dans ce Studio, ben, on a pu constater que pour vous il n'y a pas de tabou, contrairement \u00e0 ce que disent les femmes de droite grand merci il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "internalArchiveId": "EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, hebdomadaire valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res : interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9.\r\nLe Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9. Ce journal, qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne \u00e0 paraitre sans interruption depuis 1861, s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Information de notre bureau valaisan.\r\nEn cause, des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral: baisse des revenus publicitaires et difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique.\r\nMais aussi, des sp\u00e9cificit\u00e9s propres \u00e0 la presse d'opinion. Des qui se font de plus en plus rares en Suisse. \r\nBonsoir Victor Glassey !\r\nvous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9...ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e9tant historiquement proche du PLR \r\n-Est-ce que cette \"vieille dame\" comme vous l'appelez, \u00e2g\u00e9e de bient\u00f4t 160 ans, est condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre?\r\nNon...nous n'allons pas la laisser mourir comme cela...nous pr\u00e9parons les c\u00e9l\u00e9brations des 160 ans en 2021...le 100% num\u00e9rique avec toute sa part d'imm\u00e9diatet\u00e9 pour un journal comme le n\u00f4tre n'a pas de sens...nous allons nous recentrer davantage sur des d\u00e9veloppements \"maison\" avec de la valeur ajout\u00e9e et miser sur le micro local...\u00e7a n'a pas de sens de relayer des communiqu\u00e9s que tout le monde a lu partout...\r\n-A l'\u00e8re du num\u00e9rique, un journal d'opinion, sur papier et hebdomadaire, \u00e7a a encore du sens?\r\nD\u00e9bat sur cette question. Certains comme moi pensent que oui \u00e7a a du sens...\r\nLe Conf est le plus vieux \u00e0 para\u00eetre en VS sans avoir jamais connu d'interruption...nous y tenons beaucoup.\r\nImportance de nos archives num\u00e9ris\u00e9es...source historique importante...gros travail a \u00e9t\u00e9 fait.\r\nApr\u00e8s effectivement certains pensent qu'on pourrait tr\u00e8s bien se d\u00e9barrasser de ce \"poids\", qui sans l'\u00e9nergie d'une dizaine de passionn\u00e9s serait mort depuis longtemps...\r\n-Le PLR valaisan est votre principal \"client\"...qu'est-ce que \u00e7a implique? C'est le parti qui finance le journal et dicte ce qui s'y trouve?\r\nDepuis plus de 40 ans, le Conf n'est plus l'organe officiel du parti.\r\nEn fait, les relations sont clarifi\u00e9es depuis qq mois...avant c'\u00e9tait un peu des retours d'ascenseur non formalis\u00e9s...Mais nous avons d\u00e9sormais sign\u00e9 une convention...le PLR contribue sous forme d'abonnements pour ses membres...cette clarification permet de voir l'avenir plus sereinement...\r\n-Est-ce que pour augmenter votre lectorat, cela ne passe pas par une plus grande diversit\u00e9 des opinions?\r\nIl faut notamment int\u00e9resser les jeunes...\u00e0 le lire mais aussi \u00e0 \u00e9crire dans le journal..faire \u00e9clore de nouveaux talents ou nouveaux politiciens...super tribune et vitrine...(que Nantermod a bcp utilis\u00e9)\r\nIl s'agit aussi de clarifier: journal? magazine? hybride?\r\nNous devons ausi nous affranchir du PLR (!!!!)...(Ndlr: il le dira probablement pas comme \u00e7a mais c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire...)...\r\n-principales difficult\u00e9s pour la presse d'opinion en g\u00e9n\u00e9ral?\r\n-grosse difficult\u00e9: facebook...imm\u00e9diatet\u00e9...\r\nPlut\u00f4t que des articles de fond chez nous les gens balancent des comm vite fait sur facebook....\r\n(-Vous avez re\u00e7u des offres d'achat? \r\n\t-de Christophe Blocher?\r\nGens int\u00e9ress\u00e9 par la marque, re\u00e7u des propositions...dira pas de qui...)\r\nNB: quelques infos\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est le plus ancien journal d'opinion valaisan publi\u00e9 sans interruption depuis 1861.\r\nC'est sous l'impulsion du mouvement lib\u00e9ral-radical valaisan que s'est d\u00e9velopp\u00e9e la presse en Valais : Bulletins des s\u00e9ances de la Constituante [1839], L'\u00c9cho des Alpes, Le Courrier du Valais, Journal du Valais, L'Observateur, tous de tendance lib\u00e9rale-radicale. Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 du Valais prend la rel\u00e8ve de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et poursuit la promotion des id\u00e9es lib\u00e9rales-radicales ; son titre \u00e9voque son attachement aux institutions de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de 1848.\"\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, cr\u00e9\u00e9 sous l'impulsion des lib\u00e9raux-radicaux, n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre proche des id\u00e9es du parti. En 1961, lors du centenaire, un chroniqueur affirmait : \u00ab jamais rien ne s'est fait dans le parti sans le concours actif et la participation \u00e9troite du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00bb, \r\nToutefois, depuis 1971, le sous-titre Organe du parti radical a disparu de la premi\u00e8re page. \u00c0 travers la n\u00e9cessit\u00e9 d'affirmer une r\u00e9gion ouverte sur le monde, l'ambition du plus ancien journal valaisan reste aujourd'hui de \"promouvoir le d\u00e9bat, le dialogue, l'esprit critique et combattre les id\u00e9es re\u00e7ues.\"\r\n-Comme le Nouvelliste et d'autres, Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 (LC) a aussi perdu de l'argent dans la faillite de Publicitas\r\n-Budget du LC: 250'000 francs/an. 1 seul poste salari\u00e9: secr\u00e9taire de r\u00e9daction 100%\r\n Le reste b\u00e9n\u00e9voles.\r\n-Couchepin a \u00e9t\u00e9 dans le CA et red chef de 72 \u00e0 76...\r\n-Et pour l'info rigolote: Jean-Marie Fournier, homme de m\u00e9dias mais grand chantre du conservatisme \u00e9conomique PDC est membre du CA du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. Rien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela selon Glassey...", "durationSec": 472, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765821", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["presse", "presse hebdomadaire", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, journal historique valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res / FOR_2018-08-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9."], "variantIds": ["ece-9765821"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:26Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPage M\u00e9dias, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9, ce journal qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne appara\u00eetre sans interruption depuis 1861 h\u00e9 bien s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny, information de notre bureau valaisan en cause des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral, baisse des revenus publicitaires difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique mais aussi des sp\u00e9cificit\u00e9s qui sont plus propres \u00e0 la presse d'opinion un type de pr\u00e8s ce qui se fait de plus en plus rares en Suisse, bonsoir, Victor, Victor Glassey, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, vous \u00eates aussi l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan peut le rappeler, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 un historiquement ou en tout cas, proche du PLR, on parle souvent de d'une vieille dame pour le le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 en tout cas c'est comme \u00e7a que souvent c'est ses partisans d'appel, bient\u00f4t 100 60 ans malgr\u00e9 tout est -ce que malheureusement elle serait condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nNon, puisqu'aujourd'hui, je viens quand m\u00eame avec une bonne nouvelle, la presse suisse romande, la presse \u00e9crite est en grande difficult\u00e9, nous le sommes aussi mais nous pr\u00e9parons l'avenir et nous prenons des mesures qui nous permettent aujourd'hui de survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure du num\u00e9rique est ce qu'on peut encore faire un journal d'opinion sur papier et hebdomadaire, parce que c'est de laisser les 2 d\u00e9fis et c'est aussi la grande particularit\u00e9 de de votre titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors l'hebdomadaire, on a fait des \u00e9tudes pour savoir si un mensuel pouvait \u00eatre plus int\u00e9ressant, on est chaque fois nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il fallait rester sur la formule hebdomadaire pour des questions financi\u00e8res et aussi des questions de ces questions de rythme apr\u00e8s par rapport au num\u00e9rique, je crois que les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, on ne sont pas tr\u00e8s concluante, si je prends la presse le quotidien canadien \u00e0 Montr\u00e9al, c'est tout num\u00e9rique, c'\u00e9tait 260000 t\u00e9l\u00e9chargements quotidiens, 3 millions de visiteurs sur leur site internet et puis \u00e7a pas fonctionner aujourd'hui ce journal cherche des aides, des aides du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nIl s'int\u00e9ressant ce que vous nous dites \u00e7a veut dire que l'avenir du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, il doit se passer sur papier et a, il peut y avoir une peut y avoir une page internet mais c'est vraiment pour vous la formule papier, elle ne doit pas dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nAujourd'hui, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, un journal d'opinion doit faire des dossiers de fond, on ne peut pas \u00eatre dans l'actualit\u00e9 dans l'imm\u00e9diat et c'est pas possible pour un journal, tels que le n\u00f4tre avec une publication hebdomadaire, nous devons proposer quelque chose d'autre par rapport aux autres m\u00e9dias, donc aujourd'hui c'est des dossiers de fond, c'est un journal qui se \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, c'est pas un journal qu'on va forc\u00e9ment comme une certaine presse progression et finir la lecture \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nVous vous dites : vous \u00eates un journal d'opinion vous le revendiquez, vous l'assumez, est ce que dans ces difficult\u00e9s qui qui traverse la la presse, la presse \u00e9crite en g\u00e9n\u00e9ral, c'est encore plus compliqu\u00e9 quand on a un journal d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est plus compliqu\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 en termes de publicit\u00e9 et puis aujourd'hui, il faut bien se rendre compte qu'il y a, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me quand il y avait plusieurs journaux d'opinion, c'\u00e9tait plus facile quelque part le fait que Nouvelliste soit d\u00e9mocratis\u00e9, a ouvert la la parole \u00e0 \u00e0 tous les partis nous a un petit peu aussi mis dans l'embarras puisque \u00e0 l'\u00e9poque il y avait le Nouvelliste qui \u00e9tait le grand journal des conservateurs et en face il y avait le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 donc si vous vouliez si vous n'\u00e9tiez pas PDC, la seule mani\u00e8re de pouvoir vous exprimer, c'\u00e9tait au travers du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 aujourd'hui Nouvelliste beaucoup plus d\u00e9mocratique, donc c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la presse d'opinion, c'est l'exemple valaisan que je donne, effectivement, mais pour la presse d'opinion, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir aussi des challengers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nJustement, pour les relations avec le Parti lib\u00e9ral- radical, \u00e7a \u00e7a reste votre principal bailleur de fonds clients pas quelles sont les relations aujourd'hui avec le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nDonc nous aujourd'hui, effectivement, la majorit\u00e9 des abonn\u00e9s sond\u00e9s sont des gens qui sont proches de la pens\u00e9e lib\u00e9rale radicale apr\u00e8s au niveau du du parti, \u00e7a fait plus de 40 ans que les le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 n'est plus l'organe officiel des lib\u00e9raux- radicaux comme il l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc nous sommes 2 entit\u00e9s bien ind\u00e9pendante, le parti n'a jamais financ\u00e9 le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 nous avons maintenant mis en place un accord qui nous permet de donc, de, de, de voir un petit peu mieux l'avenir, pas en partant du principe que nous si nous offre si nous offrons un service \u00e0 des entit\u00e9s qui partagent nos id\u00e9es, quelque part, il faut avoir un retour, je prends les ann\u00e9es 1980 qui \u00e9tait tr\u00e8s faste aussi pour notre journal, donc aussi pour toute la presse en g\u00e9n\u00e9ral, la difficult\u00e9 de la presse d'opinion aussi, c'est que vous mettez tout votre argent dans la d\u00e9fense cette cause de la cause que vous d\u00e9fendez et puis quand viennent les vaches, un petit peu plus maigre, h\u00e9 ben vous avez pas forc\u00e9ment mis de c\u00f4t\u00e9 et puis ben faut trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant d'un d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'impression quand on vous \u00e9coute que vous donnez l'impression que vous devez en quelque sorte vous affranchir du PLR de votre parti, puis d'un autre, on a l'impression aussi que votre succ\u00e8s, il \u00e9tait pendant la bonne sant\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nAlors je vais faire le raisonnement, le raisonnement diff\u00e9rent, nous ne pouvons pas en tant que que journal d'opinion et je le r\u00e9p\u00e8te, effectivement, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 sur le parti, c'est plus Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 on est d'accord l\u00e0- dessus, mais nous pouvons, nous devons aussi pouvoir avoir des visions \u00e0 moyen terme, long terme, et quelque part la ligne directrice et \u00e9ditorial du journal, elle doit \u00eatre de une donn\u00e9e par le journal, on ne peut pas simplement toujours \u00eatre \u00e0 la discussion pour savoir que veut faire le parti parce qu'effectivement, en termes de au niveau du du parti en g\u00e9n\u00e9ral et des groupes d'int\u00e9r\u00eats qui peuvent \u00eatre proche de de notre journal, moi je peux comprendre qu'il y a des discussions pour savoir qu'est ce qu'on fait avec journal la discussion, de toute fa\u00e7on de la de la de la liaison entre le Parti lib\u00e9ral radical valaisan le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 date tr\u00e8s longtemps, on a des exemples dans les ann\u00e9es 1700 4880 o\u00f9 on se posait d\u00e9j\u00e0 la question dans des \u00e9ditos mais que veulent parti par rapport au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant si si on se rappelle juste pour l'anecdote, vous avez eu comme r\u00e9dacteur en chef, entre 72 et 76 au si\u00e8cle pass\u00e9 un certain Pascal Couchepin ce qu'aussi int\u00e9ressant, c'est qu'il y a un certain Jean-Marie Fournier qui est une figure du PDC, qui est membre de votre conseil d'administration, \u00e7a fait presque un peu sourire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [89%] :\r\nPas du tout, alors on a souvent dit que les lib\u00e9raux- radicaux valaisans \u00e9taient tr\u00e8s proches des Noirs du haut en termes \u00e9conomiques, donc nous sommes pour la libert\u00e9 d'entreprise pour le progr\u00e8s en termes \u00e9conomiques, quelqu'un comme Jean-Marie Fournier peut tr\u00e8s bien \u00eatre \u00e0 l'aise avec ce qu'il \u00e9crit \u00e0 l'int\u00e9rieur du journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nCe Victor Glassey et d'autres journaux ont eu des difficult\u00e9s, ils ont eu des des offres de rachat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [94%] :\r\nAlors, nous avons \u00e9t\u00e9 nous avons \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s effectivement alors c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on se dit bon ben \u00e7a veut donc dire que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est surtout le titre qui int\u00e9ressait et puis donc \u00e7a nous a encore plus motiv\u00e9 \u00e0 travailler pour garder ce journal envie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [86%] :\r\nOui non non Christelle de fraude de rachat y a il y a une personne qui qui qui a m\u00eame dont on a beaucoup parl\u00e9 en Suisse romande, quand il a fait des des offres en tout cas, son nom circulait pour racheter des gratuits en Suisse romande, si Christophe l'horaire est -ce que ces offres venait de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [86%] :\r\nJe ne vais pas donner de noms, mais il y a une chose qui est tr\u00e8s claire, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1861 c'est la d\u00e9fense des libert\u00e9s du progr\u00e8s face au populisme au conservatisme depuis 1800 donc les pr\u00e9curseurs du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1839 c'est les bulletins de la s\u00e9ance constituante \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Valais \u00e9t\u00e9 en 2 ou le le le le bas progressiste \u00e9taient contre le hockey \u00e9tait conservateur le tit le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e7a moi \u00e7a montre bien, en fait, l'attachement faites \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Suisse, donc en 1861 le c'\u00e9tait valaisan qui \u00e9taient pour la le le le dans cet apr\u00e8s- guerre, disons Dormund pour \u00eatre pour \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 la Suisse pour une Suisse forte pas l'effort dans la Suisse dans une Suisse forte donc apr\u00e8s il y a, je pense que, ind\u00e9pendamment des gens qui font des demandes d'achat, il y a des compatibilit\u00e9s et il y a des incompatibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [89%] :\r\nLa formule est tout \u00e0 fait bien choisi, merci beaucoup, Victor Glassey, on a envie de vous quitter avec un un seul mot, une seule formule c'est longue vie au Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [91%] :\r\nMerci, on a besoin d'abonn\u00e9s, vous avez -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Victor", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'administration du journal \"Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D4E942C-E191-4FD8-A4F1-A8D8CBE8A22E", "internalArchiveId": "1D4E942C-E191-4FD8-A4F1-A8D8CBE8A22E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nL'ancien conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'hiver dernier, avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec une interview. Certains y voient une op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n* * Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme  \r\n*** L'ancien conseiller national PDC Yannick Buttet signe-t-il son retour en politique? Accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au parlement f\u00e9d\u00e9ral, il avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission l'hiver dernier. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis cette affaire, Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, cette semaine, avec une interview au site internet Le Matin. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cet entretien signe le retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale? 2019... les \u00e9lections sont proches...\r\nC'est le sentiment ici \u00e0 Berne: qu'il pr\u00e9pare son retour avec cet article. Il y parle de sa passion pour les causes politiques et du soutien qu'il a en Valais, des passants qui l'incitent \u00e0 se lancer en 2019. Selon nos informations, Yannick Buttet aurait \u00e9galement relanc\u00e9 son r\u00e9seau pour pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle campagne. \r\nEt que dit le principal int\u00e9ress\u00e9? Vous avez pu joindre Yannick Buttet...\r\nOui, lui temp\u00e8re. \"Berne n'est pas un objectif, mais une option\". Il le r\u00e9p\u00e8te. 2019, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour. Yannick Buttet doit d'abord r\u00e9gler la question de sa condamnation tomb\u00e9e hier. Le minist\u00e8re public valaisan a prononc\u00e9 30 jours-amende, avec sursis, pour contrainte et appropriation ill\u00e9gitime. C'est en lien avec la plainte d\u00e9pos\u00e9e en Valais par une femme, dans une affaire de relation extraconjugale, l'envoi notamment de nombreux messages quotidiens durant des mois.\r\nYannick Buttet a dix jours pour envisager un recours. Il veut d'abord r\u00e9gler cette question. Il parle de reconstruction, de sa famille... Se donner le temps, sans fermer la porte \u00e0 un retour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\nA Berne, l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de harc\u00e8lement, sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, comment est-ce qu'on per\u00e7oit son \u00e9ventuel retour? \r\nSans enthousiasme. La cohabitation serait difficile pour tout le monde, selon les \u00e9lus contact\u00e9s: pour les victimes bien s\u00fbr, mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement pour les parlementaires qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant l'affaire.\r\nBien s\u00fbr, personne ne doit \u00eatre stigmatis\u00e9 \u00e0 vie, dit cette \u00e9lue. Le pardon n'est pas exclu, mais il faut encore qu'il soit demand\u00e9 et que le fautif reconnaisse ses erreurs, ajoute cette autre parlementaire. Ici, l'impression dominante, c'est que Yannick Buttet reste fig\u00e9 dans le d\u00e9ni.\r\nUn sentiment renforc\u00e9 par l'article qui signe son retour m\u00e9diatique. Un roman-photo, disent les \u00e9lus \u00e0 Berne. Un reportage qui pr\u00e9sente l'ancien conseiller national comme la victime d'une histoire d'amour qui aurait mal tourn\u00e9. On parle surtout d'infid\u00e9lit\u00e9, d'alcool, des faiblesses courantes que l'opinion publique peut pardonner... mais peu de harc\u00e8lement sexuel.\r\nAu t\u00e9l\u00e9phone, Yannick Buttet, lui, dit ne pas vouloir fuir, s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9, avant d'ajouter, \"peut-\u00eatre trop\", parfois m\u00eame pour ce qu'il n'a pas fait. Il \u00e9voque le bouc-\u00e9missaire, le complot.\r\nVous parliez d'opinion publique, de pardon... Est-ce que Yannick Buttet peut retrouver un soutien populaire? \r\nEn Valais peut-\u00eatre, dit cet \u00e9lu du Conseil National. Et c'est l\u00e0 que \u00e7a compte, puisque s'il veut revenir, il doit convaincre les citoyens de son canton. Et il y b\u00e9n\u00e9ficie d'un bon soutien, dans la population, selon de fins connaisseurs du terrain politique valaisan. Et en particulier dans sa section locale, le PDC de Monthey, celle qui d\u00e9cide de qui elle enverra aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC Suisse, que pense-t'on d'une \u00e9ventuelle candidature de Yannick Buttet?\r\nOn juge qu'il est trop t\u00f4t pour \u00e9voquer un \u00e9ventuel retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Le moment voulu, le PDC devra surtout d\u00e9cider s'il est pr\u00eat \u00e0 assumer, \u00e0 porter ou non sa candidature. Pour son image aussi.\r\nParce qu'il ne faut pas l'oublier. Il y a deux volets dans cette affaire. Sa condamnation en Valais en est un - une affaire qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e. Mais il y a aussi les soup\u00e7ons, nombreux, de harc\u00e8lement sous la coupole \u00e0 Berne qui pourraient avoir une autre port\u00e9e sur l'avenir politique de l'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765822", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme / FOR_2018-08-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'hiver dernier, avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec une interview. Certains y voient une op\u00e9ration s\u00e9duction."], "variantIds": ["ece-9765822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:25Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn reste en Valais et l'ancien conseiller national PDC Yannick Buttet signe -t-il son retour en politique, la question se pose, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission l'hiver dernier pour la premi\u00e8re fois depuis cette affaire, Yannick Buttet revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique cette semaine avec une interview donn\u00e9e au site internet Le Matin Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que cet entretien signe le retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale parce que les \u00e9lections, c'est en 2019, et c'est tout proche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, c'est le sentiment ici \u00e0 Berne qu'il pr\u00e9pare son retour avec cet article il y parle de sa passion pour les causes politiques du soutien qu'il a en Valais, des passants qui l'incitent \u00e0 se lancer en 2019, selon nos informations, Yannick Buttet aurait \u00e9galement relanc\u00e9 son r\u00e9seau pour pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle campagne alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [97%] :\r\nQue dit le le principal int\u00e9ress\u00e9, vous avez pu joindre Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [95%] :\r\nOui, alors lui, temp\u00e8re Bernard n'est pas un objectif mais une option, il le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 2019 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, pour l'instant, Yannick Buttet doit d'abord r\u00e9gler la question de sa condamnation tomb\u00e9e hier, le minist\u00e8re public valaisan a prononc\u00e9 30 jours- amende avec sursis pour contrainte et appropriation ill\u00e9gitime, c'est en lien avec la plainte d\u00e9pos\u00e9e en Valais par une femme dans une affaire de relation extraconjugale l'envoi notamment de nombreux messages quotidiens durant des mois, Yannick Buttet \u00e0 10 jours pour envisager un recours, elle veut d'abord r\u00e9gler cette question, il parle de reconstruction de sa famille se donner le temps, sans fermer la porte \u00e0 un retour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [81%] :\r\nMais justement, la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale Alexandra comment est -ce qu'elle r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors, sans enthousiasme, Anna cohabitation serait difficile pour tout le monde, selon les \u00e9lus contact\u00e9s pour les victimes, bien s\u00fbr, mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement pour les parlementaires qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant l'affaire bien s\u00fbr, personne ne doit \u00eatre stigmatis\u00e9 \u00e0 vie 17 \u00e9lus le pardon n'est pas exclu mais il faut encore qu'il soit demand\u00e9 et que le fautif reconnaisse ses erreurs, ajoute cette autre parlementaire ici l'impression dominante, c'est que Yannick Buttet reste fig\u00e9 dans le d\u00e9ni, un sentiment qui est renforc\u00e9e par l'article qui signe son retour m\u00e9diatique un roman- photo, disent les \u00e9lus \u00e0 Berne, un reportage qui repr\u00e9sente l'ancien conseiller national comme la victime d'une histoire d'amour qui aurait mal tourn\u00e9, on parle surtout d'infid\u00e9lit\u00e9 d'alcool des faiblesses courantes que l'opinion publique peut pardonner mais peu de harc\u00e8lement sexuel au t\u00e9l\u00e9phone Yannick Buttet lui dit ne pas vouloir fuir s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9, avant d'ajouter, peut-\u00eatre trop, parfois m\u00eame pour ce qu'il n'a pas fait, il \u00e9voque le bouc-\u00e9missaire, le complot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [96%] :\r\nAlexandra vous parliez d'opinion publique de pardon est-ce que Yannick Buttet peut retrouver un soutien populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nEn Valais peut-\u00eatre ce nom c'\u00e9tait du Conseil national et c'est l\u00e0 que \u00e7a compte s'il veut revenir, il doit convaincre les citoyens de son canton et il y b\u00e9n\u00e9ficie d'un bon soutien dans la population, selon de fins connaisseurs du terrain politique valaisan et en particulier dans dans sa section locale le PDC de Monthey celle qui d\u00e9cide de qui elle enverra aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [96%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC PDC suisse, que pense -t-on d'une \u00e9ventuelle candidature de Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [96%] :\r\nOn juge qu'il est trop t\u00f4t pour \u00e9voquer le moment voulu, le PDC devra surtout d\u00e9cider s'il est pr\u00eat \u00e0 assumer \u00e0 porter ou non sa candidature pour son image aussi parce qu'il ne faut pas l'oublier, hein, il y a 2 volets dans cette affaire sa condamnation en Valais, une affaire qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e qu'on pourrait peut-\u00eatre lui pardonner, mais il y a aussi les soup\u00e7ons nombreux de harc\u00e8lement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale qui pourrait \u00eatre lourd \u00e0 porter, en cas de retour \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [95%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on part en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "internalArchiveId": "5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\nL'UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n* * L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n***Politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e des classes...aujourd'hui...avec sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-vacances...\r\nIl doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles....\r\nL'UDC lui a envoy\u00e9 une lettre...\r\nLe parti passe de la parole aux actes...\r\npuisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nObjectif: lui mettre la pression en vue de la s\u00e9ance du jour...\r\nPietro Bugnon...l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis. \r\nvous avez obtenu une copie de cette lettre...et bien personne d'autres l'a sign\u00e9e...\r\nNon la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sign\u00e9e uniquement par le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, qui n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS, du PLR, du PDC. Trois formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles. Apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nL'UDC, qui se bat depuis toujours contre cet accord, a donc saisi la balle au bond. L'occasion \u00e9tait trop belle. Mais sa demande est rest\u00e9e lettre morte. Albert R\u00f6sti ne cache pas sa d\u00e9ception.\r\nSON 34'' \r\nAlbert R\u00f6sti demande \u00e0 ces partis qu'ils clarifient leur position. Au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain.\r\nLes partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE / 12H30_2018-08-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait."], "variantIds": ["ece-9762586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:02:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment on passe \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait sa rentr\u00e9e des classes aujourd'hui quelque sorte sa premi\u00e8re s\u00e9ance post- vacances il doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles, l'UDC lui envoyer une lettre, le parti passe de la parole aux actes, hein, puisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'objectif c'est de lui mettent la pression en vue de la s\u00e9ance d'aujourd'hui justement Pietro Bugnon vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis, vous avez obtenu une copie de cette lettre, h\u00e9 bien, personne d'autre n'a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nNon, c'est \u00e7a la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset sign\u00e9 uniquement par le chef de l'UDC Albert R\u00f6sti n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS du PLR du PDC 3 formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC qui se bat depuis toujours contre cet accord, a saisi la balle au bond, l'occasion \u00e9tait trop belle, mais sa demande est donc rest\u00e9e lettre morte, Albert R\u00f6sti, ne cache pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\n\u00e7a me f\u00e2che parce qu'ils ont pr\u00e9tendu aupr\u00e8s du peuple tous les 3 partis PS PDC \u00e9radiquant sort pour arr\u00eater les n\u00e9gociations, 3 jours apr\u00e8s, ils disent non, non, \u00e7a on peut pas seulement si on n'arrive pas un but, il faut peut-\u00eatre une fois avait \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 ce sont des excuses que je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, demande \u00e0 ces formations politiques elle clarifient leur position au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain les partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [98%] :\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6032AC1E-16D4-4046-BEFC-A1E9FDCFD2BE", "internalArchiveId": "6032AC1E-16D4-4046-BEFC-A1E9FDCFD2BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(revue de presse) **************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec la succession de Paul Rechsteiner, le pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse....\r\nOn le sait, le St-Gallois quitte ses fonctions le 30 novembre prochain, apr\u00e8s 20 ans. On sait aussi que la recherche pour son successeur  bat son plein, qu'elle n'est pas simple. Officiellement l'USS dit qu'elle veut prendre sont temps, jusque peu avant le congr\u00e8s de novembre s'il faut.\r\nMais selon le Tages Anzeiger, en coulisse les premi\u00e8res d\u00e9cisions tombent: ainsi Corrado Pardini se retire de la course. le conseiller national socialiste Bernois, dirigeant chez UNIA, estime s'\u00e9panouir davantage au parlement. \r\nMais selon le journal, il aurait  peut-\u00eatre aussi senti, qu'il serait inf\u00e9rieur  \u00e0 un certain Pierre-Yves Maillard. Le ministre vaudois et ancien syndicaliste est une des figures strat\u00e9gique et rh\u00e9torique la plus forte que la gauche suisse ait connu depuis la guerre froide, (rien que \u00e7a)estime le Tages Anzeiger.  \r\nil a un seul d\u00e9faut: \u00eatre un homme!  M\u00eame si  lui refuse de confirmer sa candidature, son entourage le dit: tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9. Il aura face \u00e0 lui deux femmes: la tessinoise Marina Carobbio et la St-Galloise Barbara Gysi: un homme contre deux femmes r\u00e9sume le journal.\r\nLes chances du Valaisan Mathias Reynard \u00e9tant elles tr\u00e8s tr\u00e8s marignales....\r\n*************** Une autre femme: Doris Leuthard. Le voyage de la conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale la semaine derni\u00e8re en Chine soul\u00e8ve la pol\u00e9mique.....\r\nComme l'ann\u00e9e derni\u00e8re la ministre s'est rendue une nouvelle fois en Chine: aucun but politique, aucun contrat sign\u00e9, commente avec un soup\u00e7on d'ironie la Basler Zeitung.\r\nElle \u00e9tait accompagn\u00e9e des proches de son d\u00e9partement, de repr\u00e9sentants de la poste, de swisscom,  des CFF \" et de 2-3 journalistes soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s. Celui de la Basler Zeitung s'est vu refus\u00e9.\r\nPour le journal et la Berne f\u00e9d\u00e9rale c'est claire: c'\u00e9tait le voyage d'adieu priv\u00e9 de Doris Leuthard. Mais \u00e7a officiellement personne ne le confirme!\r\n***************** un cri du coeur \u00e0 pr\u00e9sent, un appel aux femmes de gauche: \" arr\u00eatez d'enjoliver la situation\"\r\nC'est Babette Sigg-Frank, pr\u00e9sidente des femmes PDC, qui lance cet appel dans le Blick. En cause les violences dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des femmes la semaine derni\u00e8re dans la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve, puis \u00e0 Z\u00fcrich lors de la Street Parade. \r\n\"la violence vient souvent des hommes i\u00e7us de la migration\" dit-elle, \"quand j'\u00e9tais jeune, nous nous sentions en s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace publique\". il ne sert donc \u00e0 rien de se voiler la face. \r\nPourtant il y a des femmes de gauche qui admettent le constat. \"le style macho agressif de certains migrants pose bien probl\u00e8me\" dit Anita Fetz conseill\u00e8re aux \u00e9tats socialiste B\u00e2loise, appuy\u00e9e par plusieurs coll\u00e8gues. \"Si nous avions enjoliv\u00e9 la situation, nous aurions ignor\u00e9 ces agressions\" se d\u00e9fendent-elle en coeur. \r\nAlos que faire? il faut plus de policiers selon elles. Mais pour les PDC et PLR  \"\u00e7a ne suffit pas\":  il faut plus de fermet\u00e9, des lois qui sanctionnent vraiment ceux qui ne respectent pas nos valeurs: \"si aujourd'hui les politiques ne r\u00e9agissent pas, ils perdent toute cr\u00e9dibilit\u00e9\" conclut Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR.\r\n************* tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: Publibike a de gros gros soucis: ses v\u00e9los disparaissent...presque comme neige au soleil...\r\nimmaginez, le WE dernier \u00e0 Berne, sur les 700 v\u00e9los de publibike, filiale de car-postal rappelons le, il n'en restait que 350! la moiti\u00e9 ont donc  disparu! c'est que, comme le pr\u00e9cise la Berner zeitung, le bund et le tages Anzeiger, il suffit d'un simple kniff et hop le v\u00e9lo est ouvert: un jeu d'enfant pour n'importe quel hobby-dieb: voleur occasionnel.\r\nvous pensez bien que sur les r\u00e9seaux sociaux, les adversaires de publibike, qui auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un syst\u00e8me sans implication de la ville s'en donnent \u00e0 coeur joie. \"c'est plus que g\u00eanant pour la filiale de Postauto, mais aussi un d\u00e9gat d'image pour la ville \" ajoute le  commentateur de la Berner zeitung.\r\n A Z\u00fcrich on n'a pas encore de chiffre sur le nombre de v\u00e9los disparus, reste que si le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9solu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, publibike n'aura plus de place sur les bords de la limmat. En attendant la soci\u00e9t\u00e9 promet qu'elle fait tout pour r\u00e9gler le probl\u00e8me au plus vite. Elle aurait d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 plusieurs cadenas efficaces...\r\n************ et on termine avec une premi\u00e8re suisse: un avion anti-gr\u00eale!   \r\nil ressemble \u00e0 n'\u00eemporte quel avion de tourisme. Mais selon Arc-info, si vous regardez de plus pr\u00e8s: sur chacun de ses flancs il y a un br\u00fbleur cylindrique aliment\u00e9 par un m\u00e9lange d'iodure d'argent dissout dans de l'ac\u00e9tone. \r\nOn appelle \u00e7a de l'ensemencement des nuages: une premi\u00e8re en Suisse. \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, en Autriche et aux Etats-Unis. \r\n L'assurance la B\u00e2loise teste le syst\u00e8me....", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9762568", "ece-9762549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:05:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe drame, on va parler du reste de la presse, Sandra Zimmerli avec vous et on va commencer avec la succession de Paul Rechsteiner, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse oui, on le sait, le Saint-Gallois quitte ses fonctions le 30 novembre prochain apr\u00e8s 20 ans, on sait aussi que la recherche pour son successeur bat son plan, qu'elle n'est pas simple officiellement l'USS dit qu'elle veut prendre son temps jusque peu avant le congr\u00e8s de novembre s'il le faut, mais selon le Tages-Anzeiger on coulisse les premi\u00e8res d\u00e9cisions tombent ainsi Corrado Pardini se retire de la course, le conseiller national socialiste Bernois dirigeant chez Unia estime s'\u00e9panouir davantage au Parlement, selon le journal, il aurait peut-\u00eatre aussi senti qu'il serait inf\u00e9rieur \u00e0 un certain Pierre-Yves Maillard le ministre Vaudois et ancien syndicaliste est une des figures strat\u00e9gique et rh\u00e9torique la plus forte que la gauche suisse et il connu depuis la guerre froide, rien que \u00e7a, estime le Tages-Anzeiger, il a un seul d\u00e9faut, \u00eatre un homme alors m\u00eame si lui refuse de confirmer sa candidature, son entourage le dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, il aura face \u00e0 lui, deux femmes la tessinoise Marina Carobbio et la Saint-Galloise Barbara Gysi un homme contre deux femmes, r\u00e9sume le journal, les chances du Valaisan Matthias Reynard \u00e9tant, elles, tr\u00e8s tr\u00e8s marginal, Matthias Reynard qui est encore tr\u00e8s jeune, une autre femme, Doris Leuthard, ce dont on parle ce matin, le voyage de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale la semaine derni\u00e8re en Chine soul\u00e8ve la pol\u00e9mique comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la ministre s'est rendue une nouvelle fois en Chine, aucun but politique, aucun contrat sign\u00e9, commente avec un soup\u00e7on d'ironie, la base leur Zeitung, elle \u00e9tait accompagn\u00e9e des proches de son d\u00e9partement de repr\u00e9sentants de la Poste de Swisscom des CFF et de deux 3 journalistes soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s, celui de la Basler Zeitung s'est vu refuser pour le journal et la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est clair, c'\u00e9tait le voyage d'adieu, priv\u00e9 de Doris Leuthard mais \u00e7a officiellement, personne ne le confirme Romain peut-\u00eatre un march\u00e9 potentiel pour pour CarPostal pardon, quel cynisme un cri du coeur ce matin dans la presse, Sandra, un appel aux femmes de gauche, arr\u00eatez d'enjoliver la situation oui c'est Babette Sigg Frank pr\u00e9sidente des Femmes PDC qui lance cet appel dans le Blick en cause les violences dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des femmes, la semaine derni\u00e8re dans la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve puis \u00e0 Z\u00fcrich, lors de la Street Parade la violence vient souvent des hommes issus de la migration, dit -elle, quand j'\u00e9tais jeune, nous nous sentions s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace public, il ne sert donc \u00e0 rien de se voiler la face, pourtant il y a des femmes de gauche qui admettent le constat : le Style macho agressif de certains migrants pose bien probl\u00e8me dit Anita fait ce conseiller aux \u00c9tats socialiste B\u00e2loise appuy\u00e9e par plusieurs coll\u00e8gues si nous avions enjoliv\u00e9 la situation, nous aurions ignor\u00e9 ces agressions se d\u00e9fend-elle encore alors que faire, il faut plus de policiers, selon elle, mais pour les PDC et PLR \u00e7a ne suffit pas, il faut plus de fermet\u00e9 des lois qui sanctionnent vraiment ceux qui ne respectent pas nos valeurs, si aujourd'hui les politiques ne r\u00e9agissent pas, ils perdent toute cr\u00e9dibilit\u00e9 conclut Christa Marc Walder conseill\u00e8re nationale PLR Bernard Debarbieux Gen\u00e8ve c'est votre ville en tout cas d'adoption, une ville que que vous appr\u00e9ciez on on s'pas appeler un chat un chat, on a, on a un probl\u00e8me de fronti\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve dont on peine \u00e0 \u00e0 dire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nBon, l\u00e0, vous parlez de sexisme le sexisme une pathologie toutes les soci\u00e9t\u00e9s sont sont concert, c'est une fa\u00e7on d'une autre, alors apr\u00e8s il peut y avoir bien s\u00fbr des variantes dans les fa\u00e7ons de, de, de pratiquer le sexisme dans l'espace public dans l'espace priv\u00e9, il me semble qu'en mati\u00e8re de violence conjugale, on est tr\u00e8s tr\u00e8s fort en Suisse \u00e0 domicile aussi pour les conduire, quelque part, il est peut-\u00eatre pas tellement que \u00e7a pour les pour les pour le pour, pour, pour lutter contre donc c'est c'est c'est bien s\u00fbr un probl\u00e8me \u00e0 la fois universel qu'il faut pouvoir traiter, je dirais presque au cas par cas, selon les contextes particuliers et en tenant compte aussi des particularit\u00e9s culturelles qui font qu'il le sexisme s'exprime d'une fa\u00e7on ou d'une autre, mais jamais toujours de la m\u00eame fa\u00e7on pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [94%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien avec une premi\u00e8re en Suisse Sandra un avion anti- gr\u00eale alors il ressemble \u00e0 n'importe quel avion de tourisme mais selon Arc Info si vous regardez de plus pr\u00e8s sur chacun de ses flancs il y a un br\u00fbleur cylindrique, aliment\u00e9 par un m\u00e9lange d'iodure d'argent dissout dans de l'ac\u00e9tone, on va peut-\u00eatre en rester l\u00e0, on appelle \u00e7a de l'ensemencement des nuages, une premi\u00e8re en Suisse, cela se pratique d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, en Autriche et aux \u00c9tats-Unis, alors l'assurance, la B\u00e2loise teste le syst\u00e8me, la 1\u00e8re c'est pr\u00e9vu demain Bernard Debarbieux vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'on n'a pas forc\u00e9ment les moyens de g\u00e9rer ce que nous propose la la nature et les catastrophes naturelles, manifestement, on trouve une ou 2 subtilit\u00e9s pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [93%] :\r\nOui, mais on n'arr\u00eate pas d'inventer plein de petits dispositifs techniques pour essayer de composer avec la nature, avec les risques naturels, mais ce qu'on n'arrive pas \u00e0 anticiper sur les cons\u00e9quences de ces propositions technologique et on sait que \u00e7a va conduire \u00e0 de nouvelles catastrophes qui vont devenir de plus en plus des catastrophes humaines parce que par des technologies humaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "internalArchiveId": "34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nBien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe  \r\nLa rentr\u00e9e politique, \u00e0 Berne. Elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne. Y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance, aujourd'hui, \u00e0 l'Europe. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles. Il a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap...\r\nIl veut aller de l'avant, oui. M\u00eame seul. Il veut poursuivre les discussions, en Suisse, pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. C'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann. \r\nEt tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazzio Cassis l'avait dit cet \u00e9t\u00e9: il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne. Son porte-parole Andr\u00e9 Simonazzi confirme la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s avoir fait un point de situation.\r\nPoursuivre... mais seul. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance sans soutien?\r\nIl est tr\u00e8s seul, oui. Johann Schneider Ammann, en particulier. Les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions. Et m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement. Ils veulent une protection des salaires en Suisse. \r\nAlors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer: c'est l'avis des dirigeants des grands partis. PS, PLR et PDC qui plus que sceptiqzes suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne - tr\u00e8s vite applaudis au passage par l'UDC, allergique \u00e0 cet accord, et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait dans notre journal de 12h30. \r\nPourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut, malgr\u00e9 tout, aller de l'avant?\r\nIl explique vouloir s'en tenir \u00e0 sa ligne, d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet. Mais c'\u00e9tait avant la pause estivale. Avant le boycott des syndicats et le blocage des discussions. Alors il esp\u00e8re calmer le jeu en Suisse. \r\nEt, dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ses exigences. M\u00eame si, au final, il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociations, parce que les discussions en Suisse auront \u00e9chou\u00e9, faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques. \r\nUne mani\u00e8re, preuve \u00e0 l'appui, d'appeler l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00eatre plus conciliante et \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse, pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762603", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe / FOR_2018-08-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Bien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation."], "variantIds": ["ece-9762603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn encha\u00eene avec la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne, y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance aujourd'hui \u00e0 l'Europe, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas attendu des appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nIl veut aller de l'avant, oui, m\u00eame seul, il veut poursuivre les discussions en Suisse pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, c'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann, ils ont fait un point aujourd'hui sur cette question- l\u00e0 et tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, cela dit, cet \u00e9t\u00e9, il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne, son porte- parole, Andr\u00e9 Simonazzi a confirm\u00e9 la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s un bref point de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nDonc on en d\u00e9duit Alexandra que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors poursuit mais il avance sans soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAh, il est tr\u00e8s seul oui un Johann Schneider- Ammann en particulier, les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement, ils veulent une protection des salaires en Suisse alors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer, c'est l'avis des dirigeants des grands partis, PS PLR et PDC tr\u00e8s sceptique \u00e0 l'id\u00e9e de poursuivre dans ces conditions, les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne applaudit, hein, au passage, par l'UDC qui est allergique \u00e0 cet accord et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident d'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de toutes heures 30 alors Alexandra, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut malgr\u00e9 tout aller de l'avant, alors, il explique qu'il veut s'en tenir \u00e0 sa ligne d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet mais c'\u00e9tait avant la pause estivale avant justement, le boycott des syndicats et le blocage des discussions, il esp\u00e8re aujourd'hui calmer le jeu en Suisse et dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences, m\u00eame si au final il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociation parce que les discussions en Suisse aurait \u00e9chou\u00e9 faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques et, peut-\u00eatre, c'est une mani\u00e8re aussi preuve \u00e0 l'appui d'appeler l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 \u00eatre plus conciliante \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FA7801E-D6CD-407D-8812-7F3E7A5E6620", "internalArchiveId": "2FA7801E-D6CD-407D-8812-7F3E7A5E6620", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 14.08.2018", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Jean-Claude Gayssot, directeur du port de S\u00e8te;Favre, Cl\u00e9a;Thierry Buclin, professeur de pharmacologie clinique au CHUV \u00e0 Lausanne;Franziska Peterhans, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des enseignants al\u00e9maniques;BOUCHE ETIENNE;Bouche, Etienne ;V\u00e9ronique Robatel, responsable du projet Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 -Effets sur les transports publics;Serge Collaud, Responsable du d\u00e9partement route aux TPF;Homsi;Stan Wawrinka, tennisman suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h (TAPIS TITRE) \r\n(08/AQUARIUS ESPAGNE PA) L'Aquarius, bateau humanitaire, ne sait toujours pas o\u00f9 il pourra d\u00e9barquer les 141 migrants secourus en mer vendredi. \r\nLa pr\u00e9sidente de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, Sophie Beau, a appel\u00e9 hier l'ensemble des pays europ\u00e9ens \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s pour lui trouver un port s\u00fbr. \r\nMalte et Rome ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu non officiellement. \r\nAlors qu'\u00e0 Madrid, le gouvernement estime que l'Espagne ne dispose pas de port s\u00fbr. Val\u00e9rie Demon...\r\n  0'53''\r\n((Le gouvernement espagnol se montre beaucoup moins dispos\u00e9 \u00e0 accueillir l'Aquarius et ses 141 migrants secourus en mer vendredi. Une attitude qui contraste avec celle adopt\u00e9e au moins de juin, lorsque Madrid avait donn\u00e9 son feu vert pour que les 630 migrants puissent d\u00e9barquer dans le port de Valence. Le d\u00e9bat politique sur l'immigration est mont\u00e9 d'un cran entre le gouvernement et l'opposition de droite. Tandis que le nombre de migrants arriv\u00e9s sur la c\u00f4te andalouse s'est accru ces derni\u00e8res semaines. Une situation politique plus d\u00e9licate donc pour Madrid. Malte et l'Italie refusent aussi tandis que la France reste silencieuse. Les villes de S\u00e8te, en France et de Barcelone, en Espagne, se sont pourtant montr\u00e9es dispos\u00e9es \u00e0 recevoir le navire humanitaire mais tant que les gouvernements ne donnent pas leurs feux verts, rien ne sera autoris\u00e9. Face \u00e0 ce blocage, la commission europ\u00e9enne se trouve en contact avec plusieurs pays europ\u00e9ens pour tenter de trouver une solution. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(17/ PRESIDENT DU PORT DE SETE AQUARIUS) Le port de S\u00e8te, en France, s'est donc port\u00e9 volontaire.\r\nSon directeur, Jean-Claude Gayssot, propose d'accueillir le bateau.\r\nL'ancien ministre communiste des transport a fait part de son offre \u00e0 SOS M\u00e9diterrann\u00e9e, ainsi qu'aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n  ((doit prendre le pas sur tout le reste))\r\nJean-Claude Gayssot r\u00e9pondait aux questions de nos confr\u00e8res de Radio France.\r\nEt Gibraltar compte retirer son pavillon \u00e0 l'Aquarius. \r\nIl lui avait demand\u00e9 de suspendre ses activit\u00e9s de sauvetage.\r\nDes activit\u00e9s pour lesquelles le bateau ne serait pas enregistr\u00e9.\r\n(ZKB) *** La Banque cantonale de Zurich solde son litige fiscal avec les Etats-Unis.\r\nElle est parvenue \u00e0 trouver un terrain d'entente avec le Minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice.\r\nEn jeu : l'\u00e9pineux dossier concernant sa client\u00e8le aux Etats-Unis.\r\nLe r\u00e8glement de ce conflit lui co\u00fbtera plus de 98 millions de dollars (soit pratiquement autant en francs).\r\nLe pr\u00e9sident du conseil de banque se dit soulag\u00e9, \r\nd'avoir pu mettre un terme \u00e0 l'enqu\u00eate au bout de sept ans.\r\n(13/PENURIE MEDICS ITV Buclin (22h30)) *** L'aspirine cardio, certains antibiotiques ou encore l'EpiPen - une dose d'adr\u00e9naline utilis\u00e9e lors de certaines allergies aux piqures de gu\u00eapes ou aux cacahu\u00e8tes... Vous ne trouverez plus ces m\u00e9dicaments dans les pharmacies en Suisse.\r\nLa p\u00e9nurie touche 13 produits au total selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour l'approvisionnement \u00e9conomique.\r\nUne situation qui se r\u00e9p\u00e8te depuis plusieurs ann\u00e9es et qui a tendance \u00e0 s'aggraver. \r\nLes entreprises pharmaceutiques ont-elles une responsabilit\u00e9 dans ces p\u00e9nuries ?\r\nLa r\u00e9ponse de Thierry Buclin, professeur au CHUV de pharmacologie clinique...\r\n  ((mais qui rapportent plus aussi aux fabricants))\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Eschler.\r\n(Excuses Pfister) Finalement, il s'excuse.\r\nLe pr\u00e9sident du PDC a twitt\u00e9 hier soir :\r\n\"Ma d\u00e9claration sans nuance n'\u00e9tait pas appropri\u00e9e. Je m'en excuse. \r\nDans les faits, je continuerai \u00e0 critiquer, mais ne viserai plus les personnes. D\u00e9sol\u00e9.\"\r\nGherard Pfister s'en \u00e9tait pris \u00e0 Carlo Sommaruga sur le r\u00e9seau social. \r\nIl avait qualifi\u00e9 le conseiller national socialiste genevois \u00abd'ami des dictateurs, d'admirateur du communisme, et d'antis\u00e9mite\".\r\n(TF4/CH ALEMANIQUE PENURIE D'ENSEIGNANTS DANS LES CLASSES ENFANTINES) *** Les vacances sont finies pour une partie des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques.\r\nLes deux B\u00e2le, St Gall ou encore l'Argovie ont repris le chemin de l'\u00e9cole hier...\r\navant les Romands, qui remettront leur cartable, eux, ces deux prochaines semaines.\r\nEt cette rentr\u00e9e des classes al\u00e9manique est marqu\u00e9e par la p\u00e9nurie croissante d'enseignants form\u00e9s.\r\nP\u00e9nurie qui touche certaines mati\u00e8res en particulier. S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'27''\r\n((Ce manque d'enseignants qualifi\u00e9s dans les cantons al\u00e9maniques concerne  l'ensemble des niveaux scolaires et se fait plus particuli\u00e8rement sentir dans les mati\u00e8res scientifiques et les classes sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\nIl s'explique d'abord par la d\u00e9mographie:  le nombre d'\u00e8l\u00e8ves augmente,tandis qu'une part importante des enseignants arrive \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite.\r\nC'est une \u00e9volution  que les pouvoir publics n'ont pas suffisamment anticip\u00e9e, selon \r\nFranziska Peterhans, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des enseignants al\u00e9maniques.\r\nSON 1 - 0'18''\r\nMais la d\u00e9mographie ne suffit pas \u00e0 expliquer cette p\u00e9nurie d'enseignants qualifi\u00e9s.\r\nOn peut parler d'une v\u00e9ritable crise des vocations. Franziska Peterhans.\r\nSON 2 - 0'23''\r\nEn Suisse romande, le constat est moins alarmant mais tout de m\u00eame, on est  bien souvent \u00e0 flux tendu, indique le syndicat des enseignants romands, qui se dit tr\u00e8s attentif aussi \u00e0 cette question des effectifs.\r\nEt des deux c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, les solutions se rejoignent: revaloriser les formations et les salaires et am\u00e9liorer les conditions de travail.))\r\n(Mali) Au Mali, les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle ne sont pas encore tomb\u00e9s, mais l'opposition les rejette.\r\nSon candidat, Souma\u00efla Ciss\u00e9, appelle le pays \u00e0 se lever, tout en parlant d'une dictature de la fraude.\r\nSon score, face au pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, devrait \u00eatre annonc\u00e9 dans la semaine par la Cour constitutionnelle.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la mission d'observation de l'Union africaine dit ne d\u00e9tenir \"aucun \u00e9l\u00e9ment tangible\" \u00e0 ce stade d\u00e9montrant de quelconques irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\nElle note que les deux camps se sont accus\u00e9s de \"fraude ou de tentatives de fraude\".\r\n(12/CINEASTE UKRAINE SENTSOV PA) *** Plus de 100 personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une tribune dans le quotidien Le Monde.\r\nLes r\u00e9alisateurs Jean-Luc Godard ou encore David Cronenberg apportent leur soutien \u00e0 Oleg Sent-sov,\r\ncin\u00e9aste ukrainien emprisonn\u00e9 en Russie.\r\nIl est en gr\u00e8ve de la faim depuis trois mois et exige la lib\u00e9ration des prisonniers politiques ukrainiens. \r\nSon \u00e9tat de sant\u00e9 est jug\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9occupant par ses proches et par les d\u00e9fenseurs des droits de l'Homme. \r\nSon sort d\u00e9pend plus que jamais des autorit\u00e9s russes. Etienne Bouche.   \r\n  0'44'' (pas de canevas)\r\n(Budget d\u00e9fense US) 716 milliards de dollars.\r\nDonald Trump a sign\u00e9 un budget record pour le Pentagone l'ann\u00e9e prochaine.\r\nDe quoi donner aux militaires am\u00e9ricains \"la puissance de feu dont ils ont besoin pour gagner n'importe quel conflit rapidement et de fa\u00e7on d\u00e9cisive\",\r\na d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 Fort Drum, dans l'Etat de New York.\r\nIl a \u00e9galement d\u00e9fendu son projet de Force de l'espace.\r\nCelui-ci n\u00e9cessite un financement compl\u00e9mentaire qui devra \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s.\r\n(TF5/FR ECONOMIE DE CARBURANT DANS LES TRANSPORTS PUBLICS) Une conduite plus \u00e9conome en \u00e9nergie et plus confortable pour les usagers des bus... L'experience sera lanc\u00e9e, dans le courant de l'automne, par les Transports publics fribourgeois.\r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse.\r\nUne douzaine de chauffeurs participeront \u00e0 cette exp\u00e9rience. \r\nUn programme informatique \u00e0 bord de deux bus permettra d'\u00e9tudier l'indice de confort et l'indice d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie... \r\nA terme, ce sont une trentaine de v\u00e9hicules qui seront \u00e9quip\u00e9s de ce syst\u00e8me... Maurice Doucas...\r\n  1'20''\r\n((L'id\u00e9e des Transports publics fribourgeois est de r\u00e9aliser une \u00e9conomie de l'ordre de 7% sur les 4 millions de litres de diesel que les TPF consomment chaque ann\u00e9e... soit environ 300'000 litres... Les explications de la cheffe de ce projet V\u00e9ronique Robatel...\r\nSON\r\nLe chauffeur de bus recevra ces relev\u00e9s techniques sur son tableau de bord et sur une tablette personnelle. Des relev\u00e9s qui lui indiqueront aussi ses indices de confort... Serge Collaud, Responsable du d\u00e9partement route aux TPF... \r\nSON \r\nUn premier bilan sera dress\u00e9 au milieu de l'ann\u00e9e prochain...))\r\n(15/WAWRINKA CINCINNATI  (A monter le matin)) En tennis, Stan Wawrinka poursuit sur sa lanc\u00e9e, dans le Masters 1000 de Cincinnati.\r\nLe Vaudois s'est d\u00e9fait cette nuit en trois set de l'Argentin Diego Schwartz-mann, num\u00e9ro 12 mondial : \r\n6-2,  4-6,  6-3.\r\nStan Wawrinka, invit\u00e9 par les organisateur du tournoi, confirme donc son retour en forme, \r\n\u00e0 deux semaines du d\u00e9but du l'US Open.\r\nPropos recueillis par Georges Homsi.\r\nStan Wawrinka fera face au deuxi\u00e8me tour au Japonais Kei Nishikori. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Roger Federer fera son entr\u00e9e la nuit prochaine, directement au 2e tour.\r\nLe B\u00e2lois affrontera l'Allemand Peter GO-YOV-TCHIK\r\n(Vermont) Aujourd'hui, la primaire d\u00e9mocrate du Vermont comprend une candidature un peu particuli\u00e8re.\r\nCelle d'Ethan Sonne-born...\r\npuisqu'il a 14 ans seulement.\r\nIl profite d'un vide juridique qui ne fixe pas de limite d'\u00e2ge pour briguer la plus haute fonction de ce petit Etat am\u00e9ricain. \r\nIl m\u00e8ne donc actuellement campagne pour le poste de gouverneur.\r\nPage Facebook, site officiel, compte Twitter, lev\u00e9es de fonds, panneaux sur le bord des routes... \r\nl'adolescent n'a rien laiss\u00e9 au hasard.\r\nEt il a m\u00eame vu sa popularit\u00e9 augmenter ces derniers jours.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9772758", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-08-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-08-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9772771", "ece-9772758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:14:12Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [65%] :\r\nC'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nL'Aquarius Air dans les eaux internationales depuis vendredi avec 141 migrants rescap\u00e9s \u00e0 son bord, aucun \u00c9tat ne veut le voir accoster dans son port mais la ville de S\u00e8te, elle se porte volontaire, pas moins de 13 m\u00e9dicaments sont absents des \u00e9tag\u00e8res des pharmacies, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de p\u00e9nurie r\u00e9currente devient de plus en plus aigu 300000 litres de carburant par ann\u00e9e, c'est ce que les transports publics fribourgeois esp\u00e8re \u00e9conomiser gr\u00e2ce \u00e0 un probant un programme informatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nL'Aquarius bateau humanitaire ne sait toujours pas o\u00f9 il pourra d\u00e9barquer les 141 migrants secourus en mer vendredi la pr\u00e9sidente de SOS M\u00e9diterran\u00e9e a appel\u00e9 hier l'ensemble des pays europ\u00e9ens \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, Malte et Rome ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu non officiellement, alors qu'\u00e0 Madrid, le gouvernement estime que l'Espagne ne dispose pas de port s\u00fbr Val\u00e9rie de Mont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [95%] :\r\nLe gouvernement espagnol se montre beaucoup moins \u00e0 accueillir l'Aquarius et ses 141 migrants secourus en mer vendredi une attitude qui contraste avec celle adopt\u00e9e au mois de juin lorsque Madrid avait donn\u00e9 son feu Vert pour que 630 migrants puissent d\u00e9barquer dans le port de Valence, le d\u00e9bat politique sur l'immigration est mont\u00e9e d'un cran entre le gouvernement et l'opposition de droite, tandis que le nombre de migrants arriv\u00e9s sur la c\u00f4te andalouse s'est accru ces derni\u00e8res semaines une situation politique est plus d\u00e9licate donc pour Madrid, Malte et l'Italie refusent aussi, tandis que la France reste silencieuse, les villes de S\u00e8te en France et de Barcelone en Espagne se sont pourtant montr\u00e9s dispos\u00e9s \u00e0 recevoir le navire humanitaire mais tant que les gouvernements ne donnent pas leur feu Vert, rien ne sera autoris\u00e9e face \u00e0 ce blocage, la Commission europ\u00e9enne se trouve en contact avec plusieurs pays europ\u00e9ens pour tenter de trouver une solution Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [95%] :\r\nLe port de S\u00e8te en France s'est donc port\u00e9 volontaire, son directeur Jean-Claude Gayssot propose d'accueillir le bateau, l'ancien ministre communiste des Transports, a fait part de son offre \u00e0 SOS M\u00e9diterran\u00e9e ainsi qu'aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [87%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 nouveau la question est pos\u00e9e, qui peut accueillir h\u00e9 bien moi je dis : le port de S\u00e8te et je viens de Lefebvre savoir \u00e0 SOS M\u00e9diterran\u00e9e dont il pas je de l'Aquarius, la seule condition, c'est d'abord la le peu vers des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, je comprends que les choses sont complexes et difficiles, mais l\u00e0 il s'agit de vies humaines, le probl\u00e8me il est d'abord U20, tout doit \u00eatre seront par rapport \u00e0 lui- m\u00eame par rapport \u00e0 sauver des vies Schaub \u00e9tait parmi et sauver des femmes, des enfants dont le gouvernement fran\u00e7ais serait bien inspir\u00e9 d'avoir une attitude, au moins \u00e0 la hauteur du gouvernement espagnol, entre parenth\u00e8ses, c'est plus pr\u00e8s en plus chez nous, au moins, ils vont moins partant de l'id\u00e9e que cela la dimension humaine doit prendre le pas sur tout le reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [96%] :\r\nJean-Claude Gayssot r\u00e9pondait aux questions de nos confr\u00e8res de Radio France et difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour l'Aquarius Gibraltar compte retirer son pavillon au navire, il lui avait demand\u00e9 de suspendre ses activit\u00e9s de sauvetage des activit\u00e9s pour lesquelles le bateau ne serait pas enregistr\u00e9 la Banque cantonale de Z\u00fcrich solde son litige fiscal avec les \u00c9tats-Unis, elle est parvenue \u00e0 trouver un terrain d'entente avec le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice en jeu l'\u00e9pineux dossier concernant sa client\u00e8le aux \u00c9tats-Unis, le r\u00e8glement de ce conflit lui en co\u00fbtera plus de 98 millions de dollars, soit pratiquement autant en francs, le pr\u00e9sident du conseil de banque se dit soulag\u00e9 d'avoir pu mettre en terme \u00e0 l'enqu\u00eate au bout de 7 ans, l'aspirine cardio certains antibiotiques ou encore l'EpiPen, cette dose d'adr\u00e9naline utilis\u00e9e lors de certaines allergies aux piq\u00fbres de gu\u00eapes d'abeilles et aux cacahu\u00e8tes, h\u00e9 bien, vous ne trouverez plus ces m\u00e9dicaments dans les pharmacies en Suisse la p\u00e9nurie touche 13 produits au total selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour l'approvisionnement \u00e9conomique, une situation qui se r\u00e9p\u00e8te depuis plusieurs ann\u00e9es et qui a tendance \u00e0 s'aggraver alors les entreprises pharmaceutiques ont -elles une responsabilit\u00e9 dans ces p\u00e9nuries, la r\u00e9ponse de Thierry Buclin, professeur au CHUV de pharmacologie clinique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [90%] :\r\nIl cherchent \u00e0 augmenter leurs profits \u00e0 diminuer leurs co\u00fbts de production, et c'est quand m\u00eame compr\u00e9hensible que les pharmas n'investissent plus, tellement danser m\u00e9dicaments relativement anciens qui sont des m\u00e9dicaments de base assez bon march\u00e9 mais qui rapporte assez peu \u00e0 l'industrie en particulier par rapport \u00e0 des alternatives plus cher, plus r\u00e9centes et qui sont encore couvertes par des brevets, donc on pr\u00eate moins attention \u00e0 ces m\u00e9dicaments anciens, on cherche surtout \u00e0 les produire \u00e0 bon march\u00e9 et puis ma foi s'ils viennent \u00e0 manquer de temps en temps, voil\u00e0 on on est bien, d\u00e9sol\u00e9 mais c'est aussi des incitations pour que le march\u00e9, la consommation se tournent vers des produits plus r\u00e9cents plus cher mais qui rapportent plus aussi aux fabricants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie et cher finalement il s'excuse, le pr\u00e9sident du PDC a twitt\u00e9 hier soir ma d\u00e9claration sans nuance, n'\u00e9tait pas appropri\u00e9e, je m'en excuse, dans les faits, je continuerai \u00e0 critiquer, mais ne viserait plus les personnes d\u00e9sol\u00e9 a Feaster s'en \u00e9tait pris \u00e0 Carlo Sommaruga sur le r\u00e9seau social, il avait qualifi\u00e9 le conseiller national socialiste genevoise d'ami des dictateurs d'admirateur du communisme et d'antis\u00e9mite, fini les vacances pour une partie des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques les deux, B\u00e2le, Saint-Gall ou encore l'Argovie ont repris le chemin de l'\u00e9cole hier avant les Romands qui remettront leur cartable eux ces 2 prochaines semaines et cette rentr\u00e9e des classes al\u00e9manique est marqu\u00e9e par la p\u00e9nurie croissante d'enseignants qualifi\u00e9s p\u00e9nurie qui touche certaines mati\u00e8res en particulier S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [95%] :\r\nCe manque d'enseignants qualifi\u00e9s dans les cantons al\u00e9maniques concerne l'ensemble des niveaux scolaires et se fait plus particuli\u00e8rement sentir dans les mati\u00e8res scientifiques et les classes sp\u00e9cialis\u00e9es, il s'explique d'abord par la d\u00e9mographie, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves augmente tandis qu'une part importante des enseignants arrive \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, c'est une \u00e9volution que les pouvoirs publics n'ont pas suffisamment anticip\u00e9e selon Franziska Peter Hans, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association des enseignants al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [82%] :\r\nAlors il estime qui \u00e9tant la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique que les gouvernements des cantons repousse le probl\u00e8me \u00e0 Beauvais pour faire face \u00e0 cette p\u00e9nurie, on aurait besoin d'un double, de 2 nouveaux enseignants par rapport \u00e0 ce que nous formons Jean Dumas ce pays et demi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [97%] :\r\nMais la d\u00e9mographie ne suffit pas \u00e0 expliquer cette p\u00e9nurie d'enseignants qualifi\u00e9s, on peut parler d'une v\u00e9ritable crise d'\u00e9vocation Franziska Peterhansel. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:08) [80%] :\r\nTu perds temps a toujours \u00e9t\u00e9 fait de la peine \u00e0 recruter dans toutes les mati\u00e8res o\u00f9 la concurrence du secteur priv\u00e9 et la plus forte Carette devient rare une Sophie la lire, il y a de tr\u00e8s nombreux enseignants qui ce m\u00e9tier apr\u00e8s un an seulement Intel ne s'\u00e9tait inscrit \u00e0 Aden, une belle Oph\u00e9lie fait se compare le salaire avec les contraintes importantes et se disent : ce n'est pas pour moi ne s'Clarissa des caract\u00e8res en ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [96%] :\r\nEn Suisse romande, le constat est moins alarmant, mais tout de m\u00eame, on est bien souvent \u00e0 flux tendu, indique le syndicat des enseignants romands, qui se dit tr\u00e8s attentif aussi \u00e0 cette question des effectifs et des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, les solutions se rejoignent : revaloriser les formations et les salaires et am\u00e9liorer les conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nAu Mali, les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle ne sont pas encore tomb\u00e9e que l'opposition les rejette son candidat Souma\u00efla Ciss\u00e9, appelle le pays \u00e0 se lever tout en parlant d'une dictature de la fraude, son score face au pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta devrait \u00eatre annonc\u00e9e dans la semaine, la mission d'observation de l'Union africaine dit ne d\u00e9tenir aucun \u00e9l\u00e9ment tangible \u00e0 ce stade, d\u00e9montrant de quelconques irr\u00e9gularit\u00e9s, elle note que les 2 camps se sont accus\u00e9s de fraude ou de tentatives de fraude, plus de 100 personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une tribune dans le quotidien Le Monde, les r\u00e9alisateurs, Jean-Luc Godard ou encore David Cronenberg appelle \u00e0 soutenir Holl\u00e8gue sauf cin\u00e9aste ukrainien emprisonn\u00e9 en Russie, il est en gr\u00e8ve de la faim depuis 3 mois et exige la lib\u00e9ration des prisonniers politiques ukrainiens, son \u00e9tat de sant\u00e9 est jug\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9occupant par ses proches et par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, son sort d\u00e9pend plus que jamais des autorit\u00e9s russes \u00c9tienne Bouche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [92%] :\r\nSur une photo prise le 9 ao\u00fbt au Oleg sc\u00e8ne sauf appara\u00eet le visage p\u00e2le et les yeux creus\u00e9s son avocat soutient que le cin\u00e9aste a perdu 30 kilos, emprisonn\u00e9 dans le nord de la Sib\u00e9rie, il ne s'alimente plus depuis 3 mois et refuse de recevoir des soins, son \u00e9tat de sant\u00e9 suscite l'inqui\u00e9tude extr\u00eame de ses proches catastrophique selon Natalia Kaplan, cousine du cin\u00e9aste ce week- end, une journaliste de Nova\u00efa \u00e9tat susciter de faux espoirs en annon\u00e7ant que \u00e7a ne soit quitter sa colonie, une information d\u00e9mentie par les services p\u00e9nitentiaires la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s'est entretenu avec Vladimir Poutine \u00e0 ce sujet, l'\u00c9lys\u00e9e a assur\u00e9 que le pr\u00e9sident russe s'est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux propositions formul\u00e9es par Paris \u00c9tienne Bouche rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [95%] :\r\n716 milliards de dollars, Donald Trump a sign\u00e9 un budget record pour le Pentagone, l'ann\u00e9e prochaine, de quoi donner aux militaires am\u00e9ricains, la puissance de feu dont ils ont besoin pour gagner n'importe quel conflit rapidement et de fa\u00e7on d\u00e9cisive, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Fort Drum dans l'\u00c9tat de New York, il a \u00e9galement d\u00e9fendu son projet de force de l'espace, celui -ci n\u00e9cessite un financement compl\u00e9mentaire qui devra \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s, une conduite plus \u00e9conome en \u00e9nergie et plus confortable pour les usagers des bus, cette exp\u00e9rience sera lanc\u00e9e dans le courant de l'Automne par les transports publics fribourgeois et c'est une premi\u00e8re en Suisse, une douzaine de chauffeurs participeront \u00e0 cette exp\u00e9rience, un programme informatique \u00e0 bord de 2 bus permettra d'\u00e9tudier l'indice de confort et l'indice d'\u00e9nergie d'un d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, \u00e0 terme, ce sont une trentaine de v\u00e9hicules qui seront \u00e9quip\u00e9s de ce syst\u00e8me Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [94%] :\r\nL'id\u00e9e des transports publics fribourgeois et de r\u00e9aliser une \u00e9conomie de lors de 7 pourcent sur les 4 millions de litres de di\u00e9sel que les TPF consomment chaque ann\u00e9e, soit environ 300000 litres, les explications de la cheffe de ce projet, V\u00e9ronique Robatel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:32) [90%] :\r\nNous pourrons \u00e9conomiser du di\u00e9sel on d\u00e9tectons diff\u00e9rents 11 \u00e9v\u00e9nements de conduite par exemple l'utilisation des rapports de bo\u00eete \u00e0 vitesse l'acc\u00e9l\u00e9ration d\u00e9cente, l'arr\u00eat du v\u00e9hicule avec un moteur enclench\u00e9 et les fortes acc\u00e9l\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:49) [96%] :\r\nLe chauffeur de bus recevra ces relev\u00e9s techniques sur son tableau de bord ou sur une tablette personnelle des relev\u00e9s qui lui indiqueront aussi ses indices de confort, Serge Collaud, Responsable du d\u00e9partement route aux TPF. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [91%] :\r\nC'est aujourd'hui difficile de mesurer si un chauffeur roule de mani\u00e8re confortable ou pas, on veut lui donner les moyens de s'en rendre compte et par le biais de cet outil pourra le constater en dehors des r\u00e9clamations, aujourd'hui c'est le client qui se manifeste quand il est pas content demain c'est le chauffeur qui pourra le constater par lui- m\u00eame, toutes ces donn\u00e9es sont anonymis\u00e9es oui alors le le syst\u00e8me est faite d\u00e9velopp\u00e9e pour que le collaborateur puissent lui avoir acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es mani\u00e8re confidentielle et donc ce Challenge et pouvoir progresser au fur et \u00e0 mesure des kilom\u00e8tres de conduites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:35) [98%] :\r\nEt un 1er bilan sera dress\u00e9 au milieu de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:39) [97%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka poursuit sa lanc\u00e9e dans le Masters 1000 de Cincinnati, le Vaudois s'est d\u00e9fait cette nuit en 3 sets de l'argentin Diego Schwartzman num\u00e9ro 12 mondial 6 2 4 6 6 3 Stan Wawrinka invit\u00e9 par les organisateurs du tournoi, confirme donc son retour en forme \u00e0 2 semaines du d\u00e9but de l'US Open. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:57) [88%] :\r\nOui, disons que c'\u00e9tait un bon match, pour commencer, c'est clair : jouer contre comme Diego au 1er tour \u00e7a, \u00e7a reste un tr\u00e8s gros stress tests, je suis tr\u00e8s content, \u00e7a me fait une victoire de plus d'un d'un top 15 contre un tr\u00e8s bon joueur sur 15 qui fait une tr\u00e8s belle saison, je suis satisfait de mon niveau, je vois que je continue \u00e0 continuer \u00e0 progresser et continuer \u00e0 mieux jouer de mieux en mieux je en je me sors tr\u00e8s bien en en plus, en 3 sets pour nous, c'est important pour pour la confiance sur sur mon jeu sur mon physique sur surtout pour moi, je suis convaincu que je je vais r\u00e9ussir \u00e0 venir \u00e0 mon meilleur niveau, \u00e7a, \u00e7a prend un peu de temps mais on de chez l'impression d'\u00eatre dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Georges MC Stan Wawrinka fera face au 2\u00e8me tour au Japonais Kei Nishikori, de son c\u00f4t\u00e9, Roger Federer fraude \u00e0 fera son entr\u00e9e, la nuit prochaine directement au 2\u00e8me tour le B\u00e2lois affrontera l'Allemand Peter yoga aujourd'hui la primaire d\u00e9mocrate du Vermont comprend une candidature un peu particuli\u00e8re : celle d'Ethan SON puisqu'il a 14 ans seulement, il profite d'un vide juridique qui ne fixe pas de limite d'\u00e2ge pour briguer la plus haute fonction de ce petit \u00c9tat am\u00e9ricain il m\u00e8ne donc actuellement campagne pour le poste de gouverneur page Facebook, site officiel compte Twitter lev\u00e9es de fonds panneaux sur le bord des routes, l'adolescent n'a rien laiss\u00e9 au hasard et il a m\u00eame vu sa popularit\u00e9 augmenter ces derniers jours, merci Cl\u00e9a Favre et on parlera justement de cette course au Congr\u00e8s am\u00e9ricain dans tout un monde dans quelques instants, il est 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "internalArchiveId": "F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;Pierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte;Marc Baudat, pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve;Sonia Dridi;Dridi, Sonia ;Oliver Hegi, gymnaste argovien;Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin des Diablerets\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(21/ TURQUIE -USA - MESURES TURQUES) La Turquie s'appr\u00eate donc.... \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie.. \r\nSur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e0 7,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique. \r\nDans une interview au quotidien Hurriyet , le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures.... \r\nmais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises, et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires, C\u00e9dric Guigon...\r\n----DIRECT\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque a perdu plus de 45% de sa valeur... \r\nTrois raisons \u00e0 cet effondrement : les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux\r\nd'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les Etats-Unis.\r\nDes relations ex\u00e9crables entre les deux alli\u00e9s de l'OTAN, depuis plusieurs jours.\r\nLa Turquie refuse de lib\u00e9rer le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, qu'elle accuse de \"terrorisme\" et d'\"espionnage\". \r\nEn riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs.\r\nDevant ses partisans, Recep Tayip Erdogan a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de \"complot politique\"... \r\nLe pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : \"Nous ne pouvons que dire 'good bye' \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi-si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes\".\r\nPour le 3e jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale.\r\n(13/CRISE BANQUES TURQUES PI 7H) Merci C\u00e9dric Guigont....\r\nLa monnaie turque a perdu 40% de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e....25%....pour la seule journ\u00e9e.... vendredi dernier. \r\nCette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes. \r\nAlors qu'en est-il des banques helv\u00e9tiques.... ?  D\u00e9cryptage sign\u00e9.... Cynthia Racine\r\n  1'08''\r\n((Tout est parti d'un article du Financial Times. Le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets. Inquiets de l'exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de de la Turquie. \r\nParmi les \u00e9tablissements concern\u00e9es : de grandes banques europ\u00e9ennes. L'espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas. \r\nEn Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es. John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities\r\nSON 1\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie... pour la plupart sous forme de cr\u00e9dits. Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales.))\r\n(01/ACCORD CADRE UE-CH ITV R\u00d6STI) ******La signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore...Plusieurs grands partis ..songent d\u00e9sormais...\u00e0 suspendre les n\u00e9gocations avec Bruxelles!\r\nLes pr\u00e9sident du PS, du PLR et du PDC ...ils ont tous \u00e9voqu\u00e9s ce sc\u00e9nario...dans la presse dominicale.\r\nUn possible nouveau rebondissement donc...apr\u00e8s ...le refus des syndicats...de discuter...de l'assouplissement des mesures d'accompagnement...\r\nL'UDC jubile. Elle qui se bat depuis toujours contre la conclusion de cet accord-cadre. \r\nSon pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.... encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(TF1/FAIRFOOD ET L'OMC PI) ***Cette question aussi dans l'actualit\u00e9 poltique : L'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables...est-elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse? \r\nLe texte  propose  notamment que la Suisse.... importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger....respectueuses...de certaines norme sociales et \u00e9cologiques. \r\nVoi\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple  le 23 septembre. \r\nLes opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux...\r\nUn argument totalement faux...r\u00e9pondent les initiants...\r\nLes d\u00e9tals...avec Marc Menichini. \r\n  1'36''\r\n((Selon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9, ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC. Des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions. \r\nPierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC\r\nSON 19''\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative. Ces derniers s'appuyent sur un avis juridique de l'Universit\u00e9 de Berne dont la conclusion est, \u00e0 leurs yeux, sans appel: le texte peut \u00eatre mise en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse. \r\nM\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers, explique Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte:\r\nSON 18''\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e, comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments... au fond, pour trouver comment tr\u00e8s concr\u00e8tement appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte. Et ce en respectant le droit international. Un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. ))\r\n(Gen\u00e8ve Violences - Manifs) Pas question de se taire...face aux violence envers les femmes....\r\nPr\u00e8s de 500 personnes....ont r\u00e9pondu \u00e0 cette appel...dans hier en SUisse...\r\nDes rassemblements....\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich...\u00e0 l'appel des Jeunessses socialistes...\r\nUne r\u00e9action...\u00e0 la violente agression de cinq femmes...mercredi...\u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(06/GE/AGRESSIONS POLICE ITV BAUDAT) ***Et d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve...celle des syndicats de police...apr\u00e8s l'aggression d'un agent...dans la nuit de samedi \u00e0 diamnche...dans le quartier des Eaux-Vives. \r\nUn policier gri\u00e8vement...bless\u00e9...alors qu'il tentait d'intervenir dans un bagarre.\r\nFrapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate,  l'agent de la Brigade anti-criminalit\u00e9 est dans le coma... \r\nCette  nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve. \r\nSelon Marc Baudat les cas de violence contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011...une situation qui ne peut plus durer...\r\n   0'40''\r\n Marc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0  Yves Terrani.\r\n(Mali - Elections) Le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement...sans grand suspense au Mali...\r\nLe sortant IBrahim Boubacar Ke\u00efta...devrait sortir vainqueur du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle..\r\nScrutin..marqu\u00e9 par une faible participation...\r\nDes citoyens...souvent d\u00e9sabus\u00e9s...par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne...\r\nHier encore...le pr\u00e9sident d'un bureau de vote...\u00e0 Tombonctou...a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s...\r\nLes r\u00e9sultats du scrutin sont attendus en milieu de semaine...\r\n(08/USA MANIF CHARLOTESVILLE PA 7H (dans la nuit)) Aux Etats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite...annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force...elle est finalement venue...des contre-manifestants...\r\n***Seule une petite poign\u00e9e de supr\u00e9-macistes blanc.... se sont finalement r\u00e9unis hier soir.... devant la Maison Blanche, sous une importante escorte polici\u00e8re.\r\nEt face \u00e0 eux...des centaines de citoyens...venus d\u00e9noncer....ce rassemblement ouvertement raciste....\r\nLes militants de la droite radicale sont repartis sans coup d'\u00e9clat...\r\nCorresopndance de Sonia Dridi ...\u00e0 Wahignton...\r\n  0'55''\r\n((((Ils ne seront finalement pas rest\u00e9s longtemps devant la Maison Blanche : \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester pendant deux heures\r\nLes Supr\u00e9macistes Blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines\r\nFace \u00e0 eux des milliers de contre manifestants : des membres des BLM les Vies Noires comptent, des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges et de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme \r\nCertains manifestants anti raciste ont fait le voyage depuis d'autres Etats pour l'occasion\r\nL'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs, Jason Kessler, s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux Etats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays\r\nIl s'est fait hu\u00e9 par les contre manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber, les Supr\u00e9macistes Blancs sont vite repartis\r\nLes deux camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face\r\nMais au final pas d'affrontement, le rassemblement des Supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti-racistes)))\r\n(18/CE GYMNATISQUE ITV HEGI) ***7h....On passe au sport...et la Suisse qui finit en beaut\u00e9....les championnats multi-sports.... europ\u00e9ens \r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille...hier soir..\u00e0 Berlin....en Athl\u00e9tisme...\r\nL'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf...sur le 3 mille m\u00e8tres Steeple...\r\nD\u00e9ception...ensuite...pour le relais f\u00e9minin 4 x 100 m\u00e8tres....\r\nMalgr\u00e9 les attentes...elles ne terminent que quatri\u00e8me...au pied du podium...malgr\u00e9 les attentes...\r\nCe sont les britanniques qui ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or...\r\nSoir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascensiion d'un prodige su\u00e9dois......tr\u00e8s haut...\u00e0 6 m\u00e8tres 05\r\nMondo Duplantis, m\u00e9daille d'or du saut \u00e0 la perche...\u00e0  \u00e0 peine....18 ans....\r\n****Et puis c\u00f4t\u00e9...suissse...non pas une...mais deux m\u00e9dailles...aussi en gymnastique!\r\nL\u00e0  \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow..et le h\u00e9ros est argovien...\r\nOliver Hegi...m\u00e9daille d'or....\u00e0  la barre fixe....\r\nAlors que quinze minutes plus t\u00f4t...il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze...aux barres parall\u00e8le...\r\nOliver Hegi...conscient...d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit....\r\n  0'32''\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) De nouvlles m\u00e9dailles hier....LLe bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent. \r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roulaient les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme....et 15 \u00e0 Glasgow pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis. \r\nEt, m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation Suisse a vite serr\u00e9 les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(07/VD/FESTIVAL FILM FIFAD ITV RAPP) Un dernier tour...parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne....\r\nLa 49e \u00e9dition du Festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week-end... \r\nLa derni\u00e8re...pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur... \r\nEn douze ans, ce dernier aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22'000 spectateurs... \r\nUn parcours aisso---- riche en rencontres...\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani.\r\nC'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur, qui reprend le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9766172", "ece-9766165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:05Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est le journal le journal avec Julien bancaire bonjour Julien, bonjour la Turquie au chevet de ces banques et ces entreprises Ankara va d\u00e9voiler ce matin une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de sa monnaie, surprise, sur fond de crise avec les \u00c9tats-Unis, quelles cons\u00e9quences pour les banques suisses ont fait le point dans un instant, suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, le sc\u00e9nario est d\u00e9sormais ouvertement \u00e9voqu\u00e9e par le PS, le PLR Le PDC oppos\u00e9s \u00e0 ce trait\u00e9 depuis toujours, l'UDC se frottent les mains, \u00e0 suivre le ras-le-bol des syndicats de police genevoise apr\u00e8s la violente agression d'un agent ce week- end aux Eaux-Vives l'\u00e9chec des supr\u00e9macistes blancs aux \u00c9tats-Unis submerg\u00e9s par les contre- manifestants et puis des biceps en or, le gymnaste Oliver et Guy a offert hier 2 m\u00e9dailles \u00e0 la Suisse, au dernier jour des championnats d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [97%] :\r\nLa Turquie s'appr\u00eate donc \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie sur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e07,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique, dans une interview au quotidien Ouriet le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures mais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque qui a perdu plus de 45 pourcent de sa valeur, 3 raisons \u00e0 cet effondrement, les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les \u00c9tats-Unis des relations ex\u00e9crables entre les 2 alli\u00e9s de l'Otan depuis plusieurs jours, la Turquie refuse de lib\u00e9rer le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, qu'elle accuse de terrorisme et d'espionnage en riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs 2 ans ses partisans Redjep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de complot politique, le pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : nous ne pouvons que dire goodbye \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi- si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon la monnaie turque a perdu 40 pourcent de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 25 pourcent pour la seule journ\u00e9e de vendredi dernier, cette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes, alors qu'en est -il des banques helv\u00e9tiques d\u00e9cryptage sign\u00e9 Cynthia racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [94%] :\r\nTout est parti d'un article du Fine Charles Times le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets, inquiets de l'Exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de la Turquie parmi les \u00e9tablissements concern\u00e9s, l'espagnol BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas en Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es, John Plassard Analyste pour Mirabaud Securities. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:57) [93%] :\r\nIl faut simplement rappeler c'est qu'\u00e9videmment l'effondrement des banques en question vendredi donc, BBVA BNP Paribas et UniCredit a un effet de contagion sur tout le secteur comme comme il est de coutume, m\u00eame pour les banques qui sont pas du tout expos\u00e9s, donc c'est ce qui se passe lorsque, il y a un stress sur certaines banques, les autres banques en p\u00e2tissent aussi, mais les banques suisses en elles-m\u00eames ne sont pas beaucoup expos\u00e9s \u00e0 cette date turc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [95%] :\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie pour la plupart sous forme de cr\u00e9dit Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales la signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore plusieurs grands partis songent d\u00e9sormais \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nPr\u00e9sident du PS du PLR du PDC ont tous \u00e9voqu\u00e9 ce sc\u00e9nario dans la presse dominicale un possible nouveau rebondissement donc apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC Jubil\u00e9, elle qui se bat depuis toujours compte la conclusion de cet accord-cadre son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un e-mail \u00e0 tous les pr\u00e9sidents pour les, de faire une lettre en comme aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de faire une communication claire et nette aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 Open compte arr\u00eater les n\u00e9gociations qu'il faut arr\u00eater les n\u00e9gociations pour ma\u00eetre Claire les choses sur la table pour bien la r\u00e9action, mais j'ai quand m\u00eame une certaine crainte, il faut savoir que tous ces 3 partis, sauf l'UDC a toujours dit : il faut un accord-cadre, on a \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire attention \u00e0 pas perdu la souveraine \u00e9tait si ils sont pas pr\u00eat \u00e0 mettre en oeuvre ce qu'ils nous ont dit, \u00e7a serait pas du tout prix aurait mais je on attend maintenant ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nVous avez, propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [95%] :\r\nEt cette question encore Julien dans l'actualit\u00e9 politique, l'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables est -elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [92%] :\r\nTexte propose notamment que la Suisse importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger respectueux de certaines norme sociales et \u00e9cologiques, voil\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple 23 septembre les opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux, un argument totalement faux, r\u00e9pondent les initiants les d\u00e9tails avec Marc Meunier qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [97%] :\r\nSelon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9 ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:40) [88%] :\r\nAvec les r\u00e8gles de l'OMC, on ne peut pas refuser d'importer ces produits et ensuite, si on commence \u00e0 mettre des r\u00e8gles suppl\u00e9mentaires on pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes avec d'autres entreprises, il y a des partenaires prennent lire \u00e9coutez si vous prenez plus notre viande, nous, on en prend plus montrant plus votre chocolat ou autres, je crois que \u00e7a c\u00e9der un danger qui est vraiment tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [94%] :\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative, ces derniers s'appuient sur un avis juridique de l'universit\u00e9 de Berne, dont la conclusion est \u00e0 leurs yeux sans appel le texte peut \u00eatre mis en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse, m\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers explique Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:20) [94%] :\r\nOn peut jouer avec les droits de douane et les contingents douaniers pour favoriser les produits durables, il y a un exemple dans le domaine des biocarburants qui entrent en Suisse s'ils correspondent \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res de durabilit\u00e9, ils sont favoris\u00e9s et c'est vraiment un succ\u00e8s qu'on pourrait reproduire sur d'autres types de denr\u00e9es notamment les Tories alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [97%] :\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments au fond pour trouver comment, tr\u00e8s concr\u00e8tement, appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte et ce, en respectant le droit international, un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative, veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nOui, on va parler, on va aller un petit peu plus loin sur ce th\u00e8me et sur l'agriculture suisse en g\u00e9n\u00e9ral ce matin avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie s'agit de Patricia les elle est agricultrice \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [96%] :\r\nPas question de se taire face aux violence envers les femmes, pr\u00e8s de 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel hier en Suisse, des rassemblements \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich \u00e0 l'appel des jeunesses socialistes une r\u00e9action \u00e0 la violente agression de cinq femmes mercredi \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [95%] :\r\nEt d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve aussi celle des syndicats de police apr\u00e8s l'agression d'un agent, c'\u00e9tait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans le quartier des Eaux-Vives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\nPolicier gri\u00e8vement bless\u00e9 alors qu'il tentait d'intervenir dans une bagarre, frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, l'agent de la brigade anticriminalit\u00e9 dans le coma, cette nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve, selon Marc Baudat, les cas de violences contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011, une situation qui ne peut plus durer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:52) [87%] :\r\nC'est un constat qui est g\u00e9n\u00e9ral en Suisse, des policiers sont de plus en plus agress\u00e9s, il y a de plus en plus de violence dans l'espace public, que ce soit contre les policiers ou m\u00eame compte les usagers de l'espace public, hein, on a encore les images du 1er ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, des gens qui trouvent amusant de lancer des feux d'artifice compte les forces de l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [97%] :\r\nAujourd'hui, vous r\u00e9clamez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:11) [93%] :\r\n\u00e0 une prise de conscience politique, qu'on arr\u00eate de syst\u00e9matiquement ni\u00e9 l'\u00e9vidence ni la r\u00e9alit\u00e9, il y a des probl\u00e8mes op\u00e9rationnels, il y a du risque accru pour le personnel et c'est une vraie prise de conscience et Suisse, \u00eatre aussi une vraie discussion sur l'action de la police sur l'action de l'\u00c9tat pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers de l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [95%] :\r\nMarc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement sans grand suspense au Mali, le sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta devrait sortir vainqueur du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, scrutin marqu\u00e9 hier par une faible participation des citoyens souvent d\u00e9sabus\u00e9s par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne hier encore le pr\u00e9sident d'un bureau de vote \u00e0 Tombouctou a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s, les r\u00e9sultats officiels du scrutin sont attendus en milieu de semaine aux \u00c9tats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite, annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force, et l\u00e0, elle est finalement venue des contre- manifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [93%] :\r\nMais seule une petite poign\u00e9e des supr\u00e9macistes blancs se sont finalement r\u00e9unis hier soir devant la Maison Blanche sous une importante escorte polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [95%] :\r\nFace \u00e0 eux des centaines de citoyens venus d\u00e9noncer ce rassemblement ouvertement raciste, les militants de la droite radicale sont reparties sans coup d'\u00e9clat, correspondance de Cioni \u00e0 Dridi \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:22) [93%] :\r\nIls ne seront finalement pas rest\u00e9 longtemps devant la Maison Blanche, \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester de 2 heures, les supr\u00e9macistes blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines, face \u00e0 eux des milliers de contre manifestants des membres des Black lives malheur les Vies Noires comptent des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges, de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme, certains manifestants antiracistes ont fait le voyage depuis d'autres \u00c9tats, pour l'occasion, l'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs John Kessler s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux \u00c9tats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays, il s'est fait huer par les contre- manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber les supr\u00e9macistes blancs sont vite reparti, les 2 camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face, mais au final, pas d'affrontement, le rassemblement des supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti- raciste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [89%] :\r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on passe au sport et la Suisse qui finit en beaut\u00e9 les championnats multi- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [93%] :\r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille hier soir \u00e0 Berlin en athl\u00e9tisme, l'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf sur le 3000 m\u00e8tres steeple d\u00e9ception ensuite pour le relais f\u00e9minin 4 fois 100 m\u00e8tres malgr\u00e9 les attentes elle ne termine que 4\u00e8me au pied du podium, ce sont les britanniques, remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or, soir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascension d'un prodige su\u00e9dois tr\u00e8s haut \u00e0 6 m\u00e8tres 05 mondo Duplantis, m\u00e9daill\u00e9 d'or du saut \u00e0 la perche \u00e0 \u00e0 peine 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [90%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, non pas une mais 2 m\u00e9dailles aussi en gymnaste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow en Ecosse, c'est le h\u00e9ros est argovien Oliver et m\u00e9daille d'or \u00e0 la barre fixe, alors que 15 minutes plus t\u00f4t, il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze aux barres parall\u00e8les, Oliver et Guy, conscient d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [92%] :\r\nC'est une chose que j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire et puis c'est un r\u00eave qui s'est r\u00e9alis\u00e9 maintenant et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:12) [88%] :\r\nOn vous avez d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la premi\u00e8re m\u00e9daille n'avait pas fait et il fallait repartir tout de suite comment est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 entre les 2 concours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:19) [86%] :\r\nBen, je vais essayer de rester calme, quand m\u00eame, quand quand je dirais qui j'ai gagn\u00e9 la branche m\u00e9daille, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 se concentrer sur la barre fixe, et puis je devais pr\u00e9parer la barre fix\u00e9e comme \u00e7a je pouvais faire un petit peu de distance entre moi et la m\u00e9daille de bronze, donc c'est de toute fa\u00e7on, je suis heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [95%] :\r\nVoil\u00e0 2 nouvelles m\u00e9dailles hier donc notamment en gymnastique, le bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roule les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et 15 en Ecosse pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a vite serr\u00e9 les rangs Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:54) [94%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [92%] :\r\nL \u00e0 aussi, c'est du sport, mais pas que du sport, une derni\u00e8re balade parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne et la 49\u00e8me \u00e9dition du festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week- end, la derni\u00e8re pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur en 12 ans, il aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22000 spectateurs un parcours forc\u00e9ment riche en rencontrant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:15) [89%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 beaucoup Jean attachant, simple et Direct, c'\u00e9tait l'essentiel pour moi et puis aussi une passion partag\u00e9e avec avec des r\u00e9alisateurs avec les organisateurs, c'est ce que je retiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [92%] :\r\nCe monde de la montagne et les particuliers. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:29) [83%] :\r\nOui, mais ce sont souvent que de belles histoires, ce sont des histoires de d\u00e9passement de soi, ce sont des histoires de se relever d'un \u00e9chec des histoires humaines et dans ce sens l\u00e0, j'ai vraiment donc Kourou prouv\u00e9 mais \u00e7a et le programme cr\u00e8ches plus passionn\u00e9 documentaire comment Cagnard, j'ai essay\u00e9 de mixer les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [92%] :\r\nJamais eu de Cr\u00e8vecoeur en osant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:48) [88%] :\r\nNon, des regrets, j'ai un regret : je me suis dit mais on aurait d\u00fb pouvoir inviter Valter ONAC et puis entre temps, il est mort ou des gens qui sont partis, mais qu'on a eu la chance de Belgrade tribunal c'est plus des regrets, c'est simplement, on a offert un espace \u00e0 des gens, et ces gens nous ont apport\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [88%] :\r\nCoup voil\u00e0, dernier festival pour Jean-Philippe Rapp, c'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur qui reprendra le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:11) [93%] :\r\nEt voil\u00e0 pour ce journal, sign\u00e9 Julien Bangerter remercie Julien il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T05:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "internalArchiveId": "AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Sarah Atcho, athl\u00e8te vaudoise;Favre, Cl\u00e9a;Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel;Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(Traitement Journal) La Suisse rentre des championnats europ\u00e9ens d'Athl\u00e9tisme avec quatre m\u00e9dailles.\r\nMais, gros cr\u00e8ve-coeur : pas celle du relais 4x100m.\r\nAlors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en.\r\nImpossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu.\r\nLa fili\u00e8re de l'\u00e9nergie est, elle aussi, frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nLes panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs.\r\n(16/CE BERLIN RELAIS ITV ATCHO) La Suisse quitte Berlin, avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace, gl\u00e2n\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nLes deux derni\u00e8res, en argent, ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par Tadess\u00e9 Abraham sur le marathon \r\net Fabienne Schlumpf sur 3 000 m\u00e8tres stiple. \r\nLe relais 4x100m a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4e place. \r\nLa r\u00e9action, un brin d\u00e9sabus\u00e9e, de l'une de ces relayeuses : la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n   0'33''\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e.\r\n(TF5/CE BILAN FORMULE GLASGOW DI 8H) La premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi-sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow...\r\nsur un bilan tr\u00e8s positif.   \r\nPositif au niveau Suisse, en terme de m\u00e9dailles, 19 au total dans 7 sports. \r\nPositif aussi au niveau de l'organisation. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi ces championnats en Ecosse, \u00e0 Glasgow.  \r\nPeut-on vraiment parler de r\u00e9ussite ?\r\n  0'47''\r\n((Oui, clairement.  Avant le d\u00e9but ces championnats, il a fallu expliquer et r\u00e9expliquer qu'il s'agissait de 6 championnats d'europe r\u00e9unis dans un m\u00eame lieu + l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin, qu'il ne s'agissait pas de mini jeux olympiques \u00e0 la taille du continent mais de la r\u00e9union de ces championnats.  Et, de fait, c'est devenu de mini jeux olympiques dans l'esprit.   tr\u00e8s vite, le classement des m\u00e9dailles toute discipline confondues est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout, la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis en avant des disciplines beaucoup moins m\u00e9diatis\u00e9es et les f\u00e9d\u00e9rations l'ont bien compris, elles ont tout fait pour faciliter le travail de tout le monde.  Je ne vous parlerai pas ce matin en direct du lieu o\u00f9 se d\u00e9roulait les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment. .  \u00c7a sera d'ailleurs le cas dans les trois prochaines ann\u00e9es.   avant une novuelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens.)) \r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique, sportive mais \u00e9conomique aussi ?\r\n  ^'33''\r\n((Ho oui.   quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces dix derniers jours qu'habituellement \u00e0 cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose.  Les h\u00f4tels aussi ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes et accompagnant et journalistes et techniciens. puisqu'il s'agit d'une volont\u00e9 des organisateurs de ne pas cr\u00e9er un village regroupant tout le monde. \r\nC'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale. pour l'image des sports et de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition dans quatre ans.  Au bout de ces dix jours c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s.  probl\u00e8mes techniques et d'organisation des transports.  mais g\u00e9rables et am\u00e9liorables.)) \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, merci !\r\n(Doris Leuthard) *** Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question.\r\n\"Comme l'Allemagne le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises\", \r\nconfie-t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nord-west-schweiz.\r\nSelon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\nc'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 des firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine.\r\n(03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) *** Suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord cadre, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement. \r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale. \r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement, pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9. \r\nEn l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier.\r\nPietro Bugnon...\r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(Violences femmes rassemblements) A Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme.\r\nMobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve, par un groupe d'hommes, \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit.\r\nUne centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise, pour exprimer leur indignation.\r\n\"Les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant, de jour comme de nuit. \r\nCe sont des droits fondamentaux\",\r\na relev\u00e9 \u00e0 cette occasion G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste.\r\n(Rassemblement Washington) *** Ils n'\u00e9taient finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington.\r\nLe rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes.\r\nLes organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines.\r\nMais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s.\r\nDes centaines de contre-manifestants se sont r\u00e9unis.\r\nL'an dernier, une militante anti-raciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule.\r\nLes faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville, en Virginie.\r\n(10/MALI ELECTIONS PA (dans la nuit)) *** Les Maliens se sont prononc\u00e9s. Ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Keita, le pr\u00e9sident sortant, et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition. \r\nMais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours. \r\nDans la capitale, Bamako, pas d'affluence dans les bureaux de vote hier.\r\nDans l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, \r\nessentiellement au nord et au centre, des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes. \r\nA Bamako, Coralie Pierret. \r\n  0'55''\r\n((Il y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Toumbouctou au nord du pays o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s, des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes. Toujours au nord, dans le cercle de Dir\u00e9, du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9. \r\nDans le centre, un nombre significatif de bureaux de vote n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9. Mais ce nombre est moins important qu'au premier tour assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 sans pour autant donner de chiffres. \r\nDans le sud et \u00e0 Bamako, pas d' incident s\u00e9curitaire n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 . mais une faible participation constat\u00e9e. Si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, un groupe d'observateurs nationaux calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9. A une semaine de la Tabaski, une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale.))\r\n(Aquarius) L'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius, le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nIl a secouru vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes.\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe. \r\nCependant, il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster.\r\nSelon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages.\r\nMais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qu'ils ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement.\r\n(14/CRISE BANQUES TURQUES ITV VERON - 22.30) *** La chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un \"complot contre Ankara\". \r\nC'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans, r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde, sur la Mer noire. \r\nDans sa chute, la monnaie a entrain\u00e9 les banques europ\u00e9ennes actives en Turquie. \r\nLa banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas...\r\nToutes ont enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi. \r\nMais pour Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel (Bru_geul) \u00e0 Bruxelles, \r\nles banques ont la situation sous contr\u00f4le.\r\n  0'44'' ((une diff\u00e9rence majeure entre autres))\r\nNicolas V\u00e9ron interrog\u00e9 par Cynthia Racine.\r\n(Typhon Chine) P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200 000 personnes.\r\nLes autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales.\r\nLes vents atteignent en effet 102 km/h.\r\nPr\u00e8s de 21 000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port.\r\nLe typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie. \r\nSes effets devraient s'estomper progressivement, \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois.\r\n(TF3/CANICULE ET PRODUCTION D'ENERGIE PI) *** Canicule, S\u00e9cheresse.... la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nEn Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque. \r\nEt l'impact est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res. Camille Degott.\r\n  1'32''\r\n((Des mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine; des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat parce qu'elles n'ont pas le droit de rejetter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France... ces filli\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat.\r\nLes \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle notamment en Suisse. Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL.\r\nSON 1 17''\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es. Trop de soleil pour les panneaux volta\u00efques, c'est pas bon non plus.\r\nSON 2 27''\r\nAujourd'hui, il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat, pour des investissements sur 10, 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique.\r\nEn Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire. \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi doit ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique. Mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050 la production en \u00e9lectricit\u00e9 de cinq centrales.))\r\n(Foot) En football, le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC Bale, lors de la 4e journ\u00e9e de Super League... \r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0. \r\nAlors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEn Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(Mexique record hot-dog) Et puis, victoire du Mexique dans une toute autre discipline : \r\nla longueur de file de hot-dog.\r\nLe pays a dispos\u00e9 des sandwichs sur plus de 1 400 m\u00e8tres...\r\npulv\u00e9risant ainsi le record auparavant d\u00e9tenu par le Japon, avec 325 petits m\u00e8tres.\r\nSachez que les r\u00e8gle sont strictes :\r\nChaque hot-dog doit avoir une saucisse, au moins deux sauces et la taille du hot-dog ne doit pas d\u00e9passer 18 centim\u00e8tres.\r\nTout a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. La performance a donc \u00e9t\u00e9 homologu\u00e9e par le Guinness des records.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766185", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9766191", "ece-9766185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:49:36Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [68%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Cl\u00e9a Favre, la Suisse rentre des Championnats Europ\u00e9ens d'athl\u00e9tisme avec 4 m\u00e9dailles mais gros Cr\u00e8vecoeur, pas celle du relais 4 fois 100 m\u00e8tres alors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en, impossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu, la fili\u00e8re de l'\u00e9nergie, elle aussi frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique, les panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa Suisse quitte Berlin avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace glan\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, les 2 derni\u00e8res en argent ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par ta d\u00e9c\u00e8s Abraham sur le marathon et Fabienne Schlumpf sur 3000 m\u00e8tres steeple le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place la r\u00e9action un brin d\u00e9sabus\u00e9e de l'une de ces relayeuses la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [87%] :\r\nL'impression qu'on a un peu m\u00eame discours toute la semaine, la c'est c'est d\u00e9cevant, c'est frustrant, c'est pourtant, c'est un bon temps hein le temps il est pas il est pas d\u00e9gueulasse et jusqu'encore une fois le niveau europ\u00e9en est en train d'exploser suite de je ne sais o\u00f9, d'ailleurs on comprend pas trop de Symbian et et on n'est pas dans la dans la vague c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas pour cette ann\u00e9e, non c'est chacune d'entre nous, on aurait d\u00fb faire le centim\u00e8tres de plus le petits ma\u00eetres de plus pour que cette m\u00e9daille soit assur\u00e9es et on peut pas mettent la faute sur une nous personne c'est c'est tout le monde ensemble, on est une \u00e9quipe, on gagne ensemble, on perd ensemble et l\u00e0 on a, on a presque perdu en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi- sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow sur un bilan tr\u00e8s positif, positif au niveau Suisse en terme de m\u00e9dailles 19 au total dans 7 sports positif aussi au niveau de l'organisation Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez suivi ces championnats en Ecosse \u00e0 Glasgow, peut -on vraiment parler de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [93%] :\r\nAh oui, clairement avant le d\u00e9but de ces championnats, il a fallu pourtant expliquer, r\u00e9expliquer qu'il ne s'agissait pas de mini- jeux olympiques \u00e0 la taille du continent, mais de la r\u00e9union de 6 championnats d'Europe, plus l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin et pourtant \u00e7a y ressemblait un tr\u00e8s vite le classement des m\u00e9dailles par nations, toutes disciplines confondues, est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis au m\u00eame niveau, toutes les disciplines, m\u00eame les moins m\u00e9diatis\u00e9e habituellement gr\u00e2ce aux horaires de comp\u00e9tition intelligent en temps normal, je ne vous parlerai pas ce matin depuis le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulaient les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images, si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, ce sera d'ailleurs le cas dans les 3 prochaines ann\u00e9es, avant une nouvelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [96%] :\r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique sportive mais \u00e9conomique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez, quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces 10 derniers jours qu'habituellement cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose, hein, les h\u00f4tels ont aussi profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes d'accompagnement, de journalistes, de techniciens c'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale pour l'image des sports pour l'image de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition, dans 4 ans, et au bout de ces 10 jours, c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s probl\u00e8mes techniques d'organisation des transports des probl\u00e8mes g\u00e9rables et am\u00e9liorable mais surtout, on sait que ces championnats europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [96%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, comme l'Allemagne, le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises, confie -t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nordwestschweiz, selon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 les uns ou les firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur la c\u00f4te, l'accord cadre apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [96%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz sec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [96%] :\r\n\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme, mobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve par un groupe d'hommes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, une centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise pour exprimer leur indignation, les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant de jour comme de nuit, ce sont des droits fondamentaux \u00e0 relev\u00e9 \u00e0 cette occasion, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste il n'\u00e9tait finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington, le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes les organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines mais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s, ils \u00e9taient eux- des centaines l'an dernier une militante antiraciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule, les faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville en Virginie, les maliens, eux, se sont prononc\u00e9s, ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, le pr\u00e9sident sortant et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition, mais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours dans la capitale Bamako pas d'affluence dans les bureaux de vote, hier, \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, essentiellement au nord et au centre des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes \u00e0 Bamako Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [95%] :\r\nIl y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Tombouctou au nord du pays, o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes toujours au nord dans le cercle de dire et du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9 dans le centre, un nombre significatif de bureaux n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9, mais ce nombre est moins important qu'au 1er tour, assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9, sans pour autant donner de chiffres dans le sud, et \u00e0 Bamako, pas d'incident s\u00e9curitaire signal\u00e9, mais une faible participation constat\u00e9e si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, un groupe d'observateurs nationaux, calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9 \u00e0 une semaine de la Tabaski une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale, Coralie Pierret pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [95%] :\r\nBamako, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e il a secouru vont vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes, il fait maintenant route vers l'Europe, cependant il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster, selon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages, mais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qui ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement, la chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un complot contre Ankara, c'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde sur la mer Noire dans sa chute la monnaie a entra\u00een\u00e9 des banques europ\u00e9ennes actives en Turquie, la banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas toutes enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi mais pour Nicolas V\u00e9ron, co- fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel, \u00e0 Bruxelles, les banques ont la situation sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:20) [90%] :\r\nDans le pire des cas, elles perdent la quasi- totalit\u00e9 de leur actif mais certains sc\u00e9narios chance de se r\u00e9aliser puisque l'acteur qui a des ressources, le pire des cas, si vous voulez, c'est l'\u00e9quivalent de ce qui s'est pass\u00e9 pour les banques qui avaient \u00e9t\u00e9 tactique et en Argentine des ann\u00e9es 2000 et effectivement la plupart de ces banques n'ont pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [94%] :\r\nC'est comparable \u00e0 la situation en Argentine, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:40) [89%] :\r\nL'\u00e9conomie Argentine de l'\u00e9poque et l'\u00e9conomie turque aujourd'hui sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes, l'\u00e9conomie turque est beaucoup plus ouvert, l\u00e0 o\u00f9 il y a un point de comparaison, \u00e9videmment, c'est un gouvernement qui n'agit pas tr\u00e8s rationnel mandat pointu \u00e9conomique et qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9voir dans cette prochaine \u00e9tape donc de ce point de vue l\u00e0 il y a des pointes de correspondance sur le risque politique, mais en revanche sur le la structure de l'\u00e9conomie et notamment l'ouverture de l'\u00e9conomie, je crois que \u00e7a c'est une carence majeure entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [94%] :\r\nNicolas V\u00e9ron, interrog\u00e9 par Cynthia Racine P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200000 personnes, les autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales, les vents atteignent 102 kilom\u00e8tres heure, pr\u00e8s de 21000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port, le typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie, ses effets devraient s'estomper progressivement \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois canicule, s\u00e9cheresse, la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique en Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque, l'impact est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [97%] :\r\nDes mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat, elles n'ont plus le droit de rejeter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France, ces fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat et les \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle, notamment en Suisse, Fran\u00e7ois, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [92%] :\r\nOn subit une fonte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des glaciers qui notre \u00e9normes r\u00e9serves en eau, donc on va avoir un un afflux ces prochaines ann\u00e9es, alors la question est -ce qu'on est capable de capter toute cette eau dans les barrages pour ne pas la laisser simplement filer c'est aujourd'hui par Palka. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:21) [96%] :\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es, trop de soleil pour les panneaux photovolta\u00efques, ce n'est pas bon non plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [90%] :\r\nParce que plus la temp\u00e9rature est \u00e9lev\u00e9e en moins, les panneaux sont efficaces, un panneau qui monte \u00e0 entre 30 ou 40 degr\u00e9s de temp\u00e9rature \u00e0 un panneau photovolta\u00efque ne va pas produire la m\u00eame quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 plus il fait chaud, moins il va produire et puis l'\u00e9olien est aussi un effet long terme, donc l\u00e0 c'est simplement que le r\u00e9chauffement climatique g\u00e9n\u00e8re des changements de climats r\u00e9gionaux et ces changements de climat vont affecter le r\u00e9gime des vents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:53) [95%] :\r\nAujourd'hui il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat pour des investissements sur 10 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique et en Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire, alors on sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi va ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050, la production en \u00e9lectricit\u00e9 de 5 centrales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [95%] :\r\nEt puis encore un mot de football : le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC B\u00e2le lors de la 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 alors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0, c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout juste 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25CB67BB-87C0-466F-A430-B1579D5CBC0E", "internalArchiveId": "25CB67BB-87C0-466F-A430-B1579D5CBC0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Fabienne Schlumpf, athl\u00e8te du 3'000m steeple;Favre, Cl\u00e9a;Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse;Bran , Mirel \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(15/CE BERLIN ATHLETISME ITV SCHLUMPF) En athl\u00e9tisme, le relais 4x100m a \u00e9t\u00e9 synonyme de cruelle d\u00e9sillusion. \r\nLes relayeuses helv\u00e9tiques ont pris la 4e place de la finale hier.\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re journ\u00e9e des championnats d'Europe \u00e0 Berlin. \r\nLes m\u00e9dailles, en argent, sont venues de Tadess\u00e9 Abraham sur marathon et de Fabienne Schlumpf sur 3 000 m\u00e8tres stiple.\r\nLa Zurichoise a remport\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille dans un grand championnat, au terme d'une course ma\u00eetris\u00e9e...\r\n  0'35''\r\n(TF4/CE BERLIN BILAN CH PI (dans la nuit)) La Suisse quitte Berlin, et les championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, avec 4 m\u00e9dailles. \r\nElle a presque atteint son objectif. Caroline Reymond...\r\n((La s\u00e9lection suisse visait 5 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin, autant qu'\u00e0 Amsterdam il y a deux ans. C'\u00e9tait un objectif ambtitieux car le niveau de concurrence \u00e9tait bien plus \u00e9lev\u00e9 cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016 ann\u00e9e olympique. Mijinga Kambundji l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pends. La Bernoise avait des chances de m\u00e9dailles sur 100 200 et 4x100m\u00e8tres. A chaque fois, elle a \u00e9chou\u00e9 au pied du podium, battue par plus fortes qu'elle. Mujinga Kambundji va repartir chez elle avec quelques interrogations sur sa pr\u00e9paration, mais surtout l'envie de progresser encore. \r\nSON 0''13 \r\nS'accrocher \u00e0 son r\u00eave, malgr\u00e9 les \u00e9checs ou les blessures. C'est ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 faire Lea Sprunger, Alex Wilson, Fabienne Schlumpf et Tadesse Abraham. Leurs m\u00e9dailles doivent inspirer la jeune g\u00e9n\u00e9ration de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique dont plusieurs repr\u00e9sentants ont couru \u00e0 Berlin. Des athl\u00e8tes ambitieux, offensifs, qui ont d\u00e9j\u00e0 connu les joies du podiums dans les grands championnats jeunesse. Mais qui ont encore un peu de chemin \u00e0 parcourir avant de percer au plus haut niveau)). \r\nLa Suisse a \u00e9galement remport\u00e9 15 m\u00e9dailles \u00e0 Glasgow pour les 6 autres championnats d'Europe r\u00e9unis. \r\nLe dernier titre, en or, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 par Oliver Hegi en gymnastique, \u00e0 la barre fixe. \r\nQuelques minutes plus t\u00f4t, l'Argovien avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le bronze aux barres parall\u00e8les.\r\n(Violences femmes rassemblements) *** L'agression de 5 femmes survenues \u00e0 Gen\u00e8ve mercredi r\u00e9sonne encore dans les esprits.\r\nDes manifestations ont eu lieu hier \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich.\r\nalors que l'une des victimes, tabass\u00e9es \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, est toujours dans le coma.\r\nLes mobilisations ont d\u00e9nonc\u00e9 la misogynie et les violences. \r\nElles ont notamment r\u00e9unies une centaine de personnes dans la capitale vaudoise.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la police recherche toujours les auteurs de l'agression.\r\n(04/ACCORD CADRE UE-CH ITV CHERIX - 22.30) *** Les pr\u00e9sidents du Parti socialiste, du PLR et du PDC exigent de suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord cadre.\r\nUne prise de position qui fait suite au refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans la presse dominicale. \r\nOr, un gel des discussions avec Bruxelles ne sera pas sans cons\u00e9quences. \r\nC'est du moins ce que soutient Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse.\r\n  ((difficile pour la Suisse))\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Rassemblement Washington) A Washington, les supr\u00e9-macistes blancs se sont faits submerg\u00e9s par les contre-manifestants.\r\nLeur rassemblement n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes.\r\nAlors que les organisateurs avaient obtenu une autorisation pour un cort\u00e8ge de 400 personnes.\r\nLeurs adversaires politiques \u00e9taient finalement plus nombreux : environ 300.\r\nIls les ont accueillis en scandant \"Honte \u00e0 vous\" ou encore \"Partez de ma ville\".\r\nUn important dispositif policier avait \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\nObjectif : emp\u00eacher tout contact entre les deux camps.\r\n(ex conseilere Trump) *** On reste \u00e0 Washington o\u00f9 une ex-conseill\u00e8re de la Maison Blanche a diffus\u00e9 hier un enregistrement de son licenciement...\r\nL'entretien avait pourtant pris place dans la salle de crise de la Maison Blanche - la fameuse \"Situation Room\", utlra-s\u00e9curis\u00e9e, o\u00f9 les appareils \u00e9lectroniques sont interdits.\r\nOma-rosa Manigault Newman justifie son geste, en disant : \r\n\"Je me suis prot\u00e9g\u00e9e, car c'est une Maison Blanche dans laquelle tout le monde ment\".\r\nL'ancienne conseill\u00e8re \u00e9tait charg\u00e9e du \"Bureau des relations publiques\" jusqu'en janvier dernier.\r\nElle sort un livre sur son exp\u00e9rience demain.\r\n(09/ROUMANIE MANIF DISAPORA PA) *** Ils avaient pr\u00e9vu de manifester une seule journ\u00e9e, ils occupent d\u00e9sormais la rue depuis trois jours. \r\nLes Roumains de la diaspora continuent de se mobiliser contre la corruption qui gangr\u00e8ne leur pays d'origine...\r\nLes gaz lacrymog\u00e8nes et les canons \u00e0 eau ne suffisent pas \u00e0 les freiner.\r\nLe mouvement s'est m\u00eame radicalis\u00e9.\r\nLes manifestants r\u00e9clament d\u00e9sormais la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es. Mirel Bran. \r\n((Quelques dizaines de milliers de Roumains ont \u00e0 nouveau occup\u00e9 hier soir la place de la Victoire situ\u00e9e devant le si\u00e8ge du gouvernement de Bucarest. Ils avaient pr\u00e9vu de manifester une seule journ\u00e9e, le 10 ao\u00fbt, mais la r\u00e9pression violente de leur manifestation a fait monter leur col\u00e8re. Nous avons maintenant une manifestation marathon parce que les Roumains ne veulent plus quitter la rue avant de faire tomber le gouvernement. Ils repr\u00e9sentent les cinq millions de Roumains de la diaspora qui sont partis travailler en Europe occidentale. Ils protestent contre l'intention du gouvernement social-d\u00e9mocrate de stopper la campagne anticorruption men\u00e9e par les procureurs. Une d\u00e9marche risqu\u00e9e parce que la Roumanie devra assurer la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir de janvier 2019. Avec un gouvernement et un parlement qui sont en train de limiter l'ind\u00e9pendance de la justice le pari n'est pas gagn\u00e9 d'avance. C'est pour cette raison que les Roumains de la diaspora demandent la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es. Mirel BranPour RTS infoBucarest))\r\n(Mali) Peu de Maliens se sont d\u00e9plac\u00e9s hier lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\nLa participation est estim\u00e9e \u00e0 22%.\r\nCe faible score s'explique par le climat tr\u00e8s tendu : le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier dans le Nord du pays.\r\nLa population avait aussi le sentiment que l'\u00e9lection \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e...\r\nla raison : l'avance obtenue au premier tour par le pr\u00e9sident sortant : \r\nIbrahim Boubacar Ke\u00efta, face \u00e0 Souma\u00efla Ciss\u00e9.\r\nLes r\u00e9sultats ne sont pas attendus avant 4 \u00e0 5 jours.\r\n(20/PIRATAGE PACEMAKER PA) *** Qu'il s'agisse de voitures, de cam\u00e9ras ou de nounours... Tout objet connect\u00e9 peut avoir des vuln\u00e9rabilit\u00e9s qui le rendent piratable.\r\nMalgr\u00e9 les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9, un pacemaker peut, lui aussi, souffrir de failles et \u00eatre la cible de pirates...  Avec des dangers potentiels pour la sant\u00e9 des patients.\r\nDes experts viennent de le d\u00e9montrer lors de la conf\u00e9rence \"Black Hat\" de Las Vegas qui s'est termin\u00e9e vendredi.\r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui rassemble les repr\u00e9sentants d'agences gouvernementales am\u00e9ricaines et de plusieurs industries, \r\nainsi que des hackers r\u00e9put\u00e9s. Katja Schaer.\r\n((Et ce sont deux participants \u00e0 cette conf\u00e9rence d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 informatique qui l'ont ... publiquement d\u00e9montr\u00e9 - en manipulant un stimulateur cardiaque \u00e0 distance. Les piles, ont-ils montr\u00e9, peuvent \u00eatre vid\u00e9es, ou une d\u00e9charge mortelle peut \u00eatre envoy\u00e9e au patient. Les deux experts ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudents - ils ont dupliqu\u00e9 le syst\u00e8me de Medtronic, afin de ne pas pirater le syst\u00e8me du fabricant de technologies m\u00e9dicales. Alors le piratage de pacemakers n'est pas un danger nouveau. Mais cette fois, les experts en s\u00e9curit\u00e9 sont m\u00eame parvenus \u00e0 implanter directement un logiciel malveillant dans le syst\u00e8me de l'appareil. Et ils d\u00e9noncent le laxisme de certains fabricants face \u00e0 ces dangers potentiels. Ils pr\u00e9cisent aussi que le stimulateur cardiaque n'est pas la seule technologie m\u00e9dicale piratable. Les pompes \u00e0 insuline, par exemple, peuvent, elles aussi, \u00eatre transform\u00e9es ... \u00e0 distance ... en objet potentiellement mortel.))\r\n(Foot) En football, d\u00e9faite hier du FC Sion 3 \u00e0 2 face au FC Bale... \r\nOn jouait la 4e journ\u00e9e de Super League... \r\nUn \u00e9chec tr\u00e8s frustrant pour des Valaisans plut\u00f4t entreprenants au Parc St-Jacques.  \r\nDans les deux autres rencontres de Super League :\r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0. \r\nAlors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEnfin, en Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766180", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9766192", "ece-9766180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:45:35Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ennemi, voici le journal de Cl\u00e9a Favre bonjour Cl\u00e9a, bonjour la page des championnats europ\u00e9ens multisports se tourne, objectif, pas tout \u00e0 fait atteint pour la Suisse, qui repart de Berlin avec 4 m\u00e9dailles en athl\u00e9tisme, le PS, le PLR et le PDC r\u00e9clame une suspension des n\u00e9gociations avec Bruxelles, la Suisse, risquent de se retrouver largu\u00e9s, alerte le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, les Roumains ne veulent plus quitter la place de la victoire \u00e0 Bucarest, pas avant de faire tomber leur gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEn athl\u00e9tisme : le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 synonyme de cruelle d\u00e9sillusion, les relayeuses helv\u00e9tiques ont pris la 4\u00e8me place de la finale hier, c'\u00e9tait la derni\u00e8re journ\u00e9e des championnats d'Europe \u00e0 Berlin les m\u00e9dailles en argent sont venus de Tadesse et Abraham sur marathon et de Fabienne Schlumpf sur 3000 m\u00e8tres steeple, la z\u00fcrichoises a remport\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille dans un grand championnat au terme d'une course ma\u00eetris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [90%] :\r\nSi chaque tout a fonctionn\u00e9 comme je l'avais pr\u00e9vu, j'ai pu me placer en t\u00eate, comme pendant les qualifications, j'ai pu faire ma course et me concentrer sur ma technique, oui, tout a bien fonctionn\u00e9 pour moi, c'est \u00e7a, la honte, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 me battre jusqu'au bout \u00e0 tout donner sur la piste, mais \u00e0 la fin \u00e9tait plus rapide, j'ai couru aussi vite que je le pouvais, donc je pense que je n'ai pas perdu la m\u00e9daille d'or, mais j'ai gagn\u00e9 cette m\u00e9daille d'argent contre Nord sa m\u00e8re chantier de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nLa Suisse quitte Berlin et des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme avec 4 m\u00e9dailles, elle a presque atteint son objectif : Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [92%] :\r\nLa s\u00e9lection suisse visait 5 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin, autant qu'\u00e0 Amsterdam, il y a 2 ans, c'\u00e9tait un objectif ambitieux, car le niveau de concurrence \u00e9tait bien plus \u00e9lev\u00e9 cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016 ann\u00e9e olympique Mujinga comme but, il a appris \u00e0 ses d\u00e9pens, la Bernoise avait des chances de m\u00e9daille sur 100 200 et 4 fois 100 m\u00e8tres \u00e0 chaque fois elle a \u00e9chou\u00e9 au pied du podium battue par plus forte qu'elle Mujinga comme budget va repartir chez elle, avec quelques interrogations sur sa pr\u00e9paration mais surtout l'envie de progresser encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [81%] :\r\nMais apr\u00e8s, c'est clair, il y a tellement qui court vite et puis l'ann\u00e9e prochaine, il faut vraiment qu'est ce que vous seront secondaire r\u00e9guli\u00e8rement, pas seulement une fois et puis apr\u00e8s avoir chang\u00e9 que justice m'adapter ce conflit vite il y a pas de solution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [95%] :\r\nS'accrocher \u00e0 son r\u00eave malgr\u00e9 les \u00e9checs ou les blessures, c'est ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 faire L\u00e9a Sprunger Alex Wilson Fabienne Schlumpf \u00e9tat Abraham leurs m\u00e9dailles doivent inspirer la jeune g\u00e9n\u00e9ration de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique, dont plusieurs repr\u00e9sentants ont couru \u00e0 Berlin des athl\u00e8tes ambitieux offensifs qui ont d\u00e9j\u00e0 connu les joies du podium dans les grands championnats jeunesse mais qui encore un peu de chemin \u00e0 parcourir avant de percer au plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [95%] :\r\nLa Suisse a \u00e9galement remport\u00e9 15 m\u00e9dailles \u00e0 Glasgow pour les 6 autres championnats d'Europe r\u00e9unis le dernier titre en or a \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9e par Oliver et Guy en gymnastique \u00e0 la barre fixe, quelques minutes plus t\u00f4t, l'Argovien avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le bronze aux barres parall\u00e8les, l'agression de cinq femmes c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, mercredi dernier, a fortement marqu\u00e9 les esprits des manifestations ont encore eu lieu hier \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich alors que l'une des victimes tabass\u00e9es \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, et toujours dans le coma, les mobilisations ont d\u00e9nonc\u00e9 la misogynie et les violences, elles ont notamment r\u00e9uni une centaine de personnes dans la capitale vaudoise de son c\u00f4t\u00e9, la police recherche toujours les auteurs de l'agression, l'actualit\u00e9 politique de ce week- end, ce sont les pr\u00e9sidents du Parti socialiste, du PLR et du PDC qui exigent de suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre une prise de position qui fait suite au refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans la presse dominicale, or un gel des discussions avec Bruxelles, ne sera pas sans cons\u00e9quences, c'est du moins ce que soutient Fran\u00e7ois Cherix, co- pr\u00e9sident du Nomes le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [93%] :\r\nOn ne pourra pas \u00e9ternellement rester sur des n\u00e9gociations gel\u00e9es parce que le statu quo n'est pas le maintien d'une bonne relation avec l'Union europ\u00e9enne, mais une v\u00e9ritable r\u00e9gression vont seulement on pourra pas conclure de nouveaux accords, mais on va se trouver largu\u00e9s, on aura un esp\u00e8ce de Swiss \u00e7a et la Suisse va partir \u00e0 la d\u00e9rive tranquillement pendant que l'Union europ\u00e9enne, elle fera des pas suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [93%] :\r\nAvec aussi, potentiellement, des mesures de r\u00e9torsion de la part de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [90%] :\r\nAlors, si la situation se tend encore davantage, on peut pas les exclure, on sait que l'Union europ\u00e9enne demande cet accord-cadre depuis 10 ans, on peut y avoir une grande lassitude des Europ\u00e9ens, on fait le renoncement \u00e0 certaines coop\u00e9rations d\u00e9blocage, voire des sanctions et l\u00e0, la situation devient para\u00eet extr\u00eamement difficile pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon \u00e0 Washington, les supr\u00e9macistes blancs se sont faits submerg\u00e9s par les contre- manifestants leur rassemblement n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes alors que les organisateurs avaient obtenu une autorisation pour un cort\u00e8ge de 400 sympathisants leurs adversaires politiques \u00e9taient finalement plus nombreux, environ 300, ils les ont accueillis en scandant Honte \u00e0 vous ou encore partait de ma ville, un important dispositif policier avait \u00e9t\u00e9 mis en place, avec pour objectif d'emp\u00eacher tout contact entre les 2 camps et on reste \u00e0 Washington o\u00f9 une ex- conseill\u00e8re de la Maison Blanche a diffus\u00e9 hier un enregistrement de son licenciement, l'entretien avait pourtant pris place dans la salle de crise de la Maison Blanche, la fameuse situ\u00e9 Sean Room ultra- s\u00e9curis\u00e9 o\u00f9 les appareils \u00e9lectroniques sont interdits Omarosa Manigault Newman justifie son geste en disant : je me suis prot\u00e9g\u00e9e car c'est une Maison blanche dans laquelle tout le monde ment, l'ancienne conseill\u00e8re \u00e9tait charg\u00e9e du bureau des relations publiques jusqu'en janvier dernier, elle sort un livre sur son exp\u00e9rience demain \u00e0 Bucarest, ils avaient pr\u00e9vu de manifester un jour seulement, mais ils occupent d\u00e9sormais la rue depuis 3 jours, les Roumains de la diaspora continuent de se mobiliser contre la corruption qui gangr\u00e8ne leur pays d'origine, les gaz lacrymog\u00e8nes et les canons \u00e0 eau ne suffisent pas \u00e0 les freiner le mouvement s'est m\u00eame radicalis\u00e9 les manifestants r\u00e9clament d\u00e9sormais la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es Mirel Brown. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [92%] :\r\nQuelques dizaines de milliers de Roumains ont \u00e0 nouveau occup\u00e9 hier soir, la place de la victoire situ\u00e9e devant le si\u00e8ge du gouvernement de Bucarest, ils avaient pr\u00e9vu de manifester une seule journ\u00e9e, le 10 ao\u00fbt mais la r\u00e9pression violente de leur manifestation a fait monter leur col\u00e8re : nous avons maintenant une manifestation marathon parce que les Roumains ne veulent plus, qui est \u00e0 la rue avant de faire tomber le gouvernement, il repr\u00e9sente les 5 millions de Roumains de la diaspora, qui sont partis travailler un Europe occidentale, ils protestent contre l'intention du gouvernement social- d\u00e9mocrate de stopper la campagne anti- corruption men\u00e9e par les procureurs, une d\u00e9marche risqu\u00e9e parce que la Roumanie devra assurer la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir de janvier 2019 avec un gouvernement, un parlement qui sont en train de limiter \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la justice, le pari n'est pas gagn\u00e9 d'avance, c'est pour cette raison que les Roumains de la diaspora demandent la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es Mirel Bran pour rtsinfo Bucarest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [93%] :\r\nPeu de Maliens se sont d\u00e9plac\u00e9s hier lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, la participation est estim\u00e9e \u00e0 22 pourcent ce faible score s'explique par le climat tr\u00e8s tendu, le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier dans le nord du pays, la population avait aussi le sentiment que l'\u00e9lection \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e la raison l'avance obtenue au 1er tour par le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta face \u00e0 Souma\u00efla Ciss\u00e9, les r\u00e9sultats ne sont pas attendus avant 4 \u00e0 5 jours des voitures, des cam\u00e9ras, ou encore des nounours, s'il faut savoir que tout objet connect\u00e9 peut avoir des vuln\u00e9rabilit\u00e9s qui le rendent piratable, malgr\u00e9 les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 en Peacemaker peut lui aussi souffrir de failles et \u00eatre la cible de pirates avec des dangers potentiels pour la sant\u00e9 des patients, des experts viennent de le d\u00e9montrer lors de la conf\u00e9rence Black Hat \u00e0 Las V\u00e9gas, ce qui s'est termin\u00e9e vendredi un \u00e9v\u00e9nement qui rassemble les repr\u00e9sentants d'agences gouvernementales am\u00e9ricaines et de plusieurs industries ainsi que d\u00e8s \u00e0 coeur r\u00e9put\u00e9 Katia cher et ce sont 2 participants \u00e0 cette conf\u00e9rence d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 informatique qui l'ont publiquement d\u00e9montr\u00e9es en manipulant un stimulateur cardiaque \u00e0 distance les piles ont -ils montr\u00e9 peuvent \u00eatre vid\u00e9s ou une d\u00e9charge mortelle peut \u00eatre envoy\u00e9 aux patients les 2 experts ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudents, ils ont dupliqu\u00e9 le syst\u00e8me de Nick afin de ne pas pirater le syst\u00e8me de ce fabricant de technologie m\u00e9dicale alors le piratage de Peacemaker n'est pas un danger nouveau mais cette fois, les experts en s\u00e9curit\u00e9 sont m\u00eame parvenus \u00e0 implanter directement un logiciel malveillant dans le syst\u00e8me de l'appareil et il d\u00e9nonce le laxisme de certains fabricants face \u00e0 ces dangers potentiels, il pr\u00e9cise aussi que le stimulateur cardiaque n'est pas la seule technologie m\u00e9dicale piratable les pompes \u00e0 insuline par exemple peuvent tu elle aussi \u00eatre transform\u00e9 \u00e0 distance en objets potentiellement mortelle en football d\u00e9faite hier du FC Sion 3 \u00e0 2 face au FC B\u00e2le on jouait la 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League un \u00e9chec tr\u00e8s frustrant pour des Valaisans plut\u00f4t entreprenants au Parc Saint-Jacques dans les 2 autres rencontre de Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 alors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 enfin en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0, c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Cl\u00e9a Favre merci Cl\u00e9a, il est 6 heures 30 merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re derni\u00e8res semaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bran, Mirel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "internalArchiveId": "97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 13.08.2018", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Marcel, enseigant malien;Salim, p\u00e8re de famille malien;Samba, jeun dipl\u00f4m\u00e9 au ch\u00f4mage au Mali;MESKENS;Maurizio Jacobacci, entraineur FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) Les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourraient \u00eatre suspendues\r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS.. du PLR et du PDC... dans la presse dominicale... apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement\r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9\r\nPietro Bugnon... en l'absence de soutien politique... le COnseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(02/ACCORD CADRE  UE-CH ITV BERSET) Dans ce contexte de crise... certains demandent au pr\u00e9sident de la COnf\u00e9d\u00e9ration de prendre les choses en main\r\nAlors... que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9?\r\nAlain Berset \u00e9taiet hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9-concours de Saignel\u00e9gier...\r\nAlain Arnaud en a profit\u00e9 pour lui poser la question: \r\n  0'25''\r\nNo comment... donc pour Alain Berset... sur ce dossier europ\u00e9en.\r\n(Erdogan-Trump) **** Le pr\u00e9sident turc crie au complot contre son pays... dans le conflit commercial qui l'oppose aux Etats-Unis\r\nPour Recep Tayip Erdoan... c'est ce qui explique la chute de livre turque...\r\nElle a chut\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau hoistorique... ce matin \u00e0 l'ouverture des bourses asiatiques... \r\nCar en fin de semaine derni\u00e8re... les \u00e9tats unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douanes sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie... \r\nRecep Tayip Erdoan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s... et de nouveaux alli\u00e9s\r\nAu coeur de cette bataille qui s'enveni,e entre Washington et Ankara: le sort d'un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme\r\n(Manif Washington) Le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes\r\nLes militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s... et de loin... par les contre-manifestants\r\nIls \u00e9taient au moins 300... munis de pancartes avec des slogans comme \"honte \u00e0 vous\"\r\nLa manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine... un an jour pour jour apr\u00e8s Charlottesville\r\n1 femme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et 19 personnes bless\u00e9es... lors d'un rassemblement du m\u00eame type... dans cette petite cit\u00e9 de Virginie.\r\n(TF2/MALI RESULTATS 2EME TOUR PI (dans la nuit)) **** Qui dirigea le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es? Les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nDeux candidats \u00e0 d\u00e9partager: le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta... et son principal opposant... Souma\u00efla Ciss\u00e9\r\nLes r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours... mais le taux de participation... lui... s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible\r\nIl n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote\r\nMais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s... les attentes sont nombreuses\r\nReportage: Coralie Pierret. \r\n  1'28''\r\n(Aquarius) L'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil.\r\nLe navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye.... vendredi dernier\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe... mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'\u00e2ccoster quelque part\r\nSOS M\u00e9diterrann\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de recona\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e... et de garantier un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s.\r\n(11/FRANCE BONUS-MALUS PLASTIQUE PA) **** Paris d\u00e9clare la guerre au plastique!\r\nC'est le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse: Les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur... en France\r\nLa strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus... qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain\r\nJo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51''\r\n((C'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron. Recycler 100% des plastiques d'ici 2025. Le d\u00e9fi est de taille pour la France. Ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ves de l'Europe avec \u00bc seulement des plastiques recycl\u00e9s. Le dispositif d\u00e9marrera \u00e0 partir de 2019. Les prix pourront varier de 10% entre les emballages \u00e9cologiques et les autres. Un label servira \u00e0 les distinguer. Le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude. On n'est pas  dans l'\u00e9cologie punitive mais incitative. Pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens. Ils jugeaient jusque-l\u00e0 le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de trois ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire. La promesse de ramener en 2025 \u00e0 50% la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 intenable. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin... 15 \u00e0 Glasgow: La Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif\r\nLes \u00e9preuves ont pris fin hier soir...\r\nEt m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e... entre l'Allemagne pour l'Athl\u00e9tisme... et l'Ecosse... pour 6 autres disciplines\r\neh bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(19/FOOT BALE SION ITV JACOBACCI) **** En football... d\u00e9ception pour le FC Sion... apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le\r\nLes S\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques... en quatri\u00e8me journ\u00e9e de Super League\r\nEt la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les s\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match\r\nMais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel... au grand damn de leur entra\u00eeneur... Maurizio Jaccobaci\r\nEcoutez\r\n  0'35''\r\nMaurizio Jaccobaci au micro de Laurent Bastardoz... \r\nEt dans les autres rencontres d'hier en superleague\r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0... tandis queYoung Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEnfin en Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9766234", "ece-9766229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:26:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoie bonjour, bonjour \u00e0 Gap, bonjour \u00e0 tous, c'est un nouveau coup port\u00e9 aux n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles apr\u00e8s le retrait des syndicats, le PS, le PLR et le PDC \u00e9voque une suspension des discussions sur l'accord-cadre cons\u00e9quence le sc\u00e9nario d'un compromis pour cet Automne, et de plus en plus improbable Ibrahim Boubacar Ke\u00efta ou Souma\u00efla Ciss\u00e9 les maliens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour trancher, l'enjeu est de taille, mais le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'a pas mobilis\u00e9 les foules, vous entendrez le reportage de notre correspondante \u00e0 Bamako et puis le FC Sion il y a cru mais il a quand m\u00eame perdu les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier \u00e0 B\u00e2le, malgr\u00e9 un joli retour au score pour leur entra\u00eeneur, le bilan du match est mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre suspendues, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC dans la presse dominicale, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, Pietro Bugnon en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz 7. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nDans ce contexte de crise, les appels \u00e0 une intervention du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration se multiplient alors que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9, Alain Berset \u00e9tait hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, Alain Arnaud, en a profit\u00e9 pour lui poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, vous savez, moi je me suis toujours appuy\u00e9 sur les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on pr\u00e9pare l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des discussions qui s'y passe, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette question- l\u00e0 moi depuis que je suis au cong\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, c'est un dossier qui nous accompagne et nous allons maintenant attendre les prochaines s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour \u00e9changer sur ces questions, c'est-\u00e0-dire mercredi prochain ah \u00e7a, on verra en fonction de se dirigent de l'\u00e9tat du dossier, ce qui est pr\u00eat ou pas, je vous donne pas de date, c'est clair que la question europ\u00e9enne reste un dossier sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral durant les les semaines et les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nNo comments donc pour Alain Berset sur ce dossier europ\u00e9en, le pr\u00e9sident turc, crie au complot contre son pays dans le conflit commercial qui l'oppose aux \u00c9tats-Unis pour Recep Tayyip Erdogan, c'est ce qui explique la chute de la livre turque, elle a atteint son plus bas niveau historique ce matin \u00e0 l'ouverture des Bourses asiatiques, car en fin de semaine derni\u00e8re, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douane sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie Recep Tayyip Erdogan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s et de nouveaux alli\u00e9s au coeur de cette bataille qui s'envenime entre Washington et Ankara le sort d'un Pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington, n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes, les militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, et de loin par les contre- manifestants, ils \u00e9taient au moins 300 munis de pancartes avec des slogans comme honte \u00e0 vous, la manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine, un an jour pour jour apr\u00e8s Charlotte, une femme, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 19 personnes bless\u00e9es lors d'un rassemblement du m\u00eame type dans cette petite cit\u00e9 de Virginie, une question maintenant qui dirigera le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es, les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 2 candidats \u00e0 d\u00e9partager le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta et son principal opposant, Souma\u00efla Ciss\u00e9, les r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours, mais le taux de participation lui s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible, il n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote, mais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s, les attentes sont nombreuses, reportage Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [79%] :\r\nIl est 8 heures en fait bien commenc\u00e9, il a eu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [91%] :\r\nAu d\u00e9but de la journ\u00e9e, membre de bureaux de vote et observateurs, tout le monde est en place, il ne manque plus que les \u00e9lecteurs, Marcel, le pr\u00e9sident d'un bureau est enseignant dans son pays, le taux d'alphab\u00e9tisation des adultes ne d\u00e9passe pas 40 pourcent de la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [85%] :\r\nLa priorit\u00e9, c'est tout juste l'\u00e9ducation tout pays qui veulent se d\u00e9velopper, il faut qu'il s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation, a vot\u00e9 2\u00e8me tour ici, c'est vrai, ils perdent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [95%] :\r\nFamille le 1er de la journ\u00e9e \u00e0 avoir vot\u00e9 dans ce bureau, quel qu'il soit le futur pr\u00e9sident devra am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [64%] :\r\nTout HLM tout est cher, les r\u00e9acteurs, la viande est cher ont v\u00e9cu le sentiment. \r\nDans la cour, Samba \u00e0 braver la pluie battante, il est jeunes dipl\u00f4m\u00e9s mais depuis 3 ans, il est au ch\u00f4mage, \u00e0 part de de stage par la Eparcy Ir\u00e9n\u00e9e concret \u00e0 vrai dire, donc vous avez pas de salaires ou de quoi gagner votre vie n'en est rien, moi personnellement, si moi je, il est vraiment la possibilit\u00e9 d'aller en Europe, moi je le ferais pour et c'est d'abord et vu une sant\u00e9 de qualit\u00e9 \u00e0 bord de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [93%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 sera certainement un des th\u00e8mes phares du prochain mandat le nord et le centre du pays sont r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par des attaques terroristes, ces zones sont \u00e9galement le terrain de conflits communautaires Coralie Pierret pour RTSinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [95%] :\r\nL'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil le navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye, vendredi il fait maintenant route vers l'Europe, mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'accoster quelque part SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de reconna\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e et de garantir un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s Paris d\u00e9clare la guerre au plastique, c'est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire, qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse, les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur en France, la strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain, Jo\u00ebl s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron, recycler 100 pourcent des plastiques d'ici 2025, le d\u00e9fi est de taille pour la France, ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Europe avec un quart seulement des plastiques recycl\u00e9s, le dispositif d\u00e9marre \u00e0 partir de 2019 les prix pourront varier de 10 pourcent entre les emballages \u00e9cologiques et les autres, un Label servira \u00e0 les distinguer le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude, on n'est pas dans l'\u00e9cologie punitive, mais incitative pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens, il jugeait jusque -l\u00e0, le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de 3 ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire, la promesse de ramener en 2025 \u00e0 50 pourcent la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e intenable Jo\u00ebl mais pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin 15 \u00e0 Glasgow, la Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif, les \u00e9preuves ont pris fin hier soir et m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e entre l'Allemagne pour l'athl\u00e9tisme et l'Ecosse pour 6 autres disciplines, h\u00e9 bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [93%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [93%] :\r\nEt puis en football maintenant, d\u00e9ception pour le FC Sion, apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le dans les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques en 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League et la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les S\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match, mais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel, au grand dam de leur entra\u00eeneur, Maurizio Jacobacci \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [88%] :\r\nC'est clair qu'on ne peut pas prendre, pas une minute un but comme on l'a pris, on a l\u00e0 quand l'occasion d'aller dans le duel puis le gagner, on le perd, et puis sur le contre, apr\u00e8s, on prend un but trop facile et ici \u00e0 Saint-Jacques, \u00e7a pardonne pas quoi, il y a des choses positives quand m\u00eame, oui il y a beaucoup de choses, positif, on a vu une \u00e9quipe qui \u00e9tait une \u00e9quipe qui est quand m\u00eame avec une situation tr\u00e8s difficile, d\u00e9licate surtout sur 2 \u00e0 0, elle a su r\u00e9agir revenir au score et surtout elle aurait m\u00e9rit\u00e9 surtout en sur la 2\u00e8me mi- temps, la victoire Malone, elle est parvenue, mais il faut vraiment sortir t\u00eate haute de ce match et puis essayer de, de, de comprendre ce qu'on a fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [90%] :\r\nOhrid sur Jacobacci au micro de Laurent Bastard, do et dans les autres rencontres d'hier en Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0, tandis que Lyon Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 enfin en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0 merci beaucoup Marie- sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-385E717C-96BF-4BB9-BE1B-0D49BB2223BE", "internalArchiveId": "385E717C-96BF-4BB9-BE1B-0D49BB2223BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il donner plus de pouvoir aux communes suisses? Interview de Sami Kanaan", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sami , Kanaan\r\nLe pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses Christoph Niederberger estime lundi dans la NZZ que les communes n'ont pas assez de pouvoir.  Il souhaite leur donner plus de marge de manoeuvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales. Interview de Sami Kanaan, maire de Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident de l'Union des villes suisses.\r\n\r\n* * Faut-il donner plus de pouvoir aux communes suisses? Interview de Sami Kanaan  Sami Kanaan, DIR TEL\r\n(il est \u00e0 Berlin mais tout \u00e0 l'heure, son portable captait tr\u00e8s bien)\r\n+41 79 **\r\nFixe: ** 09 874\r\nLes communes en Suisse ont-elles suffisamment de pouvoir? Non, si l'on en croit le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederbeger, interrog\u00e9 par la  NZZ ce matin. Selon lui, les communes n'ont pas assez de marge de manoeuvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, en particulier dans certains domaines, comme la migration ou l'am\u00e9nagement du territoire. Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9s\u00e9quilibre, le pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses appelle de ses voeux la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes, comme cela existe d\u00e9j\u00e0 pour les cantons. \r\nLe maire de Gen\u00e8ve, Sami Kanaan, est  en ligne pour en parler avec nous, bonjour\r\n-Sami Kanaan, vous \u00eates \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de l'Union des villes suisses. Vous partagez ce constat du directeur de l'association des communes suisses? Les communes n'ont pas ou plus assez de marge de manoeuvre aujourd'hui?\r\n((Oui, et c'est particuli\u00e8rement le cas pour les communes genevoises (quelle que soit leur taille), pour des raisons historiques.\r\nL'\u00e9chelon de la commune est l'\u00e9chelon le plus proche de la population et les \u00e9lus communaux ont souvent des solutions originales, plus pragmatiques et tr\u00e8s utiles sur bien des dossiers. Ils ont plus les \"mains dans le cambouis\", ils sont plus en phase avec la population et ses probl\u00e8mes. Et ils ne sont pas assez entendus!))\r\n-Christoph Niederbeger cite les domaines migratoires et de l'am\u00e9nagement du territoire. Est-ce que ce sont aussi les domaines ou ce d\u00e9ficit de marge de manouevre se fait sentir pour les communes genevoises ou plus largement en Suisse romande?\r\n((C'est le cas, notamment aussi pour les questions li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 selon Kanaan.))\r\n-Ce d\u00e9s\u00e9qulibre entre les diff\u00e9rents niveaux de gouvernance, Conf\u00e9d\u00e9ration, canton, commune, est-il plus marqu\u00e9 que par le pass\u00e9\r\n-Et pourquoi selon vous?\r\n((Nous sommes aujourd'hui dans un environnement de normes beaucoup plus complexes qui en g\u00e9n\u00e9ral favorisent une prise de d\u00e9cision au d\u00e9triment des commues, alors que ce sont parfois des d\u00e9cisions qui sont pour elles co\u00fbteuses ou complexes \u00e0 mettre en oeuvre. Les communes sont souvent en positions d'\u00eatre les \"caisses enregsitreuses\" des d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales.))\r\n- Dans la NZZ ce matin, Christoph Niederberger le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, \u00e9voque aussi le fait que bien des communes ont aujourd'hui davantage de difficult\u00e9 \u00e0 trouver du personnel politique pr\u00eat \u00e0 s'investir. C'est li\u00e9 selon vous?\r\n((En partie, oui, selon Kanaan, en plus des difficult\u00e9s li\u00e9es au syst\u00e8me de milice.Mais le fait d'avoir peu de marge de manoeuvre tout en devant remplir un fonction aux exigeances croissantes, peut contribuer \u00e0 une forme de d\u00e9couragement.Selon lui, nombre de communes genevoises importantes peinent \u00e0 trouver des \u00e9lus et au niveau m\u00eame du parlement de la ville de Gen\u00e8ve, le turn over est tr\u00e8s court. Les \u00e9lus restent moins longtemps en fonction.))\r\n(- Comment r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9ficit?)\r\n- L'id\u00e9e de mettre en place un droit de r\u00e9f\u00e9rendum pour les communes, comme cela existe pour les cantons, serait la solution selon?\r\nUne autre solution: il faudrait aussi rediscuter de la r\u00e9partition des comp\u00e9tences entre Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons et villes et de les faire \u00e9voluer.\r\nL'Union des villes suisses (qu'il copr\u00e9side) s'est beaucoup battue pour cela. C'est une solution int\u00e9ressante mais sans doute pas la seule.Cela premettrait d'avoir un levier face aux cantons et \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration et d'exister davantage.\r\nReste \u00e0 voir aussi comment elle sera mise en place. L'association des communes suisses propose uns syt\u00e8me de validation \u00e0 partir de 200 communes r\u00e9parties sur au moins 15 cantons. cela semble \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 Sami Kanaan aussi. Il faut en tout cas proposer un syst\u00e8me qui permette un bon \u00e9quilibre et qui n'avantage pas, soit les petites communes soit les grandes villes. Cette question de l'\u00e9quilibre entre grandes et petites communes d'ailleurs fait partie des r\u00e9serves dans le monde politique sur cette proposition (initiative parlementaire \u00e0 ce sujet rejett\u00e9e par le national \u00e0 l'automne dernier). Mais pour Kanan, la Suisse est un laboratoire de la d\u00e9mocratie, capable d'imaginer des solutions op\u00e9rantes donc il serait certainement possible de trouver un syst\u00e8me \u00e9quilibr\u00e9.\r\nContexte actuel: on dit souvent que le 21e si\u00e8cle est celui des villes. La population mondiale (et suisse) s'urbanise toujours plus.\r\nLa mondialisation favorise ce d\u00e9calage de pouvoir dans la mesure o\u00f9 elle met de plus en plus les villes au centre d'enjeux nouveaux, plus globaux, qui d\u00e9passent souvent leurs comp\u00e9tences traditionnelles: c'est le cas dans le domaine de la migration, du climat, des \u00e9volutions \u00e9conomiques (Airbnb, Uber, par exemple). Les villes sont souvent aux premi\u00e8res loges dans beaucoup de domaines.\r\nInfo: \u00e0 l'automne dernier, le CN PDC soleurois Stefan Muller Altermatt, avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire devant le CN pour demander la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendu pour les communes. La commission des institutions politiques du CN l'avait rejet\u00e9e.", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Faut-il donner plus de pouvoir aux communes suisses? Interview de Sami Kanaan / 12H30_2018-08-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses Christoph Niederberger estime lundi dans la NZZ que les communes n'ont pas assez de pouvoir.  Il souhaite leur donner plus de marge de manouvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales. Interview de Sami Kanaan, maire de Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident de l'Union des villes suisses."], "variantIds": ["ece-9756974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:47Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes communes en Suisse ont -elles suffisamment de pouvoir non si l'on en croit le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger, interrog\u00e9 par la NZZ ce matin, selon lui, les communes n'ont pas assez de marge de manoeuvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, en particulier dans certains domaines, comme la migration ou l'am\u00e9nagement du territoire pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 ce d\u00e9s\u00e9quilibre, le pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses appelle de ses voeux la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes, comme cela existe d\u00e9j\u00e0 pour les cantons, on va voir le maire de Gen\u00e8ve Sami Kanaan, qui est en ligne pour parler avec nous, bonjour Sami Kanaan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [96%] :\r\nMerci de nous rejoindre, vous \u00eates \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Union des villes suisses ce que vous partagez ce constat Sami Kanaan du directeur de l'Association des communes suisses les communes n'ont pas ou plus assez de marge de manoeuvre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [89%] :\r\nOui, globalement je le partage, car quelle que soit la taille de la commune, dans notre pays, effectivement, il y a de plus en plus de de dossiers de, de, de, d'\u00e9l\u00e9ments qui sont g\u00e9r\u00e9es depuis les niveaux sup\u00e9rieurs, il y a, si je r\u00e9sume un transfert de comp\u00e9tences vers le haut, vers les cantons \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration et un transfert de charge vers le bas, vers les cantons et les communes, notamment les villes mais aussi des petites communes comme le subir, et en plus l'environnement normatif par les normes, les r\u00e8gles tous tous ceux qui nous gouvernent notre action et de plus en plus contraignant or effectivement l'action d\u00e8s communes petites ou grandes, deviennent de plus en plus complexe, on a l'impression d'\u00eatre on est aux premi\u00e8res loges de la r\u00e9alit\u00e9 de terrain \u00e0 la fois, donc on est vraiment dans la proximit\u00e9 d'ailleurs souvent, tout le monde adore chanter les louanges de la proximit\u00e9 dans l'action publique, mais dans les faits pendant l'impression qu'\u00e9chelon communal et de moins en moins prise au s\u00e9rieux ou en tout cas, valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nChristoph Niederberger cite les domaines migratoires et de l'am\u00e9nagement du territoire, est ce que ce sont aussi les domaines o\u00f9 se d\u00e9cide ce d\u00e9ficit de marge, pardon de manoeuvre se fait sentir pour les communes genevoises ou plus largement Suisse romande Sami Kanaan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [88%] :\r\nAlors effectivement, les communes genevoises sont historiquement par rapport \u00e0 la Suisse, celle des communes qui ont le moins de comp\u00e9tences d\u00e9cisionnelles pour des raisons historiques, ce qui n'emp\u00eache pas que le canton est tr\u00e8s tent\u00e9 par des transferts de charges mais quasiment jamais avec les comp\u00e9tences d\u00e9cisionnelles si on entend plus large les villes notamment, sont toujours en Hamb\u00fcchen pour les chars par exemple social sans qu'elle soit forc\u00e9ment \u00e0 la manne pour les r\u00e8gles du jeu en la mati\u00e8re, dans quel pays sans pouvoir d\u00e9cider en tout cas pas suffisamment dans cette affaire, ph\u00e9nom\u00e8ne plus large, l'am\u00e9nagement du territoire, effectivement dans le domaine de la mobilit\u00e9 aussi de plus en plus, on assiste que comp\u00e9tences mais c'est quand m\u00eame souvent les, les, les communes partiellement les qui doit financer les mesures concr\u00e8tes, directement ou indirectement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [68%] :\r\nC'est bien avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [75%] :\r\nEt est con oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nLe lyc\u00e9e ce que moi l'id\u00e9e de mettre en place un droit de r\u00e9f\u00e9rendum pour les communes, comme cela existe pour les cantons, ce que c'est la solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas c'est une des pistes qui m\u00e9rite d'\u00eatre examin\u00e9e, il y a quelques ann\u00e9es, l'exil, la paix en herbe dit il avait remis il y a un peu provocatrice de cr\u00e9er des si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, donc, la Chambre des cantons pour les villes, c'est une autre id\u00e9e, il existe le r\u00e9f\u00e9rendum des cantons, il est tr\u00e8s rarement utilis\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9, il utilis\u00e9 une fois c'\u00e9tait les ann\u00e9es il a, il a eu un effet positif, donc effectivement \u00e7a m\u00e9riterait discussion d'introduire un droit de r\u00e9f\u00e9rendum des communes, on peut trouver les bons crit\u00e8res pour que \u00e7a soit repr\u00e9sentatif et \u00e7a aurait le m\u00e9rite de cr\u00e9er un levier pour peser sur la la politique f\u00e9d\u00e9rale, en tout cas les villes suisses se battent avec beaucoup de d'engagement pour faire mieux reconna\u00eetre leur statut, on travaille d'ailleurs souvent \u00e0 l'sont des communes suisses qui proche partenaire dans ce domaine, donc il y a le g\u00e9nie des gamins on h\u00e9rite de de lancer un d\u00e9bat int\u00e9ressant sur le statut des communes dans notre pays, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous Sami Kanaan, on rappelle, vous \u00eates maire de Gen\u00e8ve en excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:35) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [74%] :\r\nAlors. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81B93249-21DF-407A-B7C3-28C28976948E", "internalArchiveId": "81B93249-21DF-407A-B7C3-28C28976948E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Violente attaque de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse contre Carlo Sommaruga, conseiller national genevois socialiste sur Twitter", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "\"Macho de gauche\", \"hypocrite\" et \"antis\u00e9mite\", voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a qualifi\u00e9 le conseiller national genevois Carlo Sommaruga sur Twitter dimanche. R\u00e9action de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/ZG).", "durationSec": 300, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756959", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["antis\u00e9mitisme", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Sommaruga, Carlo", "Pfister, Gerhard"], "alternativeTitle": ["Violente attaque de Gerhard Pfister contre Carlo Sommaruga sur Twitter / FOR_2018-08-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["\"Macho de gauche\", \"hypocrite\" et \"antis\u00e9mite\", voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a qualifi\u00e9 le conseiller national genevois Carlo Sommaruga sur Twitter dimanche. R\u00e9action de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/ZG)."], "variantIds": ["ece-9756959"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn gars faire vous \u00eates rest\u00e9 avec nous on va \u00e9voquer votre soir\u00e9e d'hier, Hambourg, bon on va pas faire de r\u00e9v\u00e9lations priv\u00e9es, je vous rassure, mais des messages que vous avez post\u00e9 sur le r\u00e9seau social Twitter des textes qui s'en prennent directement allant de vos coll\u00e8gues au Conseil national, le socialiste Genevois Carlo Sommaruga alors St\u00e9phane Delory, vous \u00eates en en Direct de Berne, on peut dire que Gerhard Pfister n'y est pas all\u00e9 avec le dos de la cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nAlors on est tr\u00e8s loin des moeurs polic\u00e9s, les policiers de la de la politique suisse, vous savez ces d\u00e9bats ferme mais courtois que se livrent deux \u00e9lus adversaires, y compris sur les r\u00e9seaux sociaux alors tout a d\u00e9but\u00e9 hier lorsque Carlo Sommaruga socialiste Genevois poste sur son compte de messages \u00e0 priori anodins, un article de la presse dominicale al\u00e9manique sur les droits des homosexuels, un autre pour d\u00e9noncer la violence faite aux femmes et contre l'autorit\u00e9, jusque -l\u00e0, rien de sp\u00e9cial, jusqu'au moment o\u00f9 des frappes aussi inattendue que violente sont venus de Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [85%] :\r\nDes frappes inattendu c'est violente et soudaine vous n'exag\u00e9rez pas un peu St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nJugez plut\u00f4t : en r\u00e9ponse aux tweets du socialiste sur les violences Gerhard Pfister \u00e9crit, je cite : Sommaruga est l'un des plus gros faux- cul sous le soleil de Gen\u00e8ve, ce \u00e0 quoi Carlo Sommaruga r\u00e9pond par ce conseil comme pr\u00e9sident du PDC relis la bible et surtout le passage sur paille sur la p\u00e2le dans l'oeil du voisin sans voir la poutre dans le sien hashtag Darbellay hashtag Buttet et d'ajouter l'insulte est l'arme du faible Gerhard sur ce des morts, le d\u00e9nomm\u00e9 Gerhard surench\u00e9rit Sommaruga l'ami des dictateurs et des machos sur quoi Sommaruga regrette que la canicule s\u00e9visse en Corr\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [82%] :\r\nC'est ce qu'on appelle alors ce tweete clash dans le jargon, est ce que Gerhard Pfister s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nEh bien non, le pr\u00e9sident du PDC avait visiblement envie de mordre, hier soir en r\u00e9ponse aux tweets sur les homosexuels Gerhard Pfister \u00e9crit Sommaruga est le digne repr\u00e9sentant du clown politique est gentil glaire Gen\u00e8ve est p\u00e9nalis\u00e9e par de tels politiciens qui v\u00e9n\u00e8rent les dictateurs de gauche et les machos, fin de citation dans un autre tweet Gerhard Pfister, souligne que le r\u00e9gime castriste \u00e0 Cuba avait construit des camps pour les homosexuels, et c'est pas termin\u00e9, il y a ce tweet atomique de 20 heures 45, je cite : Sommaruga est un admirateur du communisme et \u00e0 l'antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [89%] :\r\nAlors, Carlo Sommaruga accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme est ce que le principal int\u00e9ress\u00e9 a r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\nAlors, Carlo Sommaruga est actuellement en voyage au Kosovo mais le je ne vois que nous avons pu contacter par SMS juge indigne d'un pr\u00e9sident de parti, de porter des accusations de cette nature, sans aucun fondement des insultes pour lequel Gerhard Pfister se sait prot\u00e9g\u00e9 par l'immunit\u00e9 parlementaire \u00e9crit Carlo Sommaruga \u00e0 la question de savoir s'il allait donner une suite \u00e0 ce tweete clash, il dit avoir recherch\u00e9 le dialogue par message priv\u00e9 car il estime Carlo Sommaruga que le pr\u00e9sident du PDC lui doit des excuses mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [88%] :\r\nSi St\u00e9phane Deleury alors Gerhard Pfister, vous \u00eates toujours avec nous, je suis aussi all\u00e9 regarder sur les r\u00e9seaux sociaux et il y a eu plusieurs hypoth\u00e8ses qui ont circul\u00e9 sur ce qui s'est pass\u00e9 hier soir que vous aviez soit trop bu ce que vous vous \u00e9tiez fait hack\u00e9 votre compte aux ayez attraper une trompe qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, quelle est la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [81%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi les r\u00e9actions, j'ai seulement dit pour moi une personne qu'il d\u00e9fend ouvertement les dictateurs lorsqu'ils sont de gauche et qui tol\u00e8re aussi la vie enfin violence n'est pas cr\u00e9\u00e9 indique cr\u00e9dible d\u00e9nonc\u00e9 des violences, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est j'\u00e9crit et c'est TI ta cette attitude Monsieur Sommaruga ma d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [95%] :\r\nMais vous l'avez trait\u00e9 d'antis\u00e9mite, si c'est de l'ordre du p\u00e9nal, m\u00eame si vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9 par l'immunit\u00e9 parlementaire c'est c'est un mot tr\u00e8s fort antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [82%] :\r\nOui, un bon monsieur Sommaruga soutient toujours un boycott d'Isra\u00ebl et \u00e7a se rassemblent toujours \u00e7a ces ces actes qui ont qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [95%] :\r\nDonc boycotter Isra\u00ebl c'est \u00eatre antis\u00e9mite selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [85%] :\r\n\u00e7a c'est c'est tr\u00e8s proche de l'antis\u00e9mitisme, mais c'est bien clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nGerhard Pfister, vous \u00eates un peu surpris parce qu'on parlait tout \u00e0 l'heure de l'accord institutionnel de dossier fondamental pour la Suisse, il y a des internautes qui vont voir sur votre profil Twitter pour voir comment vous portez -vous position pays tombe sur ce genre d'\u00e9change o\u00f9 vous envoyez des des mots doux avec Carlo Sommaruga c'est digne d'un pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:02) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est mon opinion personnelle que je que je vois un contradictions de, de, de, de ce que monsieur Sommaruga dit et je pense que c'est mon droit de, de, de, de, de dire mon opinion, quand je re\u00e7ois un message comme \u00e7a de de Monsieur s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [80%] :\r\nQuand on de plus vous maintenez ces propos, est-ce que vous allez vous excuser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [88%] :\r\nOn va voir, je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s et j'exag\u00e9rez les r\u00e9actions de Monsieur Sommaruga de et j'ai, j'ai aussi que re\u00e7u des r\u00e9actions tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte, \u00e7a, \u00e7a c'est normal quand on attaque, on doit, on doit accepter aussi des critiques fortes \u00e7a fait payer bien, aucun probl\u00e8me, mais je pense que c'est beaucoup exag\u00e9r\u00e9 ce que fait monsieur Sommaruga de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [92%] :\r\nMerci Gerhard Pfister je pense que vous aurez de quoi discuter dans les trav\u00e9es du Conseil national lors de la prochaine session, si ce n'est pas avant, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous pensez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "internalArchiveId": "53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les communes n'ont pas assez de marge de manoeuvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses  \r\nMicha\u00ebl Buffat, chez lui, t\u00e9l\u00e9phone fixe : **.55 (natel si jms : **.59)\r\nLaurent Werhli, sur son natel, au calme : **.62\r\nLes communes r\u00e9clament pluss de pouvoir... elles n'ont pas assez de marge de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... d\u00e9claration du nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger, dans la NZZ du jour. Il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes, comme cela existe pour les cantons... Alors, levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser \u00e0 Berne ou, au contraire, outil suppl\u00e9mentaire inutile?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois: \r\n- L'UDC Micha\u00ebl Buffat\r\n- Le PLR Laurent Wehrli, \u00e9galement syndic de Montreux. \r\nLaurent Wehrli... \r\n((il a co-sign\u00e9 l'initiative parlementaire de M\u00fcller-Altermatt. Pas pu bcp causer avec lui. Mais en gros, il dit que c'est incompr\u00e9hensible qu'une ville comme Lausanne ait moins de moyens d'actions \u00e0 Berne qu'un petit canton comme Glaris. Selon lui, les cantons ne veulent pas de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal. et leur lobby \u00e0 Berne et plus fort que celui des communes.)) \r\n- Un droit de r\u00e9f\u00e9rendum pour les communes. c'est justement ce que demande une initiative parlementaire du PDC soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. vous avez co-sign\u00e9 ce texte. qu'est-ce que \u00e7a changerait?\r\nSi on prend l'exemple de votre commune, Montreux, dans quels cas vous pourriez vous dire : \u00ab l\u00e0 il faut avoir recours au r\u00e9f\u00e9rendum communal \u00bb? quels exemples ? \r\n- le f\u00e9d\u00e9ralisme est fait d'\u00e9chelons. les communes peuvent agir sur le plan cantonal. demander \u00e0 leur canton de servir de relais sur certains dossiers. pourquoi vouloir d\u00e9sormais \u00ab sauter un \u00e9chelon \u00bb ? \r\n\u00c7a revient presque \u00e0 nier le r\u00f4le des cantons, non ?!\r\n- Risque de blocage trop important, disent les opposants \u00e0 cette proposition : qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez?\r\n- Est-ce que \u00e7a ne va pas favoriser les petites communes au d\u00e9triment des grandes? (c'est un des risques \u00e9voqu\u00e9s par l'art. dans NZZ)\r\n- les communes ont d\u00e9j\u00e0 des relais \u00e0 Berne... vous en faites d'ailleurs partie, avec votre double mandat... \u00e7a ne suffit pas? \r\nLes int\u00e9r\u00eats des communes pas assez entendus, \u00e7a veut dire que le lobby des communes ne fonctionne pas ? \r\n- Les villes veulent pluss de pouvoir, les communes \u00e9galement. les revendications se succ\u00e8dent. qui a le pluss besoin d'avoir des relais au niveau national ? des revendications qui peuvent \u00eatre contradictoires dans certains cas.\r\n- Si on en arrive \u00e0 ce type de demande, c'est aussi parce que certaines villes prennent beaucoup d'importance. trop peut-\u00eatre ? on leur demande trop ? leur donne trop de responsabilit\u00e9s ? C'est \u00e7a qu'il faudrait revoir ?\r\nMicha\u00ebl Buffat...\r\n((en commission des institutions politiques du National, il a dit NON \u00e0 l'initiative de M\u00fcller-Altermatt. A voir l'UDC \u00e9tait assez divis\u00e9. Lui estime que les outils actuels suffisent... le droit de r\u00e9f\u00e9rendum doit surtout s'appliquer aux citoyens, selon lui. Et puis les communes peuvent se faire entendre au niveau des cantons: pas de raison qu'elles sautent un \u00e9chelon. Il pointe aussi le risque de blocage, car assez simple de trouver 200 communes dans 15 cantons selon lui))\r\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal... apr\u00e8s tout, pourquoi ne pas offrir cette possibilit\u00e9 aux communes? \r\n- Cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir quand des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action... pas une demande l\u00e9gitime? \r\nLes communes ont de plus en plus de charges mais pas davantage de comp\u00e9tences, c'est normal qu'elles montent au cr\u00e9neau, non?!\r\n- On est aujourd'hui dans un syst\u00e8me o\u00f9 un petit canton comme Glaris (et ses quelques 40'000 habitants selon Wikipedia !!) a pluss de moyen d'action \u00e0 Berne que des villes comme Lausanne ou Gen\u00e8ve... pas un peu paradoxal? \r\n- L'\u00e9chelon de la commune, c'est celui qui est le plus proche de la population, de ses pr\u00e9occupations... il ne faudrait pas lui laisser une plus grande marge d'action?\r\n- Les communes ont parfois l'impression d'\u00eatre les \"caisses enregistreuses\", notamment de d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... sans vraiment avoir leur mot \u00e0 dire.. il n'y a pas qqch \u00e0 corriger? \r\nSi ce n'est pas via un droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal, comment faire ?\r\nSami Kanaan (maire de Gen\u00e8ve) rappelait aussi la piste (\u00ab provocatrice \u00bb \u00e9voqu\u00e9e par certains maires de villes) de \u00ab cr\u00e9er des si\u00e8ges \u00bb pour les villes au Conseil des Etats. elle serait plus acceptable \u00e0 vos yeux ?  \r\n((La d\u00e9cision de la commission sur le texte de M\u00fcller-Altermatt: \r\nhttps://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=**\r\nDans plusieurs cantons, le droit de demander l'organisation d'une votation n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux seuls citoyens, mais il est \u00e9galement octroy\u00e9 aux communes, pour autant qu'un certain nombre soit atteint. Fort de ce constat, le conseiller national Stefan M\u00fcller-Altermatt a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative parlementaire 17.481 n \u00abInscrire le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'initiative des communes au niveau f\u00e9d\u00e9ral\u00bb, visant \u00e0 ce que le r\u00e9f\u00e9rendum puisse aussi \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral par approximativement 200 communes de quinze cantons. Pour sa part, la commission consid\u00e8re que les instruments actuels suffisent pour que les communes puissent faire entendre leurs revendications; aussi a-t-elle d\u00e9cid\u00e9, par 12 voix contre 8 et 3 abstentions, de proposer \u00e0 son conseil de rejeter l'initiative. Si la majorit\u00e9 est favorable \u00e0 certains buts vis\u00e9s par l'initiative, elle s'interroge sur la faisabilit\u00e9 des mesures propos\u00e9es tout en jugeant pr\u00e9occupant que les communes puissent intervenir directement dans le processus d\u00e9cisionnel f\u00e9d\u00e9ral, ind\u00e9pendamment des cantons. Une minorit\u00e9 estime que cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir lorsque des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action.\r\nEl\u00e9ment de contexte:\r\nOn dit souvent que le 21e si\u00e8cle est celui des villes. La population mondiale (et suisse) s'urbanise toujours plus.\r\nLa mondialisation favorise ce d\u00e9calage de pouvoir dans la mesure o\u00f9 elle met de plus en plus les villes au centre d'enjeux nouveaux, plus globaux, qui d\u00e9passent souvent leurs comp\u00e9tences traditionnelles: c'est le cas dans le domaine de la migration, du climat, des \u00e9volutions \u00e9conomiques (Airbnb, Uber, par exemple). Les villes sont souvent aux premi\u00e8res loges dans beaucoup de domaines.))", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756963", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses / FOR_2018-08-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les communes n'ont pas assez de marge de man\u0153uvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR)."], "variantIds": ["ece-9756963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Thierry quels nerfs et pour conclure ce forum revient en Suisse pour parler du sort des communes, elle r\u00e9clame plus de pouvoirs, plus de marges de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le nouveau directeur de l'Association des communes de Suisse Christoph Niederberger c'\u00e9tait dans la NZZ aujourd'hui, il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes un peu sur le mod\u00e8le de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum qui existe pour les cantons, c'est une proposition qui est actuellement trait\u00e9 par le par le Parlement alors est -ce un levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser au niveau national, ou au contraire un outil de blocage suppl\u00e9mentaires vont d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, je rappelle que vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois \u00e9galement Vaudois Laurent Wehrli, vous \u00eates consid\u00e8re conseiller national PLR, syndic de Montreux, on commence avec vous Monsieur Verly finalement ce que ce n'est pas un outil de blocage suppl\u00e9mentaire dans un syst\u00e8me suisse qui consomment, qui, qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9chelons et beaucoup de processus qui ralentissent les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors on peut \u00e9videmment voir tout changement comme une source de blocage, \u00e7a peut aussi \u00eatre une source de meilleure prise en consid\u00e9ration et donc une meilleure car Karentie d'efficacit\u00e9, de mise en des diff\u00e9rents croire au niveau f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait clair et Net par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la Suisse, \u00e0 savoir qu'il y a de plus en plus de gens qui vivent en ville, plut\u00f4t qu'en campagne, alors c'est pas un combat campagne je crois qu'il ne faut pas voir sous cette forme -l\u00e0, mais sous la forme du du respect de la r\u00e9alit\u00e9 de comment les gens fil\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9 en Suisse et la constitution f\u00e9d\u00e9rale a toujours consid\u00e9r\u00e9 ces \u00e9volutions, la constitution d'aujourd'hui n'est pas celle de 1848 parce que justement nous avons un pays qui sait s'adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nVous avez un exemple, vous, pour votre commune, celle de Montreux o\u00f9 vous auriez senti la n\u00e9cessit\u00e9 d'intervenir, de regrouper des communes ensemble pour dire, l\u00e0 on n'est pas d'accord, il faut qu'on attaque telle d\u00e9cision par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [88%] :\r\nJe crois qu'il y a un exemple extr\u00eamement r\u00e9cent, alors on n'a pas \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire que \u00e7a nous convenait moins piano c'est dans le cadre de la de la r\u00e9forme de la, de l'imposition des entreprises Dieter yeux 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, notamment le fait que le le Parlement n'est pas suivi la proposition qui venait justement des diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des villes qui est une meilleure prise en consid\u00e9ration des villes dans la r\u00e9partition des essais li\u00e9s \u00e0 la \u00eatre au niveau f\u00e9d\u00e9ral a aussi invit\u00e9 un certain nombre de villes \u00e0 dire leur bateau mais leur mouvement dans le cas de ce r\u00e9f\u00e9rendum et ont contribu\u00e9 malheureusement certainement au r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet, ou en tout cas, il y a eu une forme d\u00e9mocratique de d'\u00e9volution dans ce cadre -l\u00e0, c'est alors vous nous direz qu'on peut le faire sans savoir, cette forme de fort belle de r\u00e9f\u00e9rendum, mais encore une fois, je pense que dans la bonne d\u00e9mocratie suisse si cet outil existait \u00e7a nous permettrait certainement d'avancer en toute transparence, y compris dans la pr\u00e9paration des journ\u00e9es et non pas simplement sous forme de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites, Micha\u00ebl Buffat, quand on regarde l'importance que prennent aujourd'hui les villes au niveau des charges assum\u00e9es par contre elles ont beaucoup plus de, de, de, de choses \u00e0 appliquer avec dont elles n'ont pas forc\u00e9ment pris la d\u00e9cision au d\u00e9part, est ce qu'il faut leur donner cette possibilit\u00e9 d'd\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, je voudrais quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'on a tendance dans ce genre de d\u00e9bat \u00e0 vouloir opposer les uns sont entr\u00e9s en disant la Conf\u00e9d\u00e9ration report du sang sur les cantons ou bien encore les cantons reporter \u00e7a se sur les communes, il faut bien voir qu'finalit\u00e9 il y a un seul citoyen un seul contribuable et c'est lui qui est mort d'une commune qui est aussi bien du canton et puis aussi de l'acc\u00e9l\u00e9ration ensuite, moi je suis pas tellement favorable alors ce qu'on trouve des revendications, les communes, mais je suis pas savoir abouti du lettres Dominique communes pourquoi parce qu'il fait pas de sens, la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a \u00e9t\u00e9 construite sur le sur une alliance des cantons et c'est normal qui on ils ayant droit de r\u00e9f\u00e9rendum et les citoyens \u00e9galement parce que \u00e7a, c'est en fait la la structure institutionnelle du pays, d'ailleurs, la structure qui est \u00e9galement reprise par le Parlement, puisque le par le mot se compose d'une chambre des citoyens et d'une chambre des cantons, par contre, je peux comprendre que les communes de le r\u00e9f\u00e9rendum au niveau de haut niveau que tonal, d'ailleurs, \u00e7a se fait dans un certain nombre de cantons mais \u00e7a doit pas \u00eatre non plus pour mettre en avant et puis les les villes, je trouve, exemple le dernier qui est introduit, c'est le le coton Z\u00fcrich o\u00f9 l\u00e0 c'est dit clairement dit que c'\u00e9tait pour pouvoir donner plus de poids, Z\u00fcrich et Winterthour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [89%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous dites en gros faut rien changer \u00e0 la con constitution et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui en canton comme Glaris, c'est 40000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 plus de poids au niveau et plus de moyens d'action \u00e0 Berne qu'une grande ville comme Z\u00fcrich, Lausanne ou Gen\u00e8ve \u00e7a pas un petit paradoxe quand on peut quand m\u00eame adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des des choses et des populations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [83%] :\r\nIl faut, il faut voir dans la pratique, les clowns communes que vous citez, o\u00f9 les les grands cantons urbains ont \u00e9galement bien plus de conseillers nationaux qui si\u00e8gent au conseil national de quels sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s et puis il faut si on reste dans la pratique, on remarque que beaucoup d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9galement qui, mercredi, entre les communes, si je prends ma d\u00e9putation vient m\u00eame la d\u00e9putation de mon opposant de subir les de ce soir, je crois que sur 6 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qu'ils ont 3 Foncia municipaux bien syndic Monsieur Vernier syndic d'une commune, monsieur Borloo \u00e9galement syndic une commune moi sur les 4 UDC Vaudois 3 sont municipaux ancien syndic du d'une commune, donc les communes sont aussi indirectement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon politique f\u00e9d\u00e9rale, mais c'est vrai beau au cantons ou \u00e0 la population qu'il appartient de faire ce genre de de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [95%] :\r\nAlors en vertu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [92%] :\r\nCommunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [90%] :\r\nLaurent Wehrli, c'est vrai qu'il a pas mal de, de, d'\u00e9lus locaux qui sont, qui si\u00e8gent aussi sous la Coupole, \u00e7a veut dire que finalement fait pas c'est bien votre travail puisque puisque vous avez encore besoin d'un nouvel instrument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [85%] :\r\nNon, alors je force je prends bien la remarque \u00e9videmment je et je l'comme j'entends mon coll\u00e8gue monsieur Buffat qui dit tout va bien parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 tous les moyens de le faire, mais la question est d'\u00eatre, et elle pas ce qui a ainsi communes au sein des champs f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les derni\u00e8res statistiques, \u00e0 ma connaissance, un cas 15 \u00e9lus en fonction parce que tout le monde \u00e9tait peut-\u00eatre aussi un municipal ou syndic mais il y a 15 en fonction sur les 240 il manque de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on peut pas forc\u00e9ment dire que c'\u00e9tait une majorit\u00e9, toujours est -il que par rapport \u00e0 cela, c'est encore une fois, la question est -ce qu'on est en place, un outil qui est inscrit dans la Constitution et qui est donc transparent tant avec le citoyen que que diff\u00e9rents niveau constitutionnel suisse ou est -ce qu'on se contente de l'eau, oui, il y a quand m\u00eame que de 3 indiquant commission alors \u00e7a suffit, o\u00f9 il y a 3 municipaux a -t-elle droit puis \u00e7a suffit je crois qu'il faut, il faut \u00eatre transparent et au m\u00eame titre, il n'y a plus de troupes cantonal de l'arm\u00e9e suisse parce que la Constitution a \u00e9volu\u00e9 pour une seule harmonie f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien on doit aussi tenir compte des \u00e9volutions de la Suisse, la n\u00f4tre, donc de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [82%] :\r\nLaurent Wehrli les cantons, ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum des cantons et ne l'ont saisi qu'une seule fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [86%] :\r\nAlors c'est c'est oui, mais vous savez la politique suisse permet justement quand droit est possible qu'il ne sont soit tenu compte bien en amont, c'est-\u00e0-dire quand on pr\u00e9pare les lois et quand on pr\u00e9pare les des p\u00e9riodes de consultation et c'est parce que justement il y a le droit, c'est parfois on est plus attentif aux positions des cantons pour justement \u00e9viter que ce droit soit mise en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [98%] :\r\nLe mot de la fin de Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [84%] :\r\nSi ce droit n'existe pas, on l'\u00e9coute pas forc\u00e9ment la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [98%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [78%] :\r\nAujourd'hui, on voit qu'il y a des possibilit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rendum pour les droits, on a vu d'ailleurs sur les sujets importants qui concernent communes comme si assez terrible, 3 ce droit \u00e9tait utilis\u00e9 par la population, et puis on voit que r\u00e9f\u00e9rendum des communes, c'est bien trop compliqu\u00e9, m\u00e9tro Place qui se qui d\u00e9cide les municipalit\u00e9s, les conseils communaux est que dans les trois montrer convoqu\u00e9 chacune des communes du pays au conseil communal pour savoir son lot sous pas de r\u00e9f\u00e9rendum, s'\u00e9crit nulle du Nasdaq \u00e0 Gaza o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment au probl\u00e8me Direct \u00e0 Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Micha\u00ebl Buffat c'\u00e9tait votre mot de la fin, en tout cas, il est assez percutant, merci aussi \u00e0 vous Laurent Wehrli, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:21) [86%] :\r\nBonne soir\u00e9e voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "internalArchiveId": "C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse : interviews d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU) et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse ", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel. Mais l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces.\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e. Et pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse. On va bien sur reparler des relations avec l'Union europ\u00e9enne. Depuis hier - au-del\u00e0 de l'UDC - ce sont les principaux partis politiques PDC, PLR, PS qui se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel.\r\nOr voil\u00e0, la Suisse n'est pas seule dans cette affaire. L'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas cette ann\u00e9e encore. La fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu ; la suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche.\r\nFaut-il vraiment craindre ces retours de manivelle, ou est-ce du bluff, comme dans chaque n\u00e9gociation ?\r\nAndreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU\r\n-\tLa Suisse a visiblement besoin de temps pour tomber d'accord, question des mesures d'accompagnement trop sensible . est-ce que l'Europe peut attendre ?\r\n-\tSuisse, pays souverain, travaille \u00e0 son rythme !\r\n-\tPourquoi conclure absolument fin 2018 ?? quelle urgence ?\r\n-\t\u00c9quivalence boursi\u00e8re, programme de recherche, accord sur les entraves au commerce . est-ce vraiment par des mesures de r\u00e9torsion qu'on convainc un partenaire de travailler avec lui ?\r\n-\tDes mesures de r\u00e9torsion \u00e0 la veille d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, envers un pays tiers, ind\u00e9pendant . la commission ne pourrait pas faire mieux pour doper les votes souverainistes et europhobes qui sont d\u00e9j\u00e0 en pleine explosion !\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, CN PDC zougois\r\n-\tD'accord pour tirer la prise temporairement sur l'accord institutionnel, ne serait-ce pas risqu\u00e9 ?? exposer la suisse \u00e0 des repr\u00e9sailles douloureuses ??\r\n-\tR\u00e9ax aux propos de Schwaab . l'europe doit tenir une ligne, c'est l\u00e9gitime, et au final c'est la aussi la suisse qui gagne son argent avec l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en !!! + main d'oeuvre !\r\n-\tVous jouez un jeu dangereux\r\n-\tLe CF pris en flagrant d\u00e9lit de cacophonie sur ce dossier ??\r\n-\tDoit-il reprendre la main ?\r\n-\tEt vous, le PDC, c'est quoi votre solution ?? on vous entend critiquer les autres, mais que mettez-vous sur la table ?? \r\n-\tPeut-on vraiment attendre jusqu'en 2019 ??", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756958", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'UE menace la Suisse en cas de retardement d'un accord institutionnel / FOR_2018-08-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les enjeux des relations avec l\u2019Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d\u2019un accord institutionnel. Mais l\u2019Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces. Les interview d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU, et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-9756958"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:21Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e, un pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse, les relations avec l'Union europ\u00e9enne depuis hier, au-del\u00e0 du laisser ce sont les les principaux partis politiques PDC PLR PS qui se sont dit pr\u00eats \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel or voil\u00e0 la Suisse n'est pas seule dans cette affaire, l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas, cette ann\u00e9e encore, la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu, la Suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche et on ne parle m\u00eame pas d'un accord sur l'\u00e9nergie, alors faut -il vraiment craindre ces retours de manivelle ou alors est -ce que c'est du bluff de la part de Bruxelles, un peu comme dans chaque n\u00e9gociation, on va tout d'abord le voir en recevant Andreas Schwab, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:41) [81%] :\r\nBonsoir, messieurs vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nC'est un eurod\u00e9put\u00e9 CD ou est -ce que la Suisse a visiblement besoin de de la Suisse, a besoin de temps \u00e0 l'\u00e9vidence pour tomber d'accord sur ces questions institutionnelles, en particulier sur la question du du contr\u00f4le des des salaires est -ce que l'Europe, finalement on ne peut pas entendre ce message politique envoy\u00e9 par la Suisse et si l'Europe dit on a besoin de plus de temps h\u00e9 ben la Suisse dit on a besoin de plus de temps, ben l'Europe finalement doit doit prendre acte qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [81%] :\r\nD'abord g\u00e9n\u00e9rale en 4 pour et un pays comme la stricte un syst\u00e8me fortement d\u00e9mocratique avec l'engagement du peuple pas on va dire pour moi, tout est question reprendre c'est clair qu'il faut du temps, il repart avec un reprocher \u00e0 un pays comme la Suisse, pour prendre cette anticiper, c'est-\u00e0-dire qu'il a un nouveau peupl\u00e9 et d\u00e8s cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAndreas Schwab, je suis d\u00e9sol\u00e9, Andr\u00e9 je suis oblig\u00e9 de vous couper parce que la ligne n'est vraiment pas tr\u00e8s bonne, elle saute un peu, on vous comprend pas tr\u00e8s bien, je vous propose ceci : on va accueillir Gerhard Pfister et puis on vous rappelle tout de suite, on verra, en esp\u00e9rant que la ligne soit un petit peu meilleure athl\u00e8te 8 \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, on vous dit, \u00e0 tout de suite gare Pfister vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC, vous \u00eates un cousin politique d'Andreas Schwaab, vous \u00eates conseiller national PDC zougois d\u00e9j\u00e0 pour revenir sur ce qu'on est en train peut-\u00eatre d'entendre de la part d'Andreas Schwab, mais c'est pas facile \u00e0 comprendre, vous avez dit hier aussi dans la presse, a comme pr\u00e9sident du PS et du PLR, que finalement on pouvait se permettre de tirer la prise de cet accord institutionnel qu'on ne va pas y arriver avant la fin de l'ann\u00e9e, donc attendons 2019 mais franchement est -ce qu'on peut se le permettre, et ce qu'on prend pas des risques inconsid\u00e9r\u00e9s vis-\u00e0-vis de Bruxelles et des mesures de r\u00e9torsion que peut-\u00eatre vont prendre les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [84%] :\r\nCe qui ne montrent que ne devait pas \u00eatre pas pos\u00e9 \u00e0 moi parce que ce n'est pas le PDC qui a dit en France, on met une fin ou un Torrent ces n\u00e9gociations, c'\u00e9tait avant tout les les syndicats et la le, le Parti socialiste, qui a, qui a qui qui s'oui, qui a renonc\u00e9 \u00e0 m\u00eame au \u00e0 part enti\u00e8re de la table de n\u00e9gociations avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et comme \u00e7a, vous avez une situation qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s bloqu\u00e9e parce que sans le soutien de de la gauche et son sens une confidence que le peuple a a que les les mesures d'accompagnement reste, je ne vois aucune chance pour avoir un accord qui qui serait atteint, qui aurait atteint une chance d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple et Monsieur Schwab, comme je le compris et j'ai, si j'ai bien alors, il a aussi dit, et c'est \u00e0 ce jeu, j'explique toujours aux diplomates europ\u00e9enne, vous devez savoir qu'en Suisse, o\u00f9 vous avez la d\u00e9mocratie directe et on a en tout cas \u00e0 la fin, un vote et le le le calcul, le pire sera encore que les autres le peuple va rejeter un accord cadre quand accord-cadre comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, dont on suisse, il faut n\u00e9gocier, il faut avoir un peu du patience mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nLe garde \u00e7a, vous, vous l'avez dit, hein, vous \u00eates c'est pas votre responsabilit\u00e9 d'avoir d'avoir provoqu\u00e9 cette situation -l\u00e0, si on est tout \u00e0 fait d'accord, mais quand m\u00eame, vous allez dans la m\u00eame direction que les partis qui disent on peut se permettre d'attendre avec l'Union europ\u00e9enne, je repose la question est -ce que vraiment la Suisse ne prend pas un risque inconsid\u00e9r\u00e9, parce que vous, en tant que pr\u00e9sident du PDC, vous pourriez aussi tenir un discours qui dit non non non, on doit tout faire pour aboutir cette ann\u00e9e il y invit\u00e9 par exemple de p\u00e8re de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou des accords \u00e0 venir avec les universit\u00e9s sur des programmes de recherche et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [88%] :\r\nVous avez du risque, vous avez le risque \u00e0 avoir un accord cadre qui n'est pas soutenu par par ces partis qui sont normalement pour les la putain de la et l\u00e0 je compte sur le Parti socialiste et vous avez l'autre risque que nous avons m\u00e9moire sign\u00e9, je n'ai jamais dit que cette situation, on en est maintenant et confortable, mais vous avez un choix pour le moment on n'a pas le choix, si la gauche se refuse m\u00eame de de parler avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas un choix de discuter, de tenter d'aller convaincre la gauche peut-\u00eatre parce qu'on est dans une n\u00e9gociation interne aussi sur ce qu'il doit y avoir dans dans ces mesures d'accompagnement tent\u00e9s d'aller voir si un un moyen de trouver un terrain d'entente entre les syndicats et et vous, pour tenter de sauver tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [87%] :\r\nNon, d'abord, c'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je je je vous rappelle que, aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une certaine responsabilit\u00e9 et pour pour sa trituration maintenant parce qu'il est, tout le monde savait toujours que les les les l'et les mesures d'accompagnement sont une ligne rouge du conseil f\u00e9d\u00e9ral du monde, et avant tout pour pour la gauche et c'\u00e9tait eux aussi la faute du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer on quand on est pr\u00eat \u00e0 renoncer au r\u00e9duire les les mesures d'accompagnement, sans avoir parl\u00e9 en amont avec les les Partners. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [90%] :\r\nMais l\u00e0 on parle, vous \u00eates sans tous les pr\u00e9sidents de partis qui se sont exprim\u00e9s hier sont des partis gouvernementaux, \u00e7a veut dire que vous n'arrivez plus \u00e0 discuter avec vos repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:00) [86%] :\r\nBon, oui, mais oui mon discute \u00e7a mais qu'est ce que vous voulez faire quand le le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide quel que chose quand le quand, conseiller f\u00e9d\u00e9ral communiqu\u00e9 une d'une mani\u00e8re pour moi pas tr\u00e8s rose trois untel est trop intelligent, \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais comme pr\u00e9sident du parc, vous pouvez discuter. \r\nAvant tout, avec votre avec ma conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et j'aurais, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nOn recevait tout \u00e0 l'heure, Guy Parmelin, bien \u00e9videmment, elle a pas voulu en dire beaucoup plus, vous l'avez peut-\u00eatre entendu n'emp\u00eache, vous attendez -vous du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il reprenne rapidement dossier en main d\u00e8s mercredi qu'ils communiquent, qu'il remonte finalement que c'est lui qui est le patron sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [86%] :\r\nQuand nous d'abord, il, il doit encore il n'a pas une loi de pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 inviter les les partager la gauche ne de, de points de parler parce que ce n'est pas la la la m\u00e9thode quand le Style quand on a en Suisse que quand, quand ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 un dialogue entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des partenaires et des parcs nationaux sur sa selle d'abord et puis il faut se pr\u00e9parer pour le cas qu'est -ce qu'on va, qu'est ce qu'on va se passer compte on n'arrive pas \u00e0 la fin de de cette ann\u00e9e de, de, de, de, de, d'avoir un accord o\u00f9 la majorit\u00e9 des partis du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenir sa soeur, il faut, il faut se pr\u00e9parer pour une situation parce que, en 2019, vous avez des \u00e9lections en fin de l'Union europ\u00e9enne, vous avez l\u00e0 le l'\u00e9lection du successeur de Monsieur Lyon que vous avez le Brexit et vous avez des \u00e9lections en Suisse, je ne vois pas comment en 2000 19 ans, on va avoir des progr\u00e8s dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [60%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [98%] :\r\nDans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nAlors guerre Pfister vous restez avec nous, on a retrouv\u00e9 Andreas Schwaab avec un t\u00e9l\u00e9phone, d'une meilleure qualit\u00e9 rebonjour monsieur bonsoir bonsoir, voil\u00e0, \u00e7a va, voil\u00e0 \u00e7a va d'armes mieux alors tout \u00e0 l'heure vous prenez beaucoup de pr\u00e9cautions pour nous dire que finalement, oui, la Suisse est souveraine, on doit respecter le rythme politique des Suisses et des discussions, mais la question est vraiment de savoir si \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, aucune solution n'est trouv\u00e9e, avec cet accord institutionnel entre Berne et Bruxelles que fera vraiment la Commission europ\u00e9enne, est ce que la Suisse sera soumise \u00e0 des sanctions, comme les menaces ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 brandies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [91%] :\r\nAlors, je ne parlerai pas de menace, le fait est clair que la Suisse veut avoir des liaisons \u00e9troites et profonde avec l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 respecter ce ce ce d\u00e9sir et a n\u00e9goci\u00e9 un contrat, un nouveau contrat entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et pour y arriver, il faut des concessions des 2 c\u00f4t\u00e9s et malheureusement on en parle depuis longtemps et le d\u00e9bat qu'on a maintenant est un peu nouveau, et donc de la Commission europ\u00e9enne ne peut pas toujours c\u00e9d\u00e9 plus tout en sachant que c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile dans le contexte du Brexit donc il faut pas donner la groupe a l'impression que l'Union europ\u00e9enne et pure et et dogmatique, on a un peu pris beaucoup de patience avec la Suisse et on a respect\u00e9 fortement l'engagement politique et d\u00e9mocratique de ce pays, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi trancher et la question qui se pose pour nous, et d'abord est -ce que cette, cette ligne D 8 jours vraiment aide au travailleurs transfrontaliers ou est -ce qu'il n'y a pas de meilleure solution a \u00e9t\u00e9 pour un meilleur march\u00e9 int\u00e9rieur juste et \u00e9quilibr\u00e9e et deuxi\u00e8mement est -ce qu'on ne peut pas n\u00e9gocier \u00e7a dans un 2\u00e8me temps apr\u00e8s avoir conclu ce contrat qui est plus ou moins pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [95%] :\r\nEt vous dites il faut trancher, c'est plus ou moins quoi l'urgence de de conclure \u00e7a d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:45) [89%] :\r\nBen il est, les choses ont ont d\u00e9j\u00e0 pris beaucoup de temps et on a eu beaucoup de, de, de, de respect pour les d\u00e9lais qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par les Suisses mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut pas toujours pour en parler, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi tranch\u00e9 aussi la Suisse soit tranch\u00e9, est ce qu'elle veut approfondir c'est liaison avec l'Union europ\u00e9enne ou est -ce qu'elle ne veut pas la Suisse n'est pas oblig\u00e9 mais n'a plus la Suisse ne peut pas accepter expect et de l'Union europ\u00e9enne de t'avoir toujours plus de temps pour n\u00e9gocier, tout en esp\u00e9rant qu'il n'y aura pas des mesures pour en quelque sorte, Ma\u00eetre clair que le march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est quelque chose qui se le partage pas en partie soit si on y est, on peut partir et tout, si on n'y est pas, on peut partager rien mais on ne peut pas seulement piqu\u00e9 ce qui ce qui pla\u00eet, \u00e7a serait un truc tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [87%] :\r\nFrancineM. Picard comment comme on dit, Andreas Schwab et de Tergat Gerhard Pfister le le calendrier \u00e0 venir et c'est vrai qu'il est impressionnant, il y a l'ann\u00e9e prochaine, il y a le Brexit il y a les \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e0 la succession de de Monsieur Juncker et ensuite il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est vrai que ce n'est pas le terreau le plus favorable pour arriver au \u00e0 un accord pour n\u00e9gocier de mani\u00e8re de mani\u00e8re d\u00e9tendue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:56) [90%] :\r\nNon mais, mais, honn\u00eatement, on en parle depuis 4 ans, donc on savait d\u00e9j\u00e0 en 2014 il y avait des \u00e9lections en 2019, donc il faut maintenant pas se faire des illusions, tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible, et on n'a pas pu acc\u00e9l\u00e9rer le processus, \u00e0 cause des, des, des, des terrils Jean a permis \u00e0 Bruxelles, donc il ne faut pas se moquer maintenant de rien, \u00e7a c'\u00e9tait pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, Andreas Schwaab Imaginons un sc\u00e9nario \u00e0 la Suisse et l'Union europ\u00e9enne n'arrive pas \u00e0 tomber d'accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne prend les sanctions qu'elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par exemple le refus de reconna\u00eetre l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re des programmes de recherche auxquelles la Suisse ne pourra pas participer \u00e0 un gel de certaines n\u00e9gociations des entraves au commerce des choses comme \u00e7a le message envoy\u00e9 serait quand m\u00eame assez assez n\u00e9gatives de la part de l'Union europ\u00e9enne qui s'en fonctionnerait un pays qui d\u00e9cide aussi d'avancer \u00e0 son rythme, avec son propre rythme politique, ce serait parfait pour doper tous les europhobes qui sont en train de de germer aux 4 coins du continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s s\u00fbr, tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu que si le syst\u00e8me politique suisse donne un signal clair qu'il veut vraiment \u00e0 am\u00e9nager un nouveau contrat bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne, que la Commission europ\u00e9enne prendra acte de ce qui se veut, mais pour l'instant assez longtemps, on a pu voir un moment que les dirigeants de \u00e0 Berne, on a pas voulu vraiment se convaincre pour vraiment donner ce signal politique s'il y a un signal politique fort de la part de la Suisse et qu'on veut vraiment approfondir nos relations, je suis s\u00fbr que la Commission europ\u00e9enne peut en tirer les cons\u00e9quences n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Andreas Schwaab, je rappelle que vous \u00eates un \u00e9go d\u00e9put\u00e9 de CDU ou allemand bien s\u00fbr, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 dans notre forum, ce soir, c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous une gaffe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU)", "type": "Participant"}]}]}