{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=350&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=375&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "internalArchiveId": "2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bangerter, Julien;Malik, Renaud;Steiert, Jean-Fran\u00e7ois;Moret, Isabelle \r\nL'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR).\r\n\r\n* * Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR  \r\nAvec nous pour d\u00e9battre on accueille tout de suite deux conseillers nationaux... Le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert et la lib\u00e9rale-radicale vaudoise Isabelle Moret, bonsoir \u00e0 vous deux!\r\nIsabelle Moret\r\nQuand on songe \u00e0 tous les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour proposer un projet \u00e9quilibr\u00e9, susceptible de satisfaire tout le monde... On se souvient que le conseil des Etats \u00e9tait d'accord d'augmenter les rentes de 70 francs pour compenser la baisse du taux de conversion du 2e pilier... L\u00e0, il n'y a visiblement plus la moindre volont\u00e9 de faire des compromis? C'est la tactique du rouleau compresseur?\r\nVous voulez couler le projet pr\u00e9voyance vieillesse 2020?\r\nLe PDC vous a l\u00e2ch\u00e9, il milite pour le projet du Conseil des Etats. C'est mort n\u00e9\u00a0? \r\nLe projet sera soumis au peuple l'an prochain sans doute... Il y aura peut-\u00eatre ce m\u00e9canisme qui pourrait aboutir \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans.. \u00a0Est-ce que ce n'est pas un changement trop radical? \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, vous \u00eates surpris de voir que la commission du national reste camp\u00e9e sur cette position assez dure?\r\nAlain Berset a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu: le Parlement ne doit pas introduire un frein \u00e0 l'endettement avec une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. \u00abCela repr\u00e9senterait une \u00abcondamnation \u00e0 mort\u00bb pour l'ensemble de la r\u00e9forme\u00bb... Franchement on peut se demander si le camp bourgeois ne veut pas tout simplement couler le projet d'alain berset?\r\nIl y a beaucoup de sp\u00e9culations autour de ce m\u00e9canisme automatique qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite en cas de difficult\u00e9s persistantes du fonds AVS... Pour \u00e9conomiesuisse, ce frein \u00e0 l'endettement appliqu\u00e9 \u00e0 l'AVS ne devrait pas entrer en vigueur avant 2033, voire 2034... Mais certains disent aussi qu'il est fait justement, pour ne jamais \u00eatre appliqu\u00e9... Est-ce qu'on a vraiment raison de s'alarmer?\r\nOn l'a dit, les Suisses voteront sur le montant des retraites. Ils se prononcent le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS+ qui demande une augmentation des retraites de 10%.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates \u00e9galement avec nous en studio depuis Berne. Les r\u00e9sultats du sondage SSR sont publi\u00e9s aujourd'hui: Si cette initiative \u00e9tait vot\u00e9e en ce d\u00e9but du mois d'aout, eh bien elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\nLe oui \u00e0 cette initiative AVS+ fait la course en t\u00eate, mais n'obtient pas de majorit\u00e9. 49% des sond\u00e9s y auraient \u00e9t\u00e9 favorables si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois; 43% y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s. \r\nC'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative... habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de la campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants. \r\nSur le th\u00e8me des retraites, rien de tel: il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9es sur cette question selon l'institut gfs.bern qui a men\u00e9 ce sondage. Seuls 8% des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises. Les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent en majorit\u00e9 l'initiative. \r\nEt sans surprises, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites. Selon les opposants, il faut une une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites. Voil\u00e0 qui plaide pour le projet pr\u00e9voyance 2020 actuellement devant le parlement. \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nC'est un d\u00e9but difficile... vous vous attendiez \u00e0 mieux? Les Suisses refusent l'argent qu'on leur tend - comme ils refusent 6 semaines de vacances ou une baisse d'imp\u00f4ts? Comment expliquer \u00e7a? \r\nL'id\u00e9al c'est quoi? Un r\u00e9sultat ultra serr\u00e9 le 25 septembre, en d\u00e9faveur de l'initiative, mais qui permettrait \u00e0 la gauche de mettre la pression sur la question des retraites? Et qui permettrait peut-\u00eatre de relancer l'id\u00e9e d'une revalorisation des rentes AVS \u00e0 hauteur de 70 francs, et donc de sauver le projet tel qu'il a \u00e9t\u00e9 voulu par alain berset? \r\nEt si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e? Qu'est-ce qui adviendrait de la r\u00e9forme pr\u00e9voyance vieillesse 2020? Elle pourrait quand m\u00eame suivre son cours?\r\nIsabelle Moret\r\nIsabelle Moret, les Suisses votent le 25 septembre sur l'initiative avs +... qui propose une augmentation de 10% des rentes... en serrant la vis comme vous le faites, est-ce que vous ne donnez pas du grain \u00e0 moudre aux initiants? \r\nIsabelle Moret: si l'initiative ne passe pas mais que le r\u00e9sultat est serr\u00e9, il vous faudra quand m\u00eame tenir compte de ce r\u00e9sultat... non?\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse qui on le disait promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935107", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR / FOR_2016-08-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-7935107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T22:04:31Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, qu'on l'a dit, les Suisses voteront bient\u00f4t sur le montant des retraites qui se prononceront le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS puisqu'ils demandent une augmentation des retraites de 10 pourcent oui oui madame, on vous \u00eates avec nous en Direct depuis les studios de Fribourg, les r\u00e9sultats du sondage SSR qui sont publi\u00e9s aujourd'hui montrent que si cette homme initiative \u00e9tait vot\u00e9e, au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, h\u00e9 bien elle, elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, elle divise beaucoup un c'est ici initiative le oui, fait la course en t\u00eate mais n'obtient pas de majorit\u00e9 49 pourcent des des sond\u00e9s y \u00e9tait favorable, si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois, 43 pourcent il il y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s, c'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants sur le th\u00e8me des retraites, rien de telle il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9s sur cette question, selon l'institut GFS Bern qui a men\u00e9, sondage, seuls 8 pourcent des des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises, les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent Thomas en majorit\u00e9 l'initiative et sans surprise, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites selon les opposants, il faut une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites : le projet pr\u00e9voyance 20 20 en discussion actuellement au Parlement, on l'entendait tout \u00e0 l'heure, pourrait avoir une influence d\u00e9cisive sur le r\u00e9sultat de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert c'est un d\u00e9but difficile hein pour pour cette initiative AVS, plus vous vous attendiez \u00e0 mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nJ'aimerais d'abord juste r\u00e9pondre \u00e0 ce qui s'est dit avant, sur les 67 ans parce qu'il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, qui sont comme \u00e9trange, on peut dire aujourd'hui et je suis contre les 67 ans mais je vote quand m\u00eame pour, c'est ce que fait Madame Moret, parce que pour moment c'est plut\u00f4t bien d'\u00eatre pour ces petits jeux tactiques sur quelque chose d'essentiel pour notre pays qui est l'\u00e2ge de la retraite ou de faire de l'id\u00e9ologie sur le dos des personnes \u00e0 la retraite en disant on monte \u00e0 67 pour tous tous ceux qui ont le fait de mani\u00e8re automatique et on le fait sans club soit prononc\u00e9e, \u00e7a signifie aussi, on dit que c'est pour les jeunes, c'est pas du tout vrai parce que si 2 g\u00e9n\u00e9rations aussi les g\u00e9n\u00e9rations doivent travailler 2 ans de plus, c'est des emplois massifs c'est de tr\u00e8s nombreux emplois qui au qui manqueront aux jeunes qui aujourd'hui cherche un emploi apr\u00e8s leur formation, c'est des choses qui sont juste pas s\u00e9rieux sur les r\u00e9sultats d'initiative sur lequel on avait demand\u00e9 un commentaire, une initiative de ce type l\u00e0 qui fait 49 pourcent c'est c'est a priori une bonne chose, je pense que les gens qui vont voter le 25 septembre doivent comprendre une chose : si on veut \u00e9viter aujourd'hui le massacre qui s'est pass\u00e9 en commission avec 67 ans pour tous avec 4 milliards de pertes annuelles sur les rentes pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans notre pays avec de nombreux jeunes qui auront plus d'emploi parce que les foules et les personnes \u00e2g\u00e9es devront travailler plus longtemps, il y a actuellement une recette, une mani\u00e8re de donner un signe clair, c'est dire oui \u00e0 l'initiative AVS Plus qui co\u00fbte un peu plus, ce qui permet par contre de l'assur\u00e9, la jeune chef une retraite correcte par l'AVS et puis qu'ici, on voit ce que le Parlement prend comme d\u00e9cision, notamment sur les grosses baisses fiscales de plusieurs milliards de francs sur les entreprises, il peut largement \u00eatre pay\u00e9s si on y met la volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nRapidement Isabelle Moret en serrant la visse comme le fait aujourd'hui \u00e0 la la commission du National est -ce que le camp bourgeois ne donne pas du grain \u00e0 moudre aux initiants il ne risque pas justement de, de, de favoriser cette initiative qui, encore un peu \u00e0 la peine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [85%] :\r\nAh c'est clair que la position tactique de la gauche qui est de nous avoir emp\u00each\u00e9 de d'ajouter les \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait mettre dans le dossier, en fait, c'est un \u00e9l\u00e9ment tactique qui leur donne une meilleure position dans le cas de la campagne sur l'AVS Plus, donc c'est pour \u00e7a qu'on a expliqu\u00e9 que, nous, ces \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait rajouter ce fait garantir ce niveau des randos la et les rues devant la commission oui, ben alors l\u00e0 perdu, vous savez tr\u00e8s bien, parce que le Vert lib\u00e9ral \u00e0 voter avec vous et vous allez voter contre, vous auriez pu par exemple vous abstenir si vous voulez vraiment am\u00e9liorer la situation des rentiers et puis moi, j'aimerais quand m\u00eame dire, on voit dans le cas de ce d\u00e9bat qu'actuellement \u00e0 la maison AVS LPP elle est en feu et on essaie au Parlement de jouer les pompiers, et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien les syndicats avec leur initiative alors que nous, on essaye de sauver une maison qui br\u00fble, qui menace de s'\u00e9crouler, oui, ils viennent nous disent \u00e9coutez on a mandat\u00e9 un architecte pour faire un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, je crois, quand on voit que \u00e7a ne va pas du tout de discuter encore d'une augmentation de, de, de, de l'AVS leur qu'contenu, on est en train d'essayer de trouver une solution financi\u00e8re rien pour sauver actuellement les Remparts, sinon il y aurait plus assez d'argent pour continuer \u00e0 verser les rentes annuelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\nIsabelle Moret jusqu'serait aujourd'hui que notre syst\u00e8me de retraite et aujourd'hui financi\u00e8rement \u00e9quilibr\u00e9, il n'y a pas d'incendie, nous travaillons sur l'avenir, pour assurer la solidit\u00e9 du b\u00e2timent faire dans la panique sur l'AVS responsable par rapport \u00e0 la principale force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0, mais l'\u00e9tat du b\u00e2timent, on aura l'occasion dans tous les cas, Didier revenir puisque, on le disait en introduction, cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique dans tous les cas, merci Isabelle Moret Jean-Fran\u00e7ois Steiert d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question majeure, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci \u00e0 vos enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:26:00Z"}, {"id": "sound-4DD97ABC-7E1B-4452-8732-6226EB65E8EC", "internalArchiveId": "4DD97ABC-7E1B-4452-8732-6226EB65E8EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'AVS au centre des d\u00e9bats avec AVS+ et la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenjoz, Chrystel;Malik, Renaud\r\nEn parall\u00e8le de la votation du 25 septembre sur l'initiative AVS+, le Conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset, qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR).\r\n\r\n* * L'AVS au centre des d\u00e9bats avec AVS+ et la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020  \r\nL'AVS sera l'un des th\u00e8mes majeurs de la rentr\u00e9e politique... On votera le 25 septembre sur l'initiative AVS+ qui plaide pour une augmentation de 10% des rentes... En parall\u00e8le, le conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset, qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes... \r\nChrystel Domenjoz, on vous retrouve tout de suite en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral... Le d\u00e9bat aux chambres Chrystel, promet d'\u00eatre tr\u00e8s vif, \u00e0 en juger par les conclusions rendues aujourd'hui par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du National... Elle confirme sa volont\u00e9 d'aller bien plus loin que le projet d'Alain Berset!\r\nUne constante tout de m\u00eame, l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite pour tous \u00e0 65 ans et la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier de 6,8 \u00e0 6%. \r\nUne baisse des prestations qui devaient \u00eatre compens\u00e9e, selon la philosophie voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt c'est justement au niveau de ces compensations que la commission du National diverge.\r\nElle ne veut pas entendre parler du bonus de 70 francs accord\u00e9s aux nouveaux rentiers par le Conseil des Etats, pour compenser la baisse du 2i\u00e8me pilier. \r\nD'autre part, le taux de TVA ne devrait \u00eatre augment\u00e9 que de 0,6 point de pourcentage. Les Etats pr\u00e9conisaient 1 point. Ce serait moins d'argent dans les caisses de l'AVS.\r\nEt puis il y a cette nouveaut\u00e9, qui fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents: ce fameux m\u00e9canisme d'intervention en cas de perte dans le fonds AVS. \r\nSi les cotisations ne suffisent plus pour couvrir les rentes, le Parlement aurait 2 ans pour trouver une solution. \r\nSinon, l'\u00e2ge de la retraite serait augment\u00e9 automatiquement par \u00e9tapes jusqu'\u00e0 67 ans. \r\n*** Chrystel, est-ce qu'on a une id\u00e9e des cons\u00e9quences concr\u00e8tes de ces mesures?\r\nNous avons pu consulter les chiffres qu'ont re\u00e7u les membres de la commission. \r\nEt les effets varient consid\u00e9rablement selon l'\u00e2ge et le revenu.\r\nLes pertes pourraient atteindre jusqu'\u00e0 2080 francs par ann\u00e9e, pour une personne de 44 ans avec un revenu de 84'600 francs.  \r\nEn fait, seule les femmes avec des bas revenus s'en sortiraient avec des augmentations un peu cons\u00e9quentes. Ceci gr\u00e2ce aux avantages sp\u00e9cifiques pr\u00e9vus, notamment pour compenser les disparit\u00e9s salariales. \r\nDes chiffres que les membres de la commission ont d\u00e9couvert hier, et qui semblent les avoir surpris. \r\nLors de la conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident de la commission, le lib\u00e9ral-radical Ignazio Cassis, a conc\u00e9d\u00e9 que le projet n'\u00e9tait pas m\u00fbr et que certains effets concrets n'avaient pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9s. \r\n*** ce projet est d\u00e9voil\u00e9 en pleine campagne sur l'initiative AVS+, qui veut augmenter les rentes de 10%. Est-ce que cela aura des cons\u00e9quences?\r\nC'est en tout cas une aubaine pour les initiants, qui n'ont pas attendu une seconde pour r\u00e9agir et relancer leur campagne, d\u00e9p\u00eachant le pr\u00e9sident de l'union syndicale et du PS \u00e0 Berne cet apr\u00e8s-midi.\r\nIls comptent bien utiliser ces chiffres et ce fameux m\u00e9canisme automatique qui pourrait conduire \u00e0 une retraite \u00e0 67 ans pour influencer le vote du 25 septembre. \r\nSurtout que le d\u00e9bat au National aura lieu probablement apr\u00e8s la votation. \r\nC'est donc ce projet de la commission qui fera foi jusque l\u00e0. M\u00eame si bon nombre de ces d\u00e9cisions risquent fort de passer \u00e0 la trappe lors du d\u00e9bat, vu la fragilit\u00e9 des majorit\u00e9s en commission.", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935113", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'AVS au centre des d\u00e9bats avec AVS+ et la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 / FOR_2016-08-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["En parall\u00e8le de la votation du 25 septembre sur l'initiative AVS+, le Conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset, qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-7935113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T16:32:59Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'AVS, \u00e7a sera l'un des th\u00e8mes majeurs de la rentr\u00e9e politique, on votera le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS plus qui plaide pour une augmentation de 10 pourcent des des rentes et en parall\u00e8le, le conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance, 2020 d'Alain Berset qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes, Chrystel Domenjoz on vous retrouve tout de suite en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral le d\u00e9bat aux chambres Chrystel promet d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s vif, \u00e0 en juger par les conclusions rendues aujourd'hui par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du National, elle confirme sa volont\u00e9 d'aller bien plus loin que le projet d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [95%] :\r\nAvec tout de m\u00eame une constante \u00e0 l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite pour tous \u00e0 65 ans et la baisse du taux de calculer des rentes du 2\u00e8me, pilier de 6 8 \u00e0 6 pourcent une une baisse des prestations qui devraient \u00eatre compens\u00e9es, \u00e7a c'est la philosophie voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est justement au niveau de ces compensations que la commission du National diverge, elle ne veut absolument, absolument pas entendre parler de ce bonus de 70 francs accord\u00e9s aux nouveaux rentiers par le Conseil des \u00c9tats pour compenser la baisse du 2\u00e8me, pilier d'autre part, le taux de DVA ne devrait \u00eatre augment\u00e9 que de 0 6 point de pourcentage les \u00e9tats pr\u00e9conisaient imp\u00f4ts un point, ce serait donc l\u00e0 aussi moins d'argent dans les caisses de l'AVS et puis il y a cette nouveaut\u00e9 qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup grincer des dents : ce fameux m\u00e9canisme d'intervention en cas de perte dans le fonds AVS c'est les cotisations ne suffisent plus pour couvrir les rentes, alors le Parlement aurait 2 ans pour trouver une solution, sinon, h\u00e9 bien l'\u00e2ge de la retraite serait augment\u00e9 automatiquement par \u00e9tapes jusqu'\u00e0 67 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [92%] :\r\nChrystel, est-ce qu'on a une id\u00e9e des cons\u00e9quences concr\u00e8tes de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors, nous avons pu consulter les chiffres qu'ont re\u00e7u les membres de la commission et les effets varient consid\u00e9rablement selon l'\u00e2ge et le revenu les pertes pourraient atteindre jusqu'\u00e0 2080 francs par ann\u00e9e pour une personne de 44 ans, avec un revenu annuel de 84600 francs en fait, seuls les femmes avec des bas revenus s'en sortiraient avec des augmentations un peu cons\u00e9quentes, ceci gr\u00e2ce aux avantages sp\u00e9cifiques pr\u00e9vus notamment pour compenser les disparit\u00e9s salariales des chiffres que les membres de la commission ont d\u00e9couvert hier et qui semblent un peu les avoir surpris lors de la conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident de la commission, le lib\u00e9ral- radical Ignazio Cassis a conc\u00e9d\u00e9 que le projet n'\u00e9tait pas m\u00fbr et que certains effets concrets n'avait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [91%] :\r\nCe projet est d\u00e9voil\u00e9, en pleine campagne, sur l'initiative AVS Plus Chrystel cette initiative qui veut donc augmenter les rentes de 10 pourcent est est -ce que cela aura des cons\u00e9quences sur le choix des des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [95%] :\r\nEn tout cas c'est une aubaine pour les initiants qui n'ont pas attendu une seconde pour r\u00e9agir et relancer leur campagne ils ont d\u00e9p\u00each\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et du Parti socialiste \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi, ils comptent bien utiliser ces chiffres et ce fameux m\u00e9canisme automatique qui pourrait conduire \u00e0 une retraite \u00e0 67 ans pour tenter d'influencer le vote du 25 septembre surtout que le d\u00e9bat au National aura lieu probablement apr\u00e8s la votation, c'est donc ce projet de la commission qui fera foi, jusque -l\u00e0, m\u00eame si bon nombre de ces d\u00e9cisions risquent fort de passer \u00e0 la trappe, lors du d\u00e9bat, vu la fragilit\u00e9 des majorit\u00e9s en commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nChrystel Domenjoz notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec nous pour d\u00e9battre, on accueille tout de suite de conseillers nationaux, le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert lib\u00e9ral- radical Vaudois, Isabelle Moret bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir Isabelle Moret vous entendiez \u00e0 l'instant, Chrystel Domenjoz des pertes qui pourraient atteindre jusqu'\u00e0 2008 ans d'francs par ann\u00e9e pour une personne de 44 ans, avec un revenu de 2 de 84 1000 600 francs, c'est une position assez amer : un, que vous nous proposez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [88%] :\r\nAh bah ces pertes l\u00e0 c'est pas moi qui vous les propose, justement, elle me f\u00e2che parce que moi j'en voulais pas et je voulais qu'il y a une v\u00e9ritable compensation et la garantie du niveau des rentes dans le 2\u00e8me pilier et avec ce que la majorit\u00e9 de la commission a vot\u00e9 sur ce point l\u00e0, pas sur ce point- l\u00e0, le PLR a perdu, h\u00e9 bien il y a ces pertes pour ces personnes -l\u00e0, et \u00e7a, \u00e7a va pas, mais bon, on reviendra \u00e0 la charge, parce que pour nous c'est important de garantir \u00e0 chacun le niveau des prestations dans le cas de l'AVS et dans le cas du 2\u00e8me, pilier reviendra \u00e0 la charge au Planum du conseil national, mais surtout dans le cadre des negotiations avec le Conseil des \u00c9tats, on a dit qu'on voulait garantir le niveau des prestations et on viendra la charge toujours pour le proposer jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nIsabelle Moret quand on songe \u00e0 tous les efforts qui avait \u00e9t\u00e9 fait pour proposer un projet \u00e9quilibr\u00e9 susceptible de satisfaire un peu tout le monde en souviens que le Conseil des \u00c9tats avaient avait valid\u00e9 l'id\u00e9e d'augmenter les rentes de 70 francs pour compenser la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, il a comment est -ce que vous expliquez le, le, le, l'absence de volont\u00e9 de faire des compromis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [92%] :\r\nMais je crois que le projet original du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait plus \u00e9quilibr\u00e9 et que le Conseil des \u00c9tats la totalement d\u00e9natur\u00e9, donc on se retrouve dans cette situation maintenant au sein de la commission du National on doit r\u00e9\u00e9quilibrer un projet qui \u00e9tait d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats afin d'avoir une meilleure position de n\u00e9gociations dans le cas des divergences avec le Conseil des \u00c9tats, explique pourquoi il y a certains \u00e9l\u00e9ments qui figure maintenant dans la proposition de la Commission afin de s'assurer de pouvoir \u00eatre en bonne position pour discuter avec le Conseil des \u00c9tats en particulier, on ne veut pas de cette augmentation de 70 francs de l'AVS qui est cens\u00e9e couvrir une baisse des rentes dans le 2\u00e8me, pilier d'abord c'est profond\u00e9ment injuste parce que, il y aurait que les nouveaux rentiers qui recevrait c'est 70 francs et ceux qui ont, qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite maintenant les recevrait pas ce qui fait que, dans la m\u00eame famille aurait une une une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, le grand fr\u00e8re, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, h\u00e9 bien il aurait pas cette augmentation de 70 francs puis la petite jeune soeur qui prendrait sa retraite apr\u00e8s l'entr\u00e9e en r\u00e9forme en vigueur de la r\u00e9forme, elle aurait droit \u00e0 une augmentation de 70 francs l'AVS qu'on voit que ce syst\u00e8me est totalement injuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert si on en revient aux conclusions rendues publiques aujourd'hui par la commission du National, vous \u00eates surpris de voir que que la commission campe sur cette position tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [90%] :\r\nNon, parce que la droite dure avec le Parti radical et l'UDC a d\u00e9fini d\u00e8s le d\u00e9but des crit\u00e8res qui correspondent \u00e0 des baisses massives des rentes \u00e0 une augmentation massive de l'\u00e2ge, je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 d'entendre ce soir en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, madame Moret chers coll\u00e8gues dire malheureusement il y a des pertes, mais de fait, on \u00e9tait contraint d'et fait partie de la majorit\u00e9 des 13 voix avec leur a dit que les parti, le Parti radical et l'UDC et le Vert lib\u00e9ral qui s'est d\u00e9clar\u00e9 publiquement d'\u00eatre de la majorit\u00e9 de quotas, pas trahir de secrets cette majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 en toute connaissance de proposer une augmentation de l'\u00e2ge, d'abord \u00e0 65 pour tous tous ceux, et ensuite de mani\u00e8re automatique sans d\u00e9cision du peuple jusqu'\u00e0 67 ans, cette majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait conscience de dire on va perdre en tout de mani\u00e8re brute 4 milliards de francs qui manqueront chaque ann\u00e9e pour d\u00e9penser les rentes et qui auront des cons\u00e9quences relativement lourde, vous avez cit\u00e9 un exemple tout au d\u00e9but de 2000 francs par mois pour une personne qui a un revenu moyen, les pertes, suivant le mod\u00e8le peuvent aller jusqu'\u00e0 150 \u00e0 200000 francs entre le moment o\u00f9 vous atteignez l'\u00e2ge de la retraite et le moment de votre pour quelqu'un qui a un revenu moyen, c'est quelque chose d'extr\u00eamement massif pour nous c'\u00e9tait chose d'inacceptable, il faut se rappeler que le Conseil des \u00c9tats qui est pas un organe de gauche c'est un organe ou la la la, le Parti socialiste un petit quart des voix, le Conseil des \u00c9tats qui est majoritairement \u00e0 droite, a pris des d\u00e9cisions raisonnables consensuel, il faut se souvenir que l'AVS et le 2\u00e8me pilier sont des \u00e9l\u00e9ments centraux de l'\u00c9tat social suisse si la Suisse est forte si la Suisse est solide, c'est parce qu'elle a une coh\u00e9sion sociale, qui est aussi un d\u00e9sastre \u00e9conomique pour les entreprises qui viennent ici, c'est cette \u00e7a signifie assur\u00e9e pour les personnes qui partent \u00e0 la retraite, quelque chose de solide jusqu'au moment de leur d\u00e9c\u00e8s dire aujourd'hui, on est oblig\u00e9 de r\u00e9duire massivement de coup\u00e9 4 milliards par ann\u00e9e, alors que les m\u00eames nous disent, on peut sans autre faire des cadeaux fiscaux de 2, 3, 4, 5 milliards par ann\u00e9e ces mettrait priorit\u00e9 sur les cadeaux fiscaux, plut\u00f4t que sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale de nos personnes \u00e2g\u00e9es qui ont travaill\u00e9 pendant 40 ou 45 ans, de mani\u00e8re solide leur a enlev\u00e9 l'argent aujourd'hui, je trouve que c'est malhonn\u00eate, c'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [77%] :\r\nIsabelle Moret qu'est -ce que vous r\u00e9pondez ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Paris, pas parce que sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [77%] :\r\nCe peut se question l\u00e0, qui sait, qui a refus\u00e9 notre proposition de compensation qui c'est qui a vot\u00e9 cette paire de 2000 francs dont on parle, c'est justement la gauche parce que sur ce point- l\u00e0 le mais le c'est perdu, vous allez vous avez vot\u00e9 contre une proposition de compensation et puis \u00e9videmment notre vers les barrages parce qu'il est vrai, ce qu'il a fait affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [90%] :\r\nJ'qui terrorise une chose il est pr\u00e9tendu depuis 2 heures sur un certain nombre de m\u00e9dias sociaux manifestant Madame aurait en toute mauvaise foi, dit la m\u00eame chose que la baisse vient du Parti socialiste, la nouvelle vague Sagan devient pr\u00e9cis\u00e9ment de quoi il s'agit, il s'agit d'une proposition d'\u00e9conomie suisse de r\u00e9duire les cotisations du 2\u00e8me, pilier pour les revenus de personnes relativement \u00e2g\u00e9 pour assurer leur employabilit\u00e9, c'est le Parti radical, l'UDC le PDC une partie des syndicats qui, \u00e0 l'origine, \u00e9tait favorable \u00e0 \u00e7a le PS aussi pour que les personnes qui ont 50 ans et plus, puisse retrouver plus facilement un emploi si on r\u00e9duit ses cotisations, il faut donc augmenter les cotisations des gens qui sont un peu plus jeune et nous avons demand\u00e9 de faire \u00e7a dans l'int\u00e9r\u00eat de l'employabilit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et de le compenser avec des montants suppl\u00e9mentaires pour l'AVS, ce qui fait que les gens d'\u00e2ge moyen, se retrouver avec un 9 niveau de rentes, comme aujourd'hui, vous avez dit : on veut bien faire la perte mais pas le gain de l'autre c\u00f4t\u00e9, et avec \u00e7a, vous devez assumer, vous avez la majorit\u00e9 ce qui se passe aujourd'hui, sortir une d\u00e9cision sur 50 qui fait partie d'un toutes pour la sortir du contexte et faire aujourd'hui un reproche \u00e0 quelqu'un, c'est agir de parfaite mauvaise foi, outre le fait qu'on travaille un petit peu secr\u00e8te commission mais manifestement, tout le monde le prend un petit peu \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, aujourd'hui, mais c'est surtout pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [82%] :\r\nIsabelle Moret remis 11 ans peut-\u00eatre un des aspects non, jamais je ne sais rien, non, non, voil\u00e0, attendez, attendez, non, non, non, on fait quoi, non, on va rester Isabelle Moret peut-\u00eatre sur les non Isabelle Moret, c'est un \u00e9quilibre Isabelle, du moment qu'on baisse le taux de conversion des rentes baisse de qu'on pensait qu'il fallait avoir une majorit\u00e9 pour compenser et on n'a pas une majorit\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce n'est pas celui tout revenons, revenons alors d\u00e9savou\u00e9 un d\u00e9bat Isabelle Moret Jean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [92%] :\r\nFran\u00e7ois, d'ailleurs, revenons peut-\u00eatre tout de suite \u00e0 l'un des aspects les plus saillants de la conf\u00e9rence de presse aujourd'hui sur ce sur ce fameux m\u00e9canisme d'intervention en cas de perte dans le fonds AVS Alain Berset avait pr\u00e9venu : si le Parlement introduit ce qui ressemble bien \u00e0 un frein \u00e0 l'endettement, \u00e7a repr\u00e9senterait une condamnation \u00e0 mort pour l'ensemble de la r\u00e9forme est -ce que finalement on n'est pas en train de couler, tout simplement, le projet d'Alain Berset Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [91%] :\r\nAh, je pense que si, au final, dans le projet final le m\u00e9canisme d'intervention et encore dans le projet, h\u00e9 bien ce projet passera pas donc peuple, \u00e7a me para\u00eet Atid personnelle assez \u00e9vident mais maintenant on est dans un dans un \u00e9tat de n\u00e9gociations c'est-\u00e0-dire que il faut corriger la version du Conseil des \u00c9tats et pour moi c'est important que le Conseil national votent ce m\u00e9canisme d'intervention parce que \u00e7a permet aussi de parler de ce sujet -l\u00e0, seule la question de l'\u00e2ge tra\u00eetre de l'\u00e2ge de la retraite, la question du financement suppl\u00e9mentaire et la question de savoir qu'est -ce qu'on va faire dans 10 ans actuellement en train de travailler sur ce projet de pr\u00e9voyance M\u00e9toul dans 10 ans, h\u00e9 bien il faudra remettre l'ouvrage sur la table parce que l'esp\u00e9rance de vie va encore augmenter, on ne sait pas quelle est la situation \u00e9conomique et quelle sera la situation de l'immigration, donc il est important que dans 10 ans, le Parlement se penche \u00e0 nouveau sur le sujet, et pour \u00e7a il faut une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s qui fasse peur \u00e0 la gauche et \u00e0 la droite, alors l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite fait peur \u00e0 la gauche, il faut quelque chose qui fasse peur \u00e0 la droite, c'est une augmentation suppl\u00e9mentaire de 0 4 pourcent de de la TVA qui est dedans et le but c'est qu'il ni augmentation de la TVA, ni augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, mais que dans 10 ans, le Parlement se penche sur le sujet, je pense que le peuple doit voter sur cette question- l\u00e0 mais si on les laisse dans le paquet pr\u00e9voyance 2020 on assassine ce paquet -l\u00e0, donc moi j'esp\u00e8re et je sera l'calvitie, vraisemblablement \u00e0 la fin, il faudra s\u00e9parer ce m\u00e9canisme d'intervention du projet pr\u00e9voyance 2020, de mani\u00e8re \u00e0 ce que le peuple puisse voter s\u00e9par\u00e9ment sur ces 2 questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [98%] :\r\nIsabelle Moret. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:21:01Z"}, {"id": "asset-1536092", "internalArchiveId": "AA1608536133", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 1687, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7948253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7948252.image", "backgrounds": ["Valais, personnes \u00e2g\u00e9es dans les rues."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Rio 2016: un membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9", "Rio 2016: les stades sont quasiment vides", "Rio 2016/Hippisme: la Suisse n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 remporter une m\u00e9daille lors du concours par \u00e9quipe", "Un Genevois radicalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Zurich", "Les frais dentaires pour les seniors peuvent \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s", "Le Royaume-Uni pourrait abandonner la libre circulation des personnes", "Le parc \u00e9olien le plus haut d\u2019Europe est en train de na\u00eetre en Suisse", "Frais dentaires: entretien avec Mathias Reynard, conseiller national PS/VS, depuis Sion", "10000 spectateurs sont attendus dans la carri\u00e8re de Baulmes pour un spectacle de claquettes", "Rio 2016/Arrestation Patrick Hickey: les explications de Pierre-Alain Dupuis, depuis Rio de Janeiro", "Rio 2016/Gym: Giulia Steingruber a r\u00e9ussi une performance historique pour la gymnastique helv\u00e9tique"], "alternativeSummary": ["Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir pris part \u00e0 un trafic ill\u00e9gal de billets.", "Ce spectacle attriste les athl\u00e8tes.", "Les cavaliers suisses ont termin\u00e9 au 6e rang.", "Il revenait de Turquie et cela indique la pr\u00e9sence de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse romande.", "Peu d\u2019entre eux savent s\u2019ils ont droit ou non \u00e0 des participations financi\u00e8res.", "Certains secteurs de l\u2019\u00e9conomie s\u2019en inqui\u00e8tent, \u00e0 l\u2019image des agriculteurs.", "Trois \u00e9oliennes sont en cours de construction \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du barrage de Gries en Haut-Valais.", "Des artistes amateurs et professionnels vont prendre part au spectacle, dont la championne du monde de claquettes.", "Malgr\u00e9 son talent, la Saint-Galloise est rest\u00e9e simple."], "variantIds": ["ece-7859888", "ece-7859890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-31T16:41:41Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:07\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:20:17\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:19  19:30:24:17\r\n   En plein JO, Patrick Hickey, \r\n   une des \u00e9minences olympiques,\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:29:11\r\n  est arr\u00eat\u00e9 pour vente ill\u00e9gale\r\n       pr\u00e9sum\u00e9e de billets.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:11\r\n      Un Genevois de 29 ans,\r\n        suisse et tunisien\r\n\r\n19:30:34:13  19:30:37:04\r\narr\u00eat\u00e9 de retour du Proche-Orient.\r\n\r\n19:30:37:06  19:30:42:18\r\n         Il est soup\u00e7onn\u00e9\r\n   d'\u00eatre un islamiste fanatis\u00e9.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:46:11\r\n   De nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n19:30:46:13  19:30:50:09\r\n  renoncent \u00e0 des soins dentaires\r\n         faute de moyens.\r\n\r\n19:30:50:11  19:30:54:08\r\n      Notre reportage montre \r\n      des lacunes du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:30:54:10  19:30:57:02\r\n          Le socialiste\r\n     Mathias Reynard soutient\r\n\r\n19:30:57:04  19:31:01:10\r\n    l'un des projets cantonaux\r\n d'assurance dentaire obligatoire.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:07:15\r\nLe parc \u00e9olien le plus haut d'Europe\r\n  na\u00eet au coeur des Alpes suisses.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:11:01\r\n      On d\u00e9couvrira l'ampleur\r\n          de ce chantier.\r\n\r\n19:31:12:23  19:31:16:14\r\n      Patrick Hickey, 71 ans,\r\n   un des barons de l'olympisme,\r\n\r\n19:31:16:16  19:31:18:21\r\n membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:19\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir tremp\u00e9 \r\ndans un trafic ill\u00e9gal de billets.\r\n\r\n19:31:23:21  19:31:28:12\r\n  Le scandale s'ajoute au passif\r\n      d\u00e9j\u00e0 lourd de ces JO.\r\n\r\n19:31:28:14  19:31:32:23\r\n   Apr\u00e8s l'affaire des sifflets\r\n   et les probl\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9,\r\n\r\n19:31:33:01  19:31:37:23\r\n     il relance des questions\r\n     sur le contr\u00f4le du CIO.\r\n\r\n19:31:40:02  19:31:42:22\r\n-Cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 br\u00e9silienne\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:46:20\r\n        ouvre son journal\r\n       avec l'information.\r\n\r\n19:31:46:22  19:31:49:14\r\nUne descente de la police de Rio\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:53:06\r\n          dans l'h\u00f4tel\r\n  o\u00f9 logent les membres du CIO.\r\n\r\n19:31:53:08  19:31:58:21\r\nA l'aube, elle frappe \u00e0 la porte\r\nd'un membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:02:15\r\n           P.Hickey,\r\n pr\u00e9sident du comit\u00e9 irlandais.\r\n\r\n19:32:02:17  19:32:07:10\r\n   Ces images seraient celles\r\n     de son interpellation.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:09:16\r\n    Il aurait eu un malaise.\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:12:09\r\n   Il sera emmen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:32:12:19  19:32:15:11\r\n       -Nous avons progress\u00e9\r\n\r\n19:32:15:13  19:32:18:17\r\n   en arr\u00eatant un membre du CIO,\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:21:02\r\n le pr\u00e9sident du comit\u00e9 irlandais.\r\n\r\n19:32:21:04  19:32:25:22\r\nCette arrestation n'est qu'une \u00e9tape.\r\n\r\n19:32:26:21  19:32:30:10\r\n  -La police suspecte P.Hickey\r\n    d'appartenir \u00e0 un r\u00e9seau\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:33:06\r\n  de vente ill\u00e9gale de billets\r\n          pour les JO.\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:36:11\r\n P.Hickey est une figure du CIO,\r\n\r\n19:32:36:12  19:32:45:14\r\n  pr\u00e9sident du comit\u00e9 irlandais\r\n         depuis 30 ans.\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:49:11\r\n      -Il s'est fait prendre\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:51:21\r\n       dans un mauvais coup\r\n\r\n19:32:51:23  19:32:54:13\r\n      en achetant des billets\r\n         \u00e0 l'organisateur\r\n\r\n19:32:54:15  19:32:57:18\r\n    et en revendant ces billets\r\n          \u00e0 son sponsor.\r\n\r\n19:32:57:20  19:33:00:22\r\n         Il faut attendre\r\n    les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:33:01:00  19:33:03:11\r\nIl y a une pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n19:33:03:13  19:33:06:08\r\n        Si c'\u00e9tait le cas,\r\n      il devra d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:33:06:10  19:33:09:06\r\n Il n'y aurait pas d'autres choix.\r\n\r\n19:33:09:14  19:33:13:07\r\n -La police a saisi 800 billets,\r\n revendus sept fois leur valeur,\r\n\r\n19:33:13:09  19:33:18:11\r\n      qui auraient g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\ndes millions de francs de gains.\r\n\r\n19:33:26:23  19:33:30:15\r\n          -C'est un choc.\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:34:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:34:15  19:33:40:13\r\nOn pensait que le CIO avait fait le\r\n              m\u00e9nage.\r\n\r\n19:33:40:17  19:33:42:23\r\n L'ancien pr\u00e9sident avait mis sur\r\n               pied\r\n\r\n19:33:43:03  19:33:47:00\r\n     une commission d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:33:47:04  19:33:50:00\r\nOn pensait que le CIO \u00e9tait devenu\r\n             propre.\r\n\r\n19:33:50:04  19:33:52:11\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:33:52:14  19:33:54:17\r\n       On ne s'attendait pas\r\n\r\n19:33:54:21  19:33:57:21\r\n\u00e0 ce que des membres aussi \u00e9minents\r\n\r\n19:33:58:01  19:34:01:00\r\n  puissent s'adonner \u00e0 des choses\r\n            ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:03:07\r\n  Reste \u00e0 savoir s'il est le seul\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:06:11\r\n     o\u00f9 s'il y en a d'autres.\r\n\r\n19:34:06:15  19:34:09:01\r\n On parle ici de 4 autres membres\r\n\r\n19:34:09:05  19:34:11:20\r\n   qui pourraient \u00eatre inculp\u00e9s.\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:14:20\r\n   On n'avait pas besoin de \u00e7a.\r\n\r\n19:34:15:00  19:34:17:20\r\nOn se disait que le CIO avait fait\r\n        un pas d\u00e9terminant\r\n\r\n19:34:18:00  19:34:20:03\r\n par rapport \u00e0 la FIFA notamment.\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:24:06\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n          C'est dommage.\r\n\r\n19:34:24:10  19:34:27:14\r\n    La tentative de corruption\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:31:20\r\n      reste tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:34:32:15  19:34:35:03\r\n   La Tribune de Gen\u00e8ve indique\r\n\r\n19:34:35:05  19:34:40:08\r\n    la pr\u00e9sence de djihadistes \r\n    pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse romande.\r\n\r\n19:34:40:10  19:34:50:11\r\n  Un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:34:52:13  19:34:56:10\r\n-Le 9 ao\u00fbt, un r\u00e9sident genevois,\r\n      H., rentre en Suisse\r\n\r\n19:34:56:11  19:34:58:09\r\n   apr\u00e8s un s\u00e9jour en Turquie.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:01:22\r\nLe binational suisse et tunisien\r\n      est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Zurich\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:05:11\r\n\u00e0 la demande du Minist\u00e8re public\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:09:22\r\n Une enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte\r\ncontre lui depuis le 19 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:11:20\r\n         -On lui reproche\r\n\r\n19:35:11:22  19:35:13:19\r\n       d'avoir viol\u00e9 la loi\r\n\r\n19:35:13:21  19:35:16:08\r\n        sur l'interdiction\r\n\r\n19:35:16:10  19:35:18:07\r\n  des organisations terroristes.\r\n\r\n19:35:18:09  19:35:25:09\r\n    Il est aussi soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre\r\nmembre d'une organisation criminelle.\r\n\r\n19:35:26:07  19:35:31:05\r\n-H. travaille dans l'import-export\r\n et poss\u00e8de l\u00e9galement des armes.\r\n\r\n19:35:31:06  19:35:34:10\r\n         Il est d\u00e9crit\r\n  comme un musulman pratiquant\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:39:17\r\n    fr\u00e9quentant des milieux\r\nd'extr\u00eame droite et antis\u00e9mites.\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:41:14\r\n       Le 29 octobre 2015,\r\n\r\n19:35:41:16  19:35:46:14\r\n  il est convoqu\u00e9 par la police\r\n   pour un entretien pr\u00e9ventif\r\n\r\n19:35:46:16  19:35:50:12\r\n   puis s'envole le lendemain\r\n         vers Istanbul,\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:53:16\r\n  d'o\u00f9 il revient 9 mois apr\u00e8s.\r\n\r\n19:35:53:18  19:36:01:00\r\n Les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 prouver\r\nqu'il \u00e9tait dans une zone de guerre.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:04:16\r\n       -Il y a actuellement\r\n      70 proc\u00e9dures ouvertes\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:12:23\r\n   dans le contexte du djihadisme,\r\nsurtout pour propagande sur Internet,\r\n\r\n19:36:13:01  19:36:21:03\r\n  mais aussi contre des voyageurs\r\n        pr\u00e9sum\u00e9s du djihad.\r\n\r\n19:36:21:09  19:36:25:04\r\n    -77 individus ont quitt\u00e9\r\n     la Suisse depuis 2001\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:30:18\r\n pour des motifs li\u00e9s au djihad,\r\n      dont 11 sont revenus.\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:36:15\r\nEn juin, un autre Genevois a \u00e9t\u00e9\r\narr\u00eat\u00e9 \u00e0 son retour de Turquie.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:41:05\r\n        -Fran\u00e7ois Hollande\r\n      a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pape.\r\n\r\n19:36:41:07  19:36:42:23\r\n      Voici l'image twitt\u00e9e.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:46:06\r\n      Le pr\u00e9sident exprimait \r\n     la gratitude des Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:36:46:08  19:36:48:19\r\n             pour les\r\n   \"paroles tr\u00e8s r\u00e9confortantes\"\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:52:16\r\n  apr\u00e8s l'assassinat d'un pr\u00eatre\r\n      par deux djihadistes.\r\n\r\n19:36:52:18  19:37:00:10\r\nLa r\u00e9ception a eu lieu dans la maison\r\n    Sainte-Marthe o\u00f9 vit le pape.\r\n\r\n19:37:01:12  19:37:04:05\r\nPresque deux mois depuis le Brexit.\r\n\r\n19:37:04:07  19:37:06:21\r\nLes signaux restent contradictoires.\r\n\r\n19:37:06:23  19:37:10:00\r\n      Le Royaume-Uni pourrait\r\n       s'en tirer tr\u00e8s bien:\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:14:03\r\n l'argument provient d'une enqu\u00eate\r\n    du cabinet financier Markit\r\n\r\n19:37:14:05  19:37:17:12\r\n      indiquant un net regain\r\n     de confiance des m\u00e9nages.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:21:12\r\n Notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention\r\n    de la Banque d'Angleterre.\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:26:11\r\n   Ceux qui d\u00e9plorent le Brexit \r\n   d\u00e9noncent un repli insulaire.\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:28:09\r\n    Regardez cette caricature.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:31:19\r\n          \"Enfin libre\",\r\n  dit un Anglais \u00e0 chapeau melon.\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:36:13\r\n  Comme la Suisse l'a voulu aussi\r\n        le 9 f\u00e9vrier 2014,\r\n\r\n19:37:36:15  19:37:40:19\r\n      Londres devrait revoir\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:45:20\r\n        Notamment l'acc\u00e8s\r\n    des travailleurs de l'Est.\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:49:19\r\n-Dans une campagne de Cambridge,\r\n\r\n19:37:49:21  19:37:53:19\r\nces travailleurs d'Europe de l'Est\r\n arrachent les mauvaises herbes.\r\n\r\n19:37:53:21  19:37:55:12\r\n   Des saisonniers disponibles\r\n\r\n19:37:55:14  19:37:58:14\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n19:37:58:21  19:38:01:18\r\n   -J'ai demand\u00e9 de l'aide hier,\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:03:14\r\n         les travailleurs\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:06:00\r\n \u00e9taient dans mon champ ce matin.\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:10:16\r\n  Ils vont rester deux jours puis\r\n ils auront un autre job ailleurs.\r\n\r\n19:38:10:23  19:38:13:21\r\n     -Cela pourrait changer\r\n        avec le Brexit.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:16:03\r\n   Ces travailleurs effectuent\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:19:21\r\n   des t\u00e2ches souvent p\u00e9nibles\r\n       et mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:23:09\r\n  Mais ils ne se plaignent pas.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:26:06\r\n          -Dans mon pays,\r\n\r\n19:38:26:08  19:38:30:02\r\n      c'est moins bien pay\u00e9.\r\n\r\n19:38:30:04  19:38:36:09\r\n        On gagne seulement\r\n    jusqu'\u00e0 400 euros par mois.\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:39:13\r\nEn Angleterre, la vie est meilleure.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:43:02\r\n       -Pour Dace, qui vit\r\n  au Royaume-Uni depuis 11 ans,\r\n\r\n19:38:43:05  19:38:44:22\r\n    le Brexit a un go\u00fbt amer,\r\n\r\n19:38:45:00  19:38:48:10\r\n    surtout quand on lui dit\r\n   qu'elle pique les emplois.\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:51:00\r\n     -Il y a dix ans, personne\r\n\r\n19:38:51:02  19:38:53:20\r\nne voulait du travail qu'on faisait.\r\n\r\n19:38:53:22  19:38:55:20\r\n   Maintenant, ils se plaignent.\r\n\r\n19:38:55:22  19:39:02:10\r\nOn bosse parfois 7 jours par semaine,\r\n     mais on gagne notre argent.\r\n\r\n19:39:02:17  19:39:07:17\r\n -Les agriculteurs esp\u00e8rent que le\r\ngouvernement trouvera une solution.\r\n\r\n19:39:08:01  19:39:10:04\r\n       -Ils sont essentiels.\r\n\r\n19:39:10:06  19:39:13:11\r\nCe ne sont pas des migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:16:13\r\n      Ils viennent l\u00e9galement\r\n         pour travailler.\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:19:02\r\n        On a besoin d'eux.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:21:07\r\n         -Je ne crois pas\r\n\r\n19:39:21:09  19:39:23:00\r\n       que \u00e7a va s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:25:14\r\n  Les gens continueront de venir.\r\n\r\n19:39:26:01  19:39:29:03\r\n        -Des saisonniers\r\n qui n'ont pas besoin de visas,\r\n\r\n19:39:29:05  19:39:31:20\r\n mais leur statut se pr\u00e9carise.\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:33:23\r\n       -De nombreux secteurs\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:36:02\r\n     de l'\u00e9conomie britannique\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:39:21\r\n    d\u00e9pendent des travailleurs\r\n        d'Europe de l'Est.\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:43:22\r\n    Avec l'abandon probable de\r\nla libre circulation des personnes,\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:45:19\r\n   le Royaume-Uni devra trouver\r\n\r\n19:39:45:21  19:39:49:17\r\n     d'autres moyens d'acc\u00e9der\r\n  \u00e0 une main-d'oeuvre bon march\u00e9.\r\n\r\n19:39:50:03  19:39:53:12\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n s'oppose \u00e0 l'initiative populaire\r\n\r\n19:39:53:14  19:39:56:21\r\n        \"No Billag\" visant\r\n  la suppression de la redevance.\r\n\r\n19:39:56:23  19:40:01:13\r\n Le gouvernement rejette le texte \r\nport\u00e9 notamment par le PLR et l'UDC\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:03:19\r\nsans lui opposer de contre-projet.\r\n\r\n19:40:04:03  19:40:07:13\r\n   De nombreux Suisses renoncent\r\n       \u00e0 des soins dentaires\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:08\r\n     faute d'aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:40:09:10  19:40:12:19\r\n     Un implant, une couronne\r\n   peuvent co\u00fbter des milliers.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:18:03\r\n       Les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n sont concern\u00e9es au premier chef.\r\n\r\n19:40:19:12  19:40:24:16\r\n  -Chaque semaine, Henri Marin\r\n choisit ses l\u00e9gumes au march\u00e9.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:30:17\r\n A 85 ans, l'enseignant retrait\u00e9\r\n   a des probl\u00e8mes dentaires.\r\n\r\n19:40:32:05  19:40:35:04\r\n-J'ai encore mes dents naturelles.\r\n\r\n19:40:35:06  19:40:38:03\r\n  J'ai eu des travaux importants.\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:44:04\r\n        Pour des bridges,\r\n j'ai eu des factures \u00e0 5'000 frs\r\n\r\n19:40:44:06  19:40:47:19\r\n     sans aucune participation\r\n           de la caisse.\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:51:02\r\n    -Difficile d'\u00eatre au fait\r\n       des aides octroy\u00e9es\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:54:21\r\n      pour des couronnes,\r\n des proth\u00e8ses ou des implants.\r\n\r\n19:40:54:23  19:40:58:11\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires\r\n          d'A-L.Baumann\r\n\r\n19:40:58:13  19:41:01:10\r\n      ont pay\u00e9 son dentier.\r\n\r\n19:41:01:11  19:41:05:13\r\n  Pro Senectute y a contribu\u00e9 \r\n mais sa proth\u00e8se n'adh\u00e8re pas.\r\n\r\n19:41:05:15  19:41:07:15\r\n     Chez elle, pour manger,\r\n     elle enl\u00e8ve l'appareil.\r\n\r\n19:41:10:23  19:41:11:08\r\n      -On ne peut pas aller\r\n   sans les dents n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:41:11:10  19:41:16:00\r\nSans les implants, c'est mal fix\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:19:16\r\n        Il y a de l'espace.\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:25:21\r\n Si un petit grain passe dessous,\r\n      c'est tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n19:41:25:23  19:41:32:11\r\n        Il faut le rincer,\r\n    difficile avec cette colle.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:39:05\r\n      -Je vais vous emb\u00eater.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:43:01\r\n -Ce patient ne d\u00e9boursera rien\r\n        pour sa proth\u00e8se\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:47:06\r\n   parce qu'il est au b\u00e9n\u00e9fice\r\n       de l'aide sociale.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:50:15\r\n -En Suisse, la m\u00e9decine dentaire\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:52:22\r\n    n'est pas prise en charge.\r\n\r\n19:41:53:00  19:41:55:20\r\n            Cependant,\r\n  les prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:41:55:22  19:41:58:15\r\n       ou le service social\r\n      devrait pouvoir aider.\r\n\r\n19:41:58:17  19:42:01:22\r\n Les dentiers sont pris en charge.\r\n\r\n19:42:02:00  19:42:09:13\r\n  Les implants, g\u00e9n\u00e9ralement pas.\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:14:16\r\n-Des implants, A-L.Baumann en r\u00eave\r\npour retrouver confort et dignit\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:18  19:42:17:09\r\nMais son devis s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 12'000 frs.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:20:17\r\n        Anne-Lise demande\r\n   le soutien de Pro Senectute\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:24:20\r\n    qui l'a d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9e avec\r\nles prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:27:09\r\n -Les prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:30:08\r\n     ont aussi leurs limites.\r\n\r\n19:42:30:10  19:42:33:22\r\n    Une deuxi\u00e8me aide n\u00e9cessite\r\n     une nouvelle \u00e9valuation,\r\n\r\n19:42:34:00  19:42:37:22\r\n   sans forc\u00e9ment la possibilit\u00e9\r\n   d'une nouvelle intervention.\r\n\r\n19:42:38:00  19:42:41:14\r\n          C'est choquant\r\nque ces situations existent encore\r\n\r\n19:42:41:16  19:42:46:12\r\navec toutes les aides qui existent.\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:51:00\r\n-Combien sont ces personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:54:17\r\n        renon\u00e7ant \u00e0 faire\r\n       soigner leurs dents\r\n\r\n19:42:54:19  19:42:56:22\r\n     par g\u00e8ne ou pr\u00e9carit\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:02:07\r\nEn Suisse, aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse\r\n  n'existe sur cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:07:15\r\n   -Le manque de soins dentaires\r\n   fait r\u00e9agir certains milieux.\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:10:18\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, et au Tessin,\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:14:21\r\n     des initiatives proposent\r\nune assurance dentaire obligatoire.\r\n\r\n19:43:14:23  19:43:18:07\r\n        De m\u00eame en Valais.\r\n\r\n19:43:18:09  19:43:21:21\r\n    Un texte que vous soutenez,\r\n         Matthias Reynard.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:29:11\r\nChacun paierait, et serait rembours\u00e9\r\n       quand il en a besoin.\r\n\r\n19:43:36:05  19:43:39:10\r\n   -Oui, c'est une assurance qui\r\n            permettrait\r\n\r\n19:43:39:13  19:43:42:11\r\n d'avoir un remboursement pour ses\r\n         soins dentaires.\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:44:18\r\n     Dans la majorit\u00e9 des cas\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:47:12\r\n  il n'y a pas de remboursement.\r\n\r\n19:43:47:16  19:43:50:17\r\n     Tout le monde est touch\u00e9.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:54:16\r\n Toutes les familles savent combien\r\nco\u00fbtent les soins dentaires pour les\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:56:23\r\n             enfants.\r\n      C'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:57:03  19:43:59:16\r\nUne partie de la population renonce\r\n           \u00e0 des soins.\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:03:06\r\n       Ce n'est pas normal.\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:06:23\r\n  -On vous r\u00e9pondra que c'est la\r\n   responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:10:15\r\n-On peut r\u00e9pondre \u00e7a pour tous les\r\n       probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:13:11\r\n  On sous-estime les probl\u00e8mes de\r\n          sant\u00e9 dentaire.\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:18:05\r\n Ces probl\u00e8mes am\u00e8nent ensuite des\r\n      probl\u00e8mes plus graves.\r\n\r\n19:44:18:09  19:44:21:18\r\n      M\u00eame de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:26:20\r\nquand on sait la part du budget dans\r\n            nos familles\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:29:08\r\nconsacr\u00e9e \u00e0 ces probl\u00e8mes de sant\u00e9\r\n            dentaire,\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:31:14\r\n          on doit r\u00e9agir.\r\n\r\n19:44:31:18  19:44:34:18\r\n    C'est un probl\u00e8me reconnu.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:37:18\r\nOn r\u00e9colte des signatures en Valais.\r\n\r\n19:44:37:22  19:44:40:01\r\n  Il ne faut pas laisser les gens\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:42:20\r\n    seuls face \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:48:23\r\n-Le point de vue des dentistes n'est\r\n            pas unanime.\r\n\r\n19:44:50:02  19:44:53:14\r\n Le fait d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9, ce n'est\r\n   pas forc\u00e9ment bien pour eux.\r\n\r\n19:44:53:18  19:44:56:13\r\n  -On n'a pas encore de position\r\n           officielle.\r\n\r\n19:44:56:17  19:45:02:15\r\nOn va \u00e9crire aux dentistes pour avoir\r\n           leur soutien.\r\n\r\n19:45:03:13  19:45:14:12\r\n     La branche est partag\u00e9e.\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:18:04\r\nCertains ont peur de voir un syst\u00e8me\r\n    similaire avec les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:22:12\r\nOn propose simplement une assurance.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:25:10\r\nPas des compl\u00e9mentaires et une base.\r\n\r\n19:45:25:13  19:45:28:23\r\n      Un syst\u00e8me tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:32:01\r\n-On a tout souvenir d'un grand-p\u00e8re\r\n        ou d'une grand-m\u00e8re\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:35:16\r\n     qui sortait son dentier,\r\n\r\n19:45:35:20  19:45:38:05\r\n on a l'impression que c'\u00e9tait un\r\n           autre monde.\r\n\r\n19:45:38:09  19:45:40:11\r\n      Dans la Suisse prosp\u00e8re\r\n          d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:45:40:15  19:45:43:12\r\n comment expliquer que ce soit mal\r\n            organis\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:45:19\r\n -Dans un pays aussi riche que le\r\n              n\u00f4tre,\r\n\r\n19:45:45:23  19:45:48:22\r\n  o\u00f9 on a un excellent syst\u00e8me de\r\n              sant\u00e9,\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:51:23\r\nla sant\u00e9 dentaire est en dehors du\r\n             syst\u00e8me.\r\n\r\n19:45:52:03  19:45:54:18\r\n       Ce n'est pas compris.\r\n\r\n19:45:54:22  19:45:57:01\r\n    Il y a vraiment une lacune.\r\n\r\n19:45:57:05  19:45:59:19\r\n     On a essay\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:02:15\r\n  Certains ont une volont\u00e9 d'agir\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:04:22\r\n   mais on n'a pas de majorit\u00e9.\r\n\r\n19:46:05:02  19:46:07:05\r\n   \u00c0 cause du lobby des caisses\r\n             maladie.\r\n\r\n19:46:07:09  19:46:09:22\r\nOn essaye par la voie des cantons.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:12:17\r\nLes probl\u00e8mes de sant\u00e9 dentaire sont\r\n           sous-estim\u00e9s.\r\n\r\n19:46:12:21  19:46:15:00\r\n        Ce n'est pas b\u00e9nin.\r\n\r\n19:46:15:04  19:46:17:07\r\n   \u00c7a a des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:19:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:23:00\r\nAux JO, relative d\u00e9ception d'abord:\r\n\r\n19:46:23:02  19:46:27:12\r\n  les cavaliers suisses n'ont pas\r\nde m\u00e9daille au concours par \u00e9quipes.\r\n\r\n19:46:27:22  19:46:30:23\r\n    -En entrant dans l'ar\u00e8ne,\r\n         J.Sprunger sait\r\n\r\n19:46:31:01  19:46:33:08\r\n        qu'elle n'a pas\r\n      le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:46:33:10  19:46:36:14\r\n Les Suisses entament la finale\r\n      \u00e0 la derni\u00e8re place.\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:39:15\r\n       Ils sont quasiment\r\n    condamn\u00e9s au sans-faute.\r\n\r\n19:46:39:17  19:46:43:06\r\n   Premi\u00e8re en lice, Sprunger\r\n     r\u00e9ussit ce sans-faute.\r\n\r\n19:46:43:08  19:46:47:01\r\n         Mais \u00e7a se g\u00e2te\r\n   d\u00e8s le 2\u00e8me passage suisse.\r\n\r\n19:46:47:03  19:46:51:11\r\n  R.Duguet et Quorrida de Treho\r\n    avaient \u00e9t\u00e9 parfaits hier\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:56:08\r\n   lors de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:46:56:10  19:47:00:12\r\n    Cette fois-ci, le bin\u00f4me\r\n     fait tomber une barre.\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:06:02\r\n          M\u00eame constat\r\n    pour M.Fuchs et Clooney.\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:10:18\r\n       Impeccables hier,\r\nfautifs une fois cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:47:13:12  19:47:16:10\r\n      Avant m\u00eame le passage\r\n      du dernier cavalier,\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:19:22\r\n   l'or est d\u00e9j\u00e0 inaccessible\r\n    pour toutes les \u00e9quipes.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:23:01\r\n          Car la France\r\n   s'adjuge le titre olympique\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:26:04\r\n pour la 2\u00e8me fois, apr\u00e8s 1976.\r\n\r\n19:47:26:06  19:47:31:12\r\n         La Suisse termine\r\npar un sans-faute gr\u00e2ce \u00e0 S.Guerdat.\r\n\r\n19:47:31:14  19:47:35:18\r\n   Insuffisant pour le podium,\r\n    6\u00e8me rang au classement.\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:40:09\r\nLes quatre Suisses sont qualifi\u00e9s\r\n  pour la finale individuelle.\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:43:01\r\nIl n'y a que 3 places par nation;\r\n\r\n19:47:43:03  19:47:46:15\r\n         un casse-t\u00eate\r\npour le chef d'\u00e9quipe A.Kistler.\r\n\r\n19:47:48:10  19:47:52:10\r\n   -Hier soir Giulia Steingruber\r\n    a rat\u00e9 son concours au sol.\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:55:16\r\n       Son parcours g\u00e9n\u00e9ral\r\n    n'en est pas moins r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:47:55:17  19:47:59:09\r\n  Elle est la premi\u00e8re Suissesse\r\nm\u00e9daill\u00e9e olympique en gymnastique.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:02:05\r\n           Elle a aussi\r\n   de grandes qualit\u00e9s humaines.\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:05:09\r\n       -Image historique:\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:09:02\r\n     G.Steingruber d\u00e9croche\r\n  le bronze au saut de cheval.\r\n\r\n19:48:09:04  19:48:16:05\r\n        Premi\u00e8re m\u00e9daille\r\n  d'une gymnaste suisse aux JO.\r\n\r\n19:48:17:21  19:48:20:11\r\n      -Je n'ai pas les mots.\r\n\r\n19:48:20:13  19:48:22:21\r\n        C'\u00e9tait incroyable\r\n\r\n19:48:22:23  19:48:26:01\r\n   et je suis vraiment contente.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:28:02\r\n      -Porte-drapeau \u00e0 Rio,\r\n\r\n19:48:28:04  19:48:31:13\r\n      elle est l'arch\u00e9type\r\n    de la jeune fille mod\u00e8le.\r\n\r\n19:48:31:15  19:48:37:04\r\nUne forme de \"suissitude\" que l'on\r\n retrouve aussi dans les gradins.\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:40:04\r\n        Giulia n'est pas\r\n     un monstre de concours,\r\n\r\n19:48:40:06  19:48:43:08\r\n     \u00e0 l'image de certaines\r\n      de ses concurrentes,\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:46:07\r\n          infaillibles\r\n    en toutes circonstances.\r\n\r\n19:48:46:09  19:48:49:19\r\n          Elle a besoin\r\n    de se sentir en confiance\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:54:05\r\n    pour tirer les b\u00e9n\u00e9fices\r\n   d'un talent incontestable.\r\n\r\n19:48:54:23  19:48:57:12\r\n   -Le r\u00eave, c'est une m\u00e9daille,\r\n\r\n19:48:57:14  19:48:59:21\r\n     mais tout peut se passer.\r\n\r\n19:48:59:23  19:49:03:02\r\n    J'esp\u00e8re que je vais avoir\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:08:18\r\n  une belle journ\u00e9e et on verra.\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:11:21\r\n           -Pourtant,\r\n   avec cinq titres europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:14:13\r\nelle inspire le respect en Europe.\r\n\r\n19:49:14:15  19:49:17:23\r\nCa se g\u00e2te quand les Am\u00e9ricaines\r\n        entrent en jeu.\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:20:04\r\n  Alors \u00e0 Rio, on se concentre\r\n\r\n19:49:20:06  19:49:23:11\r\n   sur un de ses points forts:\r\n       le saut de cheval.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:27:14\r\n    Dimanche, Giulia s'\u00e9l\u00e8ve\r\n  et retombe nimb\u00e9e de bronze.\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:32:14\r\nCons\u00e9cration arrach\u00e9e \u00e0 l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:39:03\r\n  De la fiert\u00e9 dans son regard,\r\n    un peu de fatigue aussi.\r\n\r\n19:49:39:05  19:49:43:21\r\n On lui pardonne d'avoir manqu\u00e9\r\n le doubl\u00e9 \u00e0 l'exercice au sol.\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:48:02\r\n          Avec Giulia,\r\n  on a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u en bien.\r\n\r\n19:49:49:10  19:49:55:00\r\n -Les JO 2016 donnent le meilleur\r\n  et le pire en termes d'images.\r\n\r\n19:49:55:02  19:50:00:05\r\n    Au registre des probl\u00e8mes,\r\nle public d\u00e9serte les comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:04:20\r\n     -Recevoir une m\u00e9daille\r\n  dans un stade \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n19:50:04:22  19:50:08:17\r\n    Depuis le d\u00e9but des Jeux,\r\n      o\u00f9 qu'on aille \u00e0 Rio,\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:13:21\r\n     la plupart des tribunes\r\n        sont inoccup\u00e9es.\r\n\r\n19:50:15:12  19:50:17:01\r\n        -Les gradins vides,\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:19:08\r\n c'est toujours le serpent de mer\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:21:07\r\n             aux Jeux.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:25:17\r\n Il y a plus de 650 \u00e9preuves, c'est\r\ndifficile d'avoir des gradins pleins.\r\n\r\n19:50:26:02  19:50:29:12\r\n -M\u00eame l'athl\u00e9tisme et ses stars\r\n   n'attirent pas les foules.\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:31:20\r\nC'est pourtant le sport roi des JO.\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:36:03\r\n           A Londres,\r\n   les gradins \u00e9taient pleins.\r\n\r\n19:50:36:18  19:50:38:22\r\n -M\u00eame dans mes pires cauchemars,\r\n\r\n19:50:39:00  19:50:40:16\r\n      je n'avais pas imagin\u00e9\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:43:11\r\n          un stade vide\r\n    pour des records du monde.\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:46:11\r\n       Je ne comprends pas \r\n      que le CIO ait accept\u00e9\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:49:22\r\n      un stade d'athl\u00e9tisme\r\n   en dehors du parc olympique.\r\n\r\n19:50:50:00  19:50:51:21\r\n      C'est le gros handicap.\r\n\r\n19:50:52:10  19:50:57:08\r\n-Qu'en est-il des sports nationaux,\r\n   le foot et le beach-volley ?\r\n\r\n19:50:57:10  19:51:03:08\r\n  Le constat semble identique:\r\n  l'assistance est clairsem\u00e9e.\r\n\r\n19:51:03:10  19:51:06:19\r\n          L'explication\r\n     est peut-\u00eatre ailleurs.\r\n\r\n19:51:06:21  19:51:09:10\r\n    Pour assister \u00e0 un match,\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:12:13\r\nun Br\u00e9silien doit d\u00e9bourser 360 frs.\r\n\r\n19:51:12:15  19:51:18:16\r\nOr, le salaire moyen est de 900 frs.\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:22:23\r\nSi les organisateurs disent avoir\r\n vendu plus de 1 mio de billets,\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:24:23\r\n  la r\u00e9alit\u00e9 semble tout autre.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:26:13\r\n     Dans un pays en crise,\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:31:01\r\n     les Br\u00e9siliens peinent\r\n \u00e0 se passionner pour les Jeux.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:38:20\r\n     -Pr\u00e8s de 10'000 spectateurs\r\nattendus dans la carri\u00e8re de Baulmes.\r\n\r\n19:51:38:22  19:51:42:23\r\n Pr\u00e8s de 300 b\u00e9n\u00e9voles et artistes\r\n    amateurs et professionnels,\r\n\r\n19:51:43:01  19:51:46:19\r\n    dont la championne du monde\r\n          de claquettes.\r\n\r\n19:51:48:06  19:51:50:06\r\n          -Claquettiste !\r\n\r\n19:51:51:06  19:51:56:07\r\n -Ils sont 50: danseurs, chanteurs,\r\nmusiciens, amateurs pour la plupart.\r\n\r\n19:51:56:09  19:52:00:11\r\n     Un spectacle populaire \r\n    \u00e0 la carri\u00e8re de Baulmes.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:05:00\r\n      -Je suis n\u00e9 \u00e0 Baulmes.\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:07:08\r\n        C'est un spectacle\r\n\r\n19:52:07:10  19:52:08:23\r\n      qui nous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:52:09:01  19:52:12:11\r\n         Ca fait trois ans\r\n       qu'on planche dessus.\r\n\r\n19:52:12:13  19:52:15:05\r\n     On arrive enfin au bout.\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:19:17\r\n   -C'est l'histoire de L\u00e9on,\r\n        jeune Baulm\u00e9ran\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:25:21\r\nqui quitte l'usine qui a exploit\u00e9\r\n    la carri\u00e8re par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:52:25:23  19:52:30:12\r\n    L\u00e9on part voir le monde \r\n    et devient claquettiste.\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:34:11\r\n -On tape du pied, on se d\u00e9foule.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:36:08\r\n         Il y a de la joie\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:38:08\r\n          quand on danse.\r\n\r\n19:52:38:15  19:52:42:00\r\n      -Ceux qui y go\u00fbtent\r\n  ne peuvent plus s'en passer.\r\n\r\n19:52:42:07  19:52:45:11\r\n         -Ce qui m'a plu,\r\n    c'est la partie rythmique.\r\n\r\n19:52:45:13  19:52:48:00\r\n    On a l'impression de cr\u00e9er\r\n\r\n19:52:48:02  19:52:51:00\r\n          de la musique.\r\n\r\n19:52:51:02  19:52:55:13\r\n        Aussi la technique,\r\n   il y a toujours du challenge.\r\n\r\n19:52:56:00  19:52:59:12\r\n     -Comme celui de monter\r\n   un spectacle en plein air.\r\n\r\n19:52:59:14  19:53:02:06\r\n      Budget: 900'000 frs.\r\n\r\n19:53:03:07  19:53:05:07\r\n     -La technique co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:53:05:09  19:53:07:18\r\n  Le son, et pour les claquettes,\r\n\r\n19:53:07:20  19:53:10:12\r\n        des micros de sol.\r\n\r\n19:53:10:14  19:53:15:11\r\n          Et la lumi\u00e8re,\r\net l'\u00e9nergie avec une g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n19:53:15:18  19:53:22:04\r\n       -1 h 45 de spectacle:\r\nle verdict du public est sans appel.\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:27:20\r\n      Le public les acclame\r\n\r\n19:53:28:04  19:53:30:08\r\n         -L'\u00e9motion monte.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:32:23\r\n      Pendant toute la pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:53:33:01  19:53:36:07\r\n     Les gens sont r\u00e9ceptifs.\r\n\r\n19:53:36:09  19:53:40:07\r\n Et le final, les gens se l\u00e8vent,\r\n       c'est fantastique !\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:45:23\r\n  -On attend 10'000 spectateurs\r\n      dans le Nord vaudois.\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:49:18\r\n     -Images impressionnantes\r\n          du parc \u00e9olien\r\n\r\n19:53:49:20  19:53:52:13\r\n           qui se b\u00e2tit\r\n     dans nos Alpes \u00e0 2'400 m.\r\n\r\n19:53:52:15  19:54:03:11\r\nExploit technique alliant tradition,\r\n  technologie et \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:54:05:16  19:54:11:22\r\n-Un travail titanesque: 9 pales ont\r\n  pass\u00e9 le Gothard et le Nufenen.\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:15:15\r\n 460 t de mat\u00e9riel par \u00e9olienne.\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:21:05\r\n        Il faut y croire\r\n pour attaquer un tel chantier.\r\n\r\n19:54:23:13  19:54:25:14\r\n       -C'est une vocation.\r\n\r\n19:54:26:09  19:54:30:03\r\n  -Pourtant, en haute montagne,\r\n   les handicaps sont nombreux\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:32:11\r\ncomme la faible densit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:35:04\r\n     Du coup, moins de force\r\n         dans les pales.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:37:15\r\n     -On perd 18 % de densit\u00e9\r\n\r\n19:54:37:17  19:54:40:10\r\n   donc 18 % d'\u00e9nergie en moins.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:42:00\r\n        Il faut le savoir.\r\n\r\n19:54:42:02  19:54:49:01\r\n  On le compense en construisant\r\n   des \u00e9oliennes plus grandes.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:52:11\r\n    -Ces nouvelles \u00e9oliennes\r\n       sont plus grandes\r\n\r\n19:54:52:12  19:54:55:02\r\n que l'\u00e9olienne pilote de 2011.\r\n\r\n19:54:56:00  19:54:58:22\r\n    -L'\u00e9olienne qu'on installe\r\n\r\n19:54:59:00  19:55:05:06\r\n    a 92 m de diam\u00e8tre de pale.\r\n\r\n19:55:05:12  19:55:07:11\r\n     -De quoi faire oublier\r\n\r\n19:55:07:12  19:55:11:13\r\n   les faibles performances de\r\nl'\u00e9olienne pilote au lac de Gries.\r\n\r\n19:55:11:15  19:55:17:00\r\n   Son bilan: trois fois moins\r\n   que l'\u00e9olienne de Martigny,\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:18:14\r\n       pourtant similaire,\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:22:08\r\n         et bien en dessous\r\nde la moyenne des \u00e9oliennes suisses.\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:24:23\r\n          Martigny est\r\n   championne de l'efficience\r\n\r\n19:55:25:01  19:55:27:03\r\n gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 du vent.\r\n\r\n19:55:27:05  19:55:31:01\r\nUn atout dont les \u00e9olienne de Gries\r\n        ne profiteront pas.\r\n\r\n19:55:32:16  19:55:35:21\r\n  -Ici, les thermiques descendent\r\n\r\n19:55:35:23  19:55:38:16\r\nle matin et remontent l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:55:38:18  19:55:40:23\r\n    C'est la principale raison.\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:44:18\r\n-Mais il y a assez de vent \u00e0 Gries,\r\n        selon Martin Senn.\r\n\r\n19:55:44:20  19:55:50:20\r\nDeux personnalit\u00e9s ont rejoint son\r\n  \u00e9quipe au Q.G. de SwissWinds:\r\n\r\n19:55:50:22  19:55:53:16\r\n L'ex-conseiller d'Etat valaisan\r\n           T.Burgener\r\n\r\n19:55:53:18  19:55:57:07\r\n et l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n   de la FIFA M.Zen Ruffinen.\r\n\r\n19:55:57:09  19:56:01:03\r\n  M.Senn affirme avoir r\u00e9solu\r\nun autre handicap de l'altitude:\r\n\r\n19:56:01:05  19:56:04:02\r\n      la glace qui menace \r\n     l'\u00e9quilibre des pales.\r\n\r\n19:56:04:09  19:56:06:05\r\n          -On a d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:09:04\r\n      les pales chauffantes.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:12:11\r\n    -Ce chauffage consommera\r\n      2 % de la production\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:15:10\r\n         mais permettra\r\n    de turbiner tout l'hiver.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:18:19\r\n   La question du raccordement\r\n      au r\u00e9seau est simple:\r\n\r\n19:56:18:21  19:56:23:00\r\n les infrastructures du barrage,\r\n          tout est l\u00e0.\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:28:00\r\nUn m\u00eame transformateur unira turbine\r\n    hydro\u00e9lectrique et \u00e9olienne,\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:31:23\r\n   ce qui explique la facture.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:36:01\r\n      -C'est presque 20 mios\r\n   mais il y a un transformateur\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:47:22\r\n  de 35 t compl\u00e8tement remplac\u00e9,\r\nl'ancien n'\u00e9tant plus aux mesures.\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:51:21\r\n    -Voil\u00e0 comment SwissWinds\r\n    r\u00e9plique au scepticisme.\r\n\r\n19:56:51:23  19:56:56:13\r\nLe parc sera rentable et produira\r\nde quoi alimenter 2'800 m\u00e9nages.\r\n\r\n19:56:56:15  19:56:59:02\r\n    Et ce parc sort de terre\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:07:08\r\n alors que d'autres projets sont\r\n   embourb\u00e9s dans des recours.\r\n\r\n19:57:08:22  19:57:11:00\r\n   -Si vous ne l'avez pas fait,\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:14:13\r\n   mettez \u00e0 jour ou t\u00e9l\u00e9chargez\r\n     l'application RTS Info.\r\n\r\n19:57:14:15  19:57:18:05\r\n   Nous vous proposons notamment\r\n      des pages r\u00e9organis\u00e9es\r\n\r\n19:57:18:07  19:57:21:07\r\n             et un fil\r\n    des derni\u00e8res informations.\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:28:09\r\nLes \u00e9quipes vous proposent le guide\r\n  aussi sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:57:29:12  19:57:32:08\r\n     La principale information\r\n          de ce journal:\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:35:08\r\n             P.Hickey,\r\n   une des \u00e9minences olympiques,\r\n\r\n19:57:35:10  19:57:41:21\r\n       est arr\u00eat\u00e9 pour vente\r\n   ill\u00e9gale pr\u00e9sum\u00e9e de billets.\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:46:14\r\n      Ce soir, ne manquez pas\r\n       \"Bye bye la Suisse\",\r\n\r\n19:57:46:16  19:57:48:19\r\n          apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:48:21  19:57:51:04\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:57:52:07  19:57:56:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n V.Gerber, M.Kastrati, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T01:57:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608537980", "durationSec": 121, "title": "FRIGO UK TRAVAILLEURS EST PAD_RTS000000894816", "excerpt": "Les ouvriers agricoles saisonniers d'Europe de l'Est constituent une main d'oeuvre bon march\u00e9 et flexible pour les agriculteurs britanniques. Ceux-ci redoutent un abandon de la libre circulation des personnes suite au Brexit.", "remarks": "Contient des EVN et des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["SAISONNIER", "AGRICULTURE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1538494"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537981", "durationSec": 165, "title": "FRIGO VS FRAIS DENTAIRES SENIORS 02_RTS000000903573", "excerpt": "De nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse renoncent \u00e0 des soins dentaires, et notamment \u00e0 la pose d'implants, en raison du co\u00fbt et faute d'aide financi\u00e8re.", "remarks": "Egalement diffus\u00e9 dans le Rio Express du 17.08.2016", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PROTH\u00c8SE DENTAIRE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1538500"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537982", "durationSec": 103, "title": "SO ARRESTATION CIO_RTS000000903841", "excerpt": "Itw du membre suisse du Comit\u00e9 olympique Ren\u00e9 Fasel sur l'arrestation du chef des Comit\u00e9s olympiques europ\u00e9ens Patrick Hickey, soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans un r\u00e9seau de vente ill\u00e9gale de billets pour les Jeux Olympiques de Rio 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "TRAFIC ILL\u00c9GAL", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537983", "durationSec": 28, "title": "SO CHOMAGE GB_RTS000000903747", "excerpt": "L'entreprise Swisswinds construit un parc \u00e9olien dans les Alpes valaisannes, \u00e0 2400 m\u00e8tres au Col de Gries au-dessus de Obergoms. Un d\u00e9fi technologique qui permettra de produire 10 gigawatts-heure (GWH), de quoi fournir l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 2800 m\u00e9nages."}, {"internalArchiveId": "AA1608537984", "durationSec": 186, "title": "SO EOLIENNES 2_RTS000000903847", "excerpt": "Les cavaliers suisses Janika Sprunger, Romain Duguet, Martin Fuchs et Steve Guerdat se sont class\u00e9s \u00e0 la 6e place du concours de saut d'obstacles par \u00e9quipes des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. L'\u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'\u00e9quipe de France. Tous les cavaliers suisses se sont qualifi\u00e9s pour l'\u00e9preuve individuelle mais seulement 3 d'entre eux pourront y participer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "MARTIGNY", "GRIMISUAT"], "thematicThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "sequenceIds": ["1539300"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537985", "durationSec": 82, "title": "SO HIPPISME EQUIPE_RTS000000903802", "excerpt": "Le Minist\u00e8re Public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait arr\u00eater un r\u00e9sidant genevois le 9 ao\u00fbt 2016 \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich lors de son retour en Suisse apr\u00e8s un s\u00e9jour en Turquie. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre membre d'une organisation islamiste jihadiste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SAUT D'OBSTACLES"], "thematicPersons": ["GUERDAT, STEVE", "FUCHS, MARTIN"], "sequenceIds": ["1538113"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537986", "durationSec": 106, "title": "SO RETOUR DJIHADISTE  02_RTS000000903809", "excerpt": "La premi\u00e8re des 16 repr\u00e9sentations du spectacle de claquettes \"Claquettiste\" a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e dans la carri\u00e8re de Baulmes. 50 danseurs, chanteurs, musiciens et com\u00e9diens jouent dans ce spectacle en plein air.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "ISLAM", "INT\u00c9GRISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537987", "durationSec": 120, "title": "SO SPECTACLE CLAQUETTES_RTS000000903684", "excerpt": "Nombreuses comp\u00e9titions des jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 se disputent dans des stades et autres lieux presque vides de public. L'absence de supporters dans les gradins s'explique par la pl\u00e9thore d'\u00e9preuves, l'\u00e9loignement du centre ville et surtout par le prix \u00e9lev\u00e9 des billets d'entr\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAULMES"], "thematicThemes": ["CLAQUETTES", "SPECTACLE CHANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537988", "durationSec": 96, "title": "SO STADES VIDES_RTS000000903840", "excerpt": "Bilan de la gymnaste suisse Giulia Steingruber lors des comp\u00e9tions de gymnastique artistique des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Elle a \u00e9t\u00e9 porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation suisse, a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze au saut de cheval mais manqu\u00e9 son concours au sol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GARDINI, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "PUBLIC SPORTIF"], "sequenceIds": ["1538146"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537989", "durationSec": 109, "title": "SO STEINGRUBER_RTS000000903736", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608538158", "summary": "Centre national d'\u00e9quitation de Deodoro : extraits parcours de Janika Sprunger, Romain Duguet, Martin Fuchs et Steve Guerdat, cavaliers suisses. Fin du concours de Roger Yves Bost, cavalier fran\u00e7ais. Team de l'\u00e9quipe de France exultant. Andy Kistler, chef de l'\u00e9quipe suisse d'\u00e9quitation.", "id": "1538113", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SAUT D'OBSTACLES"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["GUERDAT, STEVE", "FUCHS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538191", "summary": "Rio de Janeiro : tribunes avec gradins presque vides lors de comp\u00e9titions olympiques de football, tennis, athl\u00e9tisme et beach volley-ball. \nItw Gilbert Felli, consultant organisationnel Rio 2016. \nItw Pascal Thurnherr, journaliste RTS. Ecran partag\u00e9, comparaison du public dans les stades de Rio 2016 et Londres 2012.", "id": "1538146", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "PUBLIC SPORTIF", "STADE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538535", "summary": "Comt\u00e9 du Cambridgeshire : ouvriers agricoles saisonniers travaillant au champ, arrachant mauvaises herbes \u00e0 la main dans champ de bl\u00e9. Itw Robert Law, agriculteur. Itw Darius Kisnuns, ouvrier saisonnier lituanien. Itw Dace Anderson, ouvri\u00e8re saisonni\u00e8re lettone. Saisonniers quittant le champ. Statement.", "id": "1538494", "visualThemes": ["SAISONNIER", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538541", "summary": "Estival, sc\u00e8nes de march\u00e9 et sc\u00e8nes de rues avec personnes \u00e2g\u00e9es. Itw Henri Marin, retrait\u00e9. \nR\u00e9chy : Anne-Lise Baumann, retrait\u00e9e, sur son balcon puis pr\u00e9parant go\u00fbter dans sa cuisine. Itw Anne-Lise Baumann. Anne-Lise Baumann consultant ses devis de m\u00e9decine dentaire. \nDentiste prenant les empreintes de m\u00e2choire d'un patient \u00e2g\u00e9. Itw Manfred Imsand, porte-parole de la Soci\u00e9t\u00e9 valaisanne des m\u00e9decins dentistes. \nYann Tornare, directeur de Pro Senectute accueillant Anne-Lise Baumann. Itw Yann Tornare.", "id": "1538500", "visualThemes": ["PROTH\u00c8SE DENTAIRE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "DENTISTE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538550", "summary": "Duplex Sion : itw Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan.", "id": "1538509"}, {"internalArchiveId": "AA1608539321", "summary": "Transport de pales d'\u00e9oliennes par camion au col du Nufenen, images Cin\u00e92000, Swisswinds. \nGrimisuat : itw Martin Senn, fondateur de Swisswinds. Martin Senn entrant dans les bureaux de Swisswinds et saluant Thomas Burgener, ex-conseiller d'Etat et Michel Zen Rufinen, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA. Martin Senn lisant le journal dans son bureau. \nObergoms, col de Gries : itw Ren\u00e9 Lemoine, chef de projet Swisswinds. Chantier d'\u00e9dification des \u00e9oliennes, avec ouvriers travaillant. Infographie volume de production de l'\u00e9olienne pilote du lac de Gries. Barrage et lac de Gries \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du chantier des \u00e9oliennes. \nMartigny : pano bas haut sur l'\u00e9olienne tournant. Itw Paul-Alain Clivaz, responsable Energies renouvelables SEIC - T\u00e9l\u00e9dis.", "id": "1539300", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "\u00c9OLIENNE", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY", "GRIMISUAT", "VALL\u00c9E DE CONCHES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1664485", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026740", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8C8631BE-5DAC-4FB5-B89F-B75285F086A3", "internalArchiveId": "8C8631BE-5DAC-4FB5-B89F-B75285F086A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les candidats se bousculent aux primaires en France", "publicationDate": "2016-08-17T00:00:00Z", "summary": "Beno\u00eet Hamon a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la primaire de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle mardi soir. Ce faisant, l'ancien ministre de l'\u00e9ducation coupe l'herbe sous les pieds d'Arnaud Montebourg, qui devrait se lancer \u00e0 la fin de la semaine. Interview de Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, politologue.\r\n\r\n* * Les candidats se bousculent aux primaires en France  \r\n18h . on va parler d'un marathon, ou course \u00e0 obstacles. C'est selon. Non pas du c\u00f4t\u00e9 de Rio, mais en France, ou certains font leur rentr\u00e9e politique avant l'heure.hier soir sur France 2 Beno\u00ect Hamon a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la primaire de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle. \r\nUne annonce attendue. En partant maintenant, l'ancien ministre de l'\u00e9ducation coupe l'herbe sous les pieds d'un certain Arnaud Montebourg qui devrait se lancer \u00e0 la fin de la semaine. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris, avec ce constat : il commence \u00e0 y avoir du monde sur la gauche de Fran\u00e7ois Hollande pour ces primaires..\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 deux : la s\u00e9natrice Marie-No\u00eblle Lienemann et l'ancien inspecteur du travail G\u00e9rard Filoche. une multiplication de candidats propre \u00e0 affaiblir encore un peu plus Fran\u00e7ois Hollande pour ces primaires. ce d'autant plus que la gauche de la gauche n'est pas la derni\u00e8re \u00e0 tirer sur l'ambulance pr\u00e9sidentielle \r\nRELANCE : hier soir par exemple Benoit Hamon n'y est pas all\u00e9 de main morte.. \r\nTout en assurant qu'il ne \"participerait pas \u00e0 une cur\u00e9e anti-Hollande\", Benoit Hamon qui avait quitt\u00e9 le gouvernement avec Arnaud Montebourg, a estim\u00e9 que le pr\u00e9sident \u00e9tait incapable de \u00abrassembler\u00bb une nouvelle majorit\u00e9 de gauche pour 2017 :\u00abRien ne pourra r\u00e9tablir la confiance qu'il a perdue. On ne voit pas ce qu'il aurait \u00e0 dire ou \u00e0 faire lors d'un quinquennat suppl\u00e9mentaire\u00bb, estime l'ancien porte-parole du PS. Benoit Hamon estime avoir \u00ables capacit\u00e9s \u00e0 parler aux communistes et aux \u00e9cologistes, capacit\u00e9 que Hollande n'a plus\u00bb il promet de porter des propositions pour \u00abretrouver les fondamentaux sur les questions sociales, \u00e9conomiques et r\u00e9publicaines\u00bb anoncant notamment qu'il aborgerait la loi travil s\u00eel gaganait.\r\nRELANCE : une candidature de plus \u00e0 gauche... \u00e0 droite les choses devraient aussi bouger d'ici la fin du mois.\r\nOui puisque Nicolas Sarkozy devrait enfin mettre fin au faux suspense autour de sa candidature.. Il a en effet jusqu'\u00e0 jeudi prochain pour se d\u00e9clarer..il aura profit\u00e9 jusqu'au bout de l'avantage que lui offre la tribune de pr\u00e9sident des r\u00e9publicains..de quoi aga\u00e7er au plus haut point ses concurrents. actuellement l'ancien pr\u00e9sident est en vacances au Cap n\u00e8gre.il doit rentrer \u00e0 Paris lundi.\r\nRELANCE : Ariane un petit pointage sur le nombre de candidats pour ces primaires de la droite et du centre ? \r\n A droite il y a actuellement 12 candidats, mais seuls ceux qui ont r\u00e9colt\u00e9s suffisamment de parrainage pourront d\u00e9poser leur candidature d\u00e9but septembre.. pour l'heure seuls Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon et Bruno le Maire sont assur\u00e9s d'avoir assez de soutiens. Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 pourrait aussi y parvenir.\r\nSelon les derniers sondages pour ces primaires qui auront lieu fin novembre, Alain Jupp\u00e9 continue \u00e0 faire la course en t\u00eate, mais Nicolas Sarkozy commence gentiment \u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart..", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7930557", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les candidats se bousculent aux primaires en France / FOR_2016-08-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.08.2016"], "alternativeSummary": ["Beno\u00eet Hamon a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la primaire de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle mardi soir. Ce faisant, l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation coupe l\u2019herbe sous les pieds d'Arnaud Montebourg, qui devrait se lancer \u00e0 la fin de la semaine. Interview de Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, politologue."], "variantIds": ["ece-7930557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T22:18:13Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n8 heures 21 on va parler d'un marathon ou bien d'une course \u00e0 obstacles, c'est selon, alors non pas du c\u00f4t\u00e9 de Rio, mais en France, ou certains font leur rentr\u00e9e politique avant l'heure hier soir sur France 2, Beno\u00eet Hamon a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la primaire de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle, une annonce qui \u00e9tait attendue en partant maintenant l'ancien ministre de l'\u00e9ducation coupe l'herbe sous les pieds d'un certain Arnaud Montebourg qui devrait lui se lancer d'ici la fin de la semaine, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris avec ce constat, il commence \u00e0 y avoir du monde, beaucoup de monde sur la gauche de Fran\u00e7ois Hollande pour ces primaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [97%] :\r\nOui, ils sont d\u00e9j\u00e0 officiellement de la s\u00e9natrice Marie- No\u00eblle Lienemann et l'ancien inspecteur du travail G\u00e9rard Filoche une multiplication de candidats propre \u00e0 affaiblir encore un peu plus Fran\u00e7ois Hollande pour ces primaires, ce d'autant plus que la gauche de la gauche n'est pas la derni\u00e8re \u00e0 tirer sur l'ambulance pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [91%] :\r\nMais hier soir, par exemple, Benoit Hamon on peut dire qu'il y a pas all\u00e9 de main morte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nMais tout en jurant ses grands dieux qu'il ne participerait pas \u00e0 une cur\u00e9e anti- Hollande, Beno\u00eet Hamon, qui avait quitt\u00e9 le gouvernement apr\u00e8s 5 mois \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9ducation, a estim\u00e9 que l'actuel pr\u00e9sident serait incapable de rassembler une nouvelle majorit\u00e9 de gauche pour 2017, rien ne pourra r\u00e9tablir la confiance qu'il a perdue, on ne voit pas ce qu'il aurait \u00e0 dire ou \u00e0 faire leurs dans quinquennat suppl\u00e9mentaire Beno\u00eet Hamon estime quant \u00e0 lui, avoir les capacit\u00e9s \u00e0 parler aux communistes et aux \u00e9cologistes capacit\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande n'a plus l'ancien ministre promet de porter des propositions pour retrouver les fondamentaux sur les questions sociales, \u00e9conomiques et r\u00e9publicaines et annonce que s'il \u00e9tait \u00e9lu, il proposerait de supprimer la loi travail dans une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [98%] :\r\nCandidature de plus \u00e0 gauche mais \u00e0 droite aussi, les choses devraient bouger d'ici la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [97%] :\r\nOui, puisque Nicolas Sarkozy devrait mettre fin dans les jours qui viennent \u00e0 l'interminable faux suspense autour de sa candidature et c'est le dernier moment puisqu'il a jusqu'\u00e0 jeudi prochain pour se d\u00e9clarer, il aura profit\u00e9 jusqu'au bout de l'Avantage que lui offre la tribune de pr\u00e9sident des r\u00e9publicains, de quoi agacer au plus haut point ses concurrents actuellement Nicolas Sarkozy est en vacances au Cap N\u00e8gre il doit rentrer \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\nLundi, Marie Anne, un petit pointage encore sur le nombre de candidats pour ces primaires de la droite et du centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [93%] :\r\nAlors actuellement, ils sont 12 mais seuls ceux qui ont r\u00e9colt\u00e9s suffisamment de parrainage pourront d\u00e9poser leur dossier, d\u00e9but septembre, pour l'heure seuls Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon et Bruno Le Maire sont assur\u00e9s d'avoir assez tout tient Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 y parviendra peut-\u00eatre un mot encore sur les derniers sondages pour ces primaires, Alain Jupp\u00e9 continue \u00e0 faire la course en t\u00eate, mais Nicolas Sarkozy r\u00e9duit de plus en plus l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [94%] :\r\nAriane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris, merci et puis on accueille Thomas Gu\u00e9nol\u00e9 dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates politologue vous conseiller un certain nombre de personnalit\u00e9s politiques de toutes les couleurs politiques confondues d'ailleurs \u00e0 part du c\u00f4t\u00e9 du FN, on va parler avec vous d'Alain Jupp\u00e9, et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant de voir aujourd'hui la multiplication des personnalit\u00e9s qui partent dans cette campagne pour les primaires qui annoncent leur volont\u00e9 de d'aller batailler autant \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Jacques Chirac aimait \u00e0 dire qu'Alain Jupp\u00e9 \u00e9tait le meilleur d'entre nous, pour citer sa formule, on est frapp\u00e9 par son attentisme, on le voit, plus on a l'impression qu'il est sorti du jeu est -ce qu'Alain Jupp\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, est en train de rater son rendez- vous avec l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [89%] :\r\nEn fait il faut dissiper un malentendu concernant Alain Jupp\u00e9, c'est quelqu'un qui n'a jamais fait \u00e0 ce jour, une campagne \u00e9lectorale dans laquelle il aurait marqu\u00e9 les \u00e9lecteurs par la chaleur produite par le charisme entra\u00eenant par le fait d'avoir un message qui soul\u00e8ve sur l'\u00e9lectorat ou en tout cas une au moins une partie de l'\u00e9lectorat pour le suivre, autant dans les candidatures successives pour \u00eatre \u00e9lu, puis r\u00e9\u00e9lu triomphalement maire de Bordeaux, il n'a jamais eu de probl\u00e8me c'\u00e9tait plus sur la comp\u00e9tence reconnue en tant que gestionnaire de la ville, autant au niveau national, en tant que, en tant que chef majeur \u00e0 droite, en fait, il n'a jamais eu l'opportunit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la la t\u00eate ce qui bataille \u00e9lectorale dans laquelle on aurait pu constater qu'il ne une un sens de la campagne \u00e9lectorale, un sens du slogan : \u00e0 force de l'ADQ projet souffle finalement aussi bien en termes de contenu qu'en terme de Caen, terme de de charisme personnel qui soul\u00e8verait l'enthousiasme qui serait une campagne r\u00e9ussie donc c'est quelqu'un dont c'est la 1\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, il ne faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nMais c'est vrai que c'est un contexte tr\u00e8s particulier, on l'a soulign\u00e9 aujourd'hui avec une multitude d'une multitude de candidats qui partent un petit peu dans tous les sens, est -ce que dans ce contexte -l\u00e0, cette strat\u00e9gie tr\u00e8s particuli\u00e8re, on va dire du retrait d'Alain Jupp\u00e9 est -ce qu'elle peut fonctionner ou est -ce que \u00e7a pourrait lui finalement lui du c\u00f4t\u00e9 pratiquement cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [88%] :\r\nEn fait, Alain Jupp\u00e9, utilisent la m\u00eame strat\u00e9gie que celle de Fran\u00e7ois Hollande au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012, en fait la logique et m\u00eame de toute l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle concernant Fran\u00e7ois Hollande logique de Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait par rejet de Nicolas Sarkozy, je pars tr\u00e8s haut dans les sondages, parce que la, le, le peuple de gauche sur mobilisent derri\u00e8re moi, donc je vais en dire le moins possible, je vais en promettre le moins possible, je vais faire une campagne en service minimum, je g\u00e8re mon avance et donc vous voyez Fran\u00e7ois Hollande pendant toute la campagne pr\u00e9sidentielle de 2012, il part tr\u00e8s haut et descend de plus en plus jusqu'\u00e0 finalement \u00eatre \u00e9lu en gros 52 48 au second tour contre Nicolas Sarkozy, il a g\u00e9r\u00e9 son avance plut\u00f4t que de prendre des risques, on en adoptant telle ou telle prise de position plus pendant la campagne, il y a Alain Jupp\u00e9, donc \u00e7a ne sert \u00e0 mon avis, la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que il part tr\u00e8s haut dans les sondages, on annonce qu'il est tr\u00e8s au 1er tour de la primaire de droite depuis qu'il bat tous ces poules qu'ils sont concurrents ce finaliste, quel qu'il soit au second tour de la primaire et donc fort de cette avanc\u00e9e \u00e9norme Alain Jupp\u00e9 g\u00e8re son avance comme Fran\u00e7ois Hollande en 2012 en en acceptant de perdre ce capital au fur \u00e0 mesure \u00e7a fond avec le temps et en disant je pars de tellement haut que \u00e7a finira quand m\u00eame par passer au moment o\u00f9 il y aura le vote du 1er tour et du second tour de la primaire, manifestement, c'est \u00e7a le raisonnement et donc Alain Jupp\u00e9 essaye d'en faire le moins possible parce que finalement, il est d\u00e9j\u00e0 favori et donc encore une fois, il g\u00e8re son avance apr\u00e8s est -ce que \u00e7a marche au et la question devient plus pr\u00e9cis\u00e9ment : est-ce que sont m\u00eame le rythme auquel il perd son avance et suffisamment longtemps pour qu'il passe quand m\u00eame avec cette strat\u00e9gie -l\u00e0, c'est \u00e7a la question fondamentale, \u00e0 mon avis, \u00e7a descend trop vite, trop vite, et il risque, comment dire, d'\u00eatre dans une situation a vraiment \u00e0 50 50 E contre son rival du second tour, si tent\u00e9 qu'il choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi aujourd'hui, \u00e7a veut dire qui doit sortir un petit peu de cette position attentiste de cette position aussi, je suis dans la n\u00e9gation de Nicolas Sarkozy est r\u00e9ellement proposer quelque chose peut-\u00eatre d'un peu plus d'innovateur de et pas simplement dire : voil\u00e0, je vais pas proposer des promesses que je peux pas tenir mais qu'il faut vraiment qu'il y a eu de r\u00e9elles propositions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:45) [91%] :\r\nAlors Alain Jupp\u00e9 c'est a d\u00e9j\u00e0 fait un certain nombre de propositions, notamment dans ses livres au programme, alors il a fait des propositions en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et en mati\u00e8re d'Islam qui sont en r\u00e9alit\u00e9 des tr\u00e8s similaire \u00e0 celle de Nicolas Sarkozy, donc l\u00e0 il y a un fou artistique \u00e0 se construire contre Nicolas Sarkozy mais en m\u00eame temps avoir des propositions sur la s\u00e9curit\u00e9, l'Islam qui sont quasiment les m\u00eames et sur l'\u00e9conomie, par contre, il va beaucoup plus longue, Nicolas Sarkozy en mati\u00e8re \u00e9conomique, il est beaucoup plus dans des programmes de politique de v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que il fait des propositions en mati\u00e8re de de d\u00e9penses publiques en mati\u00e8re de r\u00e9duction de la voilure du service public en mati\u00e8re de r\u00e9duction de la voilure du nombre de fonctionnaires, ou plut\u00f4t le plus plus plus, exactement de la masse salariale de fonctionnaires, il va psychique et maintenant plus loin que Nicolas Sarkozy donc quand on est con quand on examine attentivement les propositions qu'il fait et quand on examine la posture qu'il y a et la fa\u00e7on dont il est per\u00e7u dans l'\u00e9lectorat de droite \u00e0 l'heure actuelle, on arrive \u00e0 ce paradoxe, il y a la r\u00e9putation d'\u00eatre quelqu'un de plus mod\u00e9r\u00e9, quel que soit le sujet que Nicolas Sarkozy alors qu'en fait il a le m\u00eame niveau de radicalit\u00e9 que lui sur l'Islam et sur la s\u00e9curit\u00e9 et sur la lutte contre le terrorisme et par ailleurs sur l'\u00e9conomie, en fait, il est plus radical que Nicolas Sarkozy dans les positions habituelles de la droite, donc on est vraiment dans un flou artistique, mais ce qui est probl\u00e9matique en r\u00e9alit\u00e9 pour Alain Jupp\u00e9, \u00e0 mon avis c'est ce probl\u00e8me que vous avez vous- m\u00eame soulign\u00e9 \u00e0 l'instant, c'est un probl\u00e8me de pusillanimit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui fait une campagne encore en service minimum, et donc c'est pas un probl\u00e8me de manque de messages, c'est un probl\u00e8me finalement de campagne paresseuse poussive pour vous dire le fond d'avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [87%] :\r\nMais, comme quand vous analysez ses positions finalement, effectivement, vous dites : il est plus proche de Nicolas Sarkozy, que ce qu'on pense, il va m\u00eame plus loin dans certains programmes \u00e9conomiques, il faudrait qu'il disputait vraiment officiellement ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend quel sur quel positionnement \u00e9mise, c'est-\u00e0-dire que, en mati\u00e8re \u00e9conomique, en r\u00e9alit\u00e9, ils sont tous sur la m\u00eame ligne, les candidats \u00e0 la primaire de droite hein et et il n'y a pas grand chose pour les distinguer, m\u00eame si les plus radicaux, en la mati\u00e8re sont Alain Jupp\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon et Bruno Le Maire commence alors \u00e0 embrayer, lui aussi, paradoxalement, le plus mod\u00e9r\u00e9ment, l'un des plus en la mati\u00e8re, en mati\u00e8re \u00e9conomique, \u00e7a, Nicolas Sarkozy aurait peut-\u00eatre sur Islam, ins\u00e9curit\u00e9, lutte contre le terrorisme, il y a une esp\u00e8ce de concours L\u00e9pine \u00e0 l'heure actuelle de la lep\u00e9nisation des programmes des candidats de droite, c'est quelque chose d'assez stup\u00e9fiant, \u00e7a va vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, vous \u00e9coutez les propositions, m\u00eame r\u00e9cente des uns des autres, on va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, dans des choses qui normalement \u00e9tait plut\u00f4t l'apanage d'un Jean-Marie Le Le Pen il y a quelques ann\u00e9es, toujours est -il que la question fondamentale c'est pour Alain Jupp\u00e9, c'est celle du positionnement, le point de clivage vrai elle qui coupe la droite en 2 c'est : est -on pour ou contre la lep\u00e9nisation de la droite sur les sujets non, Nicolas Sarkozy, il a choisi clairement, c'est plut\u00f4t le camp du pour pour une migration de la droite vers les th\u00e8mes lep\u00e9nistes d\u00e8s qu'on sort de l'\u00e9conomie et Alain Jupp\u00e9, la position qu'on lui pr\u00eate, m\u00eame si \u00e7a n'est pas exact quand on \u00e9coute quand on lit ces propositions \u00e9crites dans ce livre, la position qu'on lui pr\u00eate, c'est d'\u00eatre contre, la question c'est est -ce qu'il doit renoncer \u00e0 ce positionnement et dans ce cas -l\u00e0, il devient quasiment la m\u00eame chose que Sarkozy ou alors, mais il reste sur son couloir qui est de miser sur toute cette moiti\u00e9 de la droite qui rejette cat\u00e9goriquement la lep\u00e9nisation de la droite sur les jeunes non \u00e9conomiques, il me semble, d'un point de vue logique que s'il veut garantir sa pr\u00e9sence au second tour, en r\u00e9alit\u00e9, il devra aller contre la lep\u00e9nisation de la droite et non pas essayer au coup par coup de coller au train dans Sarkozy ou de ou d'autres sur cette ann\u00e9e- l\u00e0, il me semble qu'il y a une bien une question de coh\u00e9rence du positionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [89%] :\r\nThomas Gu\u00e9nol\u00e9, vous \u00eates politologue comment vous ce sera notre derni\u00e8re question : comment vous sentez finalement les Fran\u00e7ais dans le contexte tr\u00e8s particulier d'aujourd'hui, c'est clair, c'est tr\u00e8s tendu avec ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait notamment du c\u00f4t\u00e9 de Nice, m\u00eame le climat ambiant qui extr\u00eamement Xiao alors ce climat va sans doute \u00e9volu\u00e9, c'est difficile de dire : on sera, par exemple, \u00e0 No\u00ebl, mais comment vous sentez finalement la dynamique de la population fran\u00e7aise face \u00e0 ces 2 approches, hein, on a bien compris tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre un Sarkozy qui surfe compl\u00e8tement sur la base, la vague s\u00e9curitaire du moment et un Jupp\u00e9 qui lui avancer beaucoup plus de circonscriptions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [87%] :\r\nJe pense que l'\u00e9lectorat de droite \u00e9lectorat fran\u00e7ais, plus largement, ce sont dans un \u00e9tat qui est proche de la parano\u00efa collective en r\u00e9alit\u00e9 ce qui domine, \u00e0 force d'attentats force de climat finalement de d'arriver \u00e0 des niveaux d'islamophobie rarement in\u00e9gal\u00e9e, nous sommes dans une situation o\u00f9 la SQ il est l\u00e0, la question la plus d\u00e9battue en ce moment dans la vie politique fran\u00e7aise et vu de l'\u00e9tranger, \u00e7a doit faire bizarre, d'ailleurs c'est bon qu'est -ce qu'ont fait les arabes, si on r\u00e9sume la question dans toute sa brutalit\u00e9, c'est \u00e7a qui est sur la table qu'est -ce qu'on fait des Arabes, ce qui \u00e9tait, comment dire, en termes de comment dire de d\u00e9coupage de la population fran\u00e7aise sur crit\u00e8res ethniques, finalement, est quelque chose d'une violence politique ahurissante et \u00e7a nous \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 des \u00e9poques qu'on croyait r\u00e9volue c'est ce climat- l\u00e0 qu'on a en France, et la question est : comment vous g\u00e9rez il y a ceux qui se comportent politiquement on pyromane de ces questions- l\u00e0, on a 6 ans et stigmatisation des musulmans, on parle beaucoup, beaucoup, Nicolas Sarkozy, on pourrait parler aussi Manuel Valls, et puis vous avez des gens qui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 jouer l'apaisement, mais en \u00e9tant dans un entre-deux en faisant parfois des propositions qui verse dans le cette ambiance collective parano\u00efaque, je pense en l'occurrence donc Alain Jupp\u00e9 qui a une un discours relativement mod\u00e9r\u00e9e, mais qui verse ponctuellement de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans le m\u00eame type de d'attitude pyromane vis-\u00e0-vis des femmes faisaient ambiante car Sarkozy aucun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [87%] :\r\nOui, c'est un discours tout \u00e0 fait clair que vous tenez absolument passionnant, pas tr\u00e8s rassurant sur certains aspects en tout cas malheureusement oui, en tout cas merci d'avoir partag\u00e9 avec nous, pense que d\u00e9j\u00e0 12 dans dans quelques mois pour voir comment les les choses \u00e9voluent Thomas Gu\u00e9nol\u00e9 je rappelle pr\u00e9senter un politologue vous conseillez passablement d'\u00e9lus du c\u00f4t\u00e9 de la France, merci beaucoup monsieur, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:31) [95%] :\r\nToujours plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-17T16:39:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAFE30CA-47A0-4544-8EF6-D6BD51B86578", "internalArchiveId": "BAFE30CA-47A0-4544-8EF6-D6BD51B86578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Oliver M\u00fcller, directeur de la faiti\u00e8re \u00e9conomique Swissmechanic;Andr\u00e9a Bianchi, professeur de droit international \u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve;Renate Amstutz, directrice de l'Union des villes suisses;Vigna Anne ;Vigna, Anne ;Fran\u00e7ois Walter, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, d\u00e9partement d'histoire g\u00e9n\u00e9rale;Cl\u00e9lia Rare-Reuse, athl\u00e8te suisse du 100 m\u00e8tres haies\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/INITIATIVE LEX NIVEA) Marre d'\u00eatre les dindons de la farce... C'est pour lutter contre le co\u00fbt de la vie, jug\u00e9 trop cher en Suisse, que consommateurs, PME,  \u00e9lus de tous bords... sont mains dans la main pour lancer une initiatice populaire qui veut Lutter contre l'ilot de ch\u00e8ret\u00e9 en Suisse... \r\nC'est ce qu'annon\u00e7ait hier le TagesAnzeiger... \r\nLe texte qui demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9viter que les Suisses ne soient discrimin\u00e9s \u00e0 cause de leur pouvoir d'achat. \r\nLe parlement a refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer pour lutter contre les pratiques des marques \u00e9trang\u00e8res, les associations de consommateurs et certaines branches \u00e9conomiques sortent donc l'arme lourde, celle de l'intiative populaire. \r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\n  01'32 \r\n((Cosm\u00e9tiques, livres, v\u00eatements. Autant de produits que les Suisses paient plus chers que leurs voisins europ\u00e9ens. Face \u00e0 l'inaction du parlement, Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, perd patience. \r\nSON : 25''\r\nLes PME suisses subissent les m\u00eames discriminations pour les composants qu'ils ach\u00e8tent \u00e0 l'\u00e9tranger. Oliver M\u00fcller, directeur de la faiti\u00e8re \u00e9conomique Swissmechanic.\r\nSON : 15''\r\nTrad : Lorsque nous vendons des machines \u00e0 l'exportation, avec des pi\u00e8ces provenants de fournisseurs \u00e9trangers... si nous devons les acheter ici en Suisse \u00e0 des prix plus \u00e9lev\u00e9s...  alors nous ne sommes plus concurentiels sur le march\u00e9 international. \r\nUne situation devenue intenable depuis la fin du taux plancher et la hausse du cours du franc. Hotellerie Suisse et Gastro Suisse montent \u00e9galement au front contre les prix trop \u00e9lev\u00e9s. Autant de faiti\u00e8res membres de l'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers, l'USAM qu'Oliver M\u00fcller esp\u00e8re rallier \u00e0 sa cause. \r\nSON : 8''\r\nTrad : Je pense que nous pouvons esp\u00e8rer son soutien. Mais au minimum il faudra que l'USAM reste neutre sur cet objet de votation.  \r\nCette large alliance contre l'ilot de chert\u00e9 esp\u00e8re lancer la r\u00e9colte des signatures \u00e0 la mi-septembre. ))\r\n(24/JO RIO PAPIER STEINGURUBER) A Rio... Giulia Steingruber a loup\u00e9 sa finale au sol... \r\nLa gynaste saint galloise a fini \u00e0 la huiti\u00e8me et derni\u00e8re place... cette nuit... Un exercice manqu\u00e9... Elle a accumul\u00e9 des fautes... \r\nStaingruber rentre donc de Rio avec sa m\u00e9daille de bronze au saut et un dipl\u00f4me olympique... Sa finale loup\u00e9e au sol est une d\u00e9ception, mais pas non plus une catastrophe Caroline Reymond...  \r\n  00'45 \r\n((Giulia Steingruber n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se lib\u00e9rer apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze obtenue dimanche lors de la finale du saut. L'envie de bien faire n'a pas suffit et la d\u00e9ception de la St-Galloise se lisait sur son visage \u00e0 la sortie du praticable. Une d\u00e9ception \u00e0 relativiser, Car Giulia Steingruber r\u00e9alise une saison exceptionnelle: deux m\u00e9dailles d'or aux championnats d'Europe et une de bronze aux Jeux olympiques. La gymnaste de Gossau a accumul\u00e9 \u00e9motions et fatigue ce qui lui a jou\u00e9 des tours hier \u00e0 Rio. Une erreur commise en d\u00e9but d'exercice lui a fait perdre sa concentration et tous ses moyens. Elle a termin\u00e9 8e et derni\u00e8re de sa finale. Ce n'est que partie remise pour Giulia Steingruber, qui s'est hiss\u00e9e durant ces jeux olympiques parmi les meilleures gymnastes de la plan\u00e8te. Elle aura une revanche \u00e0 prendre lors des prochains championnats du monde \u00e0 Montr\u00e9al dans deux ans. ))\r\nEt c'est la jeune prodige am\u00e9ricaine de 19 ans Simone Biles qui a remport\u00e9 l'or au sol... Quatri\u00e8me m\u00e9daille d'or... pour cette texane qui a domin\u00e9 la comp\u00e9tition... Elle qui a remport\u00e9 l'or au concours par \u00e9quique au concours g\u00e9n\u00e9ral et au saut... Elle a gagn\u00e9 le bronze \u00e0 la poutre...\r\nC\u00f4t\u00e9 Suisse, c'est la d\u00e9ception en athl\u00e9tisme... pour la bernoise \r\nMujinga Kambundji... Elimin\u00e9e en demi finale du 200 m\u00e8tres... Elle termine avec le 16e chronom\u00e8tre au total, 6e de sa s\u00e9rie...\r\nLa bernoise n'a pas approch\u00e9 son record de Suisse... ni son meilleur temps de la saison...\r\n(D6/PRISONNIERS DE GUANTANAMO - ITV BIANCHI) Les Etats Unis ont remis quinze d\u00e9tenus de la prison de Guantanamo aux Emirats arabes Unis... \r\nC'est le transfert le plus important op\u00e9r\u00e9 par le gouvernement Obama... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de fermer ce centre de d\u00e9tention en 2009 d\u00e9j\u00e0...\r\nSept ans plus tard et avec ces transferts de prisonniers afghans et Y\u00e9m\u00e9nites, faut-il y voir un signe de la fermeture prochaine de la prison militaire? Pas si s\u00fbr \u00e0 en croire Andr\u00e9a Bianchi, professeur de droit international \u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  01'35 \r\nAndr\u00e9 Bianchi interrog\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Pfiffer...\r\n(08/SYRIE : LES RUSSES BOMBARDENT DEPUIS L'IRAN PAPIER (rep 22h30)) Des bombardiers russes ont frapp\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois des positions jihadistes en Syrie en d\u00e9collant d'une base a\u00e9rienne en Iran....\r\nC'est un pas suppl\u00e9mentaire dans la coop\u00e9ration militaire entre Moscou et Th\u00e9h\u00e9ran, les deux grands alli\u00e9s du r\u00e9gime syrien de Bachar Al Assad... qu'ils soutiennent politiquement, financi\u00e8rement et militairement contre les groupes rebelles et les djihadistes... \r\nC'est surtout la premi\u00e8re fois que la Russie utilise un pays tiers pour mener des frappes en Syrie depuis le d\u00e9clenchement de sa campagne militaire, c'\u00e9tait il y a un an... Jacques Allaman.\r\n  00'44 \r\n((C'est un signe fort du partenariat  qui va croissant entre la Russie et l'Iran. Et c'est un nouveau pas dans la campagne militaire russe en Syrie car l'utilisation de cette base iranienne donne un avantage tactique \u00e0 la Russie qui voit ses bombardiers lourds transporter beaucoup plus de munitions en un temps de vol tr\u00e8s court sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations. Plus que jamais, la Russie fait fl\u00e8che de tout bois\u00a0; rapprochement avec la Turquie d'Erdogan, coop\u00e9ration militaire avec l'Iran, soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Bachar el-Assad.  Vladimir  Poutine rappelle aux Occidentaux que l'\u00e9radication de Daech se fera avec sa b\u00e9n\u00e9diction ou ne se fera pas : le th\u00e9\u00e2tre syrien est bel et bien la  premi\u00e8re grande intervention de la Russie au Moyen-Orient depuis la fin de la guerre froide. )) \r\nEt les Etats Unis ont d\u00e9plor\u00e9 ces frappes... qui ne font que compliquer la situation, selon le porte parole du d\u00e9partement d'Etat...\r\nA Alep, au nord de la Syrie, 23 civils dont des enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les frappes russes du r\u00e9gime de Damas... L'ONG Human Right Wath a accus\u00e9 les avions russes et syriens d'avoir fait usage de bombes incendiaires sur des civils...\r\nEt puis toujours sur cette bataille d'Alep le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon a pr\u00e9venu hier d'une catastrophe humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la ville... Il appelle les Etats Unis et la Russie a\u00e9 convenir d0un cessez le feu de toute urgence dans la ville et le reste du pays.\r\n(06/SOUCIS DES AGGLOMERATIONS ITW AMSTUTZ) Les repr\u00e9sentants des villes suisses ont plaid\u00e9 devant la presse hier pour une adoption rapide du Fond FORTA... le fond pour les routes nationales et le traffic d'agglom\u00e9ration... \r\nUne manne f\u00e9d\u00e9rale qui permettra de financer des projets de transports sur le long terme, et de consolider la coop\u00e9ration entre communes, cantons et conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nRenat\u00e9 Amstutz, directrice de l'Union des villes suisses.\r\n  00'37 \r\nRenat\u00e9 Amstutz interrog\u00e9e par Coraline Pauchard.\r\n(Hamon candidat \u00e0 la primaire socialiste) En France, Benoit Hamon est candidat \u00e0 la primaire socialiste en vue de la pr\u00e9sidentielle de 2017... L'ancien ministre de l'\u00e9ducation nationale est l'une des figures des frondeurs socialistes... Il prend de vitesse l'ancien ministre de l'\u00e9conomie Arnaud Montebourg, autre champion de la gauche du PS...\r\nBenoit Hamon a estim\u00e9 hier sur France 2, que les \u00e9lecteurs de gauche n'avaient pas \u00e0 endosser, je cite l'impopularit\u00e9 d'un gouvernement qui a \u00e9chou\u00e9 sur la loi travail...\r\nEt toujours en France, le Premier Ministre Manuel Valls a dit hier son soutien aux maires de communes qui interdisent le Burkini... Les maires de plusieurs villes des c\u00f4tes fran\u00e7aises ont pris ces derni\u00e8res jours des arr\u00eat\u00e9s pour prohiber cette tenue, consid\u00e9rant qu'elle constitue le signe d'un islam politique... Interdiction notamment dans la commune de Sisco, en Corse, o\u00f9 des incidents violents avaient \u00e9clat\u00e9.\r\n(19/DECES DE JOAO HAVELANGE PAPIER) Il a r\u00e9gn\u00e9 sur le foot mondial pendant 24 ans...\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la FIFA, le Br\u00e9silien Joao Havelange est mort hier... Il avait cent ans... Le pr\u00e9d\u00e9cesseue et mentor de Seep Blater s'est \u00e9teint \u00e0 Rio, sa ville natale des suites d'une pneumonie...  L'ancien athl\u00e8te br\u00e9silien de water polo a r\u00e9volutionn\u00e9 le football et la FIFA mais son h\u00e9ritage est aujourd'hui pluss que sulfureux... entre accusations de corruption et accointance avec les r\u00e9gimes militaires. \r\nA Rio, correspondance d'Anne Vigna... \r\n  00'55 \r\n((Au Br\u00e9sil, Havelange est d\u00e9crit comme le dirigeant sportif le plus talentueux du pays : conf\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne du football, FIFA et comit\u00e9 olympique, le br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 dans toutes les grandes instances du sport. C'est lui qui a fait entrer la FIFA dans l'\u00e8re du marketing, de la t\u00e9l\u00e9vision et de la mondialisation. Avant son r\u00e8gne, le football n'existait qu'en Europe et en Am\u00e9rique latine. Avec lui, l'Afrique et l'Asie vont recevoir toute son attention en \u00e9change de leur vote pour le r\u00e9\u00e9lire \u00e0 la t\u00eate de la FIFA. Mais on sait aujourd'hui que ce r\u00e8gne s'est accompagn\u00e9 de dessous bien moins reluisants : le br\u00e9silien a entretenu les meilleurs relations avec les dictatures d'Am\u00e9rique latine et d'Afrique. Puis les pratiques de corruption ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es lors du scandale ISL au sein de la FIFA . Havelange avait imagin\u00e9 f\u00eater son 100 \u00e8me anniversaire \u00e0 la tribune du Maracana pendant ces Jeux Olympiques. Il avait d\u00fb y renoncer. Ni le Comit\u00e9 olympique ni les autorit\u00e9s br\u00e9siliennes ne voulaient s'afficher \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture. ))\r\n(D3/AMOUR DES SUISSES POUR LE TRAIN) Les Suisses sont les champions des voyages en train... \r\nIls battent tous les records de kilom\u00e8tres parcourus sur le rail par habitant... En moyenne 2 300 kilom\u00e8tres, pour l'ann\u00e9e 2015... Un chiffre publi\u00e9 hier par le Service d'information pour les transports publics qui souligne l'utilisation exceptionnelle des trains dans notre pays. Des trains qui font partie du paysage, Sophie Iselin... \r\n  01'20 \r\n((Papier:\r\nLa Suisse, ses montagnes et ses trains;\r\nLa carte postale continue de faire le tour du monde!  Et raconte l'histoire hors du commun  d'un pays  avec le rail ;  \r\nFran\u00e7ois Walter est professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n50 Sec\r\nUn imaginaire national et une relation quasi sentimentale entretenue par les Suisses avec leur  chemin de fer en Suisse.  Malgr\u00e9 un territoire relativement exig\u00fc, les helv\u00e8tes continuent de battre au fil des ans tous les reccords de distances parcourues en train. Renfor\u00e7ant chaque ann\u00e9e le  leur lien historique le train.))\r\n(21/ \"VIVRE PRES DES TILLEULS\", ROMAN AJAR PAPIER) \"Vivre pr\u00e8s des tilleuls\"...  C'est l'ovni de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire... Un mince roman qui sort aujourd'hui... et qui \u00e9mane 18 auteurs, tous Suisse romands...\r\nUn ouvrage collectif qui donne le vertige au lecteur, Simon Corthay...\r\n  00'43 \r\n((... D\u00e9j\u00e0 par le th\u00e8me abord\u00e9, celui de la perte d'un enfant. Voyez-vous-vous une \u00e9preuve aussi personnelle et intime r\u00e9dig\u00e9e autour d'une table par 18 jeunes auteurs qui n'ont jamais v\u00e9cu tel drame? D\u00e9fi impensable - et pourtant \"Vivre pr\u00e8s des tilleuls\" semble avoir coul\u00e9 d'une seule plume, vibrante de justesse.\r\nUne plume... anonyme. Car le livre ne donne pas les noms des membres du collectif l'AJAR, qui s'effacent derri\u00e8re leur sigle. Pas d'individualit\u00e9s de style ou de mise en sc\u00e8ne. Le texte a \u00e9t\u00e9 tellement travaill\u00e9, poli et liss\u00e9 que l'une des r\u00e9dactrices l\u00e2che cette remarque vertigineuse: \"Je ne me souviens plus des phrases que j'ai \u00e9crites au d\u00e9part...\"))\r\n \"Vivre pr\u00e8s des tilleuls\", du collectif l'AJAR, Association des jeunes auteurs romands, et c'est publi\u00e9 chez Flammarion.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera assez ensoleill\u00e9 aujourd'hui... Malgr\u00e9 des cumulus, averses et orages possibles le long des reliefs...\r\nTemp\u00e9ratures, 16 au minimum jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO RENAUD) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 17 ao\u00fbt\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nAssez ensoleill\u00e9 et chaud, avec une tendance aux averses ou orages, faible en matin\u00e9e, plus marqu\u00e9e l'apr\u00e8s-midi.Jeudi souvent gris et par moments pluvieux, plus frais.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 18 ao\u00fbt 2016 et tendance\r\nAujourd'hui, le temps sera globalement assez ensoleill\u00e9. Des cumulus se d\u00e9velopperont au fil des heures. Une ou deux averses ou un orage sont d\u00e9j\u00e0 possibles en matin\u00e9e mais la tendance sera plus marqu\u00e9e l'apr\u00e8s-midi et le long des reliefs. Le mercure grimpera entre 27 \u00e0 30\u00b0. Jeudi le temps sera souvent gris et par moments pluvieux. Il ne fera gu\u00e8re plus de 24\u00b0 sur le Plateau,\r\n(Actu) kambudji \u00e9limin\u00e9e\r\nsteingruber fatigu\u00e9e\r\nlavillenie conspu\u00e9\r\nm\u00e9daille d'or de p\u00e9kin retir\u00e9e\r\ndrapeaux des jeux en berne pour la mort de l'ancien pr\u00e9s des jeux\r\n(14/JO RIO ATHLETISME - ITW REUSE) En athl\u00e9tisme, qualification hier (mardi) de la valaisanne Cl\u00e9lia Rare-Reuse pour le demi-finales du 100 m\u00e8tres haies des Jeux Olympiques. Objectif atteint en r\u00e9alisant le troisi\u00e8me meilleur temps de sa carri\u00e8re. Et pourtant, la pression \u00e9tait \u00e9norme. \r\nDemi-finale et finale de ce 100 m\u00e8tres haies se d\u00e9rouleront la nuit prochaine. \r\nQualification \u00e9galement, mais pour la finale de la perche de la biennoise Nicole B\u00fcchler", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7930502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7930520", "ece-7930502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T04:29:52Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est le journal de Blandine \u00e9dite trop cher la vie en Suisse pour lutter contre ce qu'on appelle l'\u00eelot de chert\u00e9 une alliance inhabituelle va lancer une initiative des consommateurs, des patrons, des \u00e9lus de tous bords qui ciblent ensemble les interm\u00e9diaires Julia Stein, Robert a loup\u00e9 le coche, trop de fatigue trop d'\u00e9motions, raison de sa finale au sol elle finit derni\u00e8re d\u00e9ception mais pas une catastrophe, la gymnaste rentre tout de m\u00eame, m\u00e9daill\u00e9 de bronze au saut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures 36 on retrouvera Jo\u00ebl Robert Rio il nous parlera des habitudes alimentaires des sportifs qui sont sur place, si vous pensez qu'ils passent leur temps \u00e0 avaler des bars Zahner g\u00e9n\u00e9tique, h\u00e9 bien vous vous trompez, les athl\u00e8tes raffole aussi de John Food au m\u00e9pris parfois de leur sang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [84%] :\r\nLa Suisse, ses montagnes train le train en Suisse, c'est plus qu'une culture, une relation quasi sentimentale et un record du monde, celui du kilom\u00e8tre parcouru par habitant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nLa folie des Pok\u00e9mons, n'a pas \u00e9pargn\u00e9 les lieux de culte et au d\u00e9but, les responsables des \u00c9glises ont plut\u00f4t trouv\u00e9 sympathique, le ph\u00e9nom\u00e8ne, certains ayant m\u00eame vu un moyen d'\u00e9vang\u00e9lisation, mais aujourd'hui l'heure est plut\u00f4t au d\u00e9senchantement, c'est ce que nous dira Gabrielle Desarzens ce sera la chronique de RTS religieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [98%] :\r\nMarre d'\u00eatre les dindons de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nFarce : c'est pour lutter contre le co\u00fbt de la vie, jug\u00e9 trop cher en Suisse que consommateurs PME, \u00e9lus de tous bords sont main dans la main pour lancer une initiative populaire qui veut Lutter contre l'\u00eelot de chert\u00e9 dans notre pays, c'est ce qu'annon\u00e7ait hier le tag et \u00e7a ne s'le texte demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9viter que les Suisses ne soient discrimin\u00e9s \u00e0 cause de leur pouvoir d'achat, le Parlement a refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer pour lutter contre les pratiques des marques \u00e9trang\u00e8res, les associations de consommateurs et certaines branches \u00e9conomiques sortent donc l'arme lourde, celle de l'initiative populaire St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [95%] :\r\nCosm\u00e9tique, livres, v\u00eatements, autant de produits que les Suisses paye plus cher que leurs voisins europ\u00e9ens face \u00e0 l'inaction du parlement Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs perd patience. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:54) [84%] :\r\nCette initiative a notamment pour pour vocation de lutter contre ce que j'appelle moi la douane priv\u00e9, c'est-\u00e0-dire tous ces l'interm\u00e9diaire qui sont en Suisse et qui pr\u00e9l\u00e8ve finalement des suppl\u00e9ments de prix sans apporter aucune plus Value assez les importateur officiel ses repr\u00e9sentants exclusifs toutes ces les entreprises qui n'ont quasiment pas de d'employer mais qui simplement s'ont obtenu le droit de de revente finalement ces produits \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res avec une confortable marge suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [96%] :\r\nLes PME suisses subissent les m\u00eames discriminations pour les composants qu'elles ach\u00e8tent \u00e0 l'\u00e9tranger, Oliver M\u00fcller, directeur de la faiti\u00e8re \u00e9conomique suisse m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:29) [61%] :\r\nMais une vie hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [91%] :\r\nEt lorsque nous vendons des machines \u00e0 l'exportation avec des pi\u00e8ces provenant de fournisseurs \u00e9trangers, si nous devons les acheter s'en Suisse \u00e0 des prix plus \u00e9lev\u00e9s alors nous ne sommes plus concurrentiel sur le march\u00e9 international. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:42) [63%] :\r\nIl m\u00e9nage l'indice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [94%] :\r\nUne situation devenue intenable depuis la fin du taux plancher et la hausse du cours du franc h\u00f4tellerie suisse et Gastro Suisse montent \u00e9galement au front contre les prix trop \u00e9lev\u00e9s, autant de faiti\u00e8re, membre de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, l'USAM qu'Oliver M\u00fcller esp\u00e8re rallier \u00e0 sa cause. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [66%] :\r\nHyst\u00e9rique et d'un certain oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [98%] :\r\nJe pense que nous pouvons esp\u00e9rer son soutien mais au minimum, il faudra que l'USAM reste neutre sur cet objet de votation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:07) [56%] :\r\nDes armes que \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [97%] :\r\nCette large alliance contre l'\u00eelot de chert\u00e9 esp\u00e8re lancer la r\u00e9colte des signatures \u00e0 la mi- septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [89%] :\r\n\u00e0 Rio, Gyula Julia Stein groupe a loup\u00e9 sa finale au sol, la gymnaste saint-galloise a fini \u00e0 la 8\u00e8me et derni\u00e8re place de cette finale, cette nuit, exercice manqu\u00e9, elle a accumul\u00e9 des fautes Steingruber qui rentre donc de Rio, avec sa m\u00e9daille de bronze au saut et un dipl\u00f4me olympique une file \u00e0 la loupe au sol et une d\u00e9ception mais pas non plus une catastrophe Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:38) [94%] :\r\nUne jolie Steingruber n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se lib\u00e9rer apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze obtenue dimanche lors de la finale du saut, l'envie de bien faire, n'a pas suffi et la d\u00e9ception de la Saint-Galloise se lisait sur son visage \u00e0 la sortie du praticable une d\u00e9ception \u00e0 relativiser car Julien Steingruber r\u00e9alise une saison exceptionnelle, 2 m\u00e9dailles d'or au championnat d'Europe et une de bronze aux Jeux olympiques, la gymnaste de Gossau a accumul\u00e9 \u00e9motions et fatigue cette saison, ce qui lui a jou\u00e9 des tours hier \u00e0 Rio une erreur commise en d\u00e9but d'exercice qui a fait part de sa concentration et tous ses moyens, elle a termin\u00e9 8\u00e8me et derni\u00e8re de sa finale, ce n'est que partie remise pour durer hashtag Robert qui s'est hiss\u00e9e durant ces Jeux olympiques parmi les meilleures gymnastes de la plan\u00e8te, elle aura une revanche \u00e0 prendre lors des prochains championnats du monde \u00e0 Montr\u00e9al dans 2 ans, Caroline Reymond rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [90%] :\r\nEt c'est la jeune prodige am\u00e9ricaine de 19 ans, Simone bye, ce qui l'a emport\u00e9, qui a en emport\u00e9 l'or au sol 4\u00e8me, m\u00e9daille d'or pour cette jeune Texas qui a survol\u00e9 la comp\u00e9tition, elle qui a remport\u00e9 l'or au concours par \u00e9quipes au concours g\u00e9n\u00e9ral et au saut, elle a gagn\u00e9 le bronze \u00e0 la poutre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [79%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, c'est la d\u00e9ception en athl\u00e9tisme pour la bernoise Mujinga quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [93%] :\r\n\u00e9limin\u00e9 en demi- finales du 200 m\u00e8tres elle termine avec le 16\u00e8me chrono au total 6\u00e8me de sa s\u00e9rie la bernoise n'a pas approch\u00e9 son record de Suisse ni son meilleur temps de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont remis 15 d\u00e9tenus de la prison de Guantanamo aux \u00c9mirats arabes unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [96%] :\r\nC'est le transfert le plus important op\u00e9r\u00e9 par le gouvernement Obama le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de fermer ce centre de d\u00e9tention en 2009 d\u00e9j\u00e0 7 ans plus tard, et avec ces transferts de prisonniers afghans et Y\u00e9m\u00e9nites, faut -il y voir un signe de la fermeture prochaine de la prison militaire, pas si s\u00fbr, \u00e0 en croire Andr\u00e9a Bianchi, il est professeur de droit international \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:23) [90%] :\r\nAlors ce qui reste ouvert ce ce qui va se passer avec leur soixantaine je crois des d\u00e9tenus qui sont encore \u00e0 Guantanamo, dont une partie a \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9, donc il y a un proc\u00e8s en cours devant les commissions militaires qui doit encore s'achever il y a invent\u00e9 un de personnes qui sont en attente d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers des pays d'accueil, et il y a, et c'est \u00e7a la cat\u00e9gorie le le plus probl\u00e9matique des personnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 formellement incrimin\u00e9, donc qui ne vont pas \u00eatre soumis \u00e0 un proc\u00e8s, mais qui sont jug\u00e9s par les \u00c9tats-Unis comme des gens qui pose encore un probl\u00e8me au niveau de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [89%] :\r\nAndr\u00e9a Bianchi les r\u00e9publicains qui sont majoritaires au Congr\u00e8s bloque toute initiative pour un transfert en fait de ces prisonniers sur cela am\u00e9ricain la perspective des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et qui arrive avec d'un c\u00f4t\u00e9, Hillary Clinton et de l'autre, Donald crainte ce que c'est un signal encourageant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:20) [87%] :\r\nAlors je crois que le bras de fer qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par les congr\u00e8s entre le pr\u00e9sident, les congr\u00e8s avait un p\u00e9ch\u00e9, les transferts de tous ceux de tenue dans les salles am\u00e9ricaines afin qu'elles puissent \u00eatre soumis \u00e0 un proc\u00e8s, la base se poursuit : je pense que \u00e7a va pas changer pour les r\u00e9publicains, le symbole de Guantanamo est le symbole de la s\u00e9curit\u00e9 garantie pour le d\u00e9mocrate, c'est le signe que les \u00c9tats-Unis ne respectent pas de boulot, boulot, donc la primaut\u00e9 du droit et donc c'est sur un niveau symbolique que la lutte se poursuit et je vois pas comment elle pourrait se r\u00e9soudre dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [93%] :\r\nAndr\u00e9a Bianchi, interrog\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer des bombardiers russes ont frapp\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois des positions djihadistes en Syrie en d\u00e9collant d'une base a\u00e9rienne en Iran, c'est un pas suppl\u00e9mentaire dans la coop\u00e9ration militaire entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, les 2 grands alli\u00e9s du r\u00e9gime syrien de Bachar Assad qu'ils soutiennent politiquement, financi\u00e8rement et militairement aussi contre les groupes rebelles et djihadistes, c'est surtout la premi\u00e8re fois que la Russie utilise un pays tiers pour mener des frappes en Syrie depuis le d\u00e9clenchement de sa campagne militaire s'\u00e9tait il y a un an, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [94%] :\r\nC'est un signe fort du partenariat qui va croissant entre la Russie et l'Iran, et c'est un nouveau pas dans la campagne militaire russe en Syrie, car l'utilisation de cette base iranienne donne un Avantage tactique \u00e0 la Russie, qui voit ses bombardiers lourds transporter beaucoup plus de munitions, on attend de vol tr\u00e8s court sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, plus que jamais, la Russie fait fl\u00e8che de tout bois, rapprochement avec la Turquie d'air de One coop\u00e9ration militaire avec l'Iran, soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Bachar El Assad Vladimir Poutine rappelle aux Occidentaux que l'\u00e9radication de Daesh se fera avec sa b\u00e9n\u00e9diction ou ne se fera pas le th\u00e9\u00e2tre syrien est bel et bien la premi\u00e8re grande intervention de la Russie au Moyen-Orient depuis la fin de la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont d\u00e9plor\u00e9 ces frappes qui ne font, je cite, que compliquer la situation, selon le porte- parole du d\u00e9partement d'\u00c9tat, \u00e0 Alep au nord de la Syrie, 23 civils dont des enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des frappes russes du r\u00e9gime de Damas, l'ONG Human Rights Watch accuse les avions russes et syriens d'avoir fait usage de bombes incendiaires sur des civils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [96%] :\r\nEt puis toujours sur cette bataille d'Alep, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon, a annonc\u00e9 hier une catastrophe humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [90%] :\r\nIl appelle les \u00c9tats-Unis et la Russie \u00e0 convenir dans cessez-le-feu de toute urgence dans la ville et dans le reste du pays, les repr\u00e9sentants de villes suisses ont plaid\u00e9 devant la presse, hier, pour une adoption rapide du Fond Forta le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration une manne f\u00e9d\u00e9rale qui va permettre de financer les projets de transports sur le long terme et de consolider la coop\u00e9ration entre communes, cantons et conf\u00e9d\u00e9ration rien t Amstutz, directrice de l'Union des villes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [90%] :\r\nC'est un point qu'il faut absolument am\u00e9liorer parce que c'est surtout le niveau local qui s'est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui se passe, qui est vraiment confront\u00e9 \u00e0 des oeufs, des exigences qui sont d'urgence qui sont tr\u00e8s concr\u00e8te, ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ni les cantons peuvent renoncer \u00e0 collaborer \u00e9troitement avec le niveau local aujourd'hui l'agglom\u00e9ration, c'est l'avenir, vu que la la croissance de la population et elle se fait surtout dans les agglom\u00e9rations, je suis s\u00fbr qu'on peut dire que les agglom\u00e9rations peut-\u00eatre sans dans un certain sens, les villes du futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [81%] :\r\n\u00e0 terre, Amstutz, interrog\u00e9e par Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [95%] :\r\nEn France, Beno\u00eet Hamon est candidat \u00e0 la primaire socialiste en vue de la pr\u00e9sidentielle de 2010. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [94%] :\r\nL'ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale est l'une des figures des frondeurs socialistes il prend de vitesse l'ancien ministre de l'\u00e9conomie, Arnaud Montebourg, autre champion de la gauche du PS, Beno\u00eet Hamon, qui a estim\u00e9 hier sur France 2 que les \u00e9lecteurs de gauche n'avaient pas \u00e0 endosser, je cite : l'impopularit\u00e9 d'un gouvernement qui a \u00e9chou\u00e9 sur la loi travail et toujours en France, le 1er ministre Manuel Valls, a dit hier son soutien aux maires des communes de France, qui interdisent le burkini les maires de plusieurs villes des c\u00f4tes fran\u00e7aises ont pris ces derniers jours des arr\u00eat\u00e9s pour prohiber cette tenue, consid\u00e9rant qu'elle constitue un signe d'un Islam politique interdiction notamment dans la commune de Sisco en Corse o\u00f9 des incidents violents avaient \u00e9clat\u00e9, il a r\u00e9gn\u00e9 sur le foot mondial pendant 24 ans, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA, le Br\u00e9silien Joao Havelange est mort hier, il avait sentant le pr\u00e9d\u00e9cesseur et mentor de Sepp Blatter, s'est \u00e9teint \u00e0 Rio, sa ville natale, des suites d'une pneumonie l'ancien athl\u00e8te br\u00e9silien de water Polo a r\u00e9volutionn\u00e9 le foot et la FIFA mais son h\u00e9ritage est aujourd'hui plus que sulfureux entre accusations de corruption et accointance avec les r\u00e9gimes militaires Rio correspondance d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:02) [95%] :\r\nAu Br\u00e9sil, Havelange est souvent d\u00e9crit comme le dirigeant sportif le plus talentueux du pays conf\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne du football, FIFA et comit\u00e9 olympique, il a \u00e9t\u00e9 dans toutes les grandes instances du sport, c'est lui qui a fait entrer la FIFA dans l'air du marketing de la t\u00e9l\u00e9vision et de la mondialisation avant son r\u00e8gne, le football n'existait qu'on Europe et en Am\u00e9rique latine avec lui, l'Afrique et l'Asie vont recevoir toute son attention en \u00e9change de leur vote pour le r\u00e9\u00e9lire \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, mais on sait aujourd'hui que ce r\u00e8gne s'est accompagn\u00e9 de dessous bien moins reluisants le br\u00e9silien a entretenu les meilleures relations avec les dictatures d'Am\u00e9rique latine et d'Afrique, puis les pratiques de corruption ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es lors du scandale ISL au sein de la FIFA : Havelange avait imagin\u00e9 f\u00eater son 100\u00e8me anniversaire \u00e0 la tribune du Maracana pendant ces jeux olympiques, il avait d\u00fb y renoncer, ni le comit\u00e9 olympique, ni les autorit\u00e9s br\u00e9siliennes voulait s'afficher \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:58) [91%] :\r\nLes Suisses sont les champions des voyages en train, ils battent tous les records de kilom\u00e8tres parcourus sur le rail par habitant en moyenne 2300 km pour la semaine, seule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [93%] :\r\nAnn\u00e9e 2015 chiffres publi\u00e9s hier par le Service d'information pour les transports publics qui souligne l'utilisation exceptionnelle de trains dans notre pays, des trains qui font partie du paysage Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:19) [93%] :\r\nLa Suisse, ses montagnes et ses trains, la carte postale, continue de faire le tour du monde et raconte l'histoire hors du commun d'un pays avec le rail, Fran\u00e7ois Walter, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:32) [89%] :\r\nEt si son rapport tout \u00e0 fait particulier avec le rail et le chemin de fer, c'est paradoxal parce que le chemin de fer s'est d\u00e9velopp\u00e9 tardivement en Suisse par rapport aux pays voisins, mais il y a tout de suite un engouement et puis une sorte de synergie dont je vois la raison dans le fait que le chemin de fer devient tr\u00e8s vite un \u00e9l\u00e9ment du paysage et comme le le paysage \u00e0 quelques jours de centrales, donc ce qu'on peut appeler la conscience identitaire suisse, la Suisse est un paysage, c'est un beau paysage, le chemin de fer s'int\u00e8gre totalement dans ce paysage, au point que le chemin de fer devient quelque chose de naturel, une sorte de naturalisation d'un \u00e9quipement technique tr\u00e8s sophistiqu\u00e9, toute une s\u00e9rie de choses qui font partie de notre imaginaire national. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:20) [90%] :\r\nUn imaginaire national et une relation quasi sentimentale entretenu par les Suisses avec leur chemin de fer, malgr\u00e9 un territoire relativement exigu, les helv\u00e8tes continuent de battre au fil des ans tous les records de distance parcourue en train renfor\u00e7ant chaque ann\u00e9e un peu plus leur lien historique avec le rail. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:40) [94%] :\r\nVivre pr\u00e8s des tilleuls c'est l'OVNI de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, un mince roman qui sort aujourd'hui et qui \u00e9mane de 18 auteurs tous Suisse romands, ouvrage collectif qui donne le vertige au lecteur, Simon Corthay, d\u00e9j\u00e0 par le th\u00e8me abord\u00e9 : celui de la perte d'un enfant, voyez -vous une \u00e9preuve aussi personnelle et intime retranscrite autour d'une table par 18 jeunes auteurs qui n'ont jamais v\u00e9cu tels drames d\u00e9fi impensable et pourtant vivre pr\u00e8s des tilleuls semble avoir coul\u00e9 d'une seule plume vibrante de justesse une plume anonyme car le livre ne donne pas les noms des membres du collectif l'Ajar qui s'effacent derri\u00e8re leur sigle, pas d'individualit\u00e9s de Style ou de mise en sc\u00e8ne, le texte a \u00e9t\u00e9 tellement travaill\u00e9 poli et liss\u00e9, que l'une des r\u00e9dactrices l\u00e2che cette remarque vertigineuse, je ne me souviens plus des phrases que j'ai \u00e9crites au d\u00e9part vivre pr\u00e8s des tilleuls du collectif l'Ajar, l'association des jeunes auteurs romands, c'est publi\u00e9 chez Flammarion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-17T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C12A0C58-F15A-497F-8854-A8DAF0743067", "internalArchiveId": "C12A0C58-F15A-497F-8854-A8DAF0743067", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les neuch\u00e2telois voteront pour l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers en septembre", "publicationDate": "2016-08-17T00:00:00Z", "summary": "Un comit\u00e9 citoyen, regroupant le PS, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux, a d\u00e9fendu mercredi le principe d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au sein des autorit\u00e9s cantonales, sur lequel les Neuch\u00e2telois voteront le 25 septembre prochain.\r\n\r\n* * Les neuch\u00e2telois voteront pour l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers en septembre  12h30 Neuch \u00e9ligibilit\u00e9 \u00e9trangers cons communal\r\nIntroduire l'\u00e9li-gi-bi-lit\u00e9 des \u00e9trangers au sein des autorit\u00e9s cantonales : si les citoyens neuch\u00e2telois en acceptent le principe le 25 septembre prochain, le canton fera une fois de plus oeuvre de pionnier en mati\u00e8re d'int\u00e9gration. Un comit\u00e9 citoyen, regroupant le PS, les Verts et les Verts lib\u00e9raux, est venu d\u00e9fendre ce projet. Il le voit comme une extension logique des droits civiques.  Les \u00e9trangers concern\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9tenteurs d'un permis C et \u00e9tabli depuis au moins 5 ans dans le canton. Reste que le contexte est difficile....Roger Guignard.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7930540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les neuch\u00e2telois voteront pour l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers en septembre  / 12H30_2016-08-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un comit\u00e9 citoyen, regroupant le PS, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux, a d\u00e9fendu mercredi le principe d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au sein des autorit\u00e9s cantonales, sur lequel les Neuch\u00e2telois voteront le 25 septembre prochain."], "variantIds": ["ece-7930540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T12:25:29Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a fout Rangoun et on revient en Suisse introduire l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au sein des autorit\u00e9s cantonales si les citoyens neuch\u00e2telois en acceptent le principe le 25 septembre prochain h\u00e9 bien quand on fera une fois de plus, oeuvre de pionnier en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, un comit\u00e9 citoyen regroupant le PS, les Verts, les Verts lib\u00e9raux est venu d\u00e9fendre ce projet aujourd'hui, il le voit comme une extension logique des droits civiques, les \u00e9trangers concern\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9tenteurs d'un permis C et \u00e9tabli depuis au moins 5 ans dans le canton de Neuch\u00e2tel, parce que le contexte est toutefois difficile Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nEn 2007 Neuch\u00e2tel avait accept\u00e9 le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 au niveau communal les les citoyens \u00e0 60 pourcent avaient avaient refus\u00e9 d'accorder l'\u00e9ligibilit\u00e9 cantonales en d\u00e9but d'aller la gauche du Grand Conseil soutenus par quelques \u00e9lus PLR et Verts lib\u00e9raux a finalement accept\u00e9 cette p\u00e9riode \u00e9largissement des droits politiques, le concept de citoyennet\u00e9 doit primer sur celui de la Su\u00e8de alit\u00e9, a laiss\u00e9 entendre, Fr\u00e9d\u00e9rique M\u00e9ry, membre de l'ex\u00e9cutif de Val-de-Travers et pourtant, de la Su\u00e8de belge pour le comit\u00e9 citoyen permettra r\u00e9sidents avec permis C, ils sont pr\u00e8s de 30000 dans le canton de devenir d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, voire jour d'\u00eatre candidat au Conseil d'\u00c9tat, voil\u00e0 qui constitue un prolongement logique de l'int\u00e9gration politique des \u00e9trangers, d'ailleurs les permis C a remarqu\u00e9 l'orateur ont quasiment les m\u00eames devoirs que les que les Suisses, ce pas suppl\u00e9mentaire, les d\u00e9fenseurs du projet en conviennent, survient dans un contexte d\u00e9favorable mais raison de plus pour montrer qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, on prend soin de l'\u00e9tranger, on pr\u00e9f\u00e8re l'int\u00e9gration \u00e0 l'exclusion, reste \u00e0 voir face septembre comment l'\u00e9lectorat de droite se prononcera sur le sujet, une seule certitude \u00e0 ce stade -ci Neuch\u00e2tel venait \u00e0 dire oui, ce serait tout simplement une 1\u00e8re suisse vient de neige. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-17T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AC4A0D4-FB10-495A-829B-1E51216FB5FB", "internalArchiveId": "9AC4A0D4-FB10-495A-829B-1E51216FB5FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hanna Woodhead, assistante de recherche \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Gen\u00e8ve;Cl\u00e9lia Rare-Reuse, athl\u00e8te suisse du 100 m\u00e8tres haies\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/FRANCE HAMON/BURKINI ANALYSE PA 8H) Manuel Valls soutient les maires qui ont interdit le burkini sur leurs plages. \r\nEn pleine pol\u00e9mique sur les interdictions prononc\u00e9es ces derniers jours par les autorit\u00e9s de plusieurs communes c\u00f4ti\u00e8res contre cette tenue de baignade qui couvre les femmes des pieds \u00e0 la t\u00eate...\r\nDe passage \u00e0 Marseilles, le premier ministre s'exprime ce matin dans le journal la Provence. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. Soutien donc, mais pas question en revanche dit Manuel Valls de l\u00e9gif\u00e9rer sur la question..\r\nPAPIER\r\nMerci Ariane Hasler en direct de Paris...\r\n(28/FRANCE BURKINI ITV REP 7H15) ..le burkini qui enflame le d\u00e9bat en France...\r\nl'interdiction de la burqa qui divise en Suisse...\r\nDans les pays anglo-saxons en revanche, les v\u00eatements religieux ne font pas pol\u00e9mique.\r\nComment expliquer ces diff\u00e9rences? \r\nquestion pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Hanna Woodhead. Elle est Assistante de recherche \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Gen\u00e8ve...\r\nPROPOS RECUEILLIS PAR RENAUD MALIK.\r\nEt toujours en France... le parti socialiste reste tr\u00e8s divis\u00e9, \u00e0 moins d'un an de la pr\u00e9sidentielle... \r\nL'un des frondeurs de la gauche, Beno\u00eet Hamont annonce sa candidature pour la primaire du PS... Il l'a dit hier dans le 20h de France 2...\r\nCandidature donc de cet ex-ministre de l'\u00e9ducation National... Un d\u00e9\u00e7u de Fran\u00e7ois Hollande... qui grille la politesse \u00e0 un autre champion de la gauche du PS... Arnaud Montebourg qui doit se prononcer sur une \u00e9ventuelle candidature dans les prochains jours...\r\n(01/LRENS COMITE OUI PAPIER) Le bonheur est une question de s\u00e9curit\u00e9... \r\nC'est avec ce slogan qu'un large comit\u00e9 interparti a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la loi sur le renseignement... Loi qui sera un objet de votation le 25 septembre prochain. \r\nTous les partis sauf les Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s au sein de ce comit\u00e9. \r\nMais tous les partis ne tenaient pas le m\u00eame discours. Muriel Ballaman.\r\n(15/JO RIO GYM -DECLIN SPORT ROUMAIN PAPIER) Giulia Steingruber quittera Rio avec une m\u00e9daille, le bronze, m\u00e9daille au saut... \r\nElle a loup\u00e9 hier la finale au sol... La Saint Galloise a commis des fautes... fatigu\u00e9e physiquement, fatigu\u00e9e par les \u00e9motions aussi.. La d\u00e9ception a \u00e9t\u00e9 vive...Elle finit derni\u00e8re de cette finale huiti\u00e8me... Mais elle a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 cette saison la premi\u00e8re gymnaste f\u00e9minine suisse de l'histoire \u00e0 monter sur un podium olympique... \r\nEt c'est la jeune am\u00e9ricaine Simone Biles qui a remport\u00e9 l'or au sol... Une quatri\u00e8me m\u00e9daille pour la jeune texane, prodige de la gym qui a survol\u00e9 ces jeux... \r\nUne am\u00e9ricaine qui rappelle une autre tr\u00e8s jeune prodige... Nadia Comaneci...C'\u00e9tait il y a 40 ans, cette petite roumaine, de 14 ans devenait la f\u00e9e de Montr\u00e9al en remportant 5 m\u00e9dailles dont trois d'or et en obtenant pour la premi\u00e8re fois la note parfaite : 10 aux barres asym\u00e9triques.  \r\nMais cette \u00e9poque est bien r\u00e9volue, il n'y a que trois gymnastes roumains \u00e0 Rio, dont une seule femme. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n(14/JO RIO ATHLETISME - ITW REUSE) Et en athl\u00e9tisme, Mujinga Kambundji... a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi finale du 200 m\u00e8tres... C'est la d\u00e9ception pour la bernoise qui n'a pas approch\u00e9 son record de Suisse... ni son meilleur temps de la saison... \r\nQualification en revanche de la valaisanne Cl\u00e9lia Rare-Reuse pour le demi-finales du 100 m\u00e8tres haies... Objectif atteint... Elle a r\u00e9alis\u00e9 le troisi\u00e8me meilleur temps de sa carri\u00e8re. Et pourtant, la pression \u00e9tait \u00e9norme.... \r\nLa demi-finale et la finale de ce 100 m\u00e8tres haies ont lieu la nuit prochaine. \r\nQualification \u00e9galement, mais pour la finale de la perche de la biennoise Nicole B\u00fcchler...\r\n(12/AIRBUS VS BOEING PAPIER) Airbus contre Boeing... \r\nBoeing contre Airbus... \r\nLes concurrents commerciaux historique ont rendez-vous devant l'OMC ces prochains jours \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nL'Organisation mondiale du commerce s'appr\u00eate \u00e0 traiter le plus gros litige de son histoire. \r\nAu coeur de cette querelle, n\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 2000: des accusations mutuelles de subventions du secteur a\u00e9ronautique, de plusieurs milliards de francs. Olivier Schorderet...\r\n(03/APPLICATION CHUV POUR URGENCES PAPIER (rep 22h30)) Urgences rime souvent avec attente... \r\nEt pour tenter de r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de structures satur\u00e9es, le CHUV propose d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent une application... Elle permet de diriger les patients vers le centre de soins le plus proche et le plus disponible... Micha\u00ebl Peuker... \r\nGen\u00e8ve aussi s'est dot\u00e9 d'une application de ce type, c'\u00e9tait il y a deux ans...  \"Smart H.U.G.\" qui permet aussi de conna\u00eetre les d\u00e9lais d'attente dans les centres d'urgences...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(27/FRANCE HAMON CLIP) En France, le PS est toujours plus divis\u00e9, \u00e0 moins d'un an de la pr\u00e9sidentielle... \r\nL'un des frondeurs de la gauche, Beno\u00eet Hamont annonce sa candidature pour la primaire du PS... Il l'a dit hier dans le 20h de France 2...\r\nCandidature donc de cet ex-ministre de l'\u00e9ducation... Un d\u00e9\u00e7u de Fran\u00e7ois Hollande... Beno\u00eet Hamon sera candidat \u00e0 la primaire... pour autant qu'elle ait lieu...\r\nAutre candidat potentiel, autre champion de la gauche du PS... Arnaud Montebourg qui doit dire se prononcer sur sa candidature dans les prochains jours.", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7930504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7930522", "ece-7930504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T04:47:34Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBon 8 heures ce journal de Blandine, faut -il interdire le burkini en tout cas, les maires de France, qu'ils refusent sur leurs plages ont tout le soutien du 1er ministre m\u00eame si Manuel Valls, temp\u00e8re : pas question de l\u00e9gif\u00e9rer urgence Lausanne, c'est le nom de nouvelles applications destin\u00e9es \u00e0 d\u00e9sengorger le CHUV pour \u00e9viter qu'urgences ne rime avec attente \u00e0 Rio, la d\u00e9ception de Julia Steingruber, qui a rat\u00e9 sa finale au sol finale remport\u00e9e par une jeune prodige une am\u00e9ricaine qui a rafl\u00e9 5 m\u00e9dailles, dont 4 en or, il y a 40 ans, souvenez -vous, c'est une Roumaine de 40 de 14 ans qui enflammait Montr\u00e9al mais pourquoi les gymnastes Roumains ne sont -ils aujourd'hui plus dans le coup, r\u00e9cit en fin de ce journal, Manuel Valls soutient les maires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nQui ont interdit le burkini sur leurs plages, en pleine pol\u00e9mique sur les interdictions prononc\u00e9es ces derniers jours par les autorit\u00e9s de plusieurs communes c\u00f4ti\u00e8res dans contre cette tenue de baignade qui couvre les femmes des pieds \u00e0 la t\u00eate le 1er Ministre de passage \u00e0 Marseilles, s'exprime ce matin dans le journal La Provence, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris soutien donc mais pas question, en revanche, dit Manuel Valls de l\u00e9gif\u00e9rer sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nJe comprends les maires qui, dans ce moment de tension cherche des solutions en voulant \u00e9viter des troubles \u00e0 l'ordre public, voil\u00e0 ce qui explique Manuel Valls je soutiens donc ceux qui ont pris des arr\u00eat\u00e9s s'ils sont motiv\u00e9s par la volont\u00e9 d'encourager le vivre-ensemble sans arri\u00e8re- pens\u00e9e politique, pour le 1er ministre le burkini et je cite la traduction d'un projet politique, fond\u00e9e notamment sur l'asservissement de la femme, \u00e0 ce titre, il n'est pas compatible avec les valeurs de la France, en revanche, donc pas question pour l'heure, de modifier la loi, et avant d'y penser, pr\u00e9cise Manuel Valls nous ferons d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 la loi qui interdit le port du voile int\u00e9gral dans l'espace public ajoute encore les autorit\u00e9s musulmanes doivent \u00e9galement condamn\u00e9 le voile int\u00e9gral et tous les actes de provocation qui cr\u00e9e les conditions d'une confrontation ce week- end, une rixe a \u00e9clat\u00e9 sur la plage de Cisco Haute-Corse avec le burkini comme \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur dans la foul\u00e9e, 4 mairies ont interdit cette tenue, parfois m\u00eame sans avoir constat\u00e9 son usage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nMerci Ariane Hasler en Direct de Paris le burkini qui enflamme le d\u00e9bat en France, l'interdiction de la burqa qui divise en Suisse dans les pays anglo- saxons, en revanche, les v\u00eatements religieux ne font pas pol\u00e9mique, comment expliquer cette diff\u00e9rence question pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Hanna Ouled elle est Assistante de recherche \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:29) [85%] :\r\nLa France est tr\u00e8s particuli\u00e8re puisqu'elle un mod\u00e8le d'int\u00e9gration ou le pays l'\u00c9tat moderne fran\u00e7aise c'est vraiment construit en confiant de gommer ces particularismes linguistiques r\u00e9gionaux etc pour vraiment cr\u00e9er une unit\u00e9 nationale et c'est pas le cas, Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, on peut avoir plusieurs identit\u00e9s qui cohabitent pour une personne, globalement, il a attendu que les gens qu'ils ont une fois personnelle difficile \u00e0 vivre et s'habiller selon le les pr\u00e9ceptes de la religion peut \u00eatre un bon citoyen, \u00e7a va passer par d'autres choses et on peut tout \u00e0 fait un bon am\u00e9ricain et est port\u00e9 l'pour \u00eatre un bon anglais, un policier la police britannique par exemple d\u00e9ciment des turbans pour les hommes politiques ou id\u00e9ologiques d\u00e9voile pour les femmes musulmanes aux couleurs de la police en dessinant des uniformes, ce qui permet \u00e0 la police de plus divers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik, le bonheur est une question de s\u00e9curit\u00e9, c'est avec ce slogan qu'un large comit\u00e9 interpartis a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la loi sur le renseignement, loi qui sera un objet de votation le 25 septembre prochain tous les partis sauf les Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s au sein de ce comit\u00e9, mais tous les partis ne tenaient pas le m\u00eame discours hier Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [94%] :\r\nDu PS au PLR les d\u00e9fenseurs de cette loi avait une pr\u00e9occupation d\u00e9livrer un message positif, il faut dire oui \u00e0 cette loi, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a besoin de nouvelles comp\u00e9tences pour surveiller les communications \u00e9lectroniques pour installer des micros dans des lieux priv\u00e9s au pour infiltrer des syst\u00e8mes informatiques, mais sans pour autant propager un sentiment d'angoisse ou de peur au sein de la population, la petite musique \u00e9tait bien r\u00e9gl\u00e9, le mot d'ordre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, jusqu'au moment o\u00f9 la parole passe \u00e0 l'UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu pour ce fervent d\u00e9fenseur de la loi sur le renseignement, sans elle, la Suisse deviendrait un \u00eelot pr\u00e9paratoire d'attentats, ce qui a l\u00e9g\u00e8rement fait grimacer certains de ses alli\u00e9s de circonstance m\u00eame objectif mais rh\u00e9torique diff\u00e9rente chaque parti conserve sa mani\u00e8re de convaincre son propre camp. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [93%] :\r\nJulia Stein, Robert quittera Rio avec une m\u00e9daille, le bronze m\u00e9daille au saut, elle a loup\u00e9 hier l'autre chance de m\u00e9daille, la finale au sol la Saint-Galloise a commis des fautes fatigu\u00e9e physiquement fatigu\u00e9e aussi par les \u00e9motions, la d\u00e9ception a \u00e9t\u00e9 vive Elle finit derni\u00e8re de cette finale, huiti\u00e8me, mais elle a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 cette saison, la premi\u00e8re gymnaste f\u00e9minine suisse de l'histoire \u00e0 monter sur un podium olympique et c'est la jeune am\u00e9ricaine Simone, ce qui est remporte l'or au sol une quatri\u00e8me m\u00e9daille pour la jeune texane prodige de la gym qui a survol\u00e9 ces jeux une am\u00e9ricaine qui rappelle une autre tr\u00e8s jeune produisent Nadia Comaneci, c'\u00e9tait il y a 40 ans, cette petite roumaine de 14 ans devenait la f\u00e9e de Montr\u00e9al, elle remportait 5 m\u00e9dailles dont 3 d'or et elle obtenait pour la 1\u00e8re fois la note parfaite 10 aux barres asym\u00e9triques, mais cette \u00e9poque est bien r\u00e9volue, il n'y a d\u00e9sormais que trois gymnastes Roumains \u00e0 Rio, dont une seule femme Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [91%] :\r\nEt depuis ces Jeux de 1976 la Roumanie \u00e9tait toujours monter sur le podium de la comp\u00e9tition f\u00e9minine par \u00e9quipes, c'est dire si le d\u00e9clin de la gymnastique roumaine est important, principale raison la r\u00e9duction drastique des Budgets d\u00e9di\u00e9s au sport dans la Roumanie de Nicolas et Ceaucescu, l'\u00e9lite sportive Servent la propagande du r\u00e9gime communiste jouissait d'importants privil\u00e8ges et la gymnastique \u00e9tait per\u00e7ue par les familles d\u00e9munies comme une chance de s'affranchir de la pauvret\u00e9, les jeunes gymnastes et tentes enti\u00e8rement prise en charge par l'\u00c9tat, mais c'est l'ensemble du sport roumain qui souffre d'un sous- financement et de l'absence d'une vision politique sur le long terme, si bien que le pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique Romain adore d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa d\u00e9mission \u00e0 l'issue des pires jeux de l'histoire du pays, une situation qui n'est pas unique dans les anciens pays de l'Est, seule la Russie surnage avec les moyens que l'on sait Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [93%] :\r\nEt en athl\u00e9tisme Mujinga cambodgien a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en demi- finales du 200 m\u00e8tres c'est la d\u00e9ception pour la bernoise qui n'a pas approch\u00e9 son record de Suisse ni son meilleur temps de la saison, qualification en revanche de la valaisanne Cl\u00e9lia Rare-Reuse pour le demi- finale du 100 m\u00e8tres haies objectif atteint, elle a r\u00e9alis\u00e9 le 3\u00e8me, meilleur temps de sa carri\u00e8re et, pourtant, la pression \u00e9tait \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [81%] :\r\nOui, c'est moi- m\u00eame qui est la pression 5 comme les jeux olympiques, c'est pas rien, c'est par un simple donc ce matin en Europe, j'avais le quartier \u00e0 Milan, l'arm\u00e9e au fil de l'entra\u00eenement de l'\u00e9chauffement, \u00e7a \u00e7a diminue, j'ai pris confiance en ce que je savais faire et puis j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le retransmettre sur la piste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [95%] :\r\nLa demi- finale et la finale de ce 100 m\u00e8tres haies ont lieu la nuit prochaine qualification \u00e9galement, mais pour la finale, cette fois de la perche de la biennoise Nicole B\u00fcchler Airbus contre Boeing Boeing contre Airbus : les concurrents commerciaux historique ont rendez- vous devant l'OMC ces prochains jours \u00e0 Gen\u00e8ve, l'Organisation mondiale du commerce, s'appr\u00eate \u00e0 traiter le plus gros litige de son histoire au coeur de cette querelle n\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 2000, des accusations mutuelles de subventions du secteur a\u00e9ronautique de plusieurs milliards de francs olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [91%] :\r\nC'est en 2004 que les \u00c9tats-Unis sollicitent pour la 1\u00e8re fois l'OMC dans leur collimateur, les pr\u00eats consentis par les gouvernements europ\u00e9ens \u00e0 Airbus pour d\u00e9velopper son programme, et notamment la construction de son tr\u00e8s gros porteur A380 une r\u00e9clamation, suivi aussit\u00f4t d'une initiative de l'Union europ\u00e9enne qui d\u00e9nonce \u00e0 son tour les aides f\u00e9d\u00e9rales et locales accord\u00e9es \u00e0 l'avionneur de Seattle mais subventions indues dans les 2 cas, finira par estimer l'OMC mais l'affaire s'enlise sur la question des dommages subis par l'un et l'autre d\u00e9bute alors un v\u00e9ritable marathon juridique \u00e9puisant mais l'Organisation mondiale du commerce, se d\u00e9clare pr\u00eate aujourd'hui \u00e0 rendre son verdict et dire si Bruxelles et Washington se sont conform\u00e9s ou non \u00e0 ces d\u00e9cisions, elle pourrait aussi prendre de lourdes sanctions commerciales \u00e0 l'endroit des 2 avionneurs, un jugement qui serait lourd de cons\u00e9quences, alors qu'Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains sont en pleine et difficiles n\u00e9gociations sur le th\u00e9 TIP le tr\u00e8s controvers\u00e9 trait\u00e9 de commerce transatlantique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nUrgences rime souvent avec attente pour tenter de r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de structures satur\u00e9es le CHUV propose d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent une application, elle permet de diriger les patients vers le centre de soins le plus proche et le plus disponible, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [92%] :\r\nUrgences Lausanne, c'est le nom de cette nouvelle application disponible sur les diff\u00e9rents supports \u00e9lectroniques y figurent le taux d'occupation de chaque centre de prise en charge des urgences de la ville, une affluence identifiables \u00e0 l'aide de petits pictogrammes color\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9olocalisation le logiciel fourni ont \u00e9galement la distance et le temps s\u00e9parant l'utilisateur des diff\u00e9rents lieux de soins des informations actualis\u00e9es toutes les 5 minutes objectif d\u00e9sengorger le CHUV souvent satur\u00e9 en raison d'une forte affluence, familier des Lausannois ce centre d'urgence a pour principale mission : l'accueil des cas les plus graves du canton dans la capitale vaudoise compte au total 6 services de ce type ouvert 7 jours sur 7, des services \u00e0 disposition des personnes capables de se d\u00e9placer par leurs propres moyens, des centres parfois sous- utilis\u00e9s et qui devraient donc eux aussi b\u00e9n\u00e9ficier de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [92%] :\r\nGen\u00e8ve aussi s'est dot\u00e9 d'une application de ce type, c'\u00e9tait il y a 2 ans, smart a jug\u00e9 qui permet de conna\u00eetre les d\u00e9lais d'attente dans les centres d'urgence, enfin en France, le Parti socialiste reste tr\u00e8s divis\u00e9 \u00e0 moins d'un an de la pr\u00e9sidentielle, l'un des frondeurs de la gauche Beno\u00eet Hamont, annonce sa candidature pour la primaire du PS, il l'a dit hier dans le 20 heures de France 2 candidature donc de cet ex- ministre de l'\u00c9ducation nationale, un d\u00e9\u00e7u de Fran\u00e7ois Hollande qui grille la politesse \u00e0 un autre champion de la gauche du PS, Arnaud Montebourg, qui doit se prononcer sur une \u00e9ventuelle comme candidature ce sera dans les prochains jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-17T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA5ED95D-8E2A-4A6E-85A8-0095231690C6", "internalArchiveId": "EA5ED95D-8E2A-4A6E-85A8-0095231690C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat fait le point sur la rentr\u00e9e politique mouvement\u00e9e du Parti socialiste", "publicationDate": "2016-08-17T00:00:00Z", "summary": "Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-estivale ce mercredi \u00e0 Berne, les parlementaires tentent de trouver des solutions aux grands th\u00e8mes de l'\u00e9t\u00e9, soit l'asile et le voile int\u00e9gral. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) suisse.\r\n\r\n* * Christian Levrat fait le point sur la rentr\u00e9e politique mouvement\u00e9e du Parti socialiste Bonsoir Christian Levrat !  \r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, \u00e9galement conseiller aux Etats fribourgeois\r\nOn le disait en titre, une rentr\u00e9e politique assez sp\u00e9ciale pour le PS, parce que votre parti affiche des positions contradictoires sur les deux grands th\u00e8mes qui font l'actualit\u00e9. L'asile et le voile int\u00e9gral. \r\nCommen\u00e7ons par l'asile, et le blocage au sud du Tessin. Les douanes suisses qui font preuve d'intrensigeance ; les migrants qui s'entassent \u00e0 C\u00f4me. Les ONG et le HCR qui d\u00e9noncent, l'Italie qui s'agace . d'autant que ces migrants cherchent \u00e0 gagner l'Allemagne.\r\nEt c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant en fin de semaine pass\u00e9e. D'un c\u00f4t\u00e9 votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, en charge de l'asile, tr\u00e8s stricte : pas question d'ouvrir un couloir humanitaire. De l'autre Carlo Sommaruga, le conseiller national genevois, qui se rend sur place avec une d\u00e9l\u00e9gation de socialistes pour d\u00e9noncer ces blocages . comment allez-vous arbitrer tout cela Christian Levrat ?? A quel Sommaruga vous donnez raison ??\r\n-\tSaluez-vous la d\u00e9marche de Carlo Sommaruga ?\r\n-\tMais alors pourquoi Simonetta Sommaruga se montre-elle tellement inflexible ?? pourquoi ne pas chercher des solutions avec l'Allemagne ? c'est Ueli Maurer (en charge des douanes) qui d\u00e9cide au sein du CF ?? \r\n-\tL'id\u00e9e d'un couloir humanitaire . difficile quand m\u00eame ; l'Allemagne r\u00e9agit, on le voit !\r\n-\tLa rigueur de Simonetta Sommaruga, ca devient un probl\u00e8me pour le PS . les associations sont f\u00e2ch\u00e9es, les ONG idem, la base ne comprend pas . \r\n-\tLa preuve que le DFJP est un d\u00e9partement maudit pour unE socialiste ?? \r\nVoile int\u00e9gral\r\n-\tOn ne va pas refaire l'histoire, mais le parti est divis\u00e9 . si vous croisez Mario Fehr ces jours - le conseiller d'Etat ZH PS qui a lanc\u00e9 toute cette pol\u00e9mique en disant soutenir l'initiative de l'UDC pour interdire le voile int\u00e9gral - qu'est-ce que vous lui dites ??\r\n-\t\u00catre contre le voile integral, c'est une vraie position de gauche ! comme l'a dit Pierre-Yves Maillard . il a raison, non ? \r\n-\t\u00catre contre la burqa et et contre cette initiative . possilbe ?? difficile \u00e0 faire comprendre !!\r\n- G\u00e9raldine Savary le disait sur nos ondes.la burqa et le niqab sont des prisons vivantes pour les femmes. alors pourquoi ne pas soutenir l'initiative\u00a0?\r\n- Il y a une solution simple, soutenir le texte. vous voulez les faire dispara\u00eetre. \u00e9ducation, accompagnement.\r\n-\tLe parti divis\u00e9 . risque de voir le th\u00e8me faire des d\u00e9g\u00e2ts ! vous le pr\u00e9sident : pourquoi n'avoir pas clarifi\u00e9 plus vite la position du parti pour \u00e9viter que ca parte dans tous les sens ??\r\n-\tVous ouvrez un boulevard \u00e0 l'UDC, qui se r\u00e9jouit de voir les autres partis se diviser, et surtout leur laisser le champ libre ! . vers un nouveau carton devant le peuple.\r\n-\tEn quoi interdire le voile int\u00e9gral menace la paix religieuse ?? l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des musulmans sont contre, seuls les fondamentalistes et adeptes des courants rigoristes l'adoptent !!\r\n-\tSolution cantonale : en quoi la situation particuli\u00e8re des cantons change-t-elle la donne ?? les valeurs (libert\u00e9, laicit\u00e9, non asservissement de la femme, etc), concernent le pays tout entier !! \r\n-\tMais le d\u00e9bat porte sur les valeurs : le voile int\u00e9gral, c'est l'asservissement de la femme. disait PYM ! et appelait \u00e0 l'intransigeance .\r\n-\tMaillard : \u00ab Certains ont oubli\u00e9 que, dans une soci\u00e9t\u00e9 de rapports de force, parfois c'est l'interdit qui lib\u00e8re \u00bb.\r\n- Contre-projet \u00e0 l'initiative\u00a0?\r\n- Finalement, l\u00e9gif\u00e9rer pour qqs touristes de passage, \u00e7a n'a pas de sens, par contre si ces pratiques venaient \u00e0 s'amplifier l\u00e0 il faudrait r\u00e9agir\u00a0?\r\n(autres divisions : l'europe, la lrens)", "durationSec": 833, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7930551", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat fait le point sur la rentr\u00e9e politique mouvement\u00e9e du Parti socialiste / FOR_2016-08-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.08.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-estivale ce mercredi \u00e0 Berne, les parlementaires tentent de trouver des solutions aux grands th\u00e8mes de l'\u00e9t\u00e9, soit l'asile et le voile int\u00e9gral. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) suisse."], "variantIds": ["ece-7930551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T22:19:22Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonsoir, Christian Levrat, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, \u00e9galement conseiller aux \u00e9toffes les bourgeois, on le disait en titre, c'est une rentr\u00e9e politique assez sp\u00e9ciale pour le Parti socialiste \u00e0 votre parti affiche des positions contradictoires sur les 2 grands th\u00e8mes qui font l'actualit\u00e9 de de cette fin d'\u00e9t\u00e9, l'asile et puis aussi le voile int\u00e9gral, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par l'asile et le blocage au sud du Tessin, on constate que les douanes suisses font preuve d'intransigeance, les migrants s'entassent \u00e0 C\u00f4me, les ONG et le HCR d\u00e9nonce l'Italie s'agace d'autant que ces migrants cherchent \u00e0 gagner l'Allemagne, et c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s frappant, Christian Levrat en fin de semaine pass\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9, votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui est en charge de l'asile, rappelons -le, elle s'est montr\u00e9e tr\u00e8s stricte : pas question d'ouvrir un couloir humanitaire et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, Carlo Sommaruga le conseiller national Genevois qui, lui, se rend sur place avec une d\u00e9l\u00e9gation de socialistes pour d\u00e9noncer ces blocages, comment vous allez faire Christian Levrat, vous qui \u00eates le pr\u00e9sident du parti pour arbitrer tout \u00e7a \u00e0 quel Sommaruga vous allez donner raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois qu'il faut rappeler simplement quelques principes : le 1er principe sec lorsqu'un requ\u00e9rant demandent l'asile en Suisse, sa demande soit examin\u00e9e soit tranch\u00e9, il semblerait, si j'ai bien compris qui a \u00e7a sera pas tout \u00e0 fait le cas \u00e0 la fronti\u00e8re sud que certains garde- fronti\u00e8res est purement et simplement remis \u00e0 l'Italie des requ\u00e9rants, qui demandait l'asile en Suisse, il faut \u00eatre clair c'est c'est inadmissible, c'est pas pr\u00e9vu par la loi, c'est contraire aux conventions internationales lorsque quelqu'un demande l'asile en Suisse, il doit il doit il il a acc\u00e8s \u00e0 la proc\u00e9dure et puis ensuite \u00e7a, \u00e7a demande tranch\u00e9es 2\u00e8me principe \u00e0 appliquer en l'esp\u00e8ce, c'est que dans le les requ\u00e9rants ne peuvent pas simplement demander en droit de passage \u00e0 travers la Suisse pour rejoindre le pays de de leur choix, ils ont, en l'occurrence une alternative se d\u00e9poser une demande d'asile en Italie et dans ce cas, cette demande doit aussi \u00eatre en Italie o\u00f9 la en Suisse mais on on doit tout faire pour emp\u00eacher qu'un un un volcan \u00e0 l'image de Calais rang en France s'\u00e9rige \u00e0 la fronti\u00e8re sud du du pays, ce serait une catastrophe humanitaire serait une d\u00e9faite incroyable pour pour la politique d'asile europ\u00e9enne n'est pas uniquement l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aussi puisqu'elle en est enti\u00e8rement par et c'est malheureusement une situation qui tend \u00e0 s'g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour une raison simple : lorsque les trait\u00e9s Dublin ont \u00e9t\u00e9 convenu en 1999 \u00e0 \u00e0 temp\u00e9rer, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque dans les Oeuvres d'entraide, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pr\u00e9sent \u00e0 \u00e0 temp\u00e9rer poursuivre leur hein, le sommet de de l'Union europ\u00e9enne, il avait \u00e9t\u00e9 convenu qu'on aime qu'on aurait non seulement du blanc avec des r\u00e8gles sur les comp\u00e9tences pour traiter les demandes d'asile pour d\u00e9terminer quels pays et comp\u00e9tent, mais qu'on aurait une harmonisation des proc\u00e9dures, des standards, tout ce crit\u00e8re, la reconnaissance de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e8s que des standards sociaux pour pour leur accueil et tout \u00e7a, c'est pas fait et on paye aujourd'hui le prix de la gabegie europ\u00e9enne en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [88%] :\r\nMais Christian Levrat, vous le rappelez, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque dans les Oeuvres d'entraide ses Oeuvres d'entraide pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui sont f\u00e2ch\u00e9es, notamment vis-\u00e0-vis de Madame Sommaruga estime qu'que se monde beaucoup trop stricte beaucoup trop ferme, ils attendent de la souplesse de sa part, notamment pour permettre \u00e0 ceux qui cherchent une solution ben finalement quand m\u00eame de trouver des, des, des voies de sortie pour par exemple l'arriv\u00e9e en Allemagne, c'est un petit peu le message qu'a fait passer aussi Carlo Sommaruga avec la d\u00e9l\u00e9gation avec laquelle il s'est rendu sur place est -ce qu'elle se montre pas un petit peu trop strict Madame Sommaruga, on sait que les contingents du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais quand m\u00eame il y a une marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [85%] :\r\nBon j'ai j'ai not\u00e9 au juste si, aujourd'hui, que l'Allemagne il y a avait protest\u00e9 aupr\u00e8s de la Suisse, en consid\u00e9rant qu'elle laissait passer beaucoup trop de requ\u00e9rants lesquels la Suisse montr\u00e9 beaucoup trop souple et appliqu\u00e9e de fait une un esp\u00e8ce de droit de de transitent alors je peux pas juger ce qu'il en est, ce que ce que je sais par contre avec le point sur lesquels les heures d'entra\u00eenement transige pas, ils ont raison d'\u00eatre intransigeante sur ce point, c'est sur le traitement des demandes d'asile des gens qui souhaitent d\u00e9poser l'asile en Suisse parce qu'ils ont de la famille parce qu'il consid\u00e8re que la Suisse est \u00e0 une tradition humanitaire et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [79%] :\r\nMais, justement, est -ce que la souhaitait voir le qui vise une marge de manoeuvre, on sait que c'est le dossier de Dolly mais en r\u00e9alisera dossier tous les Montr\u00e9alais, comme \u00e7a, il faut leur dire Gr\u00eamio Mia, une situation elle veut pas d'un camp voir se d\u00e9velopper un camp aux fronti\u00e8res de la Suisse est -ce qu'elle ne peut pas quand m\u00eame faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [87%] :\r\nBah, bien s\u00fbr qu'elle peut faire quelque chose, alors elle peut le faire d'ailleurs en parler avec coulis Maurer, je savais qu'Stupar ailleurs pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil des \u00c9tats, nous avons re\u00e7u hier Simonetta Sommaruga pour parler notamment du dossier migratoire, elle a dit que le tr\u00e8s clairement elle qu'elle menait des discussions avec avec le le corps des gardes- fronti\u00e8res et avec coulis Maurer, qui a la Conf\u00e9d\u00e9ration mener des discussions avec la Tessin que de son point de vue, il y avait pas changement de pratique et que les gardes fronti\u00e8res \u00e9taient contraints d'appliquer le droit f\u00e9d\u00e9ral qui consiste \u00e0 autoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la proc\u00e9dure d'asile \u00e0 quiconque prend en fait la demande pour le reste, je crois qu'on doit intervenir conjointement avec les Italiens pour faire en sorte que les les choses se passent dans l'ordre et aller en dans le respect de la dignit\u00e9 humaine, sur la fronti\u00e8re sud on peut pas laisser s'\u00e9riger en comme aux portes de la Suisse, mais \u00e7a montre bien les limites de la doctrine de tous ceux qui pensaient qu'il suffisait de renforcer les contr\u00f4les d'\u00e9riger un mur \u00e0 la fronti\u00e8re sud pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'asile, on voit bien qu'on le r\u00e8gle pendant l'empire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [92%] :\r\nOn va dire, extr\u00eamement passablement divisions au PS, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 il y a les ONG, les associations qui sont f\u00e2ch\u00e9es m\u00eame la base du parti ne comprend pas, parfois, une certaine fermet\u00e9, c'est quand m\u00eame difficile pour le parti d'assumer ses divisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [89%] :\r\nNon, non je crois pas chacun dans son r\u00f4le, moi il me para\u00eet assez logique, les les Oeuvres d'entraide haussent le ton, si elle constate qu'elles n'ont pas acc\u00e8s que les r\u00e9fugi\u00e9s n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la proc\u00e9dure, il me para\u00eet juste que le le parti notamment Carlo Sommaruga et et quelques autres exigent que la situation rentre dans l'ordre et qu'on ne laisse pas s'\u00e9tablir un cordon indigne \u00e0 la fronti\u00e8re sud et puis il me para\u00eet correct que Simonetta Sommaruga joue son r\u00f4le de de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, vous savez, un parti avec ses diff\u00e9rents membres est amen\u00e9 \u00e0 assumer certaines certaines politiques, en l'occurrence celle car moi je vois rien de tr\u00e8s particulier l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [84%] :\r\nDonc pas mal de divisions quand m\u00eame est -ce que c'est la preuve quand m\u00eame diff\u00e9rent de 2 r\u00f4les diff\u00e9rents est -ce que cela preuve quand m\u00eame Christian Levrat que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police est probl\u00e9matique pour un socialiste, surtout l'homme socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [84%] :\r\nC'est surtout la preuve que c'est un d\u00e9partement qui est extraordinairement difficile \u00e0 g\u00e9rer parce qu'elle se retrouvent aujourd'hui \u00e0 assumer une situation qui est largement cr\u00e9\u00e9 par o\u00f9 les Maurer et ses troupes qui, avec une confusion qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 probablement volontairement par Norman Gobbi, qui a parl\u00e9, changement de pratiques, alors m\u00eame que la loi il est dat\u00e9, ce conseiller d'\u00c9tat, les la Lega aura un alors que la loi n'a pas chang\u00e9 avec les bases du travail des gardes- fronti\u00e8res sont exactement les m\u00eames, j'ai confiance en Simonetta Sommaruga, je suis certain qu'elle a su trouver les mots pour rappeler ah oui Maurer et \u00e0 ses services qu'ils sont cens\u00e9s appeler la appliquer la loi et toute la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [88%] :\r\nOn rappelle un que Carlo Sommaruga a sollicit\u00e9 un entretien aupr\u00e8s Madame Sommaruga, qui va avoir lieu, on sait pas encore quand aupr\u00e8s de lui, Maurer seront \u00e9galement au des voile aupr\u00e8s des on parle avec les 2, j'imagine que c'est en train de dire quelque chose \u00e0 se dire : on va passer au 2\u00e8me th\u00e8me avec vous Christian Levrat, celui du du voile int\u00e9gral, on va pas refaire toute l'histoire, mais quand m\u00eame, on l'a soulign\u00e9 ici le parti est divis\u00e9, si vous croisez Mario Fehr jours c'est le conseiller d'\u00c9tat socialiste quoi qu'est lanc\u00e9 toute cette pol\u00e9mique en disant soutenir la semaine pass\u00e9e, l'initiative de l'UDC pour interdire le voile int\u00e9gral, si vous le croisez demain dans la rue, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, peut-\u00eatre, pourquoi pas, vous lui dites quoi Mario Fehr bravo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [84%] :\r\n\u00e9coutez pas forc\u00e9ment, mais je suis pas mal, heureux d'avoir aujourd'hui \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti socialiste, un un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 aussi aussi larges, c'est, je crois que la la, alors l\u00e0, il a, il y a des contradictions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [85%] :\r\nEn passant \u00e0 la d\u00e9j\u00e0 de vous entendre r\u00e9jouir que ce d\u00e9bat ait lieu, c'est une position qu'on n'a pas encore entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [85%] :\r\nMais mais mais oui parce que je crois que c'est, c'est un d\u00e9bat qui traverse toute la soci\u00e9t\u00e9 et traverse pas quel Parti socialiste et comme responsable politique, moi je suis heureux que ce d\u00e9bat s'illustre s'incarne dans nos rangs mais puis que les gens qui comptent dans ce dans ce d\u00e9bat soit soit des socialistes c'est c'est tant mieux, socialiste, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [83%] :\r\nLes divisions \u00e0 l'interne, parce qu'on la voit comme \u00e7a Val\u00e9rie Maillard qui prend une position tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle, par exemple, qu'on entendu d'Ada Marra ou encore de G\u00e9raldine Savary Marlyse Dormond Mario Fehr, \u00e7a part un peu dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [91%] :\r\nAlors vous savez, en partie, c'est pas une secte align\u00e9 couvert, c'est pas tellement le Style de la de la gauche suisse, c'est plut\u00f4t un lieu de bas et je suis content que le que le d\u00e9bat lieu chez nous, m\u00eame si c'est la r\u00e9serve que je voulais faire, je suis pas certain que l'objet du d\u00e9bat soit v\u00e9ritablement la burqa, j'ai un peu le sentiment qu'on Revit ce qu'on a v\u00e9cu avec le d\u00e9bat sur les minarets et je crois qu'on ferait mieux, plut\u00f4t que de parler une fois des minarets, une autre fois, de la burqa la 3\u00e8me fois peut-\u00eatre dans de la viande hallal, on ferait mieux de parler du v\u00e9ritable sujet qui est celui de la place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, qui est celui de l'organisation de l'Islam, son application de sa relation \u00e0 l'\u00e9tat de sa de sa relation \u00e0 nos valeurs et j'ai le sentiment que si on avait un d\u00e9bat un peu plus d\u00e9crisp\u00e9 sur l'Islam, la Suisse, les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, il serait aussi beaucoup plus facile ensuite de traiter je dirais la le c\u00f4t\u00e9 superficiel que peut avoir la question de la burqa ou la question des minarets parce que on est en train de r\u00e9p\u00e9ter le d\u00e9bat sur les minarets pourrait tout \u00e0 fait honn\u00eate la personne, les minarets comme telle pose absolument aucun probl\u00e8me en Suisse, sauf erreur, il y en a 2 ou 3 \u00e0 tout casser, la burqa elle- m\u00eame non plus, moi j'en ai vu dans ma vie, on en Suisse c'\u00e9tait dans une rue en Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [70%] :\r\nJe pense qu'ils sont de g\u00e9nial ce qui vont dans voile, on peut savoir \u00e0 une terre, laquelle on croit pour avoir voyez le Br\u00e9sil aussi a ensuite oui, moi aussi, c'est quand m\u00eame des voile int\u00e9gral pendant, mais \u00e0 les femmes sur lesquelles on ne voit pas le visage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [87%] :\r\nC'est vrai si vous m'aviez laiss\u00e9 terminer ma phrase, je voudrais expliquer qu'on voit pratiquement pas de burqa voit quelques niqab dans la plupart du temps, il s'agit de 2 touristes, ceci dit, la discussion m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9e sous 2 angles, le 1er rang que j'en ai parl\u00e9, c'est la place de l'Islam, et je crois que c'est de \u00e7a que on on parlait plus que de la burqa et puis la la 2\u00e8me question c'est l'int\u00e9gration des femmes et la lib\u00e9ration des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, si on a pu vivre ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, un mouvement \u00e9mancipateur assez fort avec des progr\u00e8s r\u00e9els en termes d'\u00e9galit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 en moi je, je constate depuis une dizaine d'ann\u00e9es un retour des obscurantismes alors je parle pas uniquement de des obscurantisme li\u00e9 \u00e0 Al, Islam int\u00e9gral, je vois la m\u00eame chose dans certains mouvements \u00e9vang\u00e9listes, je vois la m\u00eame chose dans chez certains 4 catholique, je vois la m\u00eame chose avec un retour je dirais des du r\u00f4le traditionnel de la femme dans le discours politique \u00e0 \u00e0 l'UDC et je pense que c'est d'autres questions devraient \u00eatre au centre de notre de notre d\u00e9bat Poli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [88%] :\r\nMais quand m\u00eame leur bon G\u00e9rard cela va payer, nous dit la burqa et le niqab sont des prisons vivantes pour les femmes est -ce que \u00e7a c'est pas une position de gauche, comme le dit aussi Pierre-Yves Maillard, il faut \u00eatre contre le voile int\u00e9gral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [89%] :\r\nOui, si vous avez lu les d\u00e9clarations que j'ai fait pas plus tard qu'aujourd'hui dans les m\u00e9dias fribourgeois, vous avez vu que je partage non seulement l'analyse de G\u00e9raldine Savary mais les expressions Kellog qu'utilise consid\u00e8re effectivement que c'est des prisons pour femmes je consid\u00e8re effectivement qu'on doit tout faire pour \u00e9viter que des femmes soient contraintes de porter un une burqa en Suisse, je pense que le moyen le plus efficace est de soutenir de conseils et d'accompagner les femmes qui sont dans cette situation et je suis pas s\u00fbr qu'une initiative populaire qu'il inscrirait dans la Constitution nous aide, nous aide beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [89%] :\r\nMais justement, une question pour vous disiez pourquoi il y en a pas assez, c'est pas \u00e7a ne serait pas n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer, quand on a quelques touristes de passage, \u00e7a veut dire que pour les touristes de passage, \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [85%] :\r\nPas \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'en mati\u00e8re, en mati\u00e8re de tourisme, il y a un certain, une certaine \u00e9valuation \u00e0 faire vraiment c'\u00e9tait en vacances, Am\u00e9rique du Sud cet \u00e9t\u00e9 dans des r\u00e9gions plut\u00f4t plut\u00f4t rural et voile maintenant, j'ai pas vu d'voile mais le les femmes \u00e9taient plut\u00f4t plut\u00f4t habill\u00e9s, on \u00e9vite les les dos nu et enfin et les les shorts tr\u00e8s courts et mes filles assez naturellement, on \u00e9vit\u00e9 les donn\u00e9es et et les shorts tr\u00e8s courts et et et il y a, il y a ici il y a aussi une adaptation affaire Enron lorsque vous avez affaire \u00e0 des touristes, mais ce que je veux dire moi et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre l'essentiel c'est que le d\u00e9bat sur la burqa et cachotteries chose il cache un d\u00e9bat sur la place de l'Islam, et puis je crois qu'on ferait bien de de mener ce d\u00e9bat de mani\u00e8re beaucoup plus ouverte, plut\u00f4t que de faire semblant de croire, une fois que la burqa et comme telle un un probl\u00e8me extraordinaire comme on a fait semblant de croire, il y a 3 ans et la construction de minarets comme un un probl\u00e8me extraordinaire, moi j'aimerais qu'on r\u00e9ponde \u00e0 \u00e0 d'autres questions est -ce qu'on consid\u00e8re que la paix religieuse est toujours une valeur essentielle en Suisse est -ce qu'on consid\u00e8re que l'Islam en Suisse doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec par l'\u00e9glise catholique, l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e dans un certain nombre de nos cantons o\u00f9 les \u00e9glises est -ce qu'on consid\u00e8re que la formation d'Imam un plus au courant au moins ou qui partagent nos valeurs, constitue quelque chose de positif ou, au contraire, on entend que laisser continuer \u00e0 laisser les imams \u00eatre form\u00e9 \u00e0 financer par par les \u00c9tats, les \u00c9tats du Golfe, enfin il y a toute cette question sont paraissent tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce sont les questions du et dont nous devrions d\u00e9battre, on pourrait ensuite traiter de la burqa, moi j'ai j'ai rien contre, mais on pouvait traiter la burqa ensuite de mani\u00e8re un peu moins crisp\u00e9, je crois, si on aborde les vraies questions d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [94%] :\r\nLes vraies questions abord\u00e9es Christian Levrat, on note un tr\u00e8s particuli\u00e8rement vous estimez que c'est un d\u00e9bat important qui doit \u00eatre men\u00e9e, effectivement c'est un point de vue qu'on partage sans doute en tout cas on va encore beaucoup en d\u00e9battre, j'imagine ces prochains mois, merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 votre point de vue avec nous ce soir, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [95%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-17T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1535845", "internalArchiveId": "AA1608535886", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 1759, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7945806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7945805.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Syrie / EI: le point avec Donatella Rovera, Amnesty International, depuis Erbil, Irak", "Syrie: l\u2019EI a pi\u00e9g\u00e9 de nombreuses maisons \u00e0 Minbej", "Le Cr\u00e9dit suisse vient de disparaitre de l'indice boursier Stoxx 50", "La Suisse reste la championne d'Europe des voyages en train", "L\u2019artiste Lor-K utilise des objets encombrant pour en faire des \u0153uvres d\u2019art \u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "L\u2019avenir d\u2019Anne-Catherine Lyon divise au sein du PS vaudois", "Les femmes du m\u00e9nage en Espagne appellent \u00e0 manifester", "Une m\u00e8re de 47 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 Saint-Gall pour avoir abus\u00e9 de son fils", "Le mat\u00e9riel scolaire devient de plus en plus sophistiqu\u00e9", "Dilemme au PS vaudois: l'analyse de Laurent Dufour, depuis Lausanne", "Rio 2016: de nombreux sportifs s'irritent des sifflets du public", "Rio 2016/Sifflets du public: les explications de Pierre-Alain Dupuis, depuis Rio de Janeiro"], "alternativeSummary": ["Les djihadistes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de la ville.", "C\u2019est une \u00e9tape qui symbolise la chute de la finance en g\u00e9n\u00e9ral.", "Les Suisses prennent en moyenne 59 fois le train chaque ann\u00e9e.", "C\u2019est la d\u00e9marche \u00e9tonnante de cette jeune artiste parisienne qui r\u00e9alise ces sculptures sous l\u2019\u0153il des passants.", "Elle doit solliciter une d\u00e9rogation du parti si elle veut se repr\u00e9senter.", "Elles sont pay\u00e9es moins de 2 euros pour le nettoyage d'une chambre.", "La p\u00e9dophilie f\u00e9minine reste taboue.", "Des pupitres peuvent co\u00fbter jusqu\u2019\u00e0 900 francs.", "Il y a aussi de graves manquements de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7859965", "ece-7859967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-30T15:41:52Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:16:01\r\n...\r\n\r\n19:30:16:03  19:30:18:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:07  19:30:21:01\r\n       La pol\u00e9mique grandit\r\n sur les conditions des JO \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:30:21:03  19:30:24:10\r\n   Les sifflets des spectateurs\r\n     exasp\u00e8rent les sportifs.\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:28:14\r\n     Il y a aussi le probl\u00e8me\r\n         de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:32:07\r\n    Notre coll\u00e8gue M-A.Berset \r\n   a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 par arme \u00e0 feu.\r\n\r\n19:30:38:15  19:30:42:14\r\nLes socialistes vaudois sont divis\u00e9s\r\n      sur le sort d'A-C.Lyon.\r\n\r\n19:30:42:16  19:30:45:19\r\n      La conseill\u00e8re d'Etat,\r\n       pour se repr\u00e9senter,\r\n\r\n19:30:45:21  19:30:48:21\r\n   doit demander une d\u00e9rogation.\r\n\r\n19:30:50:17  19:30:53:18\r\n      \u00c0 Saint-Gall, une femme\r\n     de 47 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\r\n19:30:53:20  19:30:56:11\r\npour inceste sur son fils de dix ans.\r\n\r\n19:30:56:12  19:30:59:00\r\nElle devra suivre une psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:03:13\r\n      La p\u00e9dophilie f\u00e9minine\r\n    est moins souvent d\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:07:11\r\n   Les Suisses aiment le train.\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:11:05\r\n        Ils sont champions\r\n en kilom\u00e8tres parcourus en train.\r\n\r\n19:31:11:07  19:31:16:20\r\n   A l'autre extr\u00eame, on trouve \r\n   les Espagnols ou les Su\u00e9dois.\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:20:15\r\n   L'heure de la rentr\u00e9e arrive.\r\n\r\n19:31:20:17  19:31:24:03\r\n    On d\u00e9couvrira les nouvelles\r\n     g\u00e9n\u00e9rations de pupitres:\r\n\r\n19:31:24:05  19:31:27:11\r\n        hauteur r\u00e9glable,\r\n rev\u00eatement contre les graffitis.\r\n\r\n19:31:27:13  19:31:30:15\r\nLe prix peut atteindre 900 frs pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:31:31:23  19:31:35:11\r\n     Le m\u00e9contentement grandit\r\n     en marge des Jeux de Rio.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:38:19\r\n       De nombreux sportifs \r\n      s'irritent des sifflets\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:41:18\r\n      qui leur sont adress\u00e9s\r\n      de mani\u00e8re insistante.\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:45:00\r\nS'y ajoutent de graves manquements\r\n           de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:48:07\r\n des athl\u00e8tes et des journalistes\r\n       en ont \u00e9t\u00e9 victimes.\r\n\r\n19:31:49:08  19:31:53:05\r\n      -Le Br\u00e9sil bouleverse\r\n    les codes de l'Olympisme.\r\n\r\n19:31:53:07  19:31:57:01\r\nEn sifflant les athl\u00e8tes \u00e9trangers,\r\n   le supporter carioca d\u00e9range.\r\n\r\n19:31:57:03  19:32:02:07\r\n       Sifflets du public\r\n\r\n19:32:02:09  19:32:04:23\r\n       Renaud Lavillenie,\r\n     le perchiste fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:32:05:01  19:32:07:20\r\na \u00e9t\u00e9 conspu\u00e9 au moment de sauter\r\n et il n'avait rien fait de mal.\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:11:20\r\n   Il \u00e9tait simplement le seul \u00e0\r\npouvoir encore battre un Br\u00e9silien.\r\n\r\n19:32:11:22  19:32:15:08\r\n  Le public \u00e0 Rio n'accepte pas\r\n     qu'un sportif \u00e9tranger\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:17:20\r\n         soit meilleur\r\n    qu'un sportif br\u00e9silien.\r\n\r\n19:32:18:03  19:32:23:11\r\n-40'000 personnes te sifflent alors\r\nque tu tentes ton meilleur saut...\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:25:20\r\n  La derni\u00e8re fois qu'on a vu \u00e7a\r\n\r\n19:32:25:22  19:32:27:17\r\n     c'est quand Jessie Owens\r\n\r\n19:32:27:19  19:32:30:10\r\n         a couru en 1936.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:38:12\r\n  Ca fait chier d'avoir un public\r\n       comme \u00e7a sur des JO.\r\n\r\n19:32:39:23  19:32:42:18\r\n     -Des propos tr\u00e8s durs,\r\n que le Fran\u00e7ais att\u00e9nuera vite:\r\n\r\n19:32:43:03  19:32:46:09\r\n-J'ai r\u00e9agi \u00e0 chaud, je suis d\u00e9sol\u00e9\r\n   pour la mauvaise comparaison.\r\n\r\n19:32:47:23  19:32:52:17\r\n -Pour avoir battu un Br\u00e9silien,\r\n le judoka Teddy Riner est hu\u00e9.\r\n\r\n19:32:52:19  19:32:58:13\r\n     En plus d'\u00eatre chauvin,\r\nle public br\u00e9silien est rancunier.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:06:01\r\n -Ils ont l'habitude avec le foot.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:08:21\r\nQuelques meneurs lancent les sifflets\r\n\r\n19:33:08:23  19:33:10:20\r\n  et les autres suivent b\u00eatement.\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:13:06\r\n -La situation n'est pas facile\r\n            \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:33:13:08  19:33:15:18\r\nEn quart de finale face aux Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:33:15:20  19:33:17:14\r\n  les beach-volleyeuses suisses\r\n    s'en souviennent encore.\r\n\r\n19:33:17:22  19:33:21:04\r\n       Sifflets du public\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:26:20\r\n-La commission des athl\u00e8tes du CIO\r\n       s'en est pr\u00e9occup\u00e9e,\r\n\r\n19:33:26:22  19:33:31:21\r\nla F\u00e9d\u00e9ration suisse de volley-ball\r\n      n'\u00e9tait pas satisfaite.\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:35:20\r\n-Que faire dans un pays o\u00f9 vivre \r\nle sport signifie prendre parti ?\r\n\r\n19:33:35:22  19:33:40:00\r\n  En attribuant l'organisation\r\n    \u00e0 un pays sud-am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:33:40:02  19:33:44:20\r\nle CIO a fait le choix de vivre \r\nces Jeux \u00e0 la mani\u00e8re du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:33:48:22  19:34:01:23\r\n  -Pierre-Alain Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:04:13\r\n      L'explication de dire \r\n     que c'est une tradition,\r\n\r\n19:34:04:17  19:34:07:18\r\n        \u00e7a ne suffit plus.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:13:20\r\n       -Aux Jeux Olympiques,\r\n\r\n19:34:15:03  19:34:17:23\r\nc'est un culte de l'hymne national.\r\n\r\n19:34:18:03  19:34:21:23\r\n  \u00c7a peut entra\u00eener des d\u00e9rives.\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:27:04\r\n         C'est malheureux.\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:30:10\r\n  On devrait cultiver une notion\r\n   de respect et de fair-play.\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:34:06\r\n     Ce n'est pas le cas ici.\r\n\r\n19:34:34:10  19:34:36:12\r\nM\u00eame si le CIO \u00e0 tir\u00e9 les oreilles,\r\n\r\n19:34:36:16  19:34:39:06\r\n      \u00e7a n'a eu aucun effet.\r\n\r\n19:34:39:10  19:34:45:00\r\n    On est tous un peu choqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:45:04  19:34:50:15\r\n    -S'y ajoutent les probl\u00e8mes\r\n           de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:50:19  19:34:53:16\r\n       Un bus avec plusieurs\r\n       confr\u00e8res a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9\r\n\r\n19:34:53:20  19:34:58:23\r\n       par des armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:35:08:09  19:35:10:20\r\n          Notre coll\u00e8gue,\r\n   Marc-Andr\u00e9 Berset a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:14:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:14:14  19:35:17:20\r\n  Pour \u00e9viter les embouteillages,\r\n\r\n19:35:18:00  19:35:23:22\r\n ils sont pass\u00e9s par des favelas.\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:33:16\r\n       Un homme arm\u00e9 a tir\u00e9\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:21\r\n       dans leur direction.\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:40:09\r\nRio, c'est une ville tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:46:10\r\n   Il faut faire tr\u00e8s attention.\r\n\r\n19:35:46:13  19:35:50:07\r\nMalgr\u00e9 que les services de s\u00e9curit\u00e9\r\n \u00e9taient renforc\u00e9s, on ne peut pas\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:52:13\r\n         faire la police\r\n     dans toutes les favelas.\r\n\r\n19:35:52:17  19:35:54:23\r\n     Il ne faut pas se perdre.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:58:18\r\n Il faut se montrer tr\u00e8s prudent.\r\n\r\n19:35:58:22  19:36:01:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:02:00  19:36:04:09\r\n  -L'ancien pr\u00e9sident de la FIFA,\r\n          Joao Havelange,\r\n\r\n19:36:04:11  19:36:06:16\r\n         est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Rio,\r\n        \u00e0 l'\u00e2ge de 100 ans.\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:10:12\r\n        Il avait contribu\u00e9\r\n     \u00e0 l'attribution au Br\u00e9sil\r\n\r\n19:36:10:14  19:36:12:17\r\n          du Mondial 2014\r\n    et des actuels Jeux de Rio.\r\n\r\n19:36:12:19  19:36:15:00\r\n      Le stade qui accueille\r\n   les comp\u00e9titions d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:16:20\r\n    avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\n \"Joao Havelange\" en son honneur.\r\n\r\n19:36:17:03  19:36:20:05\r\n      \u00c0 Saint-Gall, une femme\r\n     de 47 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\r\n19:36:20:07  19:36:22:16\r\npour inceste sur son fils de dix ans.\r\n\r\n19:36:22:18  19:36:25:07\r\nElle devra suivre une psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:36:25:09  19:36:30:00\r\n      La p\u00e9dophilie f\u00e9minine\r\n  semble moins souvent d\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:32:15  19:36:37:06\r\n -Durant des ann\u00e9es, une Saint-\r\n Galloise a abus\u00e9 de son fils,\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:42:18\r\n  le for\u00e7ant, \u00e0 dix ans, \u00e0 la\r\nsatisfaire avec un vibromasseur.\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:46:22\r\n  Cette femme de 47 ans a avou\u00e9\r\n  avoir voulu \u00e9duquer son fils\r\n\r\n19:36:47:00  19:36:51:16\r\n    \u00e0 une sexualit\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:36:51:18  19:36:54:22\r\n Une femme abusant d'un enfant,\r\n\r\n19:36:55:00  19:36:58:11\r\n        une situation que\r\n cette association conna\u00eet bien,\r\n\r\n19:36:58:13  19:37:01:17\r\n     m\u00eame s'il est rare que\r\n  les victimes portent plainte.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:04:11\r\n-On touche \u00e0 des couches de tabous\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:06:16\r\n     de plus en plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:37:06:18  19:37:11:02\r\n    Le tabou d'un homme victime\r\n      et d'une femme auteur.\r\n\r\n19:37:11:04  19:37:18:11\r\n   Dans notre esprit, une femme\r\n   est cens\u00e9e \u00eatre protectrice.\r\n\r\n19:37:21:10  19:37:25:11\r\n      -En Suisse, en 2015,\r\nseules 3 % des personnes accus\u00e9es\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:28:22\r\n     d'agressions sexuelles\r\n      \u00e9taient des femmes.\r\n\r\n19:37:29:00  19:37:32:17\r\n     Alors qu'elles seraient\r\n        entre 13 et 22 %,\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:37:00\r\n     selon des \u00e9tudes men\u00e9es\r\n      aupr\u00e8s des victimes.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:40:07\r\n    Voil\u00e0 pourquoi le service\r\n       de pr\u00e9vention Mira\r\n\r\n19:37:40:09  19:37:44:19\r\ns'attaque au tabou de la p\u00e9dophilie\r\n   au f\u00e9minin, non sans humour.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:54:16\r\n -Quand on fait de la pr\u00e9vention,\r\n\r\n19:37:54:18  19:37:58:03\r\n on essaye de d\u00e9monter ces mythes\r\n\r\n19:37:58:05  19:38:05:02\r\n  qui sont encore bien pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:11:18\r\n   -A St-Gall, la m\u00e8re s'en tire\r\navec 22 mois de prison avec sursis.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:17:17\r\n      Son fils a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \r\n      en famille d'accueil.\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:22:18\r\n     -Les socialistes vaudois\r\nse pr\u00e9parent \u00e0 une rentr\u00e9e anim\u00e9e.\r\n\r\n19:38:22:20  19:38:26:11\r\n         Ils sont divis\u00e9s\r\n   sur l'initiative anti-burqa.\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:31:11\r\nIls sont divis\u00e9s aussi sur le sort\r\n   de leur magistrate A-C.Lyon.\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:33:21\r\n  Elle a besoin d'une d\u00e9rogation\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:37:12\r\n    pour se repr\u00e9senter apr\u00e8s\r\n trois mandats au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:43:11\r\n-Traditionnelle conf\u00e9rence de presse\r\n        de rentr\u00e9e scolaire\r\n\r\n19:38:43:12  19:38:45:20\r\n    pour Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:49:13\r\n       A un d\u00e9tail pr\u00e8s:\r\n son avenir politique int\u00e9resse\r\n\r\n19:38:49:15  19:38:53:08\r\n autant que le retour \u00e0 l'\u00e9cole\r\n      des petits Vaudois.\r\n\r\n19:38:53:17  19:39:00:21\r\n    -On se demande si vous serez\r\ndans cette salle l'ann\u00e9e prochaine ?\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:05:11\r\n         -La socialiste\r\ngarde le myst\u00e8re depuis des mois.\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:08:14\r\n      -Ma d\u00e9cision est prise,\r\n\r\n19:39:08:16  19:39:15:00\r\n mais le suspense va encore durer.\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:20:20\r\n  -Elue en 2002, A-C.Lyon doit\r\ndemander une d\u00e9rogation du parti\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:23:07\r\n  si elle veut se repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:39:23:08  19:39:26:11\r\n      C'est la r\u00e8gle au PS\r\n   qui veut limiter le nombre\r\n\r\n19:39:26:13  19:39:28:09\r\n     de mandats de ses \u00e9lus.\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:31:10\r\n    Son coll\u00e8gue P-Y.Maillard\r\n      est dans le m\u00eame cas.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:03\r\n  Pour les jeunes socialistes,\r\n    il est temps de partir.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:37:13\r\n-Quand nos \u00e9lus ont fait 13 et 15 ans\r\n\r\n19:39:37:15  19:39:41:16\r\n          de l\u00e9gislature,\r\n\r\n19:39:41:18  19:39:46:18\r\n   on pense qu'il est important\r\n        de les renouveler.\r\n\r\n19:39:48:01  19:39:51:11\r\n  -Mais au sein du PS vaudois,\r\n   on imagine pas se s\u00e9parer\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:55:04\r\nd'une locomotive comme P-Y.Maillard.\r\n\r\n19:39:56:13  19:39:59:10\r\n-C'est l'homme d'Etat par excellence.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:22\r\n  Mme Lyon n'est pas tout \u00e0 fait\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:05:22\r\n          au m\u00eame niveau.\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:15:12\r\n       On peut imaginer que\r\n   sa carri\u00e8re puisse se finir.\r\n\r\n19:40:16:23  19:40:21:01\r\n-Si A-C.Lyon se repr\u00e9sente, c'est \r\nun parti socialiste vaudois divis\u00e9\r\n\r\n19:40:21:03  19:40:25:02\r\n  qui devra statuer sur le sort\r\n    de sa ministre sortante.\r\n\r\n19:40:26:18  19:40:29:20\r\n         -Laurent Dufour,\r\n la d\u00e9rogation n\u00e9cessaire concerne\r\n\r\n19:40:29:22  19:40:37:07\r\n A-C.Lyon et P-Y.Maillard, et leur\r\npoids politique n'est pas le m\u00eame ?\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:40:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:40:40:09  19:40:45:22\r\n    Pour Pierre-Yves Maillard,\r\n\r\n19:40:46:02  19:40:50:04\r\n    m\u00eame s'il est contest\u00e9 par \r\n    une partie des socialistes,\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:53:03\r\n  il draine des voix bien au-del\u00e0\r\n           de son parti.\r\n\r\n19:40:53:07  19:40:55:18\r\nUne \u00e9lection sans lui ne serait pas\r\n            impossible,\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:01:20\r\n   mais beaucoup plus difficile.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:06:23\r\nMais comment accorder une d\u00e9rogation\r\n   \u00e0 Pierre-Yves Maillard et pas\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:09:14\r\n       Anne-Catherine Lyon ?\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:15:16\r\n     C'est le dilemme auquel\r\n  le parti socialiste fera face.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:22:07\r\n Anne-Catherine Lyon, la situation\r\n n'est pas aussi claire pour elle.\r\n\r\n19:41:23:05  19:41:29:05\r\n     Son style et sa long\u00e9vit\u00e9\r\n  commencent \u00e0 agresser certains.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:35:20\r\nLe parti socialiste ne pourra pas se\r\npermettre sur la liste \u00e9lectorale de\r\n\r\n19:41:36:00  19:41:41:22\r\n   2017 d'avoir un point faible.\r\n\r\n19:41:42:02  19:41:46:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:47:08  19:41:50:21\r\n    -Credit Suisse perd sa place\r\nau sein de l'indice Stoxx Europe 50.\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:53:23\r\nLa Deutsche Bank a subi le m\u00eame sort.\r\n\r\n19:41:54:01  19:41:57:07\r\n  C'est une indication observ\u00e9e par\r\nles march\u00e9s sur l'\u00e9tat de la finance.\r\n\r\n19:41:58:20  19:42:02:11\r\n -Lehmann Brothers, la faillite\r\n    de la banque am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:42:02:12  19:42:04:11\r\n   a mis la finance au tapis.\r\n\r\n19:42:04:13  19:42:08:13\r\n  8 ans plus tard, les banques\r\n  ne valent presque plus rien.\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:11:21\r\n   La valeur de Credit Suisse\r\n     a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par 10.\r\n\r\n19:42:11:23  19:42:16:04\r\n Cons\u00e9quence: la banque suisse \r\n et Deutsche Bank sont \u00e9ject\u00e9es\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:18:21\r\nde l'indice de r\u00e9f\u00e9rence Stoxx 50.\r\n\r\n19:42:19:16  19:42:21:15\r\n     -Deux banques d'affaires\r\n\r\n19:42:21:17  19:42:23:21\r\n      touch\u00e9es par la crise,\r\n\r\n19:42:23:23  19:42:31:06\r\n        qui n'ont pas pris\r\n  les mesures pour recapitaliser.\r\n\r\n19:42:32:03  19:42:35:17\r\n     -Aujourd'hui, la banque\r\n    dirig\u00e9e par Tidjane Thiam\r\n\r\n19:42:35:19  19:42:38:23\r\n       vaut 20 milliards\r\n   et pourrait \u00eatre rachet\u00e9e.\r\n\r\n19:42:39:01  19:42:42:05\r\n    Mais c'est son pr\u00e9sident,\r\n           Urs Rohner,\r\n\r\n19:42:42:07  19:42:44:17\r\n  qui est vu comme responsable.\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:47:22\r\n  -Credit Suisse n'a pas attendu\r\n\r\n19:42:48:00  19:42:50:01\r\n     Tidjane Tiam pour perdre\r\n\r\n19:42:50:03  19:42:55:03\r\n   en capitalisation boursi\u00e8re;\r\n    ce n'est pas de sa faute.\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:03:00\r\n-Aujourd'hui dans l'indice, il n'y a\r\nplus qu'une banque helv\u00e9tique, UBS.\r\n\r\n19:43:03:02  19:43:06:06\r\n   Un mal propre \u00e0 la finance\r\n        car depuis 2 ans\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:09:18\r\nles 3 plus grosses capitalisations\r\nboursi\u00e8res d'Europe sont suisses.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:12:13\r\n         -La Suisse offre\r\n\r\n19:43:12:15  19:43:15:14\r\ndes conditions cadres int\u00e9ressantes\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:21:06\r\n   et ces entreprises sont dans \r\n  des secteurs qui marchent bien.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:29:07\r\nEt le franc suisse a fait remonter\r\n  leur capitalisation boursi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:31:01  19:43:34:22\r\n  -Le purgatoire de la finance\r\n   touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin.\r\n\r\n19:43:35:00  19:43:36:21\r\n     Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:43:36:23  19:43:39:20\r\n       des investisseurs\r\n   s'int\u00e9ressent aux banques.\r\n\r\n19:43:40:14  19:43:44:04\r\n-C'est le transfert de prisonniers\r\n        le plus important\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:46:03\r\n    du mandat de Barack Obama.\r\n\r\n19:43:46:05  19:43:50:14\r\n  Quinze d\u00e9tenus de Guantanamo ont\r\n\u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux Emirats arabes unis.\r\n\r\n19:43:50:16  19:43:53:17\r\n            Parmi eux,\r\n douze Y\u00e9m\u00e9nites et trois Afghans.\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:57:05\r\n      Il reste 61 prisonniers\r\n     dans la prison militaire.\r\n\r\n19:43:57:07  19:44:01:06\r\n    La fermeture de Guantanamo\r\n      ne semble pas possible\r\n\r\n19:44:01:08  19:44:03:13\r\n    avant la fin de son mandat.\r\n\r\n19:44:05:05  19:44:09:11\r\n   La lutte contre l'EI conna\u00eet\r\n  des heures d\u00e9cisives en Syrie.\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:14:10\r\nDe nouvelles images rendent compte\r\n de la situation des populations.\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:19:10\r\nElles t\u00e9moignent de l'atrocit\u00e9 subie,\r\n     du sort r\u00e9serv\u00e9 aux femmes,\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:08\r\n          aux minorit\u00e9s,\r\n  ainsi que des maisons pi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:44:24:22  19:44:28:08\r\n    -A Minbej, une explosion.\r\n\r\n19:44:28:10  19:44:32:13\r\n  Les miliciens kurdes et arabes\r\ndes Forces d\u00e9mocratiques syriennes\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:36:18\r\nviennent de faire sauter une mine\r\n   d\u00e9pos\u00e9e par les djihadistes\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:39:11\r\n     avant qu'ils ne soient\r\n      chass\u00e9s de la ville.\r\n\r\n19:44:41:16  19:44:44:15\r\n    -Nous avons nettoy\u00e9 Minbej\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:46:19\r\n     des mercenaires de Daech.\r\n\r\n19:44:46:21  19:44:50:21\r\nMaintenant, nous \u00e9liminons les mines\r\npour que les gens puissent revenir.\r\n\r\n19:44:52:16  19:44:57:00\r\n-Les habitants n'ont pas attendu\r\n et retournent dans leur ville.\r\n\r\n19:44:57:02  19:45:01:08\r\n   Mais d'innombrables maisons\r\n     sont autant de pi\u00e8ges.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:04:18\r\n  Des mines explosent partout.\r\n\r\n19:45:04:20  19:45:10:06\r\n  Cette femme va \u00eatre conduite\r\n          \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:15:01\r\nTrop press\u00e9e de retrouver son logis,\r\n    son mari vient d'\u00eatre bless\u00e9\r\n\r\n19:45:15:03  19:45:19:17\r\n     au visage et \u00e0 la jambe\r\n      par une d\u00e9flagration.\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:22:08\r\n        -Une mine a saut\u00e9.\r\n\r\n19:45:22:10  19:45:24:15\r\n   Les gens suppliaient Mohammed\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:26:17\r\n           de patienter.\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:29:10\r\n        Il voulait v\u00e9rifier\r\n   si notre maison \u00e9tait pill\u00e9e.\r\n\r\n19:45:30:23  19:45:35:11\r\n    -Les djihadistes ont laiss\u00e9\r\nun champ de mines et de destruction.\r\n\r\n19:45:35:13  19:45:38:12\r\nLib\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s un si\u00e8ge de deux mois,\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:42:16\r\n   cette ville \u00e9tait occup\u00e9e\r\n depuis janvier 2014 par Daech.\r\n\r\n19:45:42:18  19:45:48:12\r\nL'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9 sont coup\u00e9es,\r\n   les documents officiels br\u00fbl\u00e9s\r\n\r\n19:45:48:14  19:45:52:06\r\n      et le souk incendi\u00e9,\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:55:13\r\n     pour que la fum\u00e9e g\u00eane\r\n   les bombardements a\u00e9riens.\r\n\r\n19:45:57:15  19:46:12:14\r\n    -Donatella Rovera, bonsoir.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:16:11\r\n Nous allons r\u00e9tablir la liaison.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:20:08\r\n       -Les femmes de m\u00e9nage\r\n      manifestent en Espagne.\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:23:11\r\n   En pleine saison touristique,\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:26:08\r\n    elles attirent l'attention\r\n       sur leur condition.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:32:11\r\n    -Barcelone et ses h\u00f4tels.\r\n\r\n19:46:32:13  19:46:37:01\r\nAlors qu'on prend le soleil, dedans,\r\n   c'est la course \u00e0 la propret\u00e9.\r\n\r\n19:46:37:03  19:46:41:18\r\nCette femme de m\u00e9nage doit nettoyer\r\n  17 chambres en quelques heures.\r\n\r\n19:46:41:20  19:46:45:19\r\n      Une cadence infernale\r\n      qu'Ana ose d\u00e9noncer.\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:51:23\r\n-On est des esclaves car des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:46:52:01  19:46:55:00\r\n  vendent nos bras \u00e0 des h\u00f4tels.\r\n\r\n19:46:55:02  19:47:01:01\r\n     Ils font des promotions \r\n     et on touche le minimum.\r\n\r\n19:47:01:02  19:47:06:11\r\n    On est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es 1,80 euro\r\n       par chambre nettoy\u00e9e.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:12:00\r\n         -Elle a d\u00e9cid\u00e9\r\n   de rejoindre le r\u00e9seau cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:47:12:02  19:47:16:11\r\n    par des femmes de m\u00e9nage\r\n           en col\u00e8re.\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:25:14\r\nElles sont pr\u00e8s de 3'000 \u00e0 se r\u00e9unir\r\n    pour organiser leur combat.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:27:14\r\n         -Le parac\u00e9tamol,\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:29:10\r\n     des anti-inflammatoires,\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:30:15\r\n    c'est notre petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n19:47:30:22  19:47:33:19\r\n     -On se sacrifie pour eux\r\n         et on nous vire\r\n\r\n19:47:33:21  19:47:36:11\r\n   alors qu'on est plus capables\r\n      de travailler ailleurs.\r\n\r\n19:47:38:01  19:47:42:06\r\n-Les cha\u00eenes h\u00f4teli\u00e8res accusent \r\nles entreprises de sous-traitance\r\n\r\n19:47:42:08  19:47:44:04\r\n     charg\u00e9es du nettoyage.\r\n\r\n19:47:44:06  19:47:47:09\r\n       Les h\u00f4tels peuvent\r\n   faire jouer la concurrence\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:51:11\r\n      et n'ont plus besoin\r\n     de g\u00e9rer le personnel.\r\n\r\n19:47:53:02  19:47:55:07\r\n    -On se contente de n\u00e9gocier\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:58:01\r\n  avec des entreprises externes.\r\n\r\n19:47:58:03  19:48:03:02\r\nLa mani\u00e8re dont le sous-traitant g\u00e8re\r\n  ses employ\u00e9s ne nous regarde pas.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:09:17\r\n  -En Espagne, pr\u00e8s d'un tiers des\r\nemploy\u00e9s d'h\u00f4tels sont sous-trait\u00e9s.\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:13:22\r\n   Ce chiffre pourrait doubler\r\n     ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:48:14:00  19:48:17:02\r\n           Pour Ana,\r\nle combat ne fait que commencer.\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:30:14\r\n    J'en reviens aux \u00e9v\u00e9nements\r\n     dans la ville de Minbej.\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:33:23\r\nDes nouvelles images rendent compte\r\n       de ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:48:34:03  19:48:39:02\r\n       Les images t\u00e9moignent\r\n\r\n19:48:39:06  19:48:43:10\r\n    au sort r\u00e9serv\u00e9 aux femmes\r\n        ou aux minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:46:11\r\n   Je vous le disais, en direct,\r\n\r\n19:48:46:15  19:48:54:13\r\n         Donatella Rovera.\r\n\r\n19:48:54:17  19:48:57:20\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 dans ces r\u00e9gions.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:01:05\r\n    Vous avez vu le soulagement\r\n       de ces populations ?\r\n\r\n19:49:01:09  19:49:06:01\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:49:06:05  19:49:11:11\r\n  j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de beaucoup\r\n    de personnes qui ont quitt\u00e9\r\n\r\n19:49:11:14  19:49:14:12\r\n      le territoire r\u00e9cemment\r\n    lib\u00e9r\u00e9 de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:49:14:16  19:49:19:07\r\n    Ils ont v\u00e9cu un vrai enfer.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:25:09\r\n Ces populations \u00e9taient assi\u00e9g\u00e9es\r\n   avec tr\u00e8s peu de nourriture.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:33:08\r\n    Elles vivaient constamment\r\n          dans la peur.\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:36:19\r\n Le sort des femmes et des enfants\r\n   enlev\u00e9s dans certains ont pu\r\n\r\n19:49:36:23  19:49:39:07\r\n s'\u00e9chapper a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement\r\n            aberrants.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:15\r\n Pour les populations qui viennent\r\n    de retrouver leur libert\u00e9,\r\n\r\n19:49:42:19  19:49:48:06\r\n il y a un tr\u00e8s gros soulagement.\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:51:16\r\n En m\u00eame temps, ils ont tr\u00e8s peur\r\n          sur leur sort.\r\n\r\n19:49:51:20  19:49:55:12\r\n Ces populations sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n          comme un bloc\r\n\r\n19:49:55:16  19:49:58:16\r\n    qui a \u00e9t\u00e9 sous le contr\u00f4le\r\n       de l'\u00c9tat islamique\r\n\r\n19:49:58:20  19:50:03:10\r\ncomme si cela \u00e9tait de leur faute.\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:08:11\r\n-Beaucoup d'horreur ont \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n19:50:08:14  19:50:11:12\r\n    Mais le degr\u00e9 d'atrocit\u00e9s\r\n criminelles de l'\u00c9tat islamique,\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:15:16\r\n      vous l'avez constat\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:18:18\r\n  Ce que l'on dit sur l'esclavage\r\n      sexuel sur des enfants.\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:21:01\r\n          C'est v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:05  19:50:27:03\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:32:13\r\n   L'\u00c9tat islamique est arriv\u00e9 \u00e0\r\n   l'extr\u00eame d'actes criminels.\r\n\r\n19:50:32:17  19:50:38:15\r\n   Surtout envers les minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:43:17\r\nConcernant le sort des femmes et des\r\nenfants\r\n\r\n19:50:43:22  19:50:45:18\r\n qui ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s il y a 2 ans,\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:48:08\r\n      des centaines de femmes\r\n        ont pu s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:53:06\r\n    J'en ai rencontr\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:56:09\r\n       Elles m'ont racont\u00e9\r\n     des histoires horribles.\r\n\r\n19:50:56:12  19:50:58:15\r\n     Elles ont est les viol\u00e9,\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:01:21\r\nparfois par des dizaines d'hommes.\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:05:08\r\nJ'ai aussi parl\u00e9 avec des enfants.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:11:10\r\n Ils ont \u00e9t\u00e9 gard\u00e9s pendant 2 ans\r\n\r\n19:51:14:23  19:51:20:23\r\n et forc\u00e9s \u00e0 subir un entra\u00eenement\r\n            militaire.\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:24:23\r\n   Ce sont des gens qui ont subi\r\n des traumatismes extraordinaires.\r\n\r\n19:51:25:03  19:51:31:01\r\n    -Merci pour ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:35:10\r\n        -Retour en Suisse,\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:39:08\r\navec une histoire d'amour qui perdure\r\n   entre les Suisses et le train.\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:42:23\r\n      En plus de la passion \r\n     pour les mod\u00e8les r\u00e9duits\r\n\r\n19:51:43:01  19:51:45:19\r\n        ou pour les photos\r\n      de trains de montagne,\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:49:19\r\n    c'est aussi une statistique\r\n        de tous les jours.\r\n\r\n19:51:50:15  19:51:54:13\r\n -Dans aucun autre pays d'Europe\r\n  le train n'a autant la cote.\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:58:10\r\n    La statistique de l'Union\r\nInternationale des chemins de fer\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:00:08\r\n           le montre.\r\n\r\n19:52:00:10  19:52:05:00\r\n En 2015, les personnes r\u00e9sidant\r\n en Suisse ont pris, en moyenne,\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:08:02\r\n        59 fois le train.\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:19:11\r\nAlors oui, le r\u00e9seau ferroviaire\r\n        suisse est dense\r\n\r\n19:52:19:13  19:52:22:04\r\n avec 3'200 lignes et 800 gares.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:26:14\r\n Pour preuve de cet engouement,\r\n la distance parcourue en train\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:31:22\r\npar habitant et c'est en championne\r\n du monde que la Suisse se place.\r\n\r\n19:52:32:00  19:52:37:00\r\n  2'277 km, c'est mieux que les\r\n  Japonais, qui arrivent 2\u00e8mes.\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:50:20\r\n     Sur fond de pol\u00e9mique\r\n  sur la s\u00e9curit\u00e9, les retards\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:55:11\r\n    ou les prix qui montent,\r\n  la Suisse soigne son r\u00e9seau.\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:57:14\r\n   Porte ouverte sur l'Europe,\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:02:13\r\nle tunnel ferroviaire du Gothard\r\n    en est la d\u00e9monstration.\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:07:04\r\n   -L'heure de la rentr\u00e9e sonne\r\n   pour des milliers d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:53:07:06  19:53:10:23\r\n    Souvenez-vous des pupitres\r\n    avec le plateau relevable,\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:15:04\r\nle tiroir et les graffitis accumul\u00e9s.\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:18:16\r\n      La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n       des pupitres est l\u00e0,\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:22:12\r\nil peut en co\u00fbter 900 frs par pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:26:18\r\n-C'est la Rolls-Royce des pupitres.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:29:19\r\nMonoplace, modulable et ergonomique,\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:34:04\r\n      c'est le dernier mod\u00e8le\r\nde cette entreprise du Jura bernois.\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:38:12\r\n    Le recours aux nouvelles\r\ntechnologies oblige ce fabricant\r\n\r\n19:53:38:13  19:53:42:19\r\nde mobilier scolaire \u00e0 r\u00e9inventer\r\n    le pupitre de grand-papa.\r\n\r\n19:53:43:23  19:53:45:22\r\n   -Actuellement, l'enseignement\r\n\r\n19:53:46:00  19:53:48:21\r\nse fait soit frontal ou par groupe.\r\n\r\n19:53:48:23  19:53:52:14\r\nIl est indispensable de se d\u00e9placer,\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:55:18\r\n  r\u00e9gler les pupitres facilement\r\n\r\n19:53:55:20  19:54:01:05\r\net de pouvoir y d\u00e9poser le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:05:21\r\n    -Il semble loin le temps \r\n    o\u00f9 un pupitre se r\u00e9sumait\r\n\r\n19:54:05:23  19:54:08:14\r\n\u00e0 une planche en bois avec encrier.\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:11:07\r\n80 ans s\u00e9parent ces deux mod\u00e8les.\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:14:00\r\n            Archives\r\n     -Surveiller les enfants\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:19:06\r\n     et corriger leur tenue\r\n doit \u00eatre un soucis quotidien.\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:25:06\r\n -Pendant les vacances scolaires, \r\nles collaborateurs de cette soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:29:02\r\n    travaillent 6 jours sur 7\r\n  pour honorer 2'000 commandes.\r\n\r\n19:54:29:04  19:54:33:22\r\n     Ce qui repr\u00e9sente 70 %\r\n  du chiffre d'affaires annuel.\r\n\r\n19:54:34:00  19:54:39:15\r\n      Le prix d'un pupitre\r\n  peut varier de 350 \u00e0 900 frs.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:44:13\r\n    -Le pupitre d'un professeur\r\n\r\n19:54:44:15  19:54:47:20\r\n   int\u00e8gre une tablette tactile,\r\n\r\n19:54:47:22  19:54:51:13\r\n et une commande d'interactivit\u00e9.\r\n\r\n19:54:52:17  19:54:54:10\r\n         -Et les \u00e9l\u00e8ves\r\n      ne sont pas en reste.\r\n\r\n19:54:54:16  19:54:59:11\r\n -En primaire, il y a des syst\u00e8mes\r\n  o\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve est fixe \u00e0 sa place,\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:03:00\r\n il faut de l'espace de rangement.\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:08:16\r\n  Et il y a des syst\u00e8mes \u00e0 casiers\r\no\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve n'a plus sa propre place.\r\n\r\n19:55:08:18  19:55:12:16\r\nTout cela n\u00e9cessite une adaptation.\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:18:01\r\n  -Ces bancs traditionnels n'ont\r\npas totalement disparus des \u00e9coles,\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:22:14\r\n   puisque le mobilier scolaire\r\nest renouvel\u00e9 tous les 30 \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:24:13\r\n      Quant \u00e0 ces pupitres,\r\n\r\n19:55:24:15  19:55:27:21\r\n   il ne leur manque plus que \r\n   l'intelligence artificielle\r\n\r\n19:55:27:23  19:55:30:18\r\n     pour faire l'unanimit\u00e9\r\n       aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:55:31:18  19:55:37:23\r\n-Cet apr\u00e8s-midi, C.Reuse a franchi\r\n le premier tour du 100 m haies.\r\n\r\n19:55:38:01  19:55:46:17\r\nQuatri\u00e8me de sa s\u00e9rie, elle poursuit\r\n  son parcours gr\u00e2ce \u00e0 son chrono.\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:53:05\r\n   En hippisme, les Suisses sont\r\nqualifi\u00e9s pour la finale par \u00e9quipe\r\n\r\n19:55:53:07  19:55:56:22\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 un excellent parcours\r\n    de M.Fuchs et de R.Duguet.\r\n\r\n19:55:57:00  19:56:00:16\r\n      J.Sprunger et S.Guerdat\r\n  ont conc\u00e9d\u00e9 chacun huit points.\r\n\r\n19:56:00:18  19:56:06:00\r\n   Du coup, le quatuor aura fort\r\n\u00e0 faire pour d\u00e9crocher une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:11:03\r\n     La moisson de m\u00e9dailles \r\n    pourrait continuer ce soir\r\n\r\n19:56:11:05  19:56:13:05\r\n     pour G.Steingruber \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:56:13:07  19:56:17:12\r\n La gymnaste s'appr\u00eate \u00e0 disputer\r\n  la finale du concours au sol.\r\n\r\n19:56:17:14  19:56:20:05\r\n          Porte-drapeau\r\n     de la d\u00e9l\u00e9gation suisse,\r\n\r\n19:56:20:07  19:56:25:01\r\n     G.Steingruber a d\u00e9croch\u00e9\r\n   le bronze au saut de cheval.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:31:16\r\n Voici un recyclage spectaculaire.\r\n\r\n19:56:31:18  19:56:35:23\r\n   Une jeune artiste fran\u00e7aise\r\n en a fait sa marque de fabrique.\r\n\r\n19:56:36:01  19:56:38:08\r\n          Elle transforme\r\n    les d\u00e9tritus en sculptures.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:44:11\r\n         -L'art de rue,\r\n    peut-il sortir des murs ?\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:49:10\r\n     Lor-K en est convaincue\r\n  avec sa cuisine particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:54:11\r\n -Aujourd'hui, j'aimerais cuisiner\r\n       des sushis crevettes.\r\n\r\n19:56:54:12  19:56:59:01\r\n   J'ai ramen\u00e9 quelques dessins.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:03:02\r\n         J'avais re\u00e7u \u00e7a\r\n    dans ma bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n19:57:03:04  19:57:06:20\r\n       Ceux-l\u00e0 sont pas mal.\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:13:10\r\n-Pas d'atelier pour la jeune femme\r\n qui investit directement la rue.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:17:04\r\n   Chacune de ses performances\r\n            intrigue.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:20:17\r\n          -Actuellement,\r\n   mon projet s'appelle Eat Me.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:23:23\r\n    Je fais des aliments g\u00e9ants\r\n         avec les matelas.\r\n\r\n19:57:24:01  19:57:27:11\r\nL'autre fois, j'ai fait des makis,\r\n       je me suis tromp\u00e9e !\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:29:15\r\n         L\u00e0, je vais faire\r\n       des sushis crevettes.\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:32:09\r\n       J'ai vraiment ce go\u00fbt\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:34:09\r\n       pour l'espace urbain.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:39:11\r\n      M\u00eames tous ses bruits,\r\n    ses nuisances, me plaisent.\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:42:18\r\nCa retranscrit un contexte d'actions.\r\n\r\n19:57:42:20  19:57:46:11\r\n         On ne sait jamais\r\n    ce qui va se passer dehors.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:50:16\r\n   Je ne sais pas si j'arriverai\r\n     au bout de ma tentative.\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:55:23\r\n  -D\u00e9coupe, couture, peinture,\r\n      Lor-K touche \u00e0 tout\r\n\r\n19:57:56:01  19:57:58:20\r\n       pour faire na\u00eetre\r\n     ses oeuvres \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:02:15\r\n  Une seule constante: utiliser\r\n    in situ les encombrants.\r\n\r\n19:58:02:17  19:58:06:11\r\nUne mati\u00e8re gratuite et abondante.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:10:22\r\n  Que ce soit les matelas avec\r\n le projet Eat Me, \"Mange-moi\",\r\n\r\n19:58:11:00  19:58:13:15\r\net ses diverses recettes r\u00e9alistes,\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:17:13\r\n  les r\u00e9frig\u00e9rateurs abandonn\u00e9s\r\n         pour Consommas,\r\n\r\n19:58:17:15  19:58:21:09\r\n ou alors divers objets mutil\u00e9s\r\n        dans Objeticide.\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:25:19\r\n         Un autre regard\r\n    sur ces objets d\u00e9laiss\u00e9s.\r\n\r\n19:58:26:14  19:58:28:12\r\n     -Je ne me revendique pas\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:31:00\r\n comme \u00e9tant engag\u00e9e ou militante.\r\n\r\n19:58:31:02  19:58:34:16\r\n  On oublie souvent qu'une table\r\n   cass\u00e9e, c'est aussi du bois,\r\n\r\n19:58:34:18  19:58:37:19\r\n         un frigo, du fer,\r\n     un matelas, de la mousse.\r\n\r\n19:58:37:21  19:58:42:11\r\nJ'essaie d'attirer le regard des gens\r\n    sur ces mati\u00e8res abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:58:43:12  19:58:46:19\r\n        -Ce qu'on d\u00e9pose\r\n en dit long sur nos cultures...\r\n\r\n19:58:46:21  19:58:52:05\r\n Lor-K entend explorer l'Europe\r\n        via ses d\u00e9chets.\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:57:07\r\n    -Ce soir, \"A bon entendeur\"\r\n       propose un reportage\r\n\r\n19:58:57:09  19:59:01:09\r\n   sur ces retrait\u00e9s qui louent\r\n   leurs services via Internet.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:04:20\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:59:04:22  19:59:09:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, F.Froidevaux, A.Giddey,\r\n        K.Marcato, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T01:54:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608537674", "durationSec": 136, "title": "FRIGO LOR K_RTS000000895014", "excerpt": "Lor-K, une jeune artiste fran\u00e7aise, utilise les d\u00e9chets encombrants abandonn\u00e9s sur les trottoirs pour cr\u00e9er des oeuvres d'art. Pour sa s\u00e9rie de cr\u00e9ations \"Eat me\", elle utilise la mousse de matelas pour cr\u00e9er des objets recr\u00e9ant des plats ou de la nourriture.", "remarks": "Version courte diffus\u00e9e dans Rio Express du 16.08.2016.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ARTISTE", "D\u00c9CHET"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537675", "durationSec": 103, "title": "SO CREDIT SUISSE INDICE_RTS000000903097", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la situation financi\u00e8re de la banque Credit Suisse, qui perd sa place dans l'indice boursier Stoxx Europe 50 qui regroupe les grandes soci\u00e9t\u00e9s de 18 pays Europ\u00e9ens.", "remarks": "News EVN.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["INDICE BOURSIER", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537676", "durationSec": 113, "title": "SO ESPAGNE FEMME DE MENAGE 2_RTS000000902990", "excerpt": "Des femmes de m\u00e9nages travaillant dans les h\u00f4tels espagnols se plaignent de leurs conditions de travail et de leurs bas salaires, et on cr\u00e9\u00e9 une association pour d\u00e9fendre leurs droits. Les agents d'entretiens des groupes h\u00f4teliers sont g\u00e9n\u00e9ralement employ\u00e9s d'une agence sous-traitante, et leurs salaire ne d\u00e9passerait pas les 2 euros par chambre d'h\u00f4tel nettoy\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEY, Serine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["FEMME DE M\u00c9NAGE", "PERSONNEL H\u00d4TELIER", "SALAIRE", "CONDITION DE TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537677", "durationSec": 32, "title": "SO HAVELANGE 3_RTS000000902912", "excerpt": "Une femme de 47 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 22 mois de prisons avec sursis pour inceste sur son fils de 10 ans dans le canton de Saint-Gall. Les cas de p\u00e9dophilie commis par des femmes sont rares et moins d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la justice, mais selon diverses \u00e9tudes, les femmes commettraient entre 13% et 22% des agressions sexuelles perp\u00e9tr\u00e9es contre des enfants."}, {"internalArchiveId": "AA1608537678", "durationSec": 109, "title": "SO INCESTE SAINT GALL_RTS000000903136", "excerpt": "L'entreprise Zesar SA situ\u00e9e dans le Jura bernois fabrique des pupitres destin\u00e9s aux \u00e9coles. Le prix d'un pupitre peut varier de 350 \u00e0 900 francs selon le mod\u00e8le.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "INCESTE", "VERDICT", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537679", "durationSec": 95, "title": "SO MANBIJ EI MAISONS PIEGEES_RTS000000903106", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Clelia Rard-Reuse a termin\u00e9 \u00e0 la 4e place de sa s\u00e9rie des qualifications du 100 m\u00e8tres haies dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 et se qualifie pour la suite de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608537680", "durationSec": 127, "title": "SO MATERIEL SCOLAIRE_RTS000000903093", "excerpt": "Les cavaliers suisses ont termin\u00e9 \u00e0 la 7e place du concours d'hippisme saut d'obstacles par \u00e9quipes des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 et se qualifient pour la suite de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["MAT\u00c9RIEL DIDACTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537681", "durationSec": 11, "title": "SO PC CLELIA REUSE ATHLETISME  2_RTS000000903145", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'Etat socialiste vaudoise Anne-Catherine Lyon devra demander une d\u00e9rogation \u00e0 son parti pour se repr\u00e9senter \u00e0 son poste apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures. Si Anne-Catherine Lyon n'a pas encore d\u00e9clar\u00e9 si elle souhaitait se repr\u00e9senter, certains \u00e9lus de son parti estiment que l'\u00e9lue doit c\u00e9der \u00e0 sa place et ne pas briguer un nouveau mandat.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "100 M\u00c8TRES HAIES"], "thematicPersons": ["RARD-REUSE, CLELIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537682", "durationSec": 22, "title": "SO PC HIPPISME_RTS000000903112", "excerpt": "De nombreux sportifs sont irrit\u00e9s par les sifflets des spectateurs br\u00e9siliens lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Le manque de sportivit\u00e9 et le chauvinisme du public est contraire \u00e0 l'esprit olympique.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["SAUT D'OBSTACLES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537683", "durationSec": 25, "title": "SO PC2 GUANTANAMO LIBERATION 2_RTS000000902929", "excerpt": "Un bus transportant des journalistes accr\u00e9dit\u00e9s aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des tirs d'armes \u00e0 feu et des lanc\u00e9s de pierres en passant pr\u00e8s d'une favela."}, {"internalArchiveId": "AA1608537684", "durationSec": 109, "title": "SO PS DILEMME_RTS000000903114", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant le rapport qu'entretien la population suisse avec ses chemins de fer. Les Suisses prennent le train plus fr\u00e9quemment que dans n'importe quel pays d'Europe, soit 59 fois en moyenne. Le r\u00e9seau ferroviaire suisse est fr\u00e9quemment utilis\u00e9, que ce soit pour des raisons professionnelles ou pour les loisirs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537685", "durationSec": 121, "title": "SO SIFFLETS BRESILIEN_RTS000000903109", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "PUBLIC", "OLYMPISME"], "sequenceIds": ["1537814"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537686", "durationSec": 21, "title": "SO STEINGRUBER_RTS000000903171"}, {"internalArchiveId": "AA1608537687", "durationSec": 31, "title": "SO TAPIS BUS_RTS000000902896", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537688", "durationSec": 80, "title": "SO TRAIN CHIFFRE 3_RTS000000903142", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608537848", "summary": "Spectateurs br\u00e9siliens sifflant Renaud Lavillenie, perchiste fran\u00e7ais.\nImages Youtube : Itw Renaud Lavillenie.\nTweet de Renaud Lavillenie s'excusant pour ses propos.\nTeddy Riner, judoka fran\u00e7ais, se faisant siffler lors combat de finale.\nItw Gilbert Felli, consultant op\u00e9rationnel Rio 2016.\nBeach volleyeuses suisses se faisant siffler lors match face au Br\u00e9sil.", "id": "1537814", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["LAVILLENIE, RENAUD", "RINER, TEDDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537893", "summary": "Duplex Erbil : itw Donatella Rovera, responsable Amnesty International.", "id": "1537859"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Rio de Janeiro Br\u00e9sil", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1664338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026731", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C4AB01E3-2FDA-4C14-B4A0-EEBDB85364AC", "internalArchiveId": "C4AB01E3-2FDA-4C14-B4A0-EEBDB85364AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres ET conseiller national socialiste; Olivier Feller,conseiller national PLR;Giulia Steingruber, gymnaste aux olympique de RIO;Kurt Schreiber, pr\u00e9sident de l'organisation Pro Bahn;Versieux, Na;Christophe Reymond, directeur du Centre patronnal;David Baud, m\u00e9decin associ\u00e9 au sein de la maternit\u00e9 du CHUV\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/PS CAMPAGNE RIEIII/PI) La liste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 longue... le parti socialiste a d\u00e9sormais un nouveau repproche... \u00e0 faire \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE III... \r\nLe PS d\u00e9nonce un favoritisme en faveur des multinationales, qui ne seraient pas trait\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les petites et moyennes entreprises. \r\nCe nouveau reproche \u00e0 la RIE III arrive, alors que le PS est en pleine r\u00e9colte de signatures, contre la R\u00e9forme... Muriel Ballaman. \r\n  MAG 1'33\"\r\n(( Des multinationales fiscalement mieux trait\u00e9es que les PME. \r\nPour le PS, le diable se cache d\u00e9cid\u00e9ment dans les d\u00e9tails: en petits caract\u00e8res, la RIE 3 donne la possibilit\u00e9 aux grandes entreprises de pr\u00eater de l'argent \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et de le d\u00e9duire des imp\u00f4ts \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel. La gauche le d\u00e9nonce aujourd'hui. Pour le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres, le conseiller national Roger Nordmann, c'est une astuce de plus pour favoriser les multinationales. \r\nSON 25\"\r\nChercher les faveur des PME \u00e0 la rentr\u00e9e politique, le PS a bien choisi son moment selon le conseiller national PLR Olivier Feller, qui se veut rassurant. \r\nSON 23\"\r\nUn mois apr\u00e8s le lancement du referendum, fin juillet, le parti socialiste dit avoir recueilli plus de la moiti\u00e9 des signatures n\u00e9cessaires. Il a jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour en r\u00e9colter l'autre moiti\u00e9. ))\r\n(14/JO RIO - GYM/ ITW STEINGRUBER) A Rio, grosse d\u00e9ception pour L\u00e9a Sprunger... \r\nLa vaudoise faisait partie des favorites de sa s\u00e9rie das le 400 m\u00e8tres haies... Elle a totalement loup\u00e9 sa course... Et n'a m\u00eame pas pu \u00eatre rep\u00each\u00e9e au temps... Sur une piste d\u00e9tremp\u00e9e au couloir num\u00e9ro 1, la suissesse a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9stabilis\u00e9e...\r\nBon r\u00e9sultat en revanche pour Mujinga Kambundji... qui s'est qualifi\u00e9e pour les demi finales du 200 m\u00e8tres... elles ont lieu la nuit prochaine... En 22 secondes 78, la bernoise a sign\u00e9 le deuxi\u00e8me chrono de sa carri\u00e8re... \r\nEt elle va tenter aujourd'hui de d\u00e9crocher une deuxi\u00e8me m\u00e9daille...apr\u00e8s le bronze \u00e0 l'\u00e9preuve du saut... Giulia Steingruber dispute aujourd'hui la finale au sol... La Saint Galloise a toutes les cartes en main pour r\u00e9ussir un nouvel exploit... Elle va surtout aborder cette derni\u00e8re \u00e9preuve sans pression. Laurent Bastardoz...\r\n  MAG 58\"\r\n(04/SECURITE DANS LES TRAINS/ ITW SCHREIBER 2) Et dans l'enqu\u00eate sur l'attaque du train de Saletz, pr\u00e8s de Saint-Gall, on ne conna\u00eet toujours pas le mobile du suspect... Un jeune homme de 27 ans, qui vivait dans un village du Lichtenstein... Il est mort hier...\r\nUne jeune fille de 17 ans, gri\u00e8vement bless\u00e9e est, elle, toujours dans un \u00e9tat critique... Deux autres bless\u00e9s sont toujours hospitalis\u00e9s mais ils sont hors de danger...\r\nEt apr\u00e8s cet agression dans ce train r\u00e9gional, certains r\u00e9clament davantage de mesures de s\u00e9curit\u00e9, dans les trains, dans les gares aussi... \r\nKurt Schreiber pr\u00e9side l'organisation Pro Bahn qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des usagers des transports... Pour lui, ce genre d'attaque reste tr\u00e8s difficile \u00e0 anticiper. \r\n  MAG 39\"\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(10/RENTREE POLITIQUE MERKEL/PA) Rentr\u00e9e politique pour Angela Merkel... \r\nLa chanceli\u00e8re Allemande a retrouv\u00e9 son bureau hier; apr\u00e8s trois semaines de cong\u00e9s peu reposants... suite \u00e0 la s\u00e9rie d'attaques fin juillet qui ont secou\u00e9 l'Allemagne. \r\nL'avenir proche n'apparait pas de tout repos non plus... puisqu'en septembre, deux r\u00e9gionales partielles auront valeur de test pour le parti d'Angela Merkel, la CDU... Berlin, Nathalie Versieux...\r\n  MAG 1'00\"\r\n(20/TRAVAIL: PAS D'INTERET DES PARENTS / ITW REYMOND) Baisser les tarifs des cr\u00e8ches n'inciterait pas forc\u00e9ment les m\u00e8res \u00e0 augmenter leur temps de travail...\r\nC'est en tous cas ce qui ressort d'une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole du nord-ouest de la Suisse... \r\nL'enqu\u00eate se base sur les familles \u00e0 hauts revenus... Elle elle montre que pour de nombreuses femmes dipl\u00f4m\u00e9es...pouvoir \u00e9duquer ses enfants soi-m\u00eame passe souvent AVANT la carri\u00e8re...\r\nTendance confirm\u00e9e par le Vaudois Christophe Reymond, directeur du Centre patronnal.\r\n  MAG 45\"\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(22/ETUDE ZIKA CHUV/ ITW BAUD) Le CHUV lance un registre pour recenser les femmes expos\u00e9es au virus Zika. \r\nPlus de quatre mille obst\u00e9triciens \u00e0 travers le monde ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s... et sont invit\u00e9s \u00e0 transf\u00e9rer leurs donn\u00e9es vers Lausanne. Objectif : mieux comprendre le virus ...Car aujourd'hui... toutes les \u00e9tudes sur Zika n'ont compar\u00e9 qu'un faible nombre de patientes. \r\nDavid Baud, m\u00e9decin associ\u00e9 au sein de la maternit\u00e9 du CHUV....\r\n  MAG 42\"\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(Brexit cherche nationalit\u00e9) Cherche anc\u00eatres europ\u00e9ens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment...\r\nCertains britanniques...m\u00e9contents du vote sur le Brexit plongent dans leur g\u00e9n\u00e9alogie... Esp\u00e9rant se d\u00e9couvrir un anc\u00eatre irlandais, allemand ou portugais... En tous cas, les bureaux consulaires irlandais sont sous pression, ils appellent \u00e0 la patience... l'ambassade d'Allemagne a Londres aussi a connu un pic des demandes de renseignement... \r\nDes recherches li\u00e9es \u00e0 l'inqui\u00e9tude de certains britanniques qui ignorent encore dans quelle mesure, ils vont pouvoir continuer \u00e0 vivre ou \u00e0 travailler dans 'Union Europ\u00e9enne...\r\nDes descendants britanniques de juifs s\u00e9pharades expuls\u00e9s au Portugal il y a cinq si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 400 a demander \u00e0 devenir portugu\u00e9s.... Et de son c\u00f4t\u00e9 un site britannique de g\u00e9n\u00e9alogie a constat\u00e9 une gausse significative de sa fr\u00e9quentation apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(USA Obama) Barak Obama a interrompu ses vacances pour participer \u00e0 une lev\u00e9e de fond en faveur d'Hillary Clinton hier... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis en garde les d\u00e9mocrates contre un exc\u00e8s de confiance \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \"Si nous ne faison", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7927659", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7927670", "ece-7927659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T04:59:44Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e0 ce journal de Blandine L\u00e9vite, les socialistes ont un nouvel argument contre la aux 3 \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises : le PS d\u00e9nonce une astuce devenu des multinationales qui serait fiscalement avantag\u00e9s par rapport aux PME, argument qui tombe \u00e0 pic en cette p\u00e9riode de rentr\u00e9e politique, r\u00e9plique la droite, la s\u00e9curit\u00e9 dans les trains en question apr\u00e8s l'attaque de Sales, que faire, il n'y a pas de risque 0, nous dira le pr\u00e9sident de proue banal dans ce journal aussi une gymnaste qui ont ont bien disputer une finale sans trop de pression apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze en saut dimanche Julia Stein groupe va tenter de d\u00e9crocher une m\u00e9daille en finale au sol comp\u00e9tition appr\u00e9hend\u00e9 avec d\u00e9sormais plus de confiance puisqu'elle sait qu'elle peut rivaliser avec les meilleures mondiales, la liste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 longue le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nParti socialiste a d\u00e9sormais un nouveau reproche \u00e0 faire \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la 3 : le PS d\u00e9nonce un favoritisme en faveur des multinationales qui ne seraient pas trait\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les petites et moyennes entreprises ce nouveau griefs arrive alors que le PS est en pleine r\u00e9colte de signatures contre la H\u00e9rie 3 Murielle Vala des multinationales fiscalement mieux trait\u00e9s que les PME pour le PS, le diable se cache d\u00e9cid\u00e9ment dans les d\u00e9tails, en petits caract\u00e8res, la RIAA 3 donne la possibilit\u00e9 aux grandes entreprises de pr\u00eater de l'argent \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es et de le d\u00e9duire des imp\u00f4ts \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel, la gauche le d\u00e9nonce aujourd'hui pour le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres, le conseiller national Roger Nordmann, c'est une astuce de plus pour favoriser les multinationales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [78%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce de l\u00e9galisation d'une astuce qui existait d\u00e9j\u00e0, sondage l\u00e9gale, d'ailleurs c'\u00e9tait une on nous demandait de renoncer qu'est -ce qu'on ferme la transformer en une astuce l\u00e9gale mais totalement discriminatoire au groupe la soci\u00e9t\u00e9 et RFI concernant plus l'absence de pouvoir profiter de ce trou et de pouvoir d\u00e9duire ses international en tarif \u00e9lev\u00e9 mais le garagiste du coin, o\u00f9 le commer\u00e7ant du coin, lui, ne pourra pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [91%] :\r\nChercher les faveurs des PME \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e politique, le PS a bien choisi son moment, selon le conseiller national PLR Olivier Feller air qui se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [91%] :\r\nJ'ai sentiment que on s'approche de la rentr\u00e9e politique, donc, la gauche a besoin de relancer la r\u00e9colte de signatures, je rappelle aussi que, de toute fa\u00e7on la H\u00e9rie 3 f\u00e9d\u00e9rale, elle offre des outils aux cantons mais les cantons sont libres de choisir, de retenir ou non ces outils donc v\u00e9ritablement, il n'y a pas de de risque d'imposer \u00e0 des cantons, des instruments dont ils ne veulent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [95%] :\r\nUn mois apr\u00e8s le lancement du r\u00e9f\u00e9rendum, c'est \u00e0 la fin juillet, le Parti socialiste disait avoir recueilli plus de la moiti\u00e9 des signatures n\u00e9cessaires, il a jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour r\u00e9colter l'autre moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [95%] :\r\n\u00e0 Rio, grosse d\u00e9ception pour L\u00e9a Sprunger la vaudoise faisait partie des favorites de sa s\u00e9rie dans le 400 m\u00e8tres haies elle a totalement loup\u00e9 sa course, n'a m\u00eame pas pu \u00eatre rep\u00each\u00e9e au temps sur une piste d\u00e9tremp\u00e9e au couloir num\u00e9ro 1 la suissesse a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9stabilis\u00e9e bon r\u00e9sultat en revanche pour Mujinga comme qui s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du 200 m\u00e8tres, elles ont lieu la nuit prochaine en 22 secondes 78 la bernoise a sign\u00e9 le 2\u00e8me chrono de sa carri\u00e8re et elle va tenter aujourd'hui de d\u00e9crocher une 2\u00e8me m\u00e9daille apr\u00e8s le bronze \u00e0 l'\u00e9preuve du saut du lit \u00e0 Steingruber dispute aujourd'hui la finale au sol la Saint-Galloise a toutes les cartes en main pour r\u00e9ussir un nouvel exploit elle va surtout aborder cette derni\u00e8re \u00e9preuve sans pression Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [88%] :\r\n10\u00e8me et un peu d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s le concours g\u00e9n\u00e9ral Julia Stein, Robert a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Rio, le plus grand exploit de sa carri\u00e8re, certes la Saint-Galloise collectionne m\u00e9dailles d'or au niveau europ\u00e9en depuis 3 ans avec un titre au concours g\u00e9n\u00e9ral 3 au saut et un au sol, ainsi que 2 m\u00e9dailles d'or aux jeux europ\u00e9ens de Bakool un dernier, l\u00e0 aussi, dans ces 2 engins de pr\u00e9dilection et c'est justement au sol que la jeune Saint-Galloise de 22 ans, tentera ce mardi de monter sur le podium, ce qui ne sera pas \u00e9vident mais Julia Schweingruber tient \u00e0 saisir sa chance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [81%] :\r\nMoi, je veux juste faire en exercice vraiment bien et avec son suite quelque chose comme \u00e7a, alors je vais l\u00e0 avec une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [92%] :\r\nSon meilleur r\u00e9sultat au niveau plan\u00e9taire avant cette m\u00e9daille de bronze en saut \u00e9tait une 4\u00e8me place dans cette m\u00eame discipline en versant 2013, nul doute qu'avec son exploit de dimanche, elle disputera cette finale au sol sans pression car d\u00e9sormais Julia Steingruber c'est qu'elle peut rivaliser avec les meilleurs gymnastes de la plan\u00e8te Laurent Bastard, do rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate sur l'attaque du train de Salins pr\u00e8s de Saint-Gall, on ne conna\u00eet toujours pas le mobile du suspect, un jeune homme de 27 ans, qui vivait dans un village du Lichtenstein, il est mort hier, une jeune fille de 17 ans gri\u00e8vement bless\u00e9e est elle toujours dans un \u00e9tat critique, 2 autres bless\u00e9s sont toujours hospitalis\u00e9s, mais ils sont tous hors de danger, selon la police Saint-Galloise et apr\u00e8s cette agression, dans ce train r\u00e9gional, certains r\u00e9clament davantage de mesures de s\u00e9curit\u00e9 dans les trains dans les gares aussi Kurt Schreiber et pr\u00e9sident de l'organisation Pro Bahn qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des usagers des transports, pour lui, ce genre d'attaque reste tr\u00e8s difficile \u00e0 anticiper. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:02) [89%] :\r\nC'est impr\u00e9visible, c'est pour \u00e7a qu'on peut pas garantirait une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent parce parce que dans ce cas -l\u00e0, si l'on monsieur s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent il il faudrait avoir dans chaque voiture un agent avec une mitrailleuse qui surveillerait la voiture et puis \u00e7a, c'est \u00e9videmment un \u00e9v\u00e9nement de la guerre, et \u00e7a c'est pas possible parce que nous sommes toujours un un pays paisible et puis nous sommes pas en guerre, alors je dirais \u00e0 lancer des mesures trop crucial parce qu'ils sont le bon sens mais \u00e9videmment si \u00e7a compte, d'une fa\u00e7on inqui\u00e9tante alors dans ce cas -l\u00e0, alors \u00e7a va aussi entamer notre possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer et \u00e7a serait tr\u00e8s dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven \u00e7a rentr\u00e9e politique pour Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande a retrouv\u00e9 son bureau hier apr\u00e8s 3 semaines de cong\u00e9s peu reposants suite \u00e0 la s\u00e9rie d'attaques fin juillet qui ont secou\u00e9 l'Allemagne l'avenir proche n'appara\u00eet pas de tout repos non plus, puisqu'en septembre deux r\u00e9gionales partielles auront valeur de test pour le parti d'Angela Merkel acc\u00e9der Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:03) [92%] :\r\nAngela Merkel a chut\u00e9 de 12 points dans les sondages, sous la pression du parti populiste AFD \u00e0 cause de sa politique d'accueil g\u00e9n\u00e9reuse des r\u00e9fugi\u00e9s voici exactement un an, la TD, ou menace de plus en plus d'\u00e9chapper au contr\u00f4le de sa chef en fin de semaine, sp\u00e9cialiste s\u00e9curit\u00e9 du parti se retrouveront \u00e0 Berlin pour d\u00e9finir un catalogue de revendications aux allures de programme \u00e9lectoral 5 \u00e9lections r\u00e9gionales auront lieu d'ici les l\u00e9gislatives de 2017 l'avenir politique de la chanceli\u00e8re, qui n'a pas encore fait savoir si elle se repr\u00e9senterait en d\u00e9pendra en partie autre chantier \u00e0 risque une n\u00e9cessaire r\u00e9forme des retraites, la revendication du SPD pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires homme/femme, la succession du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hearing \u00e0 Och et les crises syrienne turque et russe, bref une rentr\u00e9e de tous les dangers pour la femme la plus puissante au monde, selon le magazine Forbes puissance aujourd'hui \u00e9branl\u00e9 Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [94%] :\r\nBaisser les tarifs des cr\u00e8ches n'inciterait pas forc\u00e9ment les m\u00e8res \u00e0 augmenter leur temps de travail, c'est en tout cas ce qui ressort d'une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole du nord- ouest de la Suisse, l'enqu\u00eate se base sur les familles \u00e0 haut revenu, elle montre que pour de nombreuses familles et pour de nombreuses femmes dipl\u00f4m\u00e9es pouvoir \u00e9duquer ses enfants soi -m\u00eame passe souvent avant la carri\u00e8re tendance confirm\u00e9e par le Vaudois, Christophe Reymond, directeur du Centre patronnal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:29) [91%] :\r\nJe suis pas vraiment surpris de constater que ce sont les aspirations personnelles probablement plus encore que les incitations financi\u00e8res qui joue le 1er r\u00f4le j'ai m\u00eame envie de dire que c'est une situation que l'on constate aussi chez les hommes et chez les papas puisque on constate de plus en plus de sous et de la part de p\u00e8re, de travailler \u00e0 temps partiel pour pouvoir un titre ou \u00e0 un autre s'occuper s'occuper plus de leurs enfants, toutes les personnes qui sont \u00e0 la t\u00eate, mais entreprises c'est mon cas aussi, puisque c'est aussi \u00e0 la t\u00eate d'une d'une entreprise, on voit bien qu'il y a chez les g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui un r\u00e9flexe qui est probablement un peu diff\u00e9rent que celui qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 chez les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, une volont\u00e9 plus Net de mieux concilier la vie professionnelle et la vie familiale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:14) [96%] :\r\nLe CHUV lance un registre pour recenser les femmes expos\u00e9es au virus Zika plus de 4000 obst\u00e9triciens \u00e0 travers le monde ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s, ils sont invit\u00e9s \u00e0 transf\u00e9rer leurs donn\u00e9es vers Lausanne, objectif : mieux comprendre le virus Car aujourd'hui toutes les \u00e9tudes sur Zika n'ont compar\u00e9 qu'un faible nombre de patientes David Baud, m\u00e9decin, associ\u00e9 au sein de la maternit\u00e9 du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:35) [84%] :\r\nLa seule mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 des questions importantes, les Russes et de rassembler un grand nombre de patientes pouvoir par exemple sont les facteurs de risque qui m\u00e8nera \u00e0 une infection par le virus, est ce que tous les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s de mamans infect\u00e9es vont avoir des malformations, sinon quel b\u00e9b\u00e9 quel b\u00e9b\u00e9 n'est pas \u00e0 risque, \u00e0 quel moment de la grossesse, celles plus dangereuses d'\u00eatre par les Ruzicka toutes les questions, pour moi, le reste encore en suspens et le seul moyen des c'est d'accumuler un grand nombre de patients et ceci passe par la cr\u00e9ation d'un registre maintenant d'un registre qui est qui est ouvert le registre appartient au domaine scientifique appartient \u00e0 ceux qui ont des questions, et pas qu'\u00e0 nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Brun gu\u00e8re terre cherche anc\u00eatres europ\u00e9ens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment certains britanniques m\u00e9contents du vote sur le break Seat plongent dans leur g\u00e9n\u00e9alogie et esp\u00e8re se d\u00e9couvrir un anc\u00eatre irlandais allemand ou portugais, en tout cas les bureaux consulaires irlandais sont sous pression, ils appellent \u00e0 la patience, l'ambassade d'Allemagne \u00e0 Londres aussi a connu un pic des demandes de renseignements de recherches li\u00e9es \u00e0 l'inqui\u00e9tude de certains britanniques ignore encore dans quelle mesure ils vont pouvoir continuer \u00e0 vivre ou \u00e0 travailler dans l'Union europ\u00e9enne des descendants britanniques de juifs s\u00e9pharades expuls\u00e9s au Portugal, il y a 5 si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 400 a demander \u00e0 devenir portugais, ces derniers temps, de son c\u00f4t\u00e9 un site britannique de g\u00e9n\u00e9alogie, a constat\u00e9 une hausse significative de sa fr\u00e9quentation apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T06:16:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4694D08B-DE13-4858-91F6-D3FAFB7C1A80", "internalArchiveId": "4694D08B-DE13-4858-91F6-D3FAFB7C1A80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9tracteurs et d\u00e9fenseurs interpartis pour la Loi sur le service de renseignement", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hautier, Lo\u00efc\r\nUne large alliance interpartis a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi \u00e0 Berne ses arguments en faveur de la Loi sur le renseignement, qui propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Or, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on trouve des d\u00e9tracteurs \u00e0 ce texte. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR vaud.\r\n\r\n* * D\u00e9tracteurs et d\u00e9fenseurs interpartis pour la Loi sur le service de renseignement Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, DIR ST LS ** 11) \r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, ** 46\r\nLe bonheur est-il une question de s\u00e9curit\u00e9? \r\nC'est ce que semble penser une large alliance interparti qui a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s midi \u00e0 Berne ses arguments en faveur de la loi sur le renseignement, l'un des objets de votation du 25 septembre prochain. Cette loi propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, notamment de surveiller les communications \u00e9lectroniques ou encore d'infiltrer des syst\u00e8mes informatiques. \r\nDe l'UDC au PS, a l'exception des Verts, tous les partis sont repr\u00e9sent\u00e9s dans ce comit\u00e9 favorable \u00e0 la loi sur le renseignement. Or, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, le texte divise. Et c'est un d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants de la droite que nous vous proposons ce soir. \r\nRaymond Clottu conseiller national UDC neuch\u00e2telois\r\nLo\u00efc Hautier (Haute-i\u00e9), pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR vaud. \r\nLoic  HAUTIER \r\n-\tFace aux tensions internationals, \u00e0 la menace terroriste, etc., comment peut-on encore aujourd'hui refuser de donner plus de moyens d'enqu\u00eate aux SRC ?\r\n-\tPour vous, cette loi met carr\u00e9ment en danger la s\u00e9curit\u00e9 des suisses . expliquez-nous .\r\n-\tNe doit-on pas accepter de faire des sacrifices sur les libert\u00e9s individuelles, quand il s'agit de garantir la libert\u00e9 de tous ?? \r\n-\tMais le monde change, il faut \u00e9voluer avec ??\r\n-\tet en cas d'attentats, si on constate qu'on aurait pu intervenir avant, mais qu'on ne l'a pas fait par manque de moyens techniques, que direz-vous ?? \r\n-\tVous ne faites pas confiance au Service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration? \r\n-\tComment faire d\u00e8s lors pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des suisses?\r\nRaymond CLOTTU\r\n-\tVous allez donner aux SRC les moyens de r\u00e9colter des tonnes de donn\u00e9es . or ils n'auront pas les moyens de les traiter !! manque de monde !!\r\n-\tLes grandes affaires r\u00e9centes - syriens \u00e0 Gen\u00e8ve, les 3 irakiens condamn\u00e9s par le MPC - d\u00e9couvertes gr\u00e2ce \u00e0 des services \u00e9trangers . fiable notre SRC ?? \r\n-\tLes SRC suisses pas tr\u00e8s fiables !! on se rappelle des donn\u00e9es vol\u00e9es et des autres affaires . pas facile d'avoir confiance !!\r\n-\tOn l'a vu chez nos voisins, aux Etats-Unis, tout surveiller est impossible . faut-il sacrifier nos libert\u00e9 pour une t\u00e2che impossible, justement ?\r\n-\tLes francais avec leurs fiches S ne s'en sortent pas vraiment mieux .\r\n-\tInfiltrations dans les syst\u00e8mes informatiques, ca va loin !\r\n-\tLes SRC suisses pas tr\u00e8s fiables !! on se rappelle des donn\u00e9es vol\u00e9es et des autres affaires . pas facile d'avoir confiance !!\r\n-\tQue se passerait-il si cette loi n'\u00e9tait pas accept\u00e9e par le peuple ? \r\n-\tVous voulez propager un sentiment d'angoisse chez les Suisses?", "durationSec": 732, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7927701", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tracteurs et d\u00e9fenseurs interpartis pour la Loi sur le service de renseignement / FOR_2016-08-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.08.2016"], "alternativeSummary": ["Une large alliance interpartis a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi \u00e0 Berne ses arguments en faveur de la Loi sur le renseignement, qui propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Or, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on trouve des d\u00e9tracteurs \u00e0 ce texte. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR vaud."], "variantIds": ["ece-7927701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T22:29:53Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour mentionner avec cette question : le bonheur est -il une question de s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien c'est ce que semble penser une large alliance interpartis qui a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, ses arguments en faveur de la loi sur le renseignement, c'est un des objets de votation du 25 septembre prochain cette loi propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, notamment de surveiller les communications \u00e9lectroniques ou encore d'infiltrer des syst\u00e8mes informatiques de l'UDC au Parti socialiste, \u00e0 l'exception des Verts, tous les partis sont repr\u00e9sent\u00e9s dans ce comit\u00e9, favorable \u00e0 cette fameuse elle rend or \u00e0 gauche comme un droite h\u00e9 bien c'est un texte qui divise, c'est un d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants de la droite que nous vous proposons ce soir avec Raymond Clottu et Lo\u00efc Hautier, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [57%] :\r\nBonsoir pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nRaymond Clottu, vous \u00eates conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Lo\u00efc Hautier, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux Vaudois, vous \u00eates membre du comit\u00e9 du PLR du canton de Vaud commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous les c\u00f4tiers face \u00e0 toutes les tensions internationales face \u00e0 la menace terroriste parviennent d\u00e9velopper comment est -ce qu'on peut aujourd'hui encore refus\u00e9 de donner davantage de moyens \u00e0 nos services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [83%] :\r\nAlors tout d'abord, c'est vrai qu'il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de s'opposer \u00e0 ce texte, dans le contexte actuel on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 probablement l'accepter que \u00e7a passe directement sans devoir s'y opposer, se faire traiter de notamment de Bisounours \u00e0 longueur de journ\u00e9e maintenant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e0 l'appui de cette loi pr\u00e9tend que la Laurence permettent d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse sur le site, donc, et de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats essentiels du pays, maintenant la croissance pas ta vie, justement, la question c'est : est-ce que c'est vrai ou est -ce que c'est faux, et nous nous consid\u00e9rons les opposants que la Laurence au contraire n'am\u00e9liorent pas la s\u00e9curit\u00e9, qu'elle est dangereuse et qu'elle \u00e9tait inutile, on d\u00e9veloppera rassure points par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [78%] :\r\nOn donnez -nous d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment pour bien comprendre votre position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [87%] :\r\nAlors \u00e9videmment tr\u00e8s simple, c'est monsieur Clottu j'ai vu \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, pr\u00e9tend qu'il n'y a pas de libert\u00e9 sans s\u00e9curit\u00e9, ben elle rend Siniora ni lundi l'oc\u00e9an ni s\u00e9curit\u00e9 ni libert\u00e9 2 \u00e9l\u00e9ments donc une loi qui est dangereuse et inutile, dangereuse, tout d'abord \u00e0 cause des risques d'abus gigantesque et du fait que le SRC donc le service de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration a beaucoup de casseroles dans son pass\u00e9 \u00e9galement le fait que le bon renseignement risque donc les bons indices risque d'\u00eatre diluer dans le mauvais renseignement \u00e0 cause notamment de la surveillance de masse et ensuite une division des t\u00e2ches aussi entre les services de poursuites p\u00e9naux, la police et les services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nAlors en fait rager Raymond Clottu Raymond Clottu, vous \u00eates un pragmatique quand on nous dit par exemple que les services de renseignement n'auront pas les moyens de travailler avec toutes les donn\u00e9es de la masse consid\u00e9rable de donn\u00e9es qu'elles vont r\u00e9colter, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [87%] :\r\nC'est parfaitement juste il pr\u00e9tendent pas de le faire, c'est pas le but de cette nouvelle loi sur le le le renseignement, cette loi, c'est un des piliers, je dis bien des piliers dans tout le processus est li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays pour s\u00e9curiser aussi bien arrive Suissesses et les Suisses et nos infrastructures, c'est, c'est un des \u00e9l\u00e9ments, mais il y en a plusieurs, il y aura pas que cela, mais l\u00e0, nous devons cette loi n'a plus \u00e9t\u00e9 revu depuis 20 ans et monsieur Routier la tr\u00e8s, tr\u00e8s bien dit, elle est totalement d\u00e9pass\u00e9, donc le service inaudible il y a eu des probl\u00e8mes oui y a eu des probl\u00e8mes au service du renseignement mais \u00e7a c'est du pass\u00e9 et nous voulons changer les choses et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [78%] :\r\nSur l'Europe derni\u00e8rement que les choses vont changer les il a quand m\u00eame Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nClottu parce qu'on on nous on en donne davantage de moyens aux services de renseignement pour r\u00e9colter davantage de donner peut-\u00eatre des donn\u00e9es de davantage de qualit\u00e9, mais si les services n'ont pas les moyens de traiter ces informations et vous le reconnaissez vous- m\u00eame, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [90%] :\r\nLe le le le risque 0 n'aura jamais, \u00e7a c'est clair, le le but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [83%] :\r\nMais sur l'efficacit\u00e9 des services de renseignement face aux donn\u00e9es qui avait commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:44) [92%] :\r\nMais, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration va engager du personnel qualifi\u00e9 qui ma\u00eetrisent bien les nouvelles technologies informatiques, les technologies et les jeunes le savent tr\u00e8s bien \u00e9voluer tr\u00e8s rapidement aussi vite que que la vitesse de la lumi\u00e8re si si je puis m'exprimer ainsi, donc il y a lieu de prendre des mesures qui soient concr\u00e8tes et l\u00e0, c'est du concret, mais avec quand m\u00eame une surveillance avec 3 autorit\u00e9s diff\u00e9rentes, il y a le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif, il y a le chef du d\u00e9partement militaire il y a le chef de la chef du d\u00e9partement de justice et police et encore il y a le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, je crois qu'on a des garde- fous, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pour garantir nous libert\u00e9 non libert\u00e9 notre d\u00e9mocratie directe se doter des moyens modernes ad\u00e9quat et c'est ce que nous faisons avec cette nouvelle loi tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [92%] :\r\nLe monde change et il faut s'adapter, imaginons un attentat et on constate apr\u00e8s coup qu'on n'avait pas les moyens techniques d'anticiper les choses, l\u00e0, c'est quand m\u00eame probl\u00e9matique Lo\u00efc Hautier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [87%] :\r\nEn effet, \u00e7a se \u00e7a serait mais moi je pense qu'il faut regarder les les exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger, on peut faire une loi suisse sans regarder les les exemples qui nous qui nous entourent, mais cette m\u00eame loi qui reprend des outils qui sont utilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger en. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [62%] :\r\nMais qui prend donc tr\u00e8s bien hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [84%] :\r\nLe qui ne font, qui fonctionnent, probablement, mais qui ne donne pas de r\u00e9sultats, je prenais l'exemple de la NSA, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 il y a eu un rapport ind\u00e9pendant demand\u00e9 par le pr\u00e9sident Obama et ce rapport ind\u00e9pendant arrive \u00e0 la conclusion que le le la r\u00e9colte de donn\u00e9es qu'elle soit t\u00e9l\u00e9phonique ou disons \u00e9lectroniques plus g\u00e9n\u00e9ralement n'ont amen\u00e9 aucun progr\u00e8s et nos permis aucunement d'emp\u00eacher les attentats c'est tous des m\u00e9thodes de d'enqu\u00eate traditionnels tels que les, les, les, les, avec la navette des informations qui viennent des des DVD, des sources d'Italie etc oui qui qui ont permis de donner justement le d\u00e9part des enqu\u00eates et, ensuite, qui ont permis de neutraliser les projets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:45) [59%] :\r\nMais ce n'est jamais je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:47) [89%] :\r\nEt en cas concret si vous permettez, on est actuellement le service de renseignement peut surveiller une discussion par exemple entre 2 de potentiel criminel ou terroriste, hein, c'est pas uniquement les terroristes aussi les criminels dans la sph\u00e8re publique, par exemple, si vous voulez bien, on prend le dans le rouge dans l'h\u00f4tel, alors elles peuvent le faire actuellement, par contre si les protagonistes, bon dans une chambre du m\u00eame h\u00f4tel, l\u00e0 il y a plus possibilit\u00e9 de les mettre sur \u00e9coute et c'est \u00e7a qui va pas, c'est \u00e7a et c'est cette lacune l\u00e0 que l'on veut modifier avec cette loi, avec cette nouvelle loi sur le le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:24) [85%] :\r\nParvenir une ann\u00e9e, \u00e7a il faut il faut il faut pas tout m\u00e9langer, j'entends encore une fois, je crois que la Suisse, elle a toujours jou\u00e9 sur ce juste \u00e9quilibre et nous voulons ce juste \u00e9quilibre, mais c'est l'un des piliers, je dis bien un des piliers pour assurer le mieux possible, n'existe pas la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, moi ce que m'a dit pas \u00e9tonn\u00e9 passait souvent aupr\u00e8s des jeunes, ou cette nouvelle loi du du, du renseignement et mal comprise, moi j'ai petit probl\u00e8me pass\u00e9s Genestal tout toute leur vie sur Facebook, alors l\u00e0 \u00e7a pose aucun probl\u00e8me, Francesco ou Angers en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [64%] :\r\nOui, je voulais dire que tout un revenir sur l'\u00e9laboration, mais c'est le mot mariage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [81%] :\r\nEt puis l\u00e0, en fait, toute une vie pour quelque chose, sinc\u00e8rement et puis vous l'avez dit, c'est j'entends que. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:08) [89%] :\r\nIl y a des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [80%] :\r\nIl y a \u00e9cole qui aurait pu r\u00e9agir les Gauthier mais effectivement commencer \u00e0 faire une \u00e9coute et puis ne pas pouvoir la la poursuivre, c'est pas logique, l\u00e0 il faut adapter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [84%] :\r\nEn effet, ce n'est pas logique mais c'est, \u00e0 notre sens, le r\u00f4le des autorit\u00e9s p\u00e9nales poursuites p\u00e9nales et notamment la police de, de, de mener ses enqu\u00eates l\u00e0 les outils, les outils existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il suffit d'ouvrir le le peu de proc\u00e9dure p\u00e9nale m\u00e9nage sur les dosettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [88%] :\r\nCe r\u00e9sident de tout \u00e0 l'heure o\u00f9 on enregistre une conversation dans le Hall d'un h\u00f4tel, on peut pas poursuivre dans la chambre nationale il faut changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [87%] :\r\nIl faut bien comprendre ce qu'est le SRC j'ai impression que venant de de l'UDC, c'est assez \u00e9tonnant, justement, j'aimerais rappeler que si tous les conseils nationaux PLR ont accept\u00e9 cette loi \u00e0 l'UDC il y a 2 conseillers nationaux qui sont oppos\u00e9s loquaces Rehman, qui est jeune, certes, mais qui est pr\u00e9sident de de l'ASIN et Pierre Minne qui est aussi un ancien pr\u00e9sident la Zine colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, et qui \u00e0 mon avis, \u00e9chappe tr\u00e8s largement \u00e0 la r\u00e9putation d'\u00eatre un Bisounours et ces 2 personnes qui ont une pleine conscience de ce que repr\u00e9sente le SRC, c'est-\u00e0-dire une autorit\u00e9 administrative, soumis \u00e0 l'ex\u00e9cutif auquel on va attribuer des pouvoirs judiciaires et potence pr\u00e9tend la droite lib\u00e9rale, je con\u00e7ois assez mal que l'on puisse soutenir cette loi d\u00e9j\u00e0 de ce point de vue l\u00e0 on a une m\u00e9fiance que ma voix \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9tat, je pensais, c'est notre notre id\u00e9ologie, mais au sens noble du terme, et \u00e7a m'\u00e9tonne un peu que \u00e7a soit justement la gauche qui innove sur ce point- l\u00e0 nous donner le soir, les Allemands Clottu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [66%] :\r\nVous parlez de supr\u00e9matie en vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:32) [86%] :\r\nNon, mais je crois vous savez on a mis des gares, je viens de le le r\u00e9p\u00e9ter la la libert\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 je crois n'est absolument pas contradictoire ou incompatibles, bien au contraire, la libert\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 se compl\u00e8te et c'est ce que l'on veut faire avec ce site, c'est c'est tout, j'entends \u00e0 l'UDC ben vous avez la m\u00eame chose au PLR vous avez dit PLR, qui sont oppos\u00e9s PLR qui sont sont pas pourquoi qu'on vit dans indemne un peu dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique, on a des bandes, c'est tr\u00e8s bien ainsi, mais j'ai confiance au peuple suisse le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [88%] :\r\nRaisonnable et l\u00e0 encore une fois c'est une loi qui est parfaitement raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on peut faire confiance \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:09) [75%] :\r\nSRC de de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [85%] :\r\nEst- tendre justement \u00c9douard Baer Raymond Clottu justement Raymond Clottu est -ce qu'on peut faire confiance au SRC parce que quand m\u00eame eu dit attendez, il y a quand m\u00eame eu des affaires assez grave par le pass\u00e9 une \u00e9norme fuite de donn\u00e9es \u00e0 donner lieu \u00e0 un vrai pataqu\u00e8s politique et puis les grandes affaires r\u00e9centes, si on parle de l'affaire des Syriens arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve si on parle des Irakiens, ont finalement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par le par le par le minist\u00e8re public, c'est toutes des affaires qui ne sont pas sortis gr\u00e2ce au SRC mais qu'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des informations venues de l'\u00e9tranger, service \u00e9tranger est -ce que le service aujourd'hui et fiable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [91%] :\r\nAlors il est pas fiable avec la loi actuelle qui sera fiable avec la nouvelle loi il y a des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises au sein du SRC aussi beaucoup de pays au niveau des au point pour des des comp\u00e9tences dans les diff\u00e9rents crit\u00e8res qui aura lieu d'avoir, je crois que c'est \u00e7a, on a quand m\u00eame des conditions la commune. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:01) [74%] :\r\nEt en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:01) [85%] :\r\nPays suivent aussi le dossier il y a encore d'autres acteurs qui suivent le dossier de de de plus pr\u00e8s que nous, je ne peux y sont pas livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, mais c'est clair qu'au niveau politique ont aussi faire correctement leur travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:12) [81%] :\r\nEt on va, h\u00e9 bien on va pas laisser le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:14) [82%] :\r\nSRC, une fois que la loi est rentr\u00e9e en vigueur comme \u00e7a aller seul non il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [73%] :\r\nDes contr\u00f4les qui vont les monocoques, Lo\u00efc Hautier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [82%] :\r\nOn revient toujours au scandale des fiches hein donc enfin des des des ann\u00e9es huitante il faut rappeler que ce d\u00eener leurs analyses et alors il y a des tr\u00e8s nombreuses et les tr\u00e8s nombreux scandales concernant le le SRC eu l'affaire un Claude Covassi \u00e0 Gen\u00e8ve affaire Giroud ou un analyste du service de renseignement servait disons \u00e0 ses heures perdues de d\u00e9tectives priv\u00e9s pour Dominique Giroud il y a eu une affaire o\u00f9 Yves comme il y disons de, de, de, de, de l'aimant de sensible, il y aussi une affaire o\u00f9 un analyste a voulu revend des informations CD, ce sont des scandales des abus qui actuellement avec disons les informations et les outils \u00e0 leur disposition, ont un effet encore assez restreint mais avec des outils aussi incisif que ce continuel rance de tels abus auront des cons\u00e9quences absolument dramatiques, s'il se d\u00e9roule \u00e0 nouveau, elles se d\u00e9rouleront \u00e0 nouveau comme celle qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [89%] :\r\nEt on verra qu'est -ce que \u00e7a donne, devant l'peuvent, ce sera le dimanche 25 septembre prochain la votation sur l'elle rance, merci beaucoup Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois Lo\u00efc Hautier je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux Vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR rouge imagine vous allez mettre ce d\u00e9bat sur votre Facebook le partager sur les r\u00e9seaux sociaux : \u00e9coutez, vous dites quoi la critique de Raymond Clottu, qui, qui dit les jeunes aujourd'hui partagent tout sur les r\u00e9seaux sociaux mais alors ils veulent \u00eatre absolument intransigeant avec justement typiquement ce genre de de nouvelles je pense juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [86%] :\r\nDemain, avec une loi qui concerne encore une fois quelque chose de Digital en fin de compte, Raymond Clottu n'accepterait pas devant les cam\u00e9ras, dans sa maison mais l'accepte l'\u00e9quivalent digital de cette d\u00e9cision de cet espionnage la et si c'est c'est une critique qui a, qui a bon dos de dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:51) [88%] :\r\nOn est all\u00e9 sur son fusil vouloir \u00e9carter, je pense que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [88%] :\r\nComment les jeunes qui sont n\u00e9s aussi dans l'informatique qui ont souvent une t\u00eate meilleure compr\u00e9hension de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, que des gens qui n'arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [77%] :\r\nBen oui ordinaire HautierM. Frank monsieur Raymond Clottu c'est tr\u00e8s bien allum\u00e9, on note, on l'a vu faire d\u00e9j\u00e0 notamment au Palais f\u00e9d\u00e9ral non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [78%] :\r\nDepuis mercredi, bonsoir monsieur, bonne soir\u00e9e, bient\u00f4t 20 ans merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA03828F-B5BA-4EE2-8611-481FED015C56", "internalArchiveId": "BA03828F-B5BA-4EE2-8611-481FED015C56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE)", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perrenoud, L\u00e9ane\r\nIngr\u00e9dient essentiel, dit-on, de la recette de la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse, l'apprentissage conna\u00eet des rat\u00e9s. Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'offre en places d'apprentissage d\u00e9passe largement la demande en Suisse. Plus de 13'000 places sont \u00e0 prendre. La raison est en partie d\u00e9mographique, avec moins d'\u00e9l\u00e8ves en fin de scolarit\u00e9 obligatoire. Pourtant, si certaines branches manquent de candidats, d'autres manquent de places. Comment rem\u00e9dier \u00e0 une situation qui ne manque pas d'inqui\u00e9ter le monde \u00e9conomique?  Jacques-Andr\u00e9 Maire est conseiller national (PS/NE) et pr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur la formation professionnelle.\r\n\r\n* * Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE) (INVITE MATINALE - JACQUES ANDRE MAIRE)  \r\nINVITE MATINALE - JACQUES ANDRE MAIRE\r\nJacques Andr\u00e9 Maire, Conseiller national PS NE, ancien chef du service neuch\u00e2telois de la formation professionnelle, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina - son portable le ** 50 - en direct du studio de Neuch\u00e2tel accueilli par L\u00e9ane d'Etucom - son portable le  ** 01..\r\nHeure\r\nIngr\u00e9dient essentiel de la recette de la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse, tradition pourtant s\u00e9culaire, l'apprentissage connait des rat\u00e9s. Pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'offre d\u00e9passe largement la demande en Suisse. Plusieurs milliers de places d'apprentissage n'ont \u00e0 ce jour pas trouv\u00e9 preneurs. Si la raison est en partie d\u00e9mographique- il  y a toujours moins d'\u00e9l\u00e8ves en fin de scolarit\u00e9 obligatoire - la question d'image, tout particuli\u00e8rement en Suisse Romande, reste essentielle . En clair... la fili\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gymnasiale reste socialement plus valoris\u00e9e que la fili\u00e8re de l'apprentissage.. Alors comment rem\u00e9dier \u00e0 une situation qui ne manque pas d'inqui\u00e9ter le monde \u00e9conomique?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le conseiller national Jacques-Andr\u00e9 Maire, socialiste neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident il y a encore peu du groupe interparlementaire sur la formation professionnelle, actuel pr\u00e9sident d'Helvetia Latina..\r\nStudio de NE\r\nPourquoi aussi peu de demandes?\r\n-Notre syst\u00e8me dual de formation professionnelle est envi\u00e9 de presque tous, \u00e0 commencer par les USA qui r\u00eavent de l'implanter chez eux.. pourtant on a de plus en plus de peine \u00e0 pourvoir les milliers de places d'apprentissage disponibles, comment l'ancien chef du service neuch\u00e2telois de la formation professionnelle que vous avez \u00e9t\u00e9, explique ce paradoxe..\r\n-Avant tout une question d'image.. tout le monde le reconna\u00eet, l'apprentissage c'est bien mais surtout pour le fils du voisin ?\r\nChanger l'image\r\n-Comment changer l'image de ces fili\u00e8res, en Suisse romande surtout ? o\u00f9 il reste difficile de convaincre les jeunes et peut-\u00eatre surtout leurs parents que l'apprentissage n'est pas synonyme d'\u00e9chec ou de voie de garage.sans mauvais jeu de mots...\r\nDiff\u00e9rence SA/SR\r\n-Comment comprendre cette diff\u00e9rence de perception des deux c\u00f4t\u00e9s de la Sarine ?\r\n-On dit aussi que si l'apprentissage est moins populaire du c\u00f4t\u00e9 romand c'est\u00a0 parce qu'il y a davantage de grandes entreprises prestigieuses du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. Est-ce un clich\u00e9 ou un fait \u00e9tabli\u00a0 ?\r\nSucc\u00e8s de la fili\u00e8re pr\u00e9-universitaire\r\n-De plus en plus de jeunes choisissent la fili\u00e8re pr\u00e9-universitaire, bien ou mal \u00e0 vos yeux ?\r\n-Mais dans la foul\u00e9e le niveau acad\u00e9mique baisse. C'est apparemment  mauvais pour les universit\u00e9s et pour le syst\u00e8me de la formation professionnelle ?\r\nProbl\u00e8me de formation? \r\n-On a d'un c\u00f4t\u00e9 des apprentis qui sortent de l'\u00e9cole avec des connaissances toujours plus faibles et de l'autre une augmentation des exigences de formation, il faut toujours plus de titres pour \u00eatre admis sur le march\u00e9 du travail. Est-ce un probl\u00e8me de formation en amont, l'\u00e9cole primaire faillit ?\r\n250 formations en apprentissage!\r\n-Pour m\u00e9moire, il existe plus de 250 formations en apprentissage, mais 20 formations professionnelles repr\u00e9sentent \u00e0 elles seules plus du 60 % des nouveaux contrats conclus.. Un vrai probl\u00e8me de promotion..?\r\nL'apprentissage est un aussi un s\u00e9same\r\n-Est-ce qu'on dit suffisamment que l'apprentissage est de moins en moins un aboutissement. Un CFC c'est d\u00e9sormais aussi le s\u00e9same pour acc\u00e9der \u00e0 une formation sup\u00e9rieure ou \u00e0 une maturit\u00e9 professionnelle.\r\nPlus de dipom\u00e9s HES que de CFC\r\n-Dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, si l'on en croit les projections de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le nombre de dip\u00f4m\u00e9s des HES devrait d\u00e9passer celui des d\u00e9tenteurs de CFC, n'est-ce pas le signe tangible d'une adaptation de la formation aux besoins toujours plus pointus\u00a0des entreprises suisse...\r\nEt les langues..\r\n-Pour faire carri\u00e8re en Suisse, une autre dimension qui vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur c'est celle de la comp\u00e9tence linguistique...  en cette mati\u00e8re une toute r\u00e9cente \u00e9tude d'\u00e9conomie suisse a montr\u00e9 que la pratique de l'anglais \u00e9tait tr\u00e8s loin d'\u00eatre majoritaire au travail ... le suisse allemand, l'allemand, et le fran\u00e7ais pr\u00e9c\u00e8dent largement la langue de Shakespeare...  La Conf\u00e9d\u00e9ration a donc raison de vouloir imposer aux cantons de commencer en primaire par enseigner les autres langues nationales plut\u00f4t que l'anglais.. ?\r\n-Vous comprenez n\u00e9anmoins la r\u00e9action de certains cantons al\u00e9maniques farouchement attach\u00e9s \u00e0 leur comp\u00e9tence cantonale en la mati\u00e8re ? (Thurgovie)\r\nL'interdiction du voile int\u00e9grale\r\n-La question du voile int\u00e9grale agite votre parti, plusieurs t\u00e9nors du PS pr\u00f4nent clairement son interdiction... vous partagez leurs pr\u00e9occupations ?\r\n-Une soci\u00e9t\u00e9 ne devrait pas s'\u00e9carter de ses valeurs... avancent aussi bien Pierre-Yves Maillard que Mario Fehr... un principe que vous pouvez faire v\u00f4tre vous aussi ?\r\nG.Savary dans Forum o\u00f9 elle a \u00e9galement engag\u00e9 le parti en rappelant ces trois points: 1. Le PS est oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative parce que les initiants sont des faux-amis et que leur texte va contre l'int\u00e9r\u00eat des femmes; 2. Pour le PS, le fait religieux doit rester priv\u00e9. Des signes ostentatoires d'appartenance religieuse n'ont pas lieu d'\u00eatre dans l'espace public; 3. Burqa ou Niqab sont des \u00e9l\u00e9ments ostensibles de religion qui sont des prisons pour les femmes et n'ont pas lieu d'\u00eatre dans notre pays\r\nS\u00e9curit\u00e9 dans les trains\r\n-Vous \u00eates membre de la commission des transports du conseil national, apr\u00e8s l'attaque survenue ce samedi dans un train r\u00e9gional sur territoire saint-gallois, vous pensez qu'un renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 s'impose ? \r\n-Mais sur quoi mettre l'accent ...", "durationSec": 1368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7943659", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques-Andr\u00e9 Maire", "Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE) / JDM_2016-08-16T07:36:00_l-invite-du-journal", "Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE) / JDM_2016-08-16T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Ingr\u00e9dient essentiel, dit-on, de la recette de la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse, l'apprentissage conna\u00eet des rat\u00e9s. Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'offre en places d'apprentissage d\u00e9passe largement la demande en Suisse. Plus de 13'000 places sont \u00e0 prendre. La raison est en partie d\u00e9mographique, avec moins d'\u00e9l\u00e8ves en fin de scolarit\u00e9 obligatoire. Pourtant, si certaines branches manquent de candidats, d'autres manquent de places. Comment rem\u00e9dier \u00e0 une situation qui ne manque pas d'inqui\u00e9ter le monde \u00e9conomique?  Jacques-Andr\u00e9 Maire est conseiller national (PS/NE) et pr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur la formation professionnelle.", "Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE). Ingr\u00e9dient essentiel, dit-on, de la recette de la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse, l'apprentissage conna\u00eet des rat\u00e9s. Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'offre en places d'apprentissage d\u00e9passe largement la demande en Suisse. Plus de 13'000 places sont \u00e0 prendre. La raison est en partie d\u00e9mographique, avec moins d'\u00e9l\u00e8ves en fin de scolarit\u00e9 obligatoire. Pourtant, si certaines branches manquent de candidats, d'autres manquent de places. Comment rem\u00e9dier \u00e0 une situation qui ne manque pas d'inqui\u00e9ter le monde \u00e9conomique?\n\nJacques-Andr\u00e9 Maire est conseiller national (PS/NE) et pr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur la formation professionnelle.", "Ingr\u00e9dient essentiel, dit-on, de la recette de la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse, l'apprentissage conna\u00eet des rat\u00e9s. Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'offre en places d'apprentissage d\u00e9passe largement la demande en Suisse. Plus de 13'000 places sont \u00e0 prendre. La raison est en partie d\u00e9mographique, avec moins d'\u00e9l\u00e8ves en fin de scolarit\u00e9 obligatoire. Pourtant, si certaines branches manquent de candidats, d'autres manquent de places. Comment rem\u00e9dier \u00e0 une situation qui ne manque pas d'inqui\u00e9ter le monde \u00e9conomique?  Jacques-Andr\u00e9 Maire est conseiller national (PS/NE) et pr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur la formation professionnelle.", "Ingr\u00e9dient essentiel, dit-on, de la recette de la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse, l'apprentissage conna\u00eet des rat\u00e9s. Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'offre en places d'apprentissage d\u00e9passe largement la demande en Suisse. Plus de 13'000 places sont \u00e0 prendre. La raison est en partie d\u00e9mographique, avec moins d'\u00e9l\u00e8ves en fin de scolarit\u00e9 obligatoire. Pourtant, si certaines branches manquent de candidats, d'autres manquent de places. Comment rem\u00e9dier \u00e0 une situation qui ne manque pas d'inqui\u00e9ter le monde \u00e9conomique?  Jacques-Andr\u00e9 Maire est conseiller national (PS/NE) et pr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur la formation professionnelle."], "variantIds": ["ece-7927664", "ece-7927646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T05:17:25Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res l'apprentissage donc ingr\u00e9dient essentiel de la recette de la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse tradition s\u00e9culaire envi\u00e9 l'apprentissage conna\u00eet des rat\u00e9s, pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'offre d\u00e9passe largement la demande en Suisse, plusieurs milliers de places d'apprentissage n'ont \u00e0 ce jour pas trouv\u00e9 preneur, si la raison est en partie d\u00e9mographique, on en parlait tout \u00e0 l'heure, il y a toujours moins d'\u00e9l\u00e8ves en fin de ce que les scolarit\u00e9 obligatoire, la question d'image, tout particuli\u00e8rement en Suisse Romande reste essentielle, en clair, la fili\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gymnasiale reste socialement plus valoris\u00e9e que la fili\u00e8re de l'apprentissage, comment rem\u00e9dier \u00e0 une situation qui ne manque pas d'inqui\u00e9ter le monde \u00e9conomique et on le comprend, on va esquisser quelques pistes avec notre invit\u00e9 le conseiller national Jacques-Andr\u00e9 Maire socialiste neuch\u00e2telois bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, pr\u00e9cis\u00e9ment, dans notre Studio de de Neuch\u00e2tel, pr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur la formation professionnelle est aussi pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, on va parler des langues avec vous aussi Jacques Andr\u00e9 Maire et bon voil\u00e0 ce syst\u00e8me dual que beaucoup, beaucoup nous envient, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, qui r\u00eavent de l'implanter chez eux, pourquoi on a de plus en plus de peine \u00e0 pourvoir les milliers de places d'apprentissage disponibles, comment l'ancien chef du service neuch\u00e2telois de la formation professionnelle, que vous avez \u00e9t\u00e9 Jacques Andr\u00e9 Maire comment explique -t-il ce paradoxe apparent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nAlors j'aimerais tout d'abord souligner effectivement l'immense succ\u00e8s de notre syst\u00e8me, j'ai eu l'occasion, voil\u00e0, fin du mois de juin, de participer au congr\u00e8s international sur la formation professionnelle qui a eu lieu \u00e0 Winthertour, il y avait des repr\u00e9sentants de 80 pays qui venaient s'informer sur notre syst\u00e8me sur ce syst\u00e8me qui permet en particulier de garantir une tr\u00e8s bonne employabilit\u00e9 des jeunes et je crois que c'est un atout majeur que nous devons absolument : cultiver maintenant janvier affectivement probl\u00e9matique que nous : actuellement, cette probl\u00e9matique d'inad\u00e9quation entre les besoins, j'ai du terrain du monde \u00e9conomique et la disponibilit\u00e9 des jeunes effectivement il y a l\u00e0 un syst\u00e8me qui normalement devraient s'autor\u00e9guler, c'est-\u00e0-dire qu'on devrait avoir un grand nombre de places d'apprentissage, l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de besoins, un grand nombre de jeunes qui se dirige et \u00e7a ne fonctionne pas compl\u00e8tement pourquoi \u00e7a surtout r\u00e9gule pas \u00e7a alors il y a 2 raisons \u00e0 mon avis, d'une part, dans certaines r\u00e9gions, les employeurs n'ont pas encore le r\u00e9flexe d'offrir suffisamment de places d'apprentissage, c'est encore le cas en Suisse romande, par exemple dans les domaines de la sant\u00e9 et du social, o\u00f9 il y avait, il faut le dire \u00e0 une autre culture, une culture de formation en \u00e9cole et il a fallu mener une petite r\u00e9volution pour venir \u00e0 l'apprentissage dual, il y a \u00e9galement des que dans le domaine de l'informatique, du commerce, a donc des manque de places d'apprentissage dans ces secteurs, par contre, et l\u00e0, vous l'avez soulev\u00e9 il y a de plus en plus de probl\u00e8mes pour trouver des apprentis dans des secteurs tels que le b\u00e2timent, c'est un manque chronique l'agriculture aussi l'agriculture, la restauration, \u00e9galement dans les secteurs techniques, surtout en Suisse al\u00e9manique et l\u00e0, on a de gros soucis par rapport \u00e0 la rel\u00e8ve professionnelle parce que, dans les ann\u00e9es qui viennent, on aura des dizaines, des centaines de milliers de d\u00e9parts \u00e0 la retraite et on risque d'avoir une grave p\u00e9nurie de personnel form\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [84%] :\r\nPourquoi on a d'un c\u00f4t\u00e9, si, si, si, je je r\u00e9sume provisoirement Jacques-Andr\u00e9 Maire on a d'un c\u00f4t\u00e9, un manque de place sant\u00e9- social etc, ou vous le dites, les patrons ou ont pas encore v\u00e9ritablement le r\u00e9flexe de proposer des places d'apprentissage puis alors on allait ces secteurs, on a besoin de bras construction agriculture on en trouve plus personne au fond agriculture les constructions c'est c'est quoi c'est des m\u00e9tiers qui ne qui n'attirent plus les jeunes Suisses ont plus vraiment comment vous l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [88%] :\r\nAlors effectivement, il y a l\u00e0 un probl\u00e8me d'image de ces m\u00e9tiers peut-\u00eatre \u00e9galement de conditions de travail, il faut que les milieux int\u00e9ress\u00e9s se pr\u00e9occupe aussi de sa confiance et salaires ou c'est autre chose aussi aussi les horaires, si on est par exemple l'agriculture c'est clair qu'il y a, il y a des difficult\u00e9s pour les jeunes d'entrer dans des m\u00e9tiers comme \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, non, l'agriculture, que j'ai toujours eu des, des, des horaires un peu compliqu\u00e9 Laurent bien s\u00fbr mais je dirai ce qui a chang\u00e9 quand m\u00eame, c'est peut-\u00eatre le, la mortalit\u00e9 des jeunes aussi \u00e0 qui sont habitu\u00e9s \u00e0 plus de confort, avoir une vie de loisirs plus et tout, et l\u00e0 il y a des conciliations qui sont plus difficile qu'auparavant et puis il y a le fait quand m\u00eame, vous vous en parliez de de l'image de ces m\u00e9tiers, en particulier aupr\u00e8s des parents aupr\u00e8s des prescripteurs que sont les conseillers en orientation que les enseignants qui eux connaissent beaucoup mieux les fili\u00e8res acad\u00e9miques et voit bien s\u00fbr l'Avantage de pouvoir dans ces domaines -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [82%] :\r\nApr\u00e8s l'autre, alors l\u00e0 je vous arr\u00eate encore \u00e7a int\u00e9resse doivent donc appel aux appels aux prescripteurs que sont les conseillers en formation, c'est ce que vous dites ben arr\u00eatez de de faire arr\u00eater le conseiller des d\u00e9fil\u00e9s o\u00f9 il y a trop de monde pour pr\u00f4ner aussi l'apprentissage c'est \u00e7a les conseillers aux formation aurait tendance \u00e0 mettre un peu le l'apprentissage sur le tapis, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nOn puisse dire, et surtout les parents, surtout les parents qui joue un r\u00f4le \u00e9norme et l\u00e0 il faut je crois qu'on valorise beaucoup mieux les possibilit\u00e9s de carri\u00e8re, je pense aux m\u00e9tiers du b\u00e2timent, par exemple, il y a des opportunit\u00e9s extraordinaires qu'aujourd'hui on est \u00e0 la veille de remise de tr\u00e8s nombreuses entreprises les les patrons arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, et l\u00e0 il y a des opportunit\u00e9s pour des jeunes de de ces tablir de devenir ind\u00e9pendant de devenir patron de d\u00e9velopper des entreprises qui sont extraordinaires, j'ai personnellement pas mal d'amis qui oeuvrent dans ces secteurs et qui ont une vie vraiment passionnante en tant que chef d'entreprise ou en tant que chef d'\u00e9quipe pour autre et il y a des opportunit\u00e9s remarquables, mais c'est vrai qu'on ne les vend pas tr\u00e8s bien aussi, faut le dire du point du m\u00e9diatique du point de vue de la soci\u00e9t\u00e9 on quand m\u00eame dans un vent souvent les r\u00e9ussites plut\u00f4t par la fois acad\u00e9mique, donc l\u00e0 il y a encore du travail \u00e0 faire, je crois, au niveau de la promotion de de l'apprentissage, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nEt donc, dans l'esprit des parents aussi, et donc de leurs enfants, l'apprentissage reste encore pour certains quoi une une sorte de de voie de garage, sans jeu de mots ou d'\u00e9chec, on peut dire \u00e7a aussi clairement que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [89%] :\r\nAlors j'irais pas jusque l\u00e0, c'\u00e9tait le cas, tr\u00e8s franchement, il y a 20 ou 30 ans, c'\u00e9tait encore le cas aujourd'hui, la situation a heureusement bien \u00e9voluer, je pense aussi \u00e0 ce qui se passe au niveau des autorit\u00e9s dans plusieurs cantons y compris romande ailleurs, on a compris qu'il fallait faire la promotion de l'apprentissage et des canton comme Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve qui traditionnellement avaient des tr\u00e8s hauts taux de maturit\u00e9 bien commencent \u00e0 r\u00e9aliser qu'il y a de tr\u00e8s beaux d\u00e9boucher dans la formation professionnelle et qu'on doit y attirer non seulement justement les gens qui feraient un choix n\u00e9gatif, un choix par d\u00e9faut, mais \u00e9galement des jeunes talents des jeunes talents qui peuvent la construire une v\u00e9ritable carri\u00e8re dans le domaine de la formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [87%] :\r\nDonc une meilleure promotion, y compris de la part des cantons Jacques Andr\u00e9 Maire, vous, vous nous le dites moi il y avait quelques ann\u00e9es un un certain Jan SchneiderAmmann qui est pas de votre parti, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR qui avait dit il y a trop de il y a trop de maturit\u00e9, il faut revaloriser l'apprentissage n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie d'effet, au fond, il avait raison avant tout le monde non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [90%] :\r\nBon alors, \u00e9coutez, moi personnellement je me refuse absolument de jouer une fili\u00e8re contre l'autre, la Suisse a besoin de main d'oeuvre qualifi\u00e9e \u00e0 tous les niveaux, par toutes les voies de formation, donc on a \u00e9galement besoin de rel\u00e8ve professionnelle, par exemple dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, ainsi on pense \u00e0 la m\u00e9decine humaine, il est clair que l\u00e0 c'est les voies acad\u00e9mique qu'on doit continuer \u00e0 promouvoir, donc il faut pas jouer compte l'autre il faut jouer la carte de la promotion de la formation g\u00e9n\u00e9rale, mais avec un accent particulier pour valoriser l'image de la formation professionnelle, mais on a besoin, et l\u00e0 je tiens vraiment assist\u00e9, on a besoin de toutes ces voies de formation d'un syst\u00e8me tr\u00e8s perm\u00e9able, un syst\u00e8me qui permet des \u00e9volutions de carri\u00e8re qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et d'ailleurs, qu'un grand succ\u00e8s, aujourd'hui, je crois qu'on peut dire que l'objectif qui avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons, savoir que 95 pourcent d'une classe d'\u00e2ge obtiennent une certification du secondaire de cet objectif est atteint pour les jeunes n\u00e9s en Suisse c'est pas malheureusement encore le cas pour les jeunes issus de la migration l'\u00e9tat il y a un \u00e9norme d\u00e9fi \u00e9galement c'est d'int\u00e9grer les jeunes de la migration dans les voies de formation essentiellement professionnel, parce que l\u00e0 aussi on a besoin d'une rel\u00e8ve, on a besoin de main d'oeuvre et il y a des opportunit\u00e9s de formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [80%] :\r\nMieux les int\u00e9grer, \u00e7a veut dire quoi, c'est \u00e7a passe d'abord par la langue o\u00f9 y a autrui chose oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [90%] :\r\nOui, dans leur tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, le 1er pas c'est la langue d'ailleurs les cantons sont en train de r\u00e9aliser cela, ils font des efforts, je pense ici \u00e0 Neuch\u00e2tel on actuellement 5 classes ouvertes de jeunes en transitent comme on les appelle, c'est-\u00e0-dire des classes, on va d'abord enseigner la langue fran\u00e7aise et puis ensuite on va construire avec les jeunes, un projet professionnel et pourtant \u00e0 ce moment -l\u00e0 s'orienter tr\u00e8s librement, en fonction de leur potentiel vers des voire acad\u00e9mique vers des voies professionnelles, mais on a besoin de ce passage, ce 1er passage l'apprentissage de la langue, il faut Lacourt d\u00e9veloppe des moyens actuellement, c'est bien le probl\u00e8me : il manquent encore de moyens pour favoriser cette int\u00e9grale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [89%] :\r\nDans ces fili\u00e8res, un peu, on parlait de l'agriculture, la construction, etc, ce que j'ai les jeunes issus de la migration justement pourrait \u00eatre apte \u00e0 \u00e0 se \u00e0 se tourner vers ces fili\u00e8res -l\u00e0 plus que les jeunes Suisses dessous si je puis dire, est -ce que est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre une solution \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [89%] :\r\nProbl\u00e8me, alors j'esp\u00e8re qu'on arrivera pas \u00e0 une discrimination \u00e0 ce niveau l\u00e0, il faut vraiment que l'ensemble des jeunes se sentent concern\u00e9s, mais il est vrai, une \u00e9tude vient de le d\u00e9montrer qu'il \u00e9tait fatal universit\u00e9s de de Fribourg, une \u00e9tude qui vient de montrer que beaucoup de jeunes segundo par exemple, r\u00e9ussissent brillamment d\u00e9formation professionnelle, formation professionnelle sup\u00e9rieure et c'est l\u00e0, en moyen d'int\u00e9gration remarquable et je pense qu'il faut qu'on retienne ce mod\u00e8le aussi pour les nouveaux immigr\u00e9s qui ont obtenu un par exemple le statut de r\u00e9fugi\u00e9 ou un statut d'admis provisoires, il faut que nous fassions de gros efforts pour les int\u00e9grer, pour qu'ils acc\u00e8dent rapidement \u00e0 une int\u00e9gration professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [89%] :\r\nDans les ann\u00e9es \u00e0 venir, si l'on en croit Jacques Andr\u00e9 Maire les projections de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et on serait tent\u00e9 de les croire ces projections, le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s d\u00e8s HES devrait d\u00e9passer celui des d\u00e9tenteurs de CFC et \u00e7a, \u00e7a, ce sera quelques ann\u00e9es dans quelques ann\u00e9es, le monde \u00e0 l'envers, non est ce qu'il faut s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [91%] :\r\nAlors je rappelle juste que la formation HES fait suite \u00e0 la formation professionnelle de base- moyennant une maturit\u00e9 professionnelle, donc je dirais que c'est la preuve que le syst\u00e8me fonctionne tr\u00e8s bien que les jeunes qui passent par la voie professionnelle ne s'arr\u00eate pas forc\u00e9ment CFC mais ont justement l'opportunit\u00e9 de continuer et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s bien parce qu'ils allient \u00e0 ce moment -l\u00e0, une exp\u00e9rience professionnelle, l'acquisition de r\u00e9elles comp\u00e9tences pratiques avec une formation plus \u00e0 la r\u00e9gie au plan acad\u00e9mique qui se donne HES et on a l'\u00e0 ce moment -l\u00e0, des gens qui sont d'une tr\u00e8s grande polyvalence qui sont d'une grande employabilit\u00e9 et je dirais que c'est ce que nous avons voulu en mettant en place qui HES alors \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, c'est parfait, il faudra bien entendu qu'on est toujours suffisamment de de personnes dipl\u00f4m\u00e9es au niveau CFC, \u00e7a va de soi mais l\u00e0 par exemple avec le volume de jeunes qui arrivent par la migration je pense qu'on aurait de quoi satisfaire ce genre de besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [85%] :\r\nOn l'a pas encore abord\u00e9e, mais \u00e9videmment c'est une question qu'il faut poser la la diff\u00e9rence de valorisation de l'apprentissage entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique et ce qui a v\u00e9ritablement la R\u00f6stigraben Jacques Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, comme je le disais avant, il y a une prise de conscience en Suisse romande, j'ai l'impression que les choses \u00e9voluent positivement ce qu'on voit si l'on regarde les les chiffres de l'OFS, par exemple avec les taux de maturit\u00e9 gymnasiale c'est qu'il y a plus forc\u00e9ment clivage Suisse al\u00e9manique suisse romande mais plus la question de de cantons citadin ou non le le canton qui a le plus fort taux de maturit\u00e9 gymnasiale B\u00e2leCampagne B\u00e2leVille B\u00e2leVille donc, typiquement citadin mais Suisse al\u00e9manique, donc c'est bien la preuve que c'est pas forc\u00e9ment R\u00f6stigraben mais c'est plut\u00f4t au niveau des villes de la proximit\u00e9 des des centres d'\u00e9tudes que l'on a de forts taux de de maturit\u00e9 gymnasiale alors que dans les campagnes, la proximit\u00e9 des petites entreprises formatrices, fait qu'on va peut-\u00eatre plus facilement entrer en formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [80%] :\r\nMais on on va dire, c'est quasiment un une donn\u00e9e structurelle \u00e7a plus de Mathieu dans les villes et plus d'plus dans les campagnes, soit changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [94%] :\r\nNon, non et puis c'est li\u00e9 aussi au tissu \u00e9conomique c'est bien les centres urbains, qu'on a besoin de main-d'oeuvre tertiaire etc donc je dirais que c'est assez naturel et moi ce qui me r\u00e9jouit, c'est de voir qu'en Suisse romande, en a pris conscience de l'importance de la formation professionnelle, il faut maintenir l'effort, on n'est pas encore \u00e0 bout touchant, mais vraiment il y a une prise de conscience et il y a des efforts r\u00e9els qui sont faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [91%] :\r\nLa question des langues, vous \u00eates, je l'ai dit, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina alors pour faire carri\u00e8re en Suisse et une autre dimension et on en parle, qui vous tient \u00e0 coeur, c'est donc celle de la comp\u00e9tence linguistique une toute r\u00e9cente \u00e9tude d'\u00e9conomie suisse a montr\u00e9 que la pratique de l'anglais, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, \u00e9tait tr\u00e8s loin d'\u00eatre majoritaire au au travail, on a le suisse allemand l'allemand et le fran\u00e7ais qui pr\u00e9c\u00e8dent largement la langue de Shakespeare est ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration a raison de vouloir imposer aux cantons de commencer en primaire par enseigner les autres langues nationales plut\u00f4t que l'anglais, autrement dit est -ce que par exemple Alain Berset, \u00e0 raison de de menacer d'intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [90%] :\r\nAlors l'importance de la 2\u00e8me langue nationale dans une r\u00e9gion qu'elle soit romande al\u00e9manique et r\u00e9ciproquement est fondamental et c'est tr\u00e8s bien que ces \u00e9tudes viennent confirmer le professeur Fran\u00e7ois Grinda hier de l'Uni Gen\u00e8ve le dit depuis longtemps, et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s bien maintenant j'aimerais insister sur une chose : le le concept m\u00eame d'apprentissage des langues nationales et des langues \u00e9trang\u00e8res g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par la CDIP, c'est-\u00e0-dire par la conf\u00e9rence des directeurs d'Instruction publique des cantons, c'est bien en 2004, cet organe qui a mis en place le syst\u00e8me d'apprentissage pr\u00e9coce des langues, avec 2 langues \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 savoir la 2\u00e8me langue nationale plus l'anglais au primaire, c'\u00e9tait vraiment un accord de la CDIP aujourd'hui, malheureusement, on assiste \u00e0 des tentatives de faire voler en \u00e9clat cet accord, alors c'est bien les cantons qu'ils sont responsables de l'autre, l'organisation de l'enseignement obligatoire dans ce sens -l\u00e0, il leur appartient de le prendre la responsabilit\u00e9 de l'avait fait en 2004 en 2006, tout cela a \u00e9t\u00e9 repris dans le projet de concordat HarmoS et la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut intervenir, de subsidier, c'est-\u00e0-dire que la nouvelle constitution qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, je rappelle quand m\u00eame par plus de 85 pourcent de de la population et par tous les cantons suisses pr\u00e9voit \u00e0 l'article 62 alin\u00e9a 4 de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut intervenir si les cantons ne parviennent pas, alors on est aujourd'hui, malheureusement, dans cette situation traduit Alain Berset a raison d'intervenir, vous ne l\u00e2chez pas votre ministre non pas du tout, alors, il menace : c'est un grand oui, c'est il en parle, voil\u00e0, il est en train de dire qu'il faudrait vraiment r\u00e9gler ce probl\u00e8me dans la loi sur g\u00e9n\u00e9rale sur les langues, il avait \u00e9t\u00e9 question de le faire \u00e0 l'\u00e9poque, malheureusement, cette loi est rest\u00e9 trop timide en la mati\u00e8re, elle n'a pas repris les dispositions du concordat HarmoS elle aurait d\u00fb le faire, mais aujourd'hui la proposition d'Alain Berset, c'est de mettre en consultation justement quelques amendements \u00e0 la loi sur les langues, en particulier \u00e0 l'article 15 et une solution qui serait \u00e0 mon avis vraiment susceptible d'apaiser les tensions actuelles, c'est la proposition de d'Alain Berset lui- m\u00eame qui dit l'enseignement de la 2\u00e8me langue nationale d\u00e9bute \u00e0 l'\u00e9cole primaire et dure jusqu'au terme de la scolarit\u00e9 obligatoire, et puis on dit \u00e0 d'autres endroits de l'article qu'une 2\u00e8me langue en l'occurrence l'anglais est appris \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire avec \u00e7a, \u00e7a laisserait \u00e9norm\u00e9ment de libert\u00e9 aux cantons, y compris ceux qui n'ont pas adh\u00e9r\u00e9 au concours d'pour mettre en place le dispositif qu'ils veulent, mais avec une affirmation claire la 2\u00e8me dans l'national, on commence \u00e0 l'apprendre \u00e0 l'\u00e9cole primaire, \u00e7a peut \u00eatre d'ailleurs la derni\u00e8re ann\u00e9e de cette \u00e9cole primaire mais c'est fondamental pour notre pays, notre pays qui est plurilingue qui est construit sur cette cohabitation et cette compr\u00e9hension mutuelle entre les communaut\u00e9s linguistiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0 votre credo Jacques Andr\u00e9 Maire, pr\u00e9sident Latina, alors on va comme promis, parler d'autres sujets, notamment la burqa sur laquelle certains socialistes se sont exprim\u00e9s ces derniers jours et coco et Laurence Bolomey, on lit la presse, le faiseur de beau temps, c'est ainsi que le t\u00e9l\u00e9phone de sa garde Daniel parle de Daniel Frei, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, G\u00e9ricault \u00e9tant portrait dans le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:33) [87%] :\r\nIl faut dire que Daniel fera il y a fort \u00e0 faire ces temps- ci au sein du parti Z\u00fcrichois avec des \u00e9lus aux personnes a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte comme Daniel Ghazi Jacqueline Badrou ou encore Chantal Gallad\u00e9 sans parler du Conseil d'\u00c9tat Mario Fehr qui a jet\u00e9 le feu au bout de la semaine derni\u00e8re en se disant ouvertement favorable \u00e0 l'interdiction de la burqa au nom de la d\u00e9fense des valeurs lib\u00e9rales, les jeunes, \u00e7a les Z\u00fcrichois sont mont\u00e9s au front contre ces propos, mais le pr\u00e9sident du Parti socialiste Z\u00fcrichois garde le cap, il y a de la place dans ce parti pour un \u00e9ventail allant de Mario Fehr aux jeunes socialistes, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ses camarades, c'est un penseur de gauche intelligent et loyal, Marion Fright Daniel Friday sans arri\u00e8re- pens\u00e9e mais qui peut aussi \u00eatre ferme en n\u00e9gociation, il faut laisser la possibilit\u00e9 aux diff\u00e9rentes opinions, de s'exprimer au sein de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:22) [86%] :\r\nSi vous \u00eates sociale et je le rappelle Jacques Andr\u00e9 Maire r\u00e9cemment plusieurs t\u00e9nors du PS se sont exprim\u00e9s sur la burqa Mario Fehr pour pr\u00f4ner son interdiction Pierre-Yves Maillard qui ne dit pas autre chose, au fond, nous avions aussi G\u00e9raldine Savary plus plus nuanc\u00e9 hier soir dans Forum est -ce que c'est un sujet v\u00e9ritablement sur d'autres, qui soit aussi important qu'on con\u00e7oit qu'on doit s'exprimer comme \u00e7a \u00e0 la mi- ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:43) [89%] :\r\nSelon vous, alors vous me permettrez vraiment d'exprimer mon agacement et c'est peu dire, j'ai fait mon exasp\u00e9ration de voir l'UDC une fois de plus, arriv\u00e9 \u00e0 imposer le calendrier politique mais on parle du PSG dans le palais, bien s\u00fbr, oui mais tout vient de l\u00e0 de de cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:59) [78%] :\r\nSinon, comment les les d\u00e9bris, les ministres PS ont pas forc\u00e9ment oblig\u00e9 de s'exprimer l\u00e0- dessus, alors aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:04) [85%] :\r\nIl se trouve que la vie, via les m\u00e9dias et tout, on est appel\u00e9 \u00e0 le faire et \u00e7a m'agace singuli\u00e8rement qu'on utilise un astre comme le nez -t-il populaire pour essayer de r\u00e9gler un probl\u00e8me qui n'en est pas un franchement combien de burqa rencontrez -vous dans la rue en vous promenant peut-\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve un peu, moi \u00e7a m'arrive une ou 2 aux question de principe question des symboles question oui donc, franchement, on a d'autres gros probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler dans notre pays des probl\u00e8mes urgents, je pense \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse au pouvoir d'achat des plus d\u00e9munis, ah la la, int\u00e9gration professionnelle, on a parl\u00e9 avant et on est en train de se disputer sur des questions pourquoi enfin mais la r\u00e9serve r\u00e9pondre par oui en vain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [90%] :\r\nIl en va, disent certains de vos coll\u00e8gues l'int\u00e9r\u00eat des femmes d\u00e9cid\u00e9es ostentatoires d'appartenance religieuse qui n'ont pas lieu d'\u00eatre dans l'espace public, \u00e7a, c'est pas des questions secondaires Jacques Andr\u00e9 non, non, non, et d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [88%] :\r\nMais enfin, tout \u00e7a m'agace quand m\u00eame qu'on ne te laisse tellement d'\u00e9nergie pour ces questions- l\u00e0, alors qu'on a bien d'autres priorit\u00e9s \u00e0 traiter, mais enfin je vais pas fuir la question de mon c\u00f4t\u00e9, je suis tr\u00e8s attach\u00e9, pas d'une la\u00efcit\u00e9 positive, je veux dire par l\u00e0 \u00e0 une claire s\u00e9paration entre \u00c9glise et l'\u00c9tat \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous le vivons depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et pour moi le positif de la la\u00efcit\u00e9, \u00e7a va avec une libre expression de la foi, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important que chacun puisse exprimer sa foi, y compris sur le terrain public mais alors l\u00e0, \u00e0 des conditions, c'est que ce soit toujours dans le respect de l'autre, qu'il n'est pas d'agression vis-\u00e0-vis de l'autre, et pour moi, le port de la burqa, outre l'humiliation que \u00e7a repr\u00e9sente pour la femme, c'\u00e9tait quand m\u00eame une expression d'accord militante un d'un extr\u00e9misme religieux je crois pas que le courant soit aussi clair et aussi le normatif pour imposer la burqa c'est une expression en fait qui est rigoriste qui \u00eates int\u00e9gristes et dans ce sens -l\u00e0, elle a un c\u00f4t\u00e9 militant qui me d\u00e9range, il faut pas aller jusqu'\u00e0 une initiative pour interdire voil\u00e0 non franchement pas, franchement pas aller dans ce sens -l\u00e0, faisant appel au bon sens et il semble personnellement j'ai eu l'occasion encore la semaine derni\u00e8re ne baigner sur une plage espagnole \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate d'une femme en burqini, \u00e7a m'a pas d\u00e9rang\u00e9, pas plus que les les les planchistes qui \u00e9taient en combinaison int\u00e9grale pour aller surfer mais je c'est pourquoi il y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [87%] :\r\nUn homme aussi respectable et respect\u00e9, Pierre-Yves Maillard, y compris par les autres partis se prononcent l\u00e0- dessus, il l'a fait \u00e0 plusieurs reprises, vous vouliez au fond de pour, pourquoi tu pourquoi tu parles de \u00e7a, pourquoi tu es favorable \u00e0 \u00e7a c'est pass\u00e9, pas si importante qui met le feu aux poudres vous avez discut\u00e9 avec lui, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:25) [89%] :\r\nNon, non, pas encore, j'ai eu l'occasion de lire son interview dimanche pass\u00e9, moi j'ai surtout vu qu'il voulait pas surtout le consacrer trop d'\u00e9nergie \u00e0 cela, en tout cas pas d\u00e9fendre le le le combat contre cette initiative dans ce sens l\u00e0, moi je respecte tout \u00e0 fait sa position : pour moi, il faut qu'on fasse preuve de bon sens, personnellement je suis esp\u00e8re qu'on arrivera surtout \u00e0 faire retomber la pression, c'est un probl\u00e8me, c'est vrai, qui pose des questions de fond qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9battue par rapport \u00e0 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression de la foi, mais dans ce sens -l\u00e0, moi je pense qu'il faut \u00e9viter de tomber dans dans l'int\u00e9grisme de part et d'autre, c'est vrai que quand on voit les femmes de cette fameuse cit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de Daesh avant hier je crois qui fait cela aurait on n'\u00e9limine pour cas on voit bien que la burqa est un atout suppl\u00e9mentaire qui va contre la libert\u00e9 des femmes, j'ai parl\u00e9 de cette femme qui se baigner en burkini elle \u00e9tait rayonnante, c'est extraordinaire de voir pour elle le plaisir qu'elle avait \u00e0 s'Besnier \u00e0 visage d\u00e9couvert et pour moi, le visage, \u00e7a reste un endroit d'expression fondamentale donc dans ce sens -l\u00e0, fondamentalement, je serais assez oppos\u00e9e aussi \u00e0 ce que la burqa s'impose dans notre pays dans ce sens -l\u00e0, c'est clair mais on n'en est pas l\u00e0 et on en aura l'actuellement un probl\u00e8me aussi aigus que cela, on est dans la m\u00eame situation qu'avec les minarets franchement on tire avec leurs canon sur une mouche et dans ce sens -l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on saura raison garder et quant \u00e0 l'importance des probl\u00e8mes \u00e0 traiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates membre de la commission des transports du Conseil national \u00e0 propos de transport, les voyageurs des CFF Laurence Bolomey sont appel\u00e9s \u00e0 faire de la d\u00e9lation, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:58) [91%] :\r\nEnqu\u00eate comportement suspect, en effet, les CFF veulent s'appuyer sur les passagers pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, les voyageurs qui observent quelque chose de suspect doivent s'adresser au personnel du train ou \u00e0 la police, c'est ce que d\u00e9clarait, dimanche, au lendemain de l'attaque de Sales dans le canton de Saint-Gall le porte- parole de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pas facile toutefois d\u00e9nonc\u00e9 si on en croit l'\u00e9ditorial du r\u00e9dacteur en chef du Matin, la figure de la balance n'est pas loin, mais l'attaque du train saint-gallois vient rappeler aux Suisses que la d\u00e9nonciation a du bon : le d\u00e9nonciateur peut devenir un h\u00e9ros en tous les cas son geste peut-\u00eatre d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:31) [90%] :\r\nBon, il nous reste 45 secondes d\u00e9sol\u00e9 Jacques-Andr\u00e9 Maire sur cette question et ce qui est ce qu'il faut un renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 dans les trains, notamment et peut-\u00eatre de la d\u00e9lation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:39) [87%] :\r\nAlors moi je dirais surtout qu'il faut retrouver la convivialit\u00e9 du train, je le prends pratiquement tous les jours, j'appr\u00e9cie beaucoup ce c\u00f4t\u00e9 convivial pour rencontrer des \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te par la \u00e7a vous \u00eates d'accord, mais \u00e7a peut s'entretenir et \u00e7a peut se d\u00e9velopper, je crois qu'on doit y contribuer, et si on a affaire \u00e0 un compartiment o\u00f9 les choses se passent bien, je crois qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, tout naturellement, on va mettre en \u00e9vidence des comportements qui nous paraissent bizarres, on va avoir tendance \u00e0 les traiter ensemble mais partage de policiers, selon vous, la journ\u00e9e plus de policiers dans la policiers et si on veut vraiment faire de la dissuasion, mais \u00e7a a un co\u00fbt, c'est un co\u00fbt \u00e9norme, je crois pas que les usagers soient pr\u00eats \u00e0 payer plus cher le ticket de train pour cela, vous ne prenez auriez pas \u00e7a en tant que que ce soit, pas vraiment, disons, plus de contr\u00f4leurs de pr\u00e9sence dans ce sens -l\u00e0, c'est vrai que le contr\u00f4leur c'est une pr\u00e9sence plut\u00f4t sympathique, la police, un peu moins dans ce sens -l\u00e0, je crois que sur sur r\u00e9introduise certains contr\u00f4leurs sur certaines lignes, \u00e7a ne ferait pas de mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:28) [87%] :\r\nVous avez dit la police, un peu moins, un peu moins sympathique aux yeux des gens oui palpable bretonnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:33) [76%] :\r\nIl y a tout de suite le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif avec, tout de suite la c\u00f4t\u00e9 on se sent on a S\u00e9curit\u00e9 alors que si celle contre c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:39) [77%] :\r\nJe ne voulais pas vous avoir mal compris Jacques Andr\u00e9 n'pas merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, pas de quoi vous certains d\u00e9tiennent Neuch\u00e2tel merci Esther, Coco et Laurence Bolomey bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T07:37:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national socialiste neuch\u00e2telois / pr\u00e9sident d'Helvetia Latina ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC5565E1-50E2-4CBA-867B-7DB34BD13A84", "internalArchiveId": "FC5565E1-50E2-4CBA-867B-7DB34BD13A84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton d'Uri renonce \u00e0 ouvrir un centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Seelisberg : 1. Commentaire de Delphine Gendre. - 2. Interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s uranaises ont fait volte-face, renon\u00e7ant provisoirement \u00e0 ouvrir un centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Seelisberg. Elles ont invoqu\u00e9 un nombre \"suffisant\" de places dans le canton pour se justifier. ", "durationSec": 681, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7927696", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Uri (canton)"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s"], "alternativeTitle": ["Le canton d'Uri renonce au centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Seelisberg / FOR_2016-08-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s uranaises ont fait volte-face mardi, renon\u00e7ant provisoirement \u00e0 ouvrir un centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Seelisberg. Elles ont invoqu\u00e9 un nombre \"suffisant\" de places dans le canton pour se justifier. Interview de Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-7927696"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T14:38:23Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nOn commence cette \u00e9mission avec un coup de th\u00e9\u00e2tre, Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nOui, nous sommes dans le canton Doury, ou le gouvernement suspend son projet de centre de requ\u00e9rants d'asile cela apr\u00e8s plusieurs semaines de tensions avec la population du petit village de Seelisberg, les raisons invoqu\u00e9es sont le nombre de places existantes dans le canton qui est pour l'instant suffisant mais bien s\u00fbr, on ne peut s'emp\u00eacher Delphine Gendre d'y voir une marche-arri\u00e8re des politiques face \u00e0 des citoyens en col\u00e8re, et puis surtout, Delphine, est-ce que cette d\u00e9cision pourrait cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, c'est une question qui se pose un surtout \u00e0 l'heure o\u00f9 de nombreux cantons doivent trouver des solutions d'h\u00e9bergement pour des requ\u00e9rants, cette volte-face du gouvernement uranais tombe plut\u00f4t mal et pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme un signe de faiblesse face \u00e0 une pression populaire dans un climat de m\u00e9fiance, mais revenons peut-\u00eatre tout d'abord sur les faits, c'est au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, que commence le feuilleton Seelisberg lorsque le gouvernement dort, il d\u00e9cide de loger d\u00e8s le mois de septembre, une soixantaine de requ\u00e9rants des hommes seuls dans un ancien h\u00f4tel du village et c'est cela qui a f\u00e2ch\u00e9 les habitants de Seelisberg, une commune touristique de 700 il y a une dizaine de jours, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge du dossier, la PLR Barbara B\u00e4r s'\u00e9tait rendu sur place pour une soir\u00e9e d'information soir\u00e9e qui a vite tourn\u00e9 au r\u00e8glement de comptes de vie faisait \u00e9changes ont eu lieu entre la ministre et les citoyens des citoyens virulents qui ont reproch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lue de les mettre devant le fait accompli, la s\u00e9ance a m\u00eame d\u00fb \u00eatre interrompue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nCette affaire rappelle aussi les crispations autour de l'annonce de l'ouverture d'un centre de requ\u00e9rants ach\u00e8ve dans le canton de Fribourg en rappelle bien Delphine c'\u00e9tait l'an pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nOui \u00e0 \u00e0 2 diff\u00e9rences pr\u00e8s : premi\u00e8rement, il s'agissait dans le cas fribourgeois de l'ouverture d'un futur centre f\u00e9d\u00e9ral devant accueillir 300 personnes et deuxi\u00e8mement la ministre en charge du dossier Anne-Claude Demierre n'avait pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions, mais la r\u00e9action c'est vrai avait \u00e9t\u00e9 similaire : On se souvient d'un accueil de la socialiste tr\u00e8s chahut\u00e9, voire haineux lors d'une m\u00eame soir\u00e9e d'information du jamais vu dans la culture politique fribourgeoise contact\u00e9e tout \u00e0 l'heure, Anne-Claude Demierre se souvient d'c'\u00e9tait comme d'un moment tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre, m\u00eame gamme et m\u00eame mec qui a eu comme finalement comme bonne cons\u00e9quence de r\u00e9veiller, dit -elle, un \u00e9lan de solidarit\u00e9 des Fribourgeois et qu'en disent les partis Delphine, est-ce que cette volte-face pourrait cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, h\u00e9 bien les r\u00e9actions sont plut\u00f4t nuanc\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, sauf peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, Jean-Luc Addor, conseiller national valaisan esp\u00e8re que oui il voit cette d\u00e9cision comme une victoire de la population face \u00e0 la politique trop laxiste de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si c'est une victoire, c'est une victoire populiste r\u00e9torque par exemple vers Balthasar Gl\u00e4ttli au centre droit, on critique surtout la tournure qu'ont pris les d\u00e9bats avec un constat : le dossier de l'asile est toujours d\u00e9licat et cette affaire \u00e0 Seelisberg montre que la communication en amont est essentielle pour que la population accepte chez elle, untel 100. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [87%] :\r\nDelphine Gendre en Direct de Fribourg, Mattias Reynard nous rejoint, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan alors c'est le canton nourri, \u00e7a peut para\u00eetre assez loin finalement de la Suisse romande, c'est un petit canton reconna\u00eet pas toujours tr\u00e8s bien, mais il y a quand m\u00eame ici une question de fond \u00e0 une question de principe, on voit que le Conseil d'\u00c9tat finalement l'institution recule devant une pression populaire, comment est ce qu'il faut interpr\u00e9ter ce signal Matias Rennes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [86%] :\r\nMais bien s\u00fbr que nous sommes tous concern\u00e9s, m\u00eame si \u00e7a se passe dans le canton d'Uri, puisque c'est une probl\u00e9matique non seulement nationales mais m\u00eame international, ce qu'on voit dans cette affaire, ce qui a une importance de travailler avec la population d'impliquer les les ex\u00e9cutifs locaux d'impliquer la population travailler en bonne Intelligence, je suis pas s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que que de cr\u00e9er un centre de 60 personnes 60 requ\u00e9rants dans un tout petit village dans la meilleure des solutions parce que l\u00e0, il y avait quelque chose \u00e0 voir du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, par contre ce qui me choque, c'est de voir finalement une s\u00e9ance o\u00f9 il y a des insultes contre une contre une ministre contre une \u00e9lue du peuple et que c'est les insultes qui gagne \u00e0 la fin, \u00e7a c'est quelque chose d'extr\u00eamement choquant c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a doit se passer, parler, exprimer des m\u00e9contentements des peurs ou au contraire les gens qui voyagent en positivement ses c'est le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, qui est tr\u00e8s caract\u00e9ristique de la Suisse, arriv\u00e9 \u00e0 des insultes, c'est pas notre culture politique et que \u00e7a \u00e7a gagne c'est choquant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [89%] :\r\nDe autre c\u00f4t\u00e9 on voit le Conseil d'\u00c9tat qui finalement r\u00e9agit par pur pragmatisme, la Libye, l'analyse la situation et se rend compte que c'est bloqu\u00e9, il dit : on va pas foncer dans le mur, le but c'est quand m\u00eame d'atteinte d'objectifs d'accueillir ces gens, il a trouv\u00e9 des solutions ailleurs dans le canton quelque part est -ce qu'on peut dire qu'ici, il a c\u00e9d\u00e9 ou qu'il a finalement r\u00e9agi et trouver une mani\u00e8re de rebondir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [87%] :\r\nIl est totalement d\u00e9savou\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui, c'est une situation, je trouve qu'ils sont trouv\u00e9s en situation relativement ridicule, il perd un petit peu la face, il fallait y r\u00e9fl\u00e9chir avant, je crois, c'est avant qu'il faut faire ce travail, je prends des exemples que je connais dans mon compte le canton du Valais, \u00e7a se passe en bonne Intelligence, on a des discussions qu'on lui avec les conseils communaux \u00e0 l'avance avec le pr\u00e9sident de la commune, ensuite avec le conseil communal, on pr\u00e9pare \u00e7a on regarde comme possibilit\u00e9 et puis dans un 2\u00e8me temps on a une information dans lequel il y a des m\u00e9diateurs, il y a des la s\u00e9ance est bien pr\u00e9par\u00e9, alors bien s\u00fbr, et \u00e7a je crois si caract\u00e9ristique dans tout ce genre de s\u00e9ance, on va voir des gens qui sont pas contents, on va voir des gens qui ont peur, c'est humain, c'est dans la nature humaine, ensuite, par contre, et l\u00e0, malheureusement on n'en parle jamais dans les m\u00e9dias pas, \u00e7a se passe bien, \u00e7a se passe bien dans les communes o\u00f9 il y a des sens qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur pied, si je prends le canton dans lequel je vis, on a aussi eu tout un d\u00e9bat autour, par exemple, du centre \u00e0 Chamoson aujourd'hui qui fonctionne bien, on a eu derni\u00e8rement m\u00eame restaurant qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e pour qui, dans lequel travaillent des, des, des, des requ\u00e9rants, on a ce genre de mesures d'int\u00e9gration qui existe, mais \u00e7a demande non seulement de le faire en bonne Intelligence, de travailler et d'informer la population, puis d'avoir des gens au niveau local qui s'implique, vous savez, les pr\u00e9sidents de commune de Chamoson ou de Mont- Noble par exemple avec le centre de la mani\u00e8re, c'est pas des gens de mon parti, mais pourtant Majda salue leur travail parce que des gens qui ensuite s'implique font sorte que la population accepte et font en sorte que les requ\u00e9rants soit \u00e7a c'est un travail au quotidien qui qui doit \u00eatre qui doit \u00eatre mis en valeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [90%] :\r\nMais qu'est -ce que vous diriez l\u00e0 dans le cas du canton d'Uri le le Conseil d'\u00c9tat n'a pas du tout bien pr\u00e9par\u00e9 le dossier, il a pas discuter avec les autorit\u00e9s, les cas local est -ce qu'on peut vraiment lui reprocher certaines erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [85%] :\r\nBen j'ai j'ai pas participer aux s\u00e9ances qui a eu entre le conseil communal de la cette commune et et le le le Conseil d'\u00c9tat, mais pour qu'on en arrive \u00e0 \u00e0 des extr\u00e9mit\u00e9s comme \u00e7a au niveau d'une d'une s\u00e9ance j'imagine que oui, j'imagine que oui j'imagine qu'il y a un vrai probl\u00e8me l\u00e0 dans le dans la pr\u00e9paration, \u00e7a c'est certain, et puis ensuite d'avoir une d\u00e9cision o\u00f9 finalement on on revient en arri\u00e8re, finalement, \u00e7a veut dire celui qui crie le plus fort, celui qui, dans sa commune, se met \u00e0 insulter la ministre gagne 14 comment voyez c'est extr\u00eamement n\u00e9gatif et anti- d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [87%] :\r\nOn parlait du canton de Fribourg aussi tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile dans le canton de Fribourg, mais l\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat n'a pas c\u00e9d\u00e9 qu'est -ce qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:45) [86%] :\r\nAlors je pense que les questions de pr\u00e9paration justement si le Conseil d'\u00c9tat est persuad\u00e9 que c'est la bonne solution ne viendra pas, on n'a rien, il ne sert \u00e0 se convainc la population de convaincre les autorit\u00e9s locales et ensuite \u00e7a se passe tr\u00e8s bien avec les exemples que je vous ai cit\u00e9 mais vous allez dans n'importe quel canton de Suisse, vous trouverez des et 2009 exemples qui fonctionnent bien, bien s\u00fbr qu'on n'en parle pas dans les m\u00e9dias, mais les cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [77%] :\r\nOn parle aussi d'un discours et ne hein, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les m\u00eames propos, c'est un discours haineux une assembl\u00e9e extr\u00eamement remont\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [86%] :\r\nCertainement, il y a certainement eu des discours haineux dont dont \u00e9galement dans des dans des s\u00e9ances donc autant il y a des gens qui ont peur, il y a des gens qui qui ne veulent pas ce genre de sens, c'est des choses qu'on doit \u00e9couter on va \u00e9couter, c'est par l\u00e0 et on doit convaincre les gens, et ensuite quand vous retournez ann\u00e9e apr\u00e8s et puis que \u00e7a se passe bien, et puis il y a des mesures d'int\u00e9gration ces gens travaillent bien et puis qui a pas une augmentation de la criminalit\u00e9 qu'au contraire ces gens travaillent pour la soci\u00e9t\u00e9 parce qu'on leur met des mesures d'int\u00e9gration, ils ont, ils ont des possibilit\u00e9s de s'int\u00e9grer dans ce cas -l\u00e0, on voit bien que c'est accepter que \u00e7a se passe bien, je crois que c'est ce message -l\u00e0 qu'on va faire passer discours ce qu'on peut visiblement reproch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise au Conseil d'\u00c9tat du canton d'Uri c'est la pr\u00e9paration, on vient pas comme \u00e7a devant une s\u00e9ance devant une d'de de de populaire en disant on va vous mettre 60 personnes vous \u00eates 600 dans le village et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [86%] :\r\nJustement, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le probl\u00e8me : Matias Canaria pas quand m\u00eame une question d'\u00e9quilibre parce que c'est beaucoup, 60 personnes pour un petit village de 650 habitants en termes de proportions, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important et ce qui faut pas veiller aussi \u00e0 ses \u00e9quilibres, on constate tout le temps quand m\u00eame l'ouverture de centres la tellement important, on \u00e9voquait Chevry tout \u00e0 l'heure, alors l\u00e0 on parle plut\u00f4t de 3 \u00e0 400 personnes, voire peut-\u00eatre m\u00eame davantage du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, mais l\u00e0 aussi, c'est dans une toute petite commune l'impact quand m\u00eame pour les gens qui habitent l\u00e0- bas, il est quand m\u00eame \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [91%] :\r\nOui, et je trouve positif d'avoir il faut nuancer les choses, on voit donc o\u00f9 il y a beaucoup de petits villages, dans les vall\u00e9es, ben on a des exemples o\u00f9 on construit, on fait venir des requ\u00e9rants dans ce petit village, mais il faut limiter bien s\u00fbr le nom si on peut, il faut essayer \u00e9galement d'avoir, disons des gens de, de, de, de, de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rents statuts sociaux, d'avoir des familles etc de varier un petit peu les personnes qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [84%] :\r\nL\u00e0, par exemple, c'\u00e9tait des jeunes hommes face avec Saddam, cite des craintes qui sont quand m\u00eame l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:50) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce c'est peut-\u00eatre pas la situation id\u00e9ale, mais si le Conseil d'\u00c9tat est revenu en arri\u00e8re c'est que lui- m\u00eame qui a vendu comme visiblement c'\u00e9tait pas une bonne solution, donc on peut pas faire \u00e7a \u00e0 la population, on va bien pr\u00e9parer les choses, on doit venir avec un projet solide et pour lequel on est s\u00fbr \u00e0 100 pourcent puis puis ensuite on prend ses responsabilit\u00e9s, on vient pas dans une s\u00e9ance, dire qu'on va faire venir 60 personnes dans un village de 600 et puis 2 jours apr\u00e8s, parce que les gens les dents en arri\u00e8re, ce qui est une politique absolument incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [89%] :\r\nEffectivement, il y a eu des mots tr\u00e8s durs ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s il y a d'ailleurs des images la film\u00e9, on peut retrouver sa sur les sites de quelques m\u00e9dias l\u00e9maniques mais sur la forme quand m\u00eame de voir finalement que la population d'un village se mobilise, il y a, il y a 600 habitants 650 habitants dans ce village en a 400 qui \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 \u00e0 cette assembl\u00e9e, on dit toujours que les les citoyens sont pas concern\u00e9 par les affaires publiques, l\u00e0 il y a une vraie mobilisation, les gens se mobilisent contre l'autorit\u00e9 finalement il d\u00e9clenche aussi un bras de fer, quelque part, c'est aussi \u00e7a la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, celle que vous appelez de vos souhaits dans d'autres combats qui, par contre, l\u00e0 vous vous oppose par exemple \u00e0 des initiatives de l'UDC, finalement on voit quelque part un r\u00e9veil citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:56) [70%] :\r\nR\u00e9veil citoyen le r\u00e9veil, moi j', j'aime mieux les r\u00e9veils citoyens cotisant l'aspect positif, et quoi qu'on en vient, dans une s\u00e9ance pour insulter la ministre choc \u00e7a c'est pas vraiment un r\u00e9veil citoyen mais ce n'est pas non plus un exemple de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [87%] :\r\nAu-del\u00e0 des mots, au-del\u00e0 des mots sur la photo, finalement, il y a quelque chose de de cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile ah oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:12) [82%] :\r\nDysfonctionnement en faveur des champions qui est du monde qui viennent \u00e0 ces s\u00e9ances et tr\u00e8s bien et \u00e7a montre \u00e0 un int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre parfois des et \u00e7a c'est quelque chose qui \u00e9t\u00e9 normal quand on vient de cr\u00e9er un centre dans un petit village, par contre, si vous avez dans une \u00e2ge l\u00e0 un ex\u00e9cutif communal \u00e9lu par la population qui a travaill\u00e9 avant, qui a travaill\u00e9 qui convaincu du projet et qui peut convaincre les gens, l\u00e0, \u00e7a change tout, \u00e7a change tout, et c'est \u00e7a, certainement qui manque cette coordination, la politique d'asile elle semaines parce que au niveau du canton, elle m\u00e8ne au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration du comptant et des communes et il faut non seulement une coordination n'emp\u00eache, il faut des moyens parce qu'on peut pas juste les gens l\u00e0 et puis \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, on va mettre des moyens d'int\u00e9gration mon canton du Valais, c'est pas tout juste, mais dans ce domaine -l\u00e0, il s'est beaucoup d'chose pour int\u00e9grer les 2 requ\u00e9rants d'asile \u00e7a c'est des choses qui sont positives, \u00e7a co\u00fbte, mais \u00e7a permet une int\u00e9gration positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [82%] :\r\nEt on remarquera l'allusion, beau travail de votre coll\u00e8gue en tout cas au public ancien coll\u00e8gue au Parlement, Oskar Freysinger, mais un voisin de votre commune de Savi\u00e8se, si je me trompe, ne s'Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:11) [61%] :\r\nC'est mon voisin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [90%] :\r\nMattias Reynard, conseiller national socialiste valaisan merci d'arr\u00eater quelques instants avec nous dans ce forum, vous faites une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:19) [66%] :\r\nMerci revoir vraiment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national socialiste valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77945D77-42CF-47D9-AD9B-2CB81CDD2C39", "internalArchiveId": "77945D77-42CF-47D9-AD9B-2CB81CDD2C39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 sur la question du voile int\u00e9gral : Interviews de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste, et de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2016-08-15T00:00:00Z", "summary": "La question de l'interdiction ou non de la burqa divise \u00e0 l'interne du Parti socialiste. Certains sont favorables \u00e0 une interdiction au nom du f\u00e9minisme, alors que d'autres s'y opposent au nom de la tol\u00e9rance et de la libert\u00e9 religieuse. Le PS va-t-il prendre position de mani\u00e8re tranch\u00e9e, en tant que parti? ", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7925068", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "voiles islamiques", "parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste divis\u00e9 sur la question du voile int\u00e9gral / FOR_2016-08-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.08.2016"], "alternativeSummary": ["La question de l\u2019interdiction ou non de la burqa divise \u00e0 l'interne du Parti socialiste. Certains sont favorables \u00e0 une interdiction au nom du f\u00e9minisme, alors que d'autres s'y opposent au nom de la tol\u00e9rance et de la libert\u00e9 religieuse. Le PS va-t-il prendre position de mani\u00e8re tranch\u00e9e, en tant que parti?  D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste et  Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7925068"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T12:32:22Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:00) [71%] :\r\nOn transige pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPierre Maudet, restez avec nous, on a le plaisir d'accueillir tout de suite G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bienvenue pense monsieur conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, vous venez d'entendre Pierre Maudet, qui dit en substance cette initiative, c'est en quelque sorte une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, vous partagez ce cette vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, il a dit aussi quelque chose d'important, savoir d'o\u00f9 vient cette initiative, qui sont les initiants et moi je, \u00e7a fait 20 ans que je fais de la politique d'autres depuis plus longtemps encore, les femmes s'engagent pour les droits fondamentaux des femmes de ce pays un certain nombre de femmes le font avec beaucoup de conviction et \u00e0 chaque fois, on a trouv\u00e9 sur notre chemin, les m\u00eame les initiants qui aujourd'hui, sous pr\u00e9texte de d\u00e9fendre le droit des femmes, lance cette initiative, donc moi je sais, je refuserai ou je refuse de m'acoquiner avec ce genre de de personnes ils ce sont ces personnes se sont toujours oppos\u00e9s au droit \u00e0 l'avortement assurancematernit\u00e9 cr\u00e8ches \u00e9galit\u00e9 salariale Vogue, le combat contre les violences domestiques armes \u00e0 domicile qui qui sont, qui sont dangereuses, souvent pour les femmes, bref c'est ce sont des faux amis, c'est des amis dangereuse et de ce point de vue l\u00e0 je, moi je, je, je ne peux pas voter cette cette initiative ou soutenir cette initiative \u00e0 ce niveau du du de la discussion parce faut savoir qu'on est dans la r\u00e9colte et le travail parlementaire doit faire pour autant je crois que Pierre Maudet, a rappel\u00e9, comme mes coll\u00e8gues Maillard faire \u00e0 quel point, h\u00e9 bien, nos soci\u00e9t\u00e9s ont construit le vivre ensemble des des valeurs communes, ces valeurs communes \u00e0 mes yeux sont pas pas comment dire acceptable par rapport \u00e0 la burqa les gens la burqa ne se font pas dans les valeurs que nous d\u00e9fendons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nVous entendrez un Pierre-Yves Maillard ou un Mario Fehr d\u00e9fendre cette initiative ou en tout cas, dire qui qui ne combattra pas pour vous, c'est en quelque sorte faire fausse route et faire le jeu aussi de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [88%] :\r\nAlors je pense que si soutenir cette initiative, c'est aller vers vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les femmes sont mieux d\u00e9fendus, c'est clairement un chemin qui est qui est faux, et qui est surtout dangereux maintenant que des socialistes rappelle comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par messieurs Maillard fr le sens de nos valeurs, ce qui nous lie aussi et que cette au fond ce CD ce destin, comment il est, il est, il peut \u00eatre tr\u00e8s rapidement mises en danger par une politisation des d\u00e9ferler : je veux \u00e7a, je pense que c'est bien de le rappeler, c'est bien dans la paix aussi \u00e0 gauche et je pense que quand le d\u00e9bat parlementaire commencera sur 6 pour autant qu'elles soient d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la chancellerie, h\u00e9 bien moi je plaide pour qu'on ait une r\u00e9flexion la t\u00eate froide qu'on v\u00e9rifie si on peut, oui ou non d\u00e9poser un contre- projet des propositions alternatives, moi j'en vois par exemple une c'est de d'offrir au canton, la possibilit\u00e9 de d'introduire ce type d'interdiction, on a entendu Monsieur Maudet, qui est plut\u00f4t de voyager, on a entendu Monsieur Maillard Monsieur faire qui serait plut\u00f4t favorable, canton de Tessin le canton du Tessin voter et d\u00e9sormais introduit, interdiction de la de la burqa des visages dissimul\u00e9s, je pense que l\u00e0, si on veut \u00e9couter aussi le conseiller d'\u00c9tat et conseill\u00e8re d'\u00c9tat consid\u00e9r\u00e9 qu'il y a des r\u00e9alit\u00e9s peut-\u00eatre diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre, pourquoi pas, avoir une approche plus f\u00e9d\u00e9raliste sur cette question, je rappelle aussi que la religion le fait religieux, on est dans un pays \u00e0 la de neutralit\u00e9 confessionnelle mais les cantons sont comp\u00e9tents en mati\u00e8re de de religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [89%] :\r\nPierre Maudet va conclure avec vous \u00eates cette proposition qui pourrait \u00e9maner du camp socialiste par exemple, un contre- projet \u00e0 cette initiative, si elle devait arriver jusqu'au Parlement, laissant plus de marge de manoeuvre aux cantons, \u00e7a pourrait vous allez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [87%] :\r\nParce qu'on a propos\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc le projet de loi ayant un traitement au Parlement de projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9, il pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de restreindre la libert\u00e9 religieuse, qui est quand m\u00eame fond\u00e9 constitutionnellement au plan f\u00e9d\u00e9ral lorsque l'ordre public est menac\u00e9 par exemple en limitant ou en interdisant le port de signes de v\u00eatements religieux sur le domaine dans l'\u00e9tablissement public, donc c'est exactement ce que l'on propose, on le propose de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique permet aussi d'un d'un d\u00e9bat dans le canton et en rappelant l'\u00e9l\u00e9ment principal, le fait qu'aujourd'hui, Isabelle, la d\u00e9rive \u00e0 laquelle on assiste principal, c'est le fait que, en \u00e9rigeant et malheureusement pas discours qui revient souvent \u00e0 gauche, le droit \u00e0 la diff\u00e9rence, on en arrive \u00e0 des diff\u00e9rences de droit et \u00e7a, c'est ce qui s'appelle notre contrat social, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [78%] :\r\nEst \u00e0 l'abri, on va, on va prendre cong\u00e9 vous Pierre Maudet maire pour cette r\u00e9action de G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement d'accord avec vous, sauf sur la critique comment dire politicienne, je pense que, au Parti radical, vous aurez les m\u00eames d\u00e9bats que que nous que nous faisons avec avec ouverture au sein du Parti socialiste sur cette question, les femmes aussi sont divis\u00e9s sur cette question, je me r\u00e9jouis de l'entendre aussi, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sur ces questions de de religion, mais je crois que maintenant au-del\u00e0 des, des appareils politiques et des des formations politiques, on doit v\u00e9ritablement les uns les autres consid\u00e9rer que nos valeurs qui ont d\u00e9mocratique qui ont permis aussi au fait religieux, de rester dans le domaine priv\u00e9, faire en sorte que la politisation religieuse comme le port de de la burqa au-del\u00e0 niqab h\u00e9 bien ne soient pas n'intervient pas dans notre pays, \u00e7a je pense que c'est une bataille qu'on doit mener ensemble c'est pas \u00eatre relativiste, au contraire, c'est assez, je crois, de de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, vous restez avec nous, on vous questionne un petit peu quand m\u00eame, sur les difficult\u00e9s du Parti socialiste, divis\u00e9 sur cette question, on prend cong\u00e9 de vous Pierre Maudet, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 ce d\u00e9but d'\u00e9mission avec nous, je rappelle vous \u00eates concile \u00e9tait PLR Genevois en charge notamment de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi de l'\u00e9conomie, on l'oublie un petit peu parfois bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:23) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary vous tout \u00e0 l'heure Pierre Maudet, dire voil\u00e0 la gauche a pu se montrer irresponsable sur certaines questions li\u00e9es notamment \u00e0 l'Islam, Pierre-Yves Maillard, lui, d\u00e9plore la tol\u00e9rance sont limite dont peuvent encore faire preuve certains certains camarades est -ce que vous l'admettez au moins en partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [86%] :\r\nJe crois que le d\u00e9bat, il est de ce de ce point de vue -l\u00e0 il serait mal plac\u00e9 le le le Parti socialiste est un parti qui a toujours d\u00e9fendu les minorit\u00e9s et de ce point de vue -l\u00e0, c'est \u00e9vident que il y a d'un certain nombre de de minorit\u00e9 qui existent dans notre pays qui se sont int\u00e9gr\u00e9s, qui ont, qui se sont int\u00e9gr\u00e9s, gr\u00e2ce aussi au travail de mobilisation du Parti socialiste, des associations, des collectivit\u00e9s publiques qui ont accompagn\u00e9 cette cette int\u00e9gration et \u00e7a je crois qu'on peut \u00eatre fier de \u00e7a parce que maintenant notre destin commun, il est construit par ces diff\u00e9rentes cultures et c'est pas de la CSC, je crois qu'on peut encore une fois \u00eatre fi\u00e8re de ce travail maintenant, on doit \u00eatre aussi clair sur ce qu'on a construit, c'est aussi des valeurs communes, ces valeurs communes, elles sont parfois en contradiction avec, comment dire, une forme de, de, de, de bellicisme \u00e0 Sion, un des, des, des valeurs, des cultures et de ce point de vue l\u00e0 le d\u00e9bat sur la niqab ou la burqa elle entre compl\u00e8tement dans ce dans ce dans ce ce sera pour ce dossier sur le papier, l'endroit d'origine, excusez -moi de terminer d'abord et avant tout par les initiants qui souhaite non pas d\u00e9fendent les femmes ou les valeurs de la de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a roule \u00e0 vitesse : voil\u00e0 la nouvelle mairie, mairie d\u00e9j\u00e0 diablement polaris\u00e9e sur ces cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [87%] :\r\nMais au sein du Parti socialiste, comment vous allez faire pour d\u00e9terminer est -ce que vous avez impos\u00e9, une mani\u00e8re de de concevoir le combat sur cette question pr\u00e9cise, parce qu'on voit que Didier Bil\u00e9 les oppositions sont tr\u00e8s fortes, hein, on l'autre soir, Marlyse Dormond aucun discours absolument clair derri\u00e8re Mario Fehr on entendait Ada Marra qui elle tenait le discours tout \u00e0 fait inverse du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence du parti qu'est -ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [88%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence du parti on est clair sur 3 points : la la 1\u00e8re chose c'est qu'on est oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, pour les raisons que j'ai parce qu'encore une fois, c'est, c'est c'est des faux amis cette, cette initiative a contre les int\u00e9r\u00eats des femmes, la 2\u00e8me chose que c'est que le Parti socialiste consid\u00e8re que le fait religieux doit rester un fait priv\u00e9 et que, par exemple des signes ostentatoires ou ostensibles de d'appartenance religieuse, h\u00e9 bien, n'ont pas lieu d'\u00eatre dans les administrations publiques ou dans les f\u00eates dans les, dans les espaces qui sont v\u00e9ritablement en contact avec la population, et puis la 3\u00e8me chose c'est que l\u00e0, pour qu'un haut lieu le niqab, ce sont des \u00e9l\u00e9ments ostensible de religions qui sont des prisons vivante pour les femmes qui sont contradiction avec l'\u00e9galit\u00e9 des droits tels qu'on a : qu'on les a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui et de ce point de vue l\u00e0 se pose compl\u00e8tement \u00e0 ce type de de pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [92%] :\r\nG\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci 25 la grande brune. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-15T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti socialist", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1535215", "internalArchiveId": "AA1608535276", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-14T19:30:00Z", "durationSec": 1666, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7939782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7939793.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "GE: le format des feux d'artifice a quelque peu chang\u00e9", "SG / Attaque dans un train: le point avec Alain Rebetez, \u00e0 Berne", "Rio 2016: le r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e", "Rio 2016 / Tennis: la r\u00e9action de Timea Bacsinszky", "Suisse: les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont en augmentation", "SG: l'attaque dans le train reste inexpliqu\u00e9e", "Le port de la burqa suscite le d\u00e9bat en Suisse", "JU: le March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier souhaite rajeunir son public", "Port de la burqa: entretien avec Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale (PS)", "Rio 2016 / Tennis: le duo Bacsinszky - Hingis doivent se contenter de l'argent", "Stars d'\u00e0 cot\u00e9: Arnold Gjergjaj a une carri\u00e8re internationale de boxeur"], "alternativeSummary": ["Plus que le nom de ces F\u00eates, rebaptis\u00e9es \"Geneva Lake Festival\", ce sont la disponibilit\u00e9 aux feux et leur d\u00e9roulement qui ont \u00e9volu\u00e9.", "Avec le commentaire de Pascal Droz, sur place.", "Le premier semestre de 2016 indique plus de 4,3 % d'augmentation des factures \u00e0 charge de l'assurance-maladie obligatoire.", "L'assaillant, un homme de 27 ans, \u00e9tait de nationalit\u00e9 suisse, il n\u2019\u00e9tait pas issu de l\u2019immigration et n\u2019avait pas de casier judiciaire.", "Une initiative a m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la droite pour interdire ce type de v\u00eatement ; le socialiste Pierre-Yves Maillard ne combattra pas cette initiative.", "M\u00eame si elle s\u00e9duit encore pr\u00e8s de 50'000 personnes chaque ann\u00e9e, la manifestation commence \u00e0 s\u2019essouffler.", "En direct d'Yverdon-les-Bains (VD).", "La Vaudoise et la St-Galloise se sont inclin\u00e9es face aux Russes Makarova et Vesnina, sacr\u00e9es 6-4 6-4.", "Arriv\u00e9 du Kosovo \u00e0 14 ans, cet homme a remport\u00e9 le prix d\u2019int\u00e9gration de sa commune b\u00e2loise."], "variantIds": ["ece-7860114", "ece-7860116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-12T22:13:14Z", "subTitles": ["19:30:03:07  19:30:14:21\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:18:21\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:21:04\r\n L'image du jour, c'est les larmes\r\n\r\n19:30:21:06  19:30:25:16\r\n de T.Bacsinszky et Martina Hingis\r\n  qui d\u00e9crochent l'argent \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:30:25:18  19:30:28:15\r\n   Le match couronne un parcours\r\n   d'exception et la complicit\u00e9\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:32:05\r\n          qui s'est cr\u00e9\u00e9e\r\n    entre les deux championnes.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:36:10\r\n     Une victime de l'attaque\r\n du train saint-gallois est morte,\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:38:06\r\n     de m\u00eame que l'assaillant.\r\n\r\n19:30:38:08  19:30:40:14\r\n       Il y a cinq bless\u00e9s\r\n     dont un enfant de 6 ans.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:43:15\r\n L'agression a eu lieu au couteau\r\n    et au liquide inflammable.\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:46:22\r\n     En direct, Alain Rebetez.\r\n\r\n19:30:50:01  19:30:53:11\r\nPierre-Yves Maillard ne combattra pas\r\n      l'initiative anti-burqa.\r\n\r\n19:30:53:13  19:30:58:01\r\n Il revendique le respect du corps\r\n   et de la libert\u00e9 des femmes.\r\n\r\n19:30:58:03  19:31:03:07\r\n   Cesla Amarelle craint, elle,\r\n une stigmatisation des musulmans.\r\n\r\n19:31:04:18  19:31:07:07\r\n     Enfin, le March\u00e9-Concours\r\n          de Saignel\u00e9gier\r\n\r\n19:31:07:09  19:31:10:12\r\n a profit\u00e9 d'un soleil somptueux.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:13:15\r\nEt puis les feux des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:13:17  19:31:17:04\r\n        Une touche po\u00e9tique\r\n  a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e dans le spectacle.\r\n\r\n19:31:17:06  19:31:20:05\r\n  Mais l'acc\u00e8s aux bonnes places\r\n        demeure difficile.\r\n\r\n19:31:21:08  19:31:24:18\r\nL'or leur \u00e9chappe, mais c'est tout\r\n  de m\u00eame un tr\u00e8s beau parcours\r\n\r\n19:31:24:20  19:31:27:09\r\n      et une m\u00e9daille de plus\r\n       pour la Suisse \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:30:11\r\nMartina Hingis et Timea Bascinszki,\r\n    ont presque 10 ans d'\u00e9cart,\r\n\r\n19:31:30:12  19:31:43:14\r\n   une complicit\u00e9 s'est tiss\u00e9e\r\n entre ces deux caract\u00e8res forts.\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:47:20\r\n        -De la d\u00e9ception\r\n   pour Bacsinszky et Hingis.\r\n\r\n19:31:47:22  19:31:51:16\r\n   En total contraste avec les\r\nnouvelles championnes olympiques,\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:54:06\r\n les Russes Makarova et Vesnina.\r\n\r\n19:31:54:08  19:31:57:07\r\n         Huit ans apr\u00e8s\r\n  l'or de la paire \"Fedrinka\",\r\n\r\n19:31:57:09  19:32:00:11\r\nle duo \"Martimi\" a \u00e9t\u00e9 \u00e0 deux doigts\r\n       de r\u00e9\u00e9diter l'exploit.\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:03:05\r\n         Deux semaines\r\n    avant le d\u00e9but des Jeux,\r\n\r\n19:32:03:07  19:32:05:13\r\n      elles ne devaient pas\r\n         jouer ensemble.\r\n\r\n19:32:05:16  19:32:07:23\r\n          La complicit\u00e9\r\n  les a men\u00e9es jusqu'en finale,\r\n\r\n19:32:08:01  19:32:10:20\r\n         mais les Russes\r\n     leur ont fait obstacle.\r\n\r\n19:32:10:22  19:32:13:21\r\n             Avant Rio,\r\nelles n'avaient jamais form\u00e9 de duo.\r\n\r\n19:32:13:23  19:32:17:16\r\n  Alors il y a quelques erreurs\r\n          de jeunesse.\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:29:15\r\n    M\u00eame la num\u00e9ro un mondial\r\nde double peut perdre son service.\r\n\r\n19:32:29:17  19:32:33:11\r\n    Le premier set s'envole:\r\n      6-4 pour les Russes.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:39:12\r\n         Mais Hingis est\r\n      la reine de la vol\u00e9e.\r\n\r\n19:32:39:14  19:32:42:20\r\n    Pourtant, les Suissesses\r\n\r\n19:32:42:22  19:32:46:10\r\n       ne parviennent pas\r\n     \u00e0 saisir les occasions.\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:48:22\r\n        Les Russes, oui.\r\n\r\n19:32:52:10  19:32:55:17\r\n 6-4, 6-4, Hingis et Bacsinszky\r\n    n'ont rien \u00e0 regretter.\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:58:01\r\n      Il y a deux semaines,\r\n     personne n'aurait pari\u00e9\r\n\r\n19:32:58:03  19:33:00:19\r\n        sur une m\u00e9daille\r\n   de cette paire improvis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:00:21  19:33:14:13\r\n Pourtant, elles ont la m\u00e9daille\r\n     d'argent autour du cou.\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:27:13\r\n   -Le bilan de l'attaque d'hier\r\n   contre un train \u00e0 Saint-Gall\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:29:15\r\n   traduit la violence du crime.\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:31:11\r\n     Une victime est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e,\r\n      ainsi que l'agresseur.\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:33:17\r\n     La police ne constate pas\r\n       de mobile terroriste.\r\n\r\n19:33:34:02  19:33:36:20\r\n   -Deux morts sur 7 personnes\r\n     br\u00fbl\u00e9es et poignard\u00e9es.\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:39:04\r\nUne femme de 34 ans et l'assaillant,\r\n\r\n19:33:39:06  19:33:42:02\r\n  qui a succomb\u00e9 aux br\u00fblures\r\nde l'incendie qu'il a d\u00e9clench\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:46:04\r\nLes images ont \u00e9t\u00e9 prises par une \r\nvid\u00e9osurveillance hier vers 14h20.\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:50:21\r\n L'homme a un couteau, il verse \r\net allume un liquide inflammable.\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:53:15\r\n   Il poignarde des passagers.\r\n\r\n19:33:53:17  19:33:57:20\r\n Le conducteur de la locomotive,\r\nalert\u00e9 par le d\u00e9tecteur de fum\u00e9e,\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:01:21\r\n      ira jusqu'\u00e0 la gare \r\n     la plus proche, Salez.\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:06:06\r\n       Un enfant de 6 ans\r\n  et une jeune fille de 17 ans\r\n\r\n19:34:06:08  19:34:10:20\r\n sont dans un \u00e9tat pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:14:07\r\n  Un acte criminel inexpliqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:15:14  19:34:18:16\r\n  -Nous n'avons aucune certitude\r\n\r\n19:34:18:18  19:34:21:09\r\nquant \u00e0 une motivation terroriste,\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:28:16\r\n        x\u00e9nophobe, politique\r\nou s'il s'agit d'un crime passionnel.\r\n\r\n19:34:28:18  19:34:35:20\r\n            Nous savons\r\n  qu'il a agi seul dans le train.\r\n\r\n19:34:37:18  19:34:40:19\r\n       -L'homme de 27 ans\r\n     de nationalit\u00e9 suisse,\r\n\r\n19:34:40:21  19:34:45:04\r\n n'\u00e9tait pas issu de l'immigration\r\net n'avait pas de casier judiciaire.\r\n\r\n19:34:45:06  19:34:47:13\r\n       La police se garde\r\n\r\n19:34:47:15  19:34:52:20\r\n       de toute conclusion\r\nafin d'explorer toutes les pistes.\r\n\r\n19:34:52:22  19:34:58:10\r\n      Les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels\r\ns'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 100'000 frs.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:01:17\r\nLe liquide inflammable sera analys\u00e9.\r\n\r\n19:35:01:19  19:35:05:02\r\n      Le Minist\u00e8re public\r\na ouvert une enqu\u00eate criminelle.\r\n\r\n19:35:07:04  19:35:09:07\r\n-Alain Rebetez, une question demeure,\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:12:00\r\n       est-ce d'inspiration\r\n       terroriste ou non ?\r\n\r\n19:35:12:02  19:35:14:18\r\n   Le contraste \u00e9tait saisissant\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:16:13\r\nentre ceux qui voulaient que ce soit\r\n     terroriste ou le contraire\r\n\r\n19:35:25:00  19:35:31:00\r\n   -Aucun indice pour l'instant.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:39:00\r\nOn ne conna\u00eet pas les motivations.\r\n\r\n19:35:42:20  19:35:46:12\r\n L'agresseur \u00e9tait un Suisse sans\r\n     ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires.\r\n\r\n19:35:46:16  19:35:52:14\r\n    On aurait rien trouv\u00e9 \u00e0 son\r\n             domicile.\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:58:18\r\nAucune revendication, aucune lettre\r\n    d'explication sur son acte.\r\n\r\n19:36:07:21  19:36:13:21\r\nSur les motivations, coup de folie, \r\nvengeance, suicide, on ne sait rien.\r\n\r\n19:36:17:10  19:36:21:06\r\n\u2015Sur la mani\u00e8re de communiquer, les\r\nm\u00e9dias, les r\u00e9seaux sociaux, et la\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:23:14\r\npolice de Saint-Gall est rest\u00e9e de\r\n             marbre.\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:29:16\r\n\u2015L'attitude de la police de Saint-\r\n     Gall \u00e9tait flegmatique.\r\n\r\n19:36:38:22  19:36:42:19\r\n Elle a appliqu\u00e9 ces proc\u00e9dures, un\r\nnum\u00e9ro d'information unique, c'\u00e9tait\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:48:21\r\n    quasiment impossible de les\r\n            atteindre.\r\n\r\n19:36:49:07  19:36:53:02\r\n M\u00eame sur la question de savoir si \r\nl'agresseur avait une autre arme, la\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:59:04\r\npolice a refus\u00e9 de donner le moindre\r\n              d\u00e9tail.\r\n\r\n19:37:02:03  19:37:05:13\r\n La police cantonale respecte les\r\n  proc\u00e9dures, alors que le monde\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:09:13\r\nentier va savoir ce qu'il se passe, \r\n\u00e7a peut para\u00eetre une bonne strat\u00e9gie\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:13:05\r\n      qui permet d'\u00e9viter les\r\n           sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:37:13:07  19:37:14:22\r\n      qui permet d'\u00e9viter les\r\n           sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:37:16:12  19:37:19:14\r\n      -Pierre-Yves Maillard\r\n    dit qu'il ne combattra pas\r\n\r\n19:37:19:16  19:37:21:17\r\n     l'initiative anti-burqa.\r\n\r\n19:37:21:19  19:37:24:16\r\n   Il parle du respect du corps\r\n   des femmes et leur libert\u00e9.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:27:05\r\n  Mais le sujet divise la gauche.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:31:21\r\n    -Faut-il bannir la burqa\r\n    de nos espaces publics ?\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:33:23\r\n      Le d\u00e9bat est rallum\u00e9.\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:38:03\r\nLes d\u00e9clarations dans la presse \r\nde P-Y.Maillard attisent le feu.\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:43:00\r\nIl affirme qu'il ne combattra pas\r\n    l'initiative anti-burqa.\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:56:15\r\nEt le ministre vaudois d'ajouter:\r\n\r\n19:38:04:17  19:38:08:05\r\n-L'interview intervient quelques\r\njours apr\u00e8s les propos critiqu\u00e9s\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:06\r\n d'un autre socialiste, M.Fehr,\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:14:09\r\n le conseiller d'Etat zurichois\r\n     sur le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:22:04\r\n-Applaudissements des rangs de l'UDC\r\n\r\n19:38:22:06  19:38:24:05\r\n          et critiques\r\n       de la gauche du PS.\r\n\r\n19:38:24:07  19:38:26:16\r\nLa Jeunesse socialiste est choqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:27:14  19:38:29:16\r\n        -C'est un scandale\r\n\r\n19:38:29:18  19:38:31:18\r\n   que quelqu'un de notre parti\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:34:07\r\n       face ce genre de loi.\r\n\r\n19:38:34:09  19:38:36:00\r\n        Et le jeu de l'UDC.\r\n\r\n19:38:36:02  19:38:40:03\r\n Est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu une\r\n      femme porter la burqa ?\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:43:01\r\n        Moi une seule fois\r\n     et c'\u00e9tait une touriste.\r\n\r\n19:38:43:09  19:38:45:22\r\n   -L'ancien maire de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:38:46:00  19:38:50:12\r\n    E.Tornare, ne combattra \r\n   pas non plus l'initiative.\r\n\r\n19:39:02:03  19:39:05:09\r\n    \u2015Il ne faut pas que la loi\r\nreligieuse soit plac\u00e9e avant la loi\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:10:13\r\n            politique.\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:15:07\r\nOn est dans un \u00e9tat de droit, avec\r\n une multiplicit\u00e9 des personnes.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:17:14\r\n       -Le PS est divis\u00e9,\r\n    les autres partis aussi.\r\n\r\n19:39:17:16  19:39:20:12\r\n     Quant \u00e0 la droite dure,\r\n  elle engendre les signatures.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:23:05\r\n    D\u00e9j\u00e0 un tiers de r\u00e9colt\u00e9.\r\n\r\n19:39:24:15  19:39:28:06\r\n         -Cesla Amarelle,\r\n  vous \u00eates conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n19:39:28:08  19:39:30:20\r\n         et repr\u00e9sentante\r\n      des femmes socialistes.\r\n\r\n19:39:30:22  19:39:34:18\r\n    Quand Pierre-Yves Maillard\r\n  invoque la libert\u00e9 des femmes,\r\n\r\n19:39:34:20  19:39:38:21\r\n\u00e7a ne vous fait pas changer d'avis ?\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:54:05\r\n   \u2015Je crois qu'il faut insister\r\n        d'abord sur le fait\r\n\r\n19:39:54:09  19:40:00:07\r\n que je pense que les socialistes\r\n    sont tous contre la burqa.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:06:18\r\nTout le monde est contre la burqa,\r\n tout le monde pense que c'est un\r\n\r\n19:40:06:22  19:40:12:20\r\n  instrument de domination et de\r\n           r\u00e9pression.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:01\r\nSur les moyens, il y a des personnes\r\n   qui consid\u00e8rent qu'il y a une\r\n\r\n19:40:17:05  19:40:19:13\r\n politique de prohibition qui peut\r\n            \u00eatre utile,\r\n\r\n19:40:19:17  19:40:24:16\r\nl'interdiction g\u00e9n\u00e9rale sur l'espace\r\n              public.\r\n\r\n19:40:24:20  19:40:28:14\r\n D'autres pensent qu'il y a peu de \r\ncas, il faut r\u00e9gler les questions au\r\n\r\n19:40:28:18  19:40:33:23\r\n           cas par cas.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:37:11\r\n Il faut int\u00e9grer ces personnes, \u00e0\r\n   l'interdiction consiste \u00e0 les\r\n\r\n19:40:37:15  19:40:43:13\r\n   confiner dans l'espace priv\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:10  19:40:47:22\r\nIl est possible que l'ensemble des\r\n  socialistes soit d'accord pour\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:51:09\r\n   sanctionner la contrainte qui\r\n  consiste \u00e0 obliger les femmes \u00e0\r\n\r\n19:40:51:12  19:40:54:19\r\n    porter ce genre de choses.\r\n\u2015Il y a des femmes qui sont forc\u00e9es\r\n\r\n19:40:54:23  19:40:58:01\r\n        de porter la burqa.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:02:02\r\nIl y a ici Sa\u00efda Keller Messahli qui\r\na re\u00e7u des menaces de mort car elle\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:09\r\n      se bat contre la burqa.\r\n\r\n19:41:04:12  19:41:07:18\r\nVous manquez peut-\u00eatre de solidarit\u00e9\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard de ces femmes.\r\n\r\n19:41:07:22  19:41:13:20\r\n\u2015Il faut appliquer les bons moyens\r\n         au bon endroit.\r\n\r\n19:41:20:13  19:41:24:11\r\n M\u00eame les f\u00e9ministes du monde arabe\r\nle disent. il y a des endroits o\u00f9 il\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:26:17\r\n      faut une interdiction.\r\n\r\n19:41:26:21  19:41:32:16\r\nBeaucoup d'interdictions ne se sont\r\n      pas av\u00e9r\u00e9es efficaces.\r\n\r\n19:41:32:20  19:41:36:05\r\n Il faut dire qu'on est contre la\r\n  burqa, et f\u00e9d\u00e9rer autour de ce\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:42:07\r\n             message.\r\n\r\n19:41:43:04  19:41:49:04\r\n\u2015Un dernier mot, on voit qu'il y a \r\ndes divisions chez les socialistes.\r\n\r\n19:41:50:19  19:41:56:19\r\nCeux qui ont lanc\u00e9 l'initiative vous\r\n             ont pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:03:22\r\n\u2015Apr\u00e8s la votation sur les minarets,\r\nils ont dit qu'ils \u00e9taient contre la\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:07:03\r\n burqa mais contre l'interdiction.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:11:00\r\nOn n'est pas n\u00e9cessairement contre\r\nun code p\u00e9nal qu'on doit appliquer\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:16:19\r\n    au niveau de la contrainte.\r\n\r\n19:42:16:23  19:42:20:21\r\nSi certains veulent un d\u00e9bat sur les\r\nmoyens d'\u00e9radiquer les quelques cas,\r\n\r\n19:42:21:01  19:42:24:14\r\nil faut savoir que tous les partis\r\n sont divis\u00e9s sur cette question\r\n\r\n19:42:24:18  19:42:28:12\r\n et il y a d'autres probl\u00e8mes bien \r\nplus importants que celui-l\u00e0 dans le\r\n\r\n19:42:28:15  19:42:33:06\r\n        domaine migratoire.\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:36:23\r\n Des ans de transit improvis\u00e9, des\r\n mineurs non accompagn\u00e9s, qui sont\r\n\r\n19:42:37:03  19:42:39:14\r\n   renvoy\u00e9s, \u00e7a ce sont de vrais\r\n              d\u00e9bats.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:42:14\r\n-\u00c0 l'automne, ce seront les annonces\r\n        de primes maladies.\r\n\r\n19:42:42:16  19:42:45:17\r\n       Le premier semestre\r\ndonne une indication de plus 4,3 %\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:49:11\r\nd'augmentation des factures \u00e0 charge\r\nde l'assurance-maladie obligatoire.\r\n\r\n19:42:49:19  19:42:51:20\r\n       -Vous ne sentez pas\r\n       la tension monter ?\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:54:11\r\n   Avant l'annonce des primes\r\n      d'assurance maladie,\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:57:17\r\n  le pays scrute les mouvements\r\n     des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:02:15\r\nLe diagnostic de la premi\u00e8re moiti\u00e9\r\nde l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par l'OFSP.\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:12:13\r\nGros pourvoyeur de cette hausse,\r\n   l'ambulatoire hospitalier.\r\n\r\n19:43:12:15  19:43:18:07\r\nOn se fait toujours plus soigner \r\ndans un h\u00f4pital sans y s\u00e9journer.\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:24:07\r\n    -L'ambulatoire hospitalier\r\n\r\n19:43:24:09  19:43:26:11\r\n    a presque doubl\u00e9 sa partie\r\n\r\n19:43:26:12  19:43:29:20\r\n   dans les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:30:06  19:43:31:23\r\n           -L'innovation\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:34:09\r\n    et le besoin de se soigner,\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:38:18\r\nplus les techniques qui permettent\r\n     certaines interventions\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:44:16\r\n    plus facilement, concourent\r\n   \u00e0 une augmentation des co\u00fbts.\r\n\r\n19:43:44:23  19:43:48:11\r\n -Des traitements plus efficaces\r\n        qui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:43:48:12  19:43:51:20\r\nComme certaines nouvelles formes\r\n        d'organisation.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:54:04\r\n       -Nous avons observ\u00e9,\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:58:02\r\n   dans l'augmentation des co\u00fbts\r\n        dans l'ambulatoire,\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:02:16\r\n    que des cabinets de groupe\r\n      s'\u00e9taient constitu\u00e9s.\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:05:09\r\n  L'augmentation des prestations\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:13:07\r\n    dans ces cabinets de groupe\r\n     est un facteur important.\r\n\r\n19:44:14:13  19:44:20:00\r\n  -Les co\u00fbts sont l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la\r\nbaisse pour les s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:23:20\r\n   Les visites chez le m\u00e9decin\r\n          ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:44:23:22  19:44:27:12\r\nLes achats en pharmacie \u00e9galement,\r\n\r\n19:44:27:14  19:44:32:23\r\n ainsi que les soins \u00e0 domicile\r\n   et les physioth\u00e9rapeutes.\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:36:18\r\n        Le monde m\u00e9dical\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:42:19\r\n     aurait-il une tendance\r\n  \u00e0 pousser \u00e0 la consommation ?\r\n\r\n19:44:44:09  19:44:46:09\r\n     -En principe, le patient\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:48:12\r\n        va chez le m\u00e9decin\r\n\r\n19:44:48:14  19:44:51:17\r\n   s'il a vraiment un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:51:19  19:45:02:03\r\n On ne peut pas dire qu'un m\u00e9decin\r\n   pousse \u00e0 faire une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:06:20\r\n   -L'important, c'est la sant\u00e9,\r\nmais elle ne co\u00fbtera pas moins cher.\r\n\r\n19:45:06:22  19:45:11:02\r\n  La deuxi\u00e8me moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e\r\n   n'adoucira pas la facture.\r\n\r\n19:45:12:04  19:45:16:01\r\n-En Suisse, le week-end \u00e9tait marqu\u00e9\r\n     par de grands \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:21:08\r\n A Saignel\u00e9gier, le March\u00e9-Concours\r\na connu l'affluence des grands jours.\r\n\r\n19:45:23:04  19:45:26:05\r\n -Entre tradition et innovation,\r\n       le March\u00e9-Concours\r\n\r\n19:45:26:07  19:45:29:11\r\n       veut se renouveler\r\n      sans renier son ADN.\r\n\r\n19:45:29:12  19:45:33:19\r\n         Depuis ses d\u00e9buts,\r\nla manifestation n'a que peu \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:37:10\r\n      M\u00eame si elle s\u00e9duit\r\nencore pr\u00e8s de 50'000 personnes,\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:39:11\r\n     la formule s'essouffle.\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:43:12\r\n         L'exercice 2015\r\ns'est sold\u00e9 sur un l\u00e9ger d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:45:45:12  19:45:47:15\r\n     -Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:45:47:17  19:45:49:12\r\n       il y a une diminution\r\n\r\n19:45:49:14  19:45:52:05\r\n      du nombre de visiteurs.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:55:15\r\n         Comme pr\u00e9sident,\r\n j'ai trouv\u00e9 que certains moments\r\n\r\n19:45:55:17  19:45:58:06\r\n  n'\u00e9taient pas assez dynamiques.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:00:14\r\n    Il faut plus d'animations.\r\n\r\n19:46:00:22  19:46:05:23\r\n-Un groupe de travail est charg\u00e9\r\n d'am\u00e9liorer la manifestation.\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:10:17\r\n          Une d\u00e9marche\r\n   salu\u00e9e par les spectateurs.\r\n\r\n19:46:11:19  19:46:14:06\r\n     -Je viens depuis petite.\r\n\r\n19:46:14:08  19:46:16:06\r\n C'est toujours un peu identique.\r\n\r\n19:46:16:08  19:46:18:11\r\n -Elle a besoin de se renouveler.\r\n\r\n19:46:18:12  19:46:21:14\r\n     -Elle me pla\u00eet comme \u00e7a,\r\n          c'est sublime.\r\n\r\n19:46:21:22  19:46:24:20\r\n     -Parmi les nouveaut\u00e9s: \r\n     des tribunes couvertes,\r\n\r\n19:46:24:22  19:46:28:22\r\n         un \u00e9cran g\u00e9ant\r\npour suivre en direct les courses\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:32:17\r\n     et des balades \u00e0 cheval\r\n        pour les petits.\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:35:03\r\n   Le public devient exigeant.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:38:22\r\n -On a l'impression que le public\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:41:04\r\n         ne veut plus \u00eatre\r\n\r\n19:46:41:06  19:46:43:14\r\n      simplement spectateur.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:48:12\r\n       Ils aiment participer\r\n         \u00e0 ce qui se fait.\r\n\r\n19:46:52:23  19:46:55:11\r\n       -Le March\u00e9-Concours\r\n       a v\u00e9cu ce week-end\r\n\r\n19:46:55:13  19:46:57:15\r\n une \u00e9dition sans fausses notes.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:00:04\r\n    La manifestation dispose\r\n    d'un budget d'un million\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:03:03\r\n   pour surprendre son public.\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:07:16\r\n     -Le grand feu d'artifice\r\n   des F\u00eates de Gen\u00e8ve a attir\u00e9\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:11:14\r\n   de tr\u00e8s nombreux spectateurs\r\n   hier soir autour de la rade.\r\n\r\n19:47:11:16  19:47:15:03\r\n   Des feux qui ont aussi chang\u00e9\r\n            de visage.\r\n\r\n19:47:16:18  19:47:21:07\r\n -50 min de lumi\u00e8re pour le feu \r\n d'artifice des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:21:09  19:47:25:18\r\nLa manifestation, rebaptis\u00e9e \"Geneva\r\n  Lake Festival\", a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:29:05\r\nLes feux aussi ont chang\u00e9 de visage,\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:32:05\r\n         avec acrobates\r\n  et com\u00e9diens au premier plan.\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:35:12\r\n -Cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait super beau.\r\n\r\n19:47:35:14  19:47:37:21\r\n-Le feu d'artifice \u00e9tait magnifique\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:40:23\r\n        mais pour l'acc\u00e8s,\r\n     ce n'\u00e9tait pas terrible.\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:43:20\r\n         Il fallait payer\r\n    pour avoir une belle place.\r\n\r\n19:47:43:22  19:47:46:23\r\n       -Le visiteur lambda\r\n     est rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:52:23\r\nIl n'y a pas vraiment d'alternative\r\n    donc une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9ception.\r\n\r\n19:47:53:01  19:47:56:11\r\n         -\u00c7a fait dix ans\r\n    que je viens voir les feux\r\n\r\n19:47:56:13  19:47:59:01\r\n     et c'est la premi\u00e8re fois\r\n          que je vois \u00e7a.\r\n\r\n19:47:59:08  19:48:03:00\r\n  -C'est surtout la disposition\r\n    de ces espaces privatis\u00e9s\r\n\r\n19:48:03:02  19:48:06:04\r\n   qui suscite des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:09:23\r\n -On a mis des ann\u00e9es pour rendre\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:12:10\r\n       ces f\u00eates accessibles\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:15:10\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:23:00\r\nMais on a voulu rentabiliser pas mal\r\n de choses par des places payantes.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:28:05\r\n      C'est pas tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:32:13\r\n   -Les responsables des F\u00eates\r\n   soulignent que les surfaces\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:37:00\r\nlibres d'acc\u00e8s \u00e9taient \u00e9quivalentes\r\n      aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:39:23\r\n     -On avait toute une s\u00e9rie\r\n\r\n19:48:40:00  19:48:42:01\r\n        d'espaces gratuits.\r\n\r\n19:48:42:03  19:48:45:15\r\n      Peut-\u00eatre que les gens\r\n   ont eu du mal \u00e0 les trouver.\r\n\r\n19:48:45:17  19:48:49:17\r\n Je pense que l'ann\u00e9e prochaine, les\r\ngens prendront d'autres dispositions.\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:52:18\r\n    Ils avaient leurs habitudes\r\n          depuis dix ans\r\n\r\n19:48:52:20  19:48:55:23\r\n        et ils ont trouv\u00e9 \r\n        d'autres endroits.\r\n\r\n19:48:57:18  19:48:59:23\r\n-Les F\u00eates se terminent ce soir.\r\n\r\n19:49:00:01  19:49:01:13\r\n  La manifestation et les feux\r\n\r\n19:49:01:15  19:49:05:04\r\n sont financ\u00e9s par les recettes\r\ndu festival et par des sponsors.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:13:13\r\n   -Notre page Jeux olympiques.\r\n\r\n19:49:20:21  19:49:26:23\r\n Il y avait des images de larmes.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:38:05\r\n\u2015Oui, les Suisses ont perdus en deux\r\n    sets face \u00e0 la paire russe.\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:42:16\r\n   \u2015C'est quelque chose qu'on a\r\n partag\u00e9, avec beaucoup de respect\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:21\r\n        l'une pour l'autre.\r\n\r\n19:49:47:23  19:49:49:18\r\n      C'est juste fabuleux !\r\n\r\n19:49:49:20  19:49:51:15\r\n          Je la remercie\r\n    pour tout ce qu'elle a fait\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:53:08\r\n       et pour la personne \r\n      fabuleuse qu'elle est.\r\n\r\n19:49:53:10  19:49:55:04\r\n  J'ai eu de la chance de pouvoir\r\n      partager \u00e7a avec elle.\r\n\r\n19:49:57:05  19:49:59:13\r\n      -Pascal Droz, bonsoir.\r\n\r\n19:50:04:12  19:50:07:01\r\n  Les Suissesses retiennent leurs\r\n              larmes.\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:13:03\r\n     Il y avait mieux \u00e0 faire.\r\n\r\n19:50:14:08  19:50:17:19\r\n\u2015Oui, on est partag\u00e9 entre la joie\r\n  d'une m\u00e9daille d'argent et la\r\n\r\n19:50:17:23  19:50:20:03\r\n  d\u00e9ception d'une finale perdue.\r\n\r\n19:50:20:07  19:50:26:04\r\n C'\u00e9tait des larmes de joie et de\r\n            d\u00e9ception.\r\n\r\n19:50:28:16  19:50:32:13\r\nCe n'est pas l\u00e0 qu'elles ont r\u00e9alis\u00e9\r\n leur meilleur match, elles ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:50:32:17  19:50:35:16\r\n bien en dessus en ce qui concerne\r\n      leur niveau de tennis.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:39:08\r\n  On est un peu mitig\u00e9, on avait\r\nl'impression qu'il y avait mieux \u00e0\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:45:10\r\n    faire pour les Suissesses.\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:49:00\r\nMartina Hingis par moments a \u00e9t\u00e9 \u00e0\r\n    son meilleur niveau, Timea\r\n\r\n19:50:49:04  19:50:55:02\r\n Bacsinszky au filet pas toujours.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:57:05\r\n\u2015Une m\u00e9daille d'argent et d'autres\r\n  bonnes nouvelles en hippisme.\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:02:12\r\n-Quatre sur quatre pour les cavaliers\r\n        suisses en hippisme.\r\n\r\n19:51:02:14  19:51:05:18\r\n   S.Guerdat, M.Fuchs, R.Duguet\r\n    et J.Sprunger font partie\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:09:06\r\n des 60 cavaliers encore en course\r\n        pour les m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:51:09:08  19:51:14:11\r\n  Suite de la comp\u00e9tition mardi.\r\n\r\n19:51:17:00  19:51:19:16\r\n   Grosse d\u00e9ception en escrime.\r\n\r\n19:51:19:18  19:51:24:01\r\n      Les escrimeurs suisses\r\n  sont rest\u00e9s loin d'une m\u00e9daille\r\n\r\n19:51:24:03  19:51:29:14\r\n            aujourd'hui\r\n    lors de l'\u00e9preuve \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e.\r\n\r\n19:51:29:16  19:51:33:23\r\n Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s sans gloire\r\n  au premier tour par l'Italie.\r\n\r\n19:51:35:03  19:51:38:11\r\n-Peut-\u00eatre que les \u00e9p\u00e9istes suisses\r\n      ne sont pas du matin...\r\n\r\n19:51:38:13  19:51:42:18\r\n  Ils esp\u00e9raient une m\u00e9daille,\r\n  mais sont \u00e9limin\u00e9s d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:45:23\r\n           Pour eux,\r\n Rio a eu des airs de b\u00e9r\u00e9zina.\r\n\r\n19:51:46:01  19:51:50:12\r\n   Heinzer, Kauter et Steffen\r\n         ne remportent\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:54:20\r\n aucun des six premiers assauts\r\n et courent derri\u00e8re le score.\r\n\r\n19:51:54:22  19:51:59:03\r\n         De leur c\u00f4t\u00e9,\r\nles Italiens g\u00e8rent leur avance.\r\n\r\n19:51:59:05  19:52:05:09\r\n     Aucun changement d'\u00e9p\u00e9e\r\n  ne changera quoi que ce soit.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:09:08\r\n    Aujourd'hui, les Suisses \r\n    ont tout fait \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:52:11:08  19:52:15:14\r\n  -On a fait quasiment tout faux.\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:21:11\r\nCourir comme des cons, comme des gens\r\n\r\n19:52:21:13  19:52:24:11\r\nqui ne comprennent rien \u00e0 l'escrime.\r\n\r\n19:52:25:09  19:52:28:06\r\n       -M.Heinzer tentera\r\n     un come-back d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:52:28:08  19:52:31:23\r\n           Au final,\r\n  la Suisse s'incline 45 \u00e0 32.\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:36:16\r\n        Pas de m\u00e9daille,\r\n    mais des vagues \u00e0 l'\u00e2me.\r\n\r\n19:52:39:01  19:52:42:17\r\n -La nouvelle championne olympique\r\n     du marathon est Kenyane.\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:44:17\r\n      Et c'est une premi\u00e8re !\r\n\r\n19:52:44:19  19:52:47:13\r\n  Elle s'appelle Jemima Sumgong.\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:52:12\r\n     Elle a boucl\u00e9 les 42 km 195\r\ndu parcours en un peu plus de 2 h 24.\r\n\r\n19:52:52:14  19:52:58:15\r\n Elle a devanc\u00e9 la Bare\u00efni E.Kirwa\r\n    et l'Ethiopienne M.Dibaba.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:05:12\r\nSeule suissesse engag\u00e9e, la Bernoise\r\n   Maja Neuenschwander finit 29e.\r\n\r\n19:53:13:03  19:53:15:17\r\n       -C'est le grand jour\r\n     pour Giulia Steingruber,\r\n\r\n19:53:15:19  19:53:19:02\r\n     qui dispute en ce moment\r\n   la finale du saut de cheval.\r\n\r\n19:53:19:04  19:53:21:05\r\n C'est son engin de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:26:00\r\n Elle pourrait d\u00e9crocher sa premi\u00e8re\r\nm\u00e9daille olympique et mettre un terme\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:49:17\r\n       \u00e0 20 ans de disette\r\n  pour la Suisse en gymnastique.\r\n\r\n19:53:49:21  19:53:55:17\r\n  Envoie prendre connaissance du\r\n     programme de la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:53:57:21  19:54:01:11\r\nLa finale au saut de cheval, ensuite\r\n   les quarts de finale de beach\r\n\r\n19:54:01:15  19:54:07:13\r\n              volley.\r\n\r\n19:54:09:21  19:54:12:08\r\n Ensuite, demi-finales et finales\r\n           masculines.\r\n\r\n19:54:14:06  19:54:17:02\r\n           En football,\r\n  Lausanne a pass\u00e9 sans encombre\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:20:00\r\nle 1er tour de la Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:23:02\r\n    Les Vaudois de Super League\r\nont obtenu une petite victoire 2 \u00e0 1\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:25:01\r\n     sur le terrain de Lancy.\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:28:00\r\nC'est fini en revanche pour Servette,\r\n      battu 3-1 \u00e0 Breitenrain.\r\n\r\n19:54:28:08  19:54:32:04\r\nLa r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie\r\n  sur les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:36:12\r\nAujourd'hui, le boxeur poids lourd\r\n         Arnold Gjergjaj.\r\n\r\n19:54:36:14  19:54:41:01\r\nIl est b\u00e2lois, d'origine kosovare,\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:45:00\r\n     son talent lui a ouvert\r\n   une carri\u00e8re internationale.\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:52:21\r\n     -Son rapide coup droit\r\n lui a valu le surnom de cobra,\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:56:03\r\n     mais avec sa peur bleue\r\n          des serpents,\r\n\r\n19:54:56:05  19:54:59:11\r\n  il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Terminator.\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:02:17\r\n     1,97 m pour 114 kilos;\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:07:10\r\n un corps taill\u00e9 pour le combat,\r\n mais le regard reste malicieux.\r\n\r\n19:55:08:21  19:55:11:04\r\n          -Avec la boxe,\r\n\r\n19:55:11:06  19:55:13:10\r\n    on apprend tous les jours.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:16\r\n     Pas seulement \u00e0 frapper,\r\n   mais l'endurance, le travail.\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:19:12\r\n      Ca apporte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:24:10\r\n -La boxe est longtemps rest\u00e9e un\r\nr\u00eave inaccessible pour A.Gjergjaj.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:26:05\r\nDans son village natal du Kosovo,\r\n\r\n19:55:26:07  19:55:29:13\r\n   il se contentait de battre \r\n   ses copains au bras de fer.\r\n\r\n19:55:29:15  19:55:32:04\r\n     Son arriv\u00e9e \u00e0 Pratteln\r\n        va tout changer.\r\n\r\n19:55:32:06  19:55:35:04\r\nLe B\u00e2lois d'adoption se souvient.\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:39:06\r\n    -Ma famille ne voulait pas\r\n\r\n19:55:39:08  19:55:41:09\r\n     que je fasse de la boxe.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:44:18\r\n  Mon p\u00e8re m'a dit qu'on est venu\r\n    en Suisse pour travailler.\r\n\r\n19:55:44:20  19:55:46:03\r\n          J'ai tenu t\u00eate.\r\n\r\n19:55:46:05  19:55:48:05\r\n         Je voulais boxer.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:52:22\r\n -Il s'entra\u00eene avec acharnement\r\n    et sa d\u00e9termination paye;\r\n\r\n19:55:53:00  19:55:58:16\r\n  29 victoires cons\u00e9cutives qui le\r\nhissent sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:08:17\r\n        A Londres, en mai,\r\n16'000 spectateurs sont venus voir\r\n\r\n19:56:08:19  19:56:14:03\r\n      l'outsider d\u00e9fier l'un\r\ndes plus grands champions, D.Haye.\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:21:22\r\n     -Je n'\u00e9tais jamais arriv\u00e9\r\n         aussi s\u00fbr de moi.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:08\r\n   Peut-\u00eatre que ce trop-plein \r\n   d'assurance n'\u00e9tait pas bon.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:32:01\r\n -Les coups du ma\u00eetre lui seront\r\n   fatals: K.-O. en 2 rounds.\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:35:21\r\n        -C'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:56:35:23  19:56:38:10\r\n   C'\u00e9tait ma premi\u00e8re d\u00e9faite.\r\n\r\n19:56:38:11  19:56:41:11\r\n        Je voulais arr\u00eater.\r\n\r\n19:56:41:12  19:56:43:08\r\n       Apr\u00e8s deux semaines,\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:49:21\r\n     je voulais recommencer,\r\n   je voulais le titre mondial.\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:55:08\r\n  -En attendant, le trentenaire\r\n       transmet sa passion\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:59:22\r\n  dans son nouveau club de boxe\r\n et s'investit pour la jeunesse.\r\n\r\n19:57:00:00  19:57:04:19\r\n   En 2014, il a re\u00e7u le prix\r\n  d'int\u00e9gration de sa commune.\r\n\r\n19:57:07:20  19:57:11:05\r\n          -Il y a 16 ans,\r\n   je suis arriv\u00e9 ici sans rien.\r\n\r\n19:57:11:07  19:57:15:08\r\n    Cette r\u00e9compense est \u00e9norme\r\n      pour moi et ma famille.\r\n\r\n19:57:16:11  19:57:20:14\r\n      -Une victoire peut-\u00eatre\r\nplus symbolique qu'un titre mondial.\r\n\r\n19:57:21:14  19:57:24:22\r\n  -Dans un instant, Maria Mettral\r\n      vous pr\u00e9sente la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:28:15\r\n  Bonne rentr\u00e9e, si vous reprenez\r\n      l'\u00e9cole cette semaine.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:31:07\r\n Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:57:32:04  19:57:36:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       V.Gerber, M.Kastrati,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:57:36:03  19:57:39:03\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h05 Mise au Point\r\n20h40 Bones\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:42:11\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h05 Jeux Olympiques Rio 2016\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:44:12\r\n19:30 sign\u00e9 disponible sur le site\r\n rubrique Play \u00e0 partir de 20h15\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T01:54:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608537091", "durationSec": 109, "title": "SO BILAN FEUX GENEVE_RTS000000901631", "excerpt": "D\u00e9faite en finale du double dames de tennis des Jeux olympiques de Rio 2016 de la paire suisse Martina Hingis et Timea Bacsinszky qui ont \u00e9t\u00e9 battues par la paire russe Ekaterina Makarova et Elena Vesnina sur le score de 4-6 4-6."}, {"internalArchiveId": "AA1608537092", "durationSec": 118, "title": "SO BURQA_RTS000000901695"}, {"internalArchiveId": "AA1608537093", "durationSec": 143, "title": "SO COUTS MALADIE_RTS000000901498"}, {"internalArchiveId": "AA1608537094", "durationSec": 65, "title": "SO ESCRIME EQUIPE_RTS000000901650"}, {"internalArchiveId": "AA1608537095", "durationSec": 20, "title": "SO FOOT COUPE SUISSE_RTS000000901581"}, {"internalArchiveId": "AA1608537096", "durationSec": 20, "title": "SO HIPPISME_RTS000000901613"}, {"internalArchiveId": "AA1608537097", "durationSec": 26, "title": "SO ITW TENNIS_RTS000000901691"}, {"internalArchiveId": "AA1608537098", "durationSec": 24, "title": "SO MARATHON DAMES 2_RTS000000901645"}, {"internalArchiveId": "AA1608537099", "durationSec": 22, "title": "SO PC IMAM ABATTU US ND_RTS000000901510"}, {"internalArchiveId": "AA1608537100", "durationSec": 96, "title": "SO RETOUR SAINT GALL_RTS000000901597"}, {"internalArchiveId": "AA1608537101", "durationSec": 103, "title": "SO SAIGNELEGIER_RTS000000901654"}, {"internalArchiveId": "AA1608537102", "durationSec": 154, "title": "SO SERIE ETE BOXEUR ARNOLD_RTS000000901515"}, {"internalArchiveId": "AA1608537103", "durationSec": 23, "title": "SO STEINGRUBER_RTS000000901504"}, {"internalArchiveId": "AA1608537104", "durationSec": 88, "title": "SO TENNIS DAMES_RTS000000901674", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["DAMES", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA", "BACSINSZKY, TIMEA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1663997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026684", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3D56C61B-6C8E-45CE-9B67-F44E1B00EB5F", "internalArchiveId": "3D56C61B-6C8E-45CE-9B67-F44E1B00EB5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les f\u00e9ministes socialistes restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur le th\u00e8me de la burqa", "publicationDate": "2016-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : El\u00e9onore Lepinard, sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nLes socialistes sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question de la burqa et le f\u00e9minisme est souvent au coeur du d\u00e9bat. Quel est le meilleur chemin pour le droit des femmes? L'interview d'El\u00e9onore Lepinard, sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Les f\u00e9ministes socialistes restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur le th\u00e8me de la burqa 17H au ** 16\r\n*** Les socialistes sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question de la burqa: depuis quelques jours, il y a un vrai d\u00e9bat au sein du parti, et il se fait par m\u00e9dias interpos\u00e9s. Le f\u00e9minisme est souvent au coeur du d\u00e9bat.  On l'entendait sur nos ondes avec deux socialistes vaudoises Marlyse Dormond qui soutenait l'interdiction au nom du f\u00e9mnisme et Ada Marra qui affirmait que le nombre inf\u00eeme de personnes qui portaient la burqa en Suisse ne justifiait pas qu'on s'alarme au nom de cet id\u00e9al, et qu'il \u00e9tait important de privil\u00e9gier la tol\u00e9rance relgieuse. \r\nAlors quel est le meilleur chemin pour le droit des femmes?  Et comment r\u00e9soudre le casse-t\u00eate pour le parti sociliste? \r\nNous posons la question \u00e0 El\u00e9onore Lepinard, sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir..\r\n- Interdire la burqa, au nom du f\u00e9minisme: vous adh\u00e9rez?\r\n- Le voile int\u00e9gral, ce n'est pas une forme d'oppression des femmes, un non-respect de leur libert\u00e9 individuelle justement?\r\n- Sans intervention, est-ce qu'elles ont vraiment une chance de s'\u00e9manciper, si elles le veulent? \r\n- Comment?\r\n- Et si on passait par une interdiction plus large de se dissimuler le visage: on ne ciblerait plus la burqa et une religion en particulier, non?\r\n- Les socialistes sont divis\u00e9s, on le voit depuis quelques jours avec les diff\u00e9rentes prises de position personnelles. Mais le PS n'a pas encore pris position en tant que parti... C'est g\u00eanant de le faire, vous pensez, strat\u00e9giquement, pour un parti de gauche?\r\n- en m\u00eame temps, une bonne partie de la population est choqu\u00e9e par le voile int\u00e9gral, et c'est toujours les m\u00eames partis qui repr\u00e9sentent cette partie de l'opinion publique... \r\n- est-ce que ce n'est pas sain que le d\u00e9bat existe au sein du parti, la direction a-t-elle int\u00e9r\u00eat \u00e0 y mettre fin?\r\n- Certains pays ont fait l'exp\u00e9rience de l'interdiction et \u00e7a ne fonctionne pas, dites-vous... Quels probl\u00e8mes?\r\nCe qu'elle dit:\r\nCe n'est pas de f\u00e9minisme qu'il s'agit! En l'interdisant, on s'ali\u00e8ne toute une s\u00e9rie de femmes, on leur fait comprendre qu'elles ne sont pas dignes d'\u00eatre f\u00e9ministes ou de s'\u00e9manciper ou m\u00eame d'\u00eatre ind\u00e9pendantes et travailler. On les exclut. Alors qu'elles ont une autre histoire. Elles ne partagent pas notre v\u00e9cu historique, elles doivent trouver un autre chemin pour s'\u00e9manciper. Croire qu'enlever le voile va les lib\u00e9rer, c'est une vision romantique. Et alors le f\u00e9minisme serait r\u00e9serv\u00e9 pour toujours aux femmes blanches et cultiv\u00e9es!\r\nDes pays ont essay\u00e9 de l'interdire, \u00e7a n'a pas march\u00e9. Et on entre dans un engrenage: bient\u00f4t on interdira le burqini \u00e0 Gen\u00e8ve Plage. Ecole, fonction publique, etc. C'est ce qu'on voit en France. Et une fois qu'on a ouvert une br\u00e8che dans la libert\u00e9 individuelle, on n'a plus d'arguments pour multiplier les interdictions (m\u00eame dans d'autres domaines, l'hygi\u00e8ne, etc. On d\u00e9cr\u00e8te \u00e0 la place des gens ce qu'ils ont le droit de faire ou pas). Et l'UDC ne se privera pas de le faire.\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 pluraliste, lib\u00e9rale et tol\u00e9rante comme la n\u00f4tre, on a d\u00e9j\u00e0 tout l'arsenal juridique n\u00e9cessaire pour r\u00e9guler et am\u00e9nager. L\u00e9gif\u00e9rer sp\u00e9cifiquement en ciblant une religion en particulier, c'est une discrimination. C'est erriger l'intol\u00e9rance comme vertu. Etiquement insoutenable. Et politiquement une erreur pour le PS.\r\nLe fantasme qu'il y a chez ceux qui lancent l'offensive, c'est finalement par cette interdiction transformer ces femmes ou les faire partir.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7923495", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les f\u00e9ministes socialistes restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur le th\u00e8me de la burqa / FOR_2016-08-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les socialistes sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question de la burqa et le f\u00e9minisme est souvent au coeur du d\u00e9bat. Quel est le meilleur chemin pour le droit des femmes? L'interview d'El\u00e9onore Lepinard, sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7923495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T22:17:33Z", "speechToTexts": ["21.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes socialistes sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question de la burqa et c'est peu dire depuis quelques jours, il y a un vrai d\u00e9bat au sein du parti et il se fait par m\u00e9dias interpos\u00e9s, le f\u00e9minisme est souvent au coeur du d\u00e9bat, on l'entendait sur nos ondes avec deux socialistes vaudoises Marlyse Dormond qui soutenait l'interdiction au nom du f\u00e9minisme pr\u00e9cis\u00e9ment et Ada Marra qui affirmait que le nombre infime de personnes qui portaient la burqa en Suisse ne justifiait pas qu'on s'alarme, au nom de cit\u00e9 id\u00e9ale et qu'il \u00e9tait important de privil\u00e9gier la tol\u00e9rance religieuse, alors quel est le meilleur chemin pour le droit des femmes, et comment r\u00e9soudre le casse- t\u00eate pour le Parti socialiste, nous posons la question \u00e0 \u00c9l\u00e9onore les pinard sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir Madame, bonsoir, interdire la burqa, au nom du f\u00e9minisme, vous adh\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [87%] :\r\nAlors je pense que il faut faut \u00eatre vital peut-\u00eatre de l'adh\u00e9sion \u00e9motionnelle ou d'avoir v\u00e9cu comme \u00e7a, de r\u00e9agir tout de suite sur des principes en disant oui, non, il faut quand m\u00eame adopter une position union c'est d'une part sur qu'est -ce qu'on peut faire au nom du f\u00e9minisme dans l'\u00e9galit\u00e9 des femmes et qu'est -ce que \u00e7a veut dire les diff\u00e9rentes visions du f\u00e9minisme et bien s\u00fbr, il y a plein de personnes qui vont dire que c'est au nom du f\u00e9minisme, qu'on doit interdire effectivement la burqa au nom de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, alors je pense que il faut se il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la au f\u00e9minisme qu'on d\u00e9fend, finalement on peut avoir un qui est de dire finalement : moi je suis \u00e9manciper, je suis un mod\u00e8le \u00e0 suivre, et je voudrais que cette femme- l\u00e0, elle adh\u00e8re au m\u00eame d'ailleurs que moi, oui, on peut avoir un f\u00e9minisme, on se dit mais je dois -je finalement se parle ainsi, je parle au nom des femmes, tu dois me placer, de leur point de vue et je dois me demander qu'est -ce que je peux servir pour am\u00e9liorer leur situation qu'est -ce qui va finalement am\u00e9liorer leur situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [86%] :\r\nSans pr\u00f4ner une forme d'interdiction. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:54) [87%] :\r\nExactement, parce que je pense que si on se place du point de vue de ces femmes l\u00e0 \u00e7a devient tr\u00e8s difficile au nom du f\u00e9minisme, de pr\u00f4ner l'interdiction parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a veut dire que on va est -ce que c'est parce que on interdit, elles vont enlever la burqa le Rami-Kaboul en voile, probablement pas, donc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on prend la responsabilit\u00e9 \u00e9thique politique f\u00e9ministes de les cantonner chez elle de leur refuser l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace public au march\u00e9 du travail \u00e0 la vie sociale en g\u00e9n\u00e9ral, je pense qu'on en finisse, c'est difficile de tenir cette position -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [90%] :\r\nOn entend votre argumentation en m\u00eame temps, le voile int\u00e9gral, c'est quand m\u00eame une forme d'oppression des femmes, un non- respect de leur libert\u00e9 individuelle est -ce que malgr\u00e9 tout, on doit passer plac\u00e9s de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:35) [80%] :\r\nVous savez, il y a un grand spectre de de motivation probablement derri\u00e8re le port du voile int\u00e9gral est -ce que on peut nous opposer en vue de savoir qu'que voile repr\u00e9sente pour la personne qui le porte, quand, \u00e0 quel stade on est opprim\u00e9 que je suis parce que je d\u00e9cide de 2 pour sacrifier \u00e0 la mode, de me mettre en maillot 2 pi\u00e8ces sur la plage qui, en fait, j'en n'est pas tellement envie que ce qui opprim\u00e9 parce que l'\u00e9quipe finalement dans la suite d'aujourd'hui, d'arr\u00eater de travailler apr\u00e8s avoir eu un enfant parce que il y a pakistanais de garde pour M\u00e9d\u00e9e, voyez ce que je dirais il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:06) [84%] :\r\nSituation dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, pour lesquels on pourrait poser cette question, mais on ne se la pose, que quand il s'agit de ces femmes, parce qu'elle portait un v\u00eatement qui de notre point de vue, j'ai envie Yared 9 entr\u00e9es et avec la une histoire catholiques et protestantes nous choque, mais on s'est dit : c'est difficile de \u00e7a on peut pas parler \u00e0 leur place et tous ces femmes b\u00eatement d'dans l'espace public o\u00f9 elle r\u00e9clame aussi le droit finalement d'avoir une vie comme tout le monde au nom de quoi pourrait -on les en emp\u00eacher, certainement pas au nom du f\u00e9minisme, selon moi, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [93%] :\r\nOn entend tout ce ce d\u00e9bat qui divise les socialistes on, on le voit depuis quelques jours avec les diff\u00e9rentes prises de position personnelles pourtant en tant que parti, le PS n'a pas pris position en tout cas la direction du PS c'est g\u00eanant pour pour cette direction de le faire, vous pensez strat\u00e9giquement pour un parti de gauche. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:58) [86%] :\r\nJe pense que il faut que les jeunes socialistes, de leur donner un conseil : r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup avant de avant de prendre position parce que en fait finalement le canton quand on commence \u00e0 aller sur la populaire il comme les Fran\u00e7ais l'ont fait avec le soutien d'une partie d'une partie des socialistes finalement qui est tr\u00e8s difficile de s'arr\u00eater, donc on commence par une une br\u00e8che importante en en un principe fondamental de l'\u00c9tat de droit qui est celui de la libert\u00e9 de conscience et puis finalement on a grandi et apr\u00e8s on va vouloir interdire comme aujourd'hui en France de porter le Birkin sur les plages ou d'avoir des femmes voil\u00e9es qui travaillent donc si vous voulez une fois que vous avez tr\u00e8s compliqu\u00e9es juridiquement de justifier un l'interdiction du port d'un voile int\u00e9gral dans l'espace public, c'\u00e9tait vraiment sur un terrain juridique extr\u00eamement une \u00e7a vous avez accept\u00e9 \u00e7a, vous avez cr\u00e9\u00e9 une br\u00e8che dans laquelle peuvent son groupe offrait beaucoup de loi liberticide, on va commencer \u00e0 dire finalement qu'est -ce qu'on a droit de terrain qu'est -ce qu'on n'a pas le droit de faire au nom de principes qu'on a finalement d\u00e9voy\u00e9 en comme le principe de la\u00efcit\u00e9, le principe de la\u00efcit\u00e9 ce pas l'invisibilit\u00e9 de religion et c'est la neutralit\u00e9 des institutions de l'\u00c9tat vis-\u00e0-vis des citoyens, que soit leur religion, c'est un principe pour vivre ensemble, c'est pas en principe pour s\u00e9parer les gens et en renvoyer certains chez eux en disant qu'ils ne correspondent pas \u00e0 ce qu'on attend du comportement d'un d'un citoyen et qui serait, lui, quelqu'un qui appara\u00eet comme ayant pas de religion, c'est pas \u00e7a la la\u00efcit\u00e9, donc c'est vraiment tr\u00e8s important, alors pour les socialistes, aujourd'hui je pense que le risque, il est grand parce que finalement, ils doivent se dire ah oui, bon, vraiment la burqa dans l'espace public, on ne peut pas laisser passer \u00e7a, alors m\u00eame que \u00e7a fait moi j'avec pourtant mais bon il faudrait aujourd'hui l'arr\u00eat\u00e9 mais tr\u00e8s emp\u00eachera pas la droite et l'UDC de proposer d'autres interdiction dans 2 ans, dans 4 ans, dans 10 ans, et face \u00e0 \u00e7a, il y aura plus d'arguments valables. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:50) [95%] :\r\nSi vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:50) [84%] :\r\nOn leur a d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 sur la burqa Marie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [90%] :\r\nMaintenant, vous \u00e9voquez vous \u00e9voquez l'UDC en m\u00eame temps une bonne partie de la population est choqu\u00e9e par le voile int\u00e9gral et finalement c'est toujours les m\u00eames partis qui repr\u00e9sentent cette partie de l'opinion publique est -ce que \u00e7a c'est pas probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:05) [83%] :\r\nSi on est si si voulez sur n\u00e9o- populiste, on va dire que les repr\u00e9sentants sont l\u00e0 pour repr\u00e9senter l'opinion publique, quelle qu'elle soit, auquel cas d'ailleurs oui, alors allons dit tous ceux qui l'opinion publique est intol\u00e9rante mondiaux de long incoh\u00e9rent, on peut penser que le r\u00f4le des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat, ce qui, pas seulement \u00e7a, c'est aussi, finalement, de fa\u00e7onner cette opinion en lui donnant \u00e0 voir d'autres possibilit\u00e9s d'arrangements du vivre-ensemble, on construit dans d'autres mod\u00e8les en lui proposant d'autres alternatives, on propose rien, \u00e0 l'appel \u00e0 l'opinion publique, 300 trouve on ne construit pas un nouveau mod\u00e8le de la\u00efcit\u00e9, de la\u00efcit\u00e9 ouverte, on ne construit pas un discours inclusif on ne poursuit pas un discours sur la vie de la comme soci\u00e9t\u00e9 quittera peut-\u00eatre moins homog\u00e8ne n'est plus plurielle et dynamique plus finalement adapt\u00e9e au futur etc, capable de transformer donc c'est normal l'opinion n'ayant \u00e0 choisir entre un mod\u00e8le d'interdiction ou rien, bon bah elle va pencher du du du c\u00f4t\u00e9 d'interdiction, donc je pense pas que ce soit un argument valable, je pense que c'est un peu finalement du irresponsables politiquement \u00e0 le dire sous pr\u00e9texte qu'une grosse partie de l'opinion qui, de toute fa\u00e7on n'est pas vraiment inform\u00e9, n'a pas connaissance des fondements juridiques sur lesquels on va s'appuyer pour prendre toutes les d\u00e9cisions et les cons\u00e9quences mais tout presque cette partie -l\u00e0 de l'opinion, elle est plut\u00f4t favorable \u00e0 \u00e0 d\u00e9r\u00e9gulation, il utilise pour pourrait saluer la tue si on va dans cette logique \u00e0 mon Dieu on n'abolit jamais la peine de mort qui ont, on fait beaucoup de beaucoup de voix n'en sont pas d'accord, donc je vais pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [90%] :\r\nDonc la direction du parti L \u00e0 terme un int\u00e9r\u00eat plut\u00f4t \u00e0 se positionner. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:41) [85%] :\r\nJe pense que les socialistes finalement il b\u00e9n\u00e9ficierait de faire un vrai travail de propositions de propositions de construction d'une la\u00efcit\u00e9 en accord avec l'histoire de la Suisse alors \u00e0 Gen\u00e8ve avec en accord avec l'histoire du canton de Gen\u00e8ve et de la fa\u00e7on dont la question du pluralisme religieux a toujours \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e et garanties, finalement, et comme une valeur profonde aussi est fondamental et quelque chose de pr\u00e9cieux \u00e0 pr\u00e9server et sur lequel il faut construire pour s'adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s et je pense que, en pr\u00e9sentant, ils peuvent construire un discours tout \u00e0 fait int\u00e9ressant dans lequel les gens peuvent te retrouver et donner aux citoyens comme aux politiques des cl\u00e9s pour justement g\u00e9rer c'est c'est ces enjeux -l\u00e0 sont entr\u00e9s dans de la prohibition et dans des dans des lois liberticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [96%] :\r\n\u00c9l\u00e9onore Lepinard, merci d'avoir analys\u00e9 \u00e0 cette question de l'interdiction de la burqa pour des raisons f\u00e9ministes merci beaucoup et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:37) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [87%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-14T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58F6D5E4-2BE1-4452-B9AA-00EE09012272", "internalArchiveId": "58F6D5E4-2BE1-4452-B9AA-00EE09012272", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (41/42)", "publicationDate": "2016-08-14T00:00:00Z", "summary": "Aus tiefer Not - Ich ruf' zu Dir. Out of the depths of my soul.", "durationSec": 3248, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7836403", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-08-14T06:03:45_psalterophilie", "Initiales du 14.08.2016"], "alternativeSummary": ["Aus tiefer Not - Ich ruf' zu Dir\nOut of the depths of my soul"], "variantIds": ["ece-7836403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:56Z", "webPublicationDate": "2016-08-17T13:50:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EDD8235-C517-4754-8CFB-44FC5B6A938E", "internalArchiveId": "7EDD8235-C517-4754-8CFB-44FC5B6A938E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Mara r\u00e9agit aux propos de Marlyse Dormond sur le voile int\u00e9gral", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Mara, conseill\u00e8re nationale vaudoise\r\nL'ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Marlyse Dormond d\u00e9clarait jeudi  dans Forum soutenir \u00e0 100% le conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre l'initiative de l'UDC pour l'interdiction du voile int\u00e9gral. Or, ces propos ne font pas l'unanimit\u00e9 au sein du Parti socialiste (PS). Interview d'Ada Mara, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.\r\n\r\n* * Ada Mara r\u00e9agit aux propos de Marlyse Dormond sur le voile int\u00e9gral 18h .. nous revenir sur ce d\u00e9bat qui va faire couler beaucoup d'encre ces prochains mois. Celui de l'interdiction de la burqa. Hier soir dans Forum, nous avons entendu l'ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Marlyse Dormont. Elle nous a dit soutenir \u00e0 100% le conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr. On rappelle que le socialiste a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la marre en disant d\u00e9fendre l'initiative de l'UDC. \r\nPour Marlyse Dormont il s'agit de d\u00e9fendre la libert\u00e9, les valeurs suisses, et le droit des femmes. \r\nOr voil\u00e0, au sein du PS, ces propos ne font pas l'unanimit\u00e9. La conseill\u00e8re nationale vaudoise Ada Mara a tr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9 . \u00e9coutez..  \r\nDIGAS", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920447", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ada Mara r\u00e9agit aux propos de Marlyse Dormond sur le voile int\u00e9gral / FOR_2016-08-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Marlyse Dormond d\u00e9clarait jeudi  dans Forum soutenir \u00e0 100% le conseiller d\u2019Etat zurichois Mario Fehr, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019initiative de l\u2019UDC pour l\u2019interdiction du voile int\u00e9gral. Or, ces propos ne font pas l\u2019unanimit\u00e9 au sein du Parti socialiste (PS). Interview d'Ada Mara, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise."], "variantIds": ["ece-7920447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T22:10:51Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n18, nous allons revenir sur un autre d\u00e9bat qui va faire couler beaucoup d'encre ces prochains mois, celui de l'interdiction de la burqa hier soir dans ce forum, nous avons entendu l'ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Marlyse Dormont, elle nous a dit soutenir \u00e0 100 pourcent le le conseiller d'\u00c9tat zurichois Mario Fehr, on rappelle que le socialiste a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en disant d\u00e9fendre l'initiative de l'UDC pour Marlyse Dormont, il s'agit pour elle aussi, de d\u00e9fendre la libert\u00e9, les valeurs suisses le droit des femmes voil\u00e0 au sein du Parti socialiste, ce sont des propos qui ne font de loin pas l'unanimit\u00e9, la conseill\u00e8re nationale vaudoise Ada Mara a tr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [88%] :\r\nBon d'abord dire que moi j'ai un immense respect pour Marlyse Dormont et toutes les f\u00e9ministes de hier, comme celle d'aujourd'hui, d'ailleurs, auquel j'appartiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [63%] :\r\nCibl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:46) [86%] :\r\nC'est dans cette histoire, on oublie un \u00e9v\u00e9nement important, c'est que dans tous les pays o\u00f9 il y a le Big gation de porter la burqa il y a une r\u00e9volution islamiste \u00e0 la cl\u00e9, or il y a rien de s'en Suisse il y a pas de salafistes ni aux courses et f\u00e9d\u00e9ral, ni au Parlement, et pour \u00e9viter que dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les associations faudra prendre des mesures, mais on peut revenir plus tard. \r\nCe qu'on fait croire aux gens si on dit oui \u00e0 cette initiative, c'est que dans la population suisse dans les musulmans de Suisse, on a des probl\u00e8mes que les musulmans obligent leurs femmes \u00e0 porter la burqa, donc on ne compte, on essaie de de nourrir comme \u00e7a : un fantasme collectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [99%] :\r\nC'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:24) [85%] :\r\nProbl\u00e8me, non c'est pas le cas, \u00e9videmment, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [69%] :\r\nIl avait des femmes qu'il apporte de mani\u00e8re volontaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:31) [88%] :\r\nMonsieur, ce que je veux dire c'est qu'en Suisse il n'y a pas de probl\u00e8me de bouquin, on envoie quasiment pas, ce sont de tr\u00e8s rares, ces sections et croire et faire croire qu'il y a un probl\u00e8me de c'est faire croire que la confession musulmane en Suisse et salafistes ce qu'elle n'est pas, et c'est en cela que c'est stigmatisant concernant la question du f\u00e9minisme, h\u00e9 bien moi je dirais simplement pour \u00e9viter la stigmatisation que j'essaie de montrer tout \u00e0 l'heure, c'est de dire l\u00e0 o\u00f9 il y a Pordic Gatoire de la burqa, l\u00e0 o\u00f9 les femmes, les Suissesses doit faire acte de militantisme f\u00e9ministe dans ces pays o\u00f9 c'est oblig\u00e9 et ne pas la port\u00e9e, ce qu'a fait par exemple Michelle Obama dans une visite officielle en Arabie Saoudite, si c'est une \u00e9quation : je pense que si il y a un probl\u00e8me r\u00e9el de burqa, dans un pays, l'interdire c'est du f\u00e9minisme, s'il n'y a pas de probl\u00e8me r\u00e9el de burqa, dans un pays, l'interdire c'est stigmatiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [89%] :\r\nMais cet \u00eatre, c'est une s\u00e9rieuse question de principe, quelque part, on sait que c'est pas des femmes musulmanes de Suisse, la plupart du temps qui portent la burqa je crois qu'il y a pratiquement aucun exemple en Suisse o\u00f9 o\u00f9 on les compte sur une doit du les doigts d'une main, mais c'est quand m\u00eame la question de principe de dire sur territoire suisse les individus doivent pouvoir montrer leur visage, on ne cache pas son visage, que ce soit pour un supporter de football ou pour une femme qui finalement sans son appartenance \u00e0 une religion de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:57) [88%] :\r\nCe qu'il faut voir, c'est que dans chaque acte dans chaque initiative dans chaque vote il y a des enjeux derri\u00e8re et moi ce que j'essaie de dire, c'est que les forces progressistes de ce pays s'ils font semblant de dire qu'il y a un probl\u00e8me en Suisse de ce type, h\u00e9 bien on d\u00e9place le curseur un peu plus \u00e0 droite, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 toujours un peu plus fascisante, un exemple, les r\u00e9fugi\u00e9s partent pas d'une vindicte \u00e9lectoral populaire, les politiciens se sont tues face \u00e0 des discours d'extr\u00eame droite et dans cette initiative sur la burqa, vous savez, il va rien changer, qu'elle parce qu'elle passe pas, finalement, \u00e7a n'a aucune importance, pourquoi, parce que les femmes musulmanes de Suisse ne portent pas la burqa et n'avaient pas leur pourcent d'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nMais la politique, c'est une question de symbole Ada Mara, vous le savez bien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:41) [86%] :\r\nMais derri\u00e8re ce derri\u00e8re les symboles se cachent un discours se cache surtout des mentalit\u00e9s qu'on est qu'on ne qu'on va \u00e9veiller vous savez en chacun de nous de Maureen, une b\u00eate, il faut la ma\u00eetriser, je crois tout \u00e0 fait la force du message f\u00e9ministe de mes camarades qui vont voter oui \u00e0 cette initiative, j'ai un peu, beaucoup plus de doutes par rapport \u00e0 ceux qui ont lanc\u00e9 Nice initiative puisque c'est ceux -l\u00e0 m\u00eame qui votent chaque fois contre l'\u00e9mancipation de la femme, au Parlement ou dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [95%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant ce que vous dites par rapport au positionnement politique parce que c'est pas possible d'avoir une position favorable \u00e0 l'interdiction de la burqa, tout en \u00e9tant de gauche finalement avec votre position vous laisser le terrain uniquement \u00e0 l'UDC et on sait que c'est un c'est un combat, un peu comme ce celui sur les minarets qui sera \u00e0 sens unique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:24) [92%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on peut \u00eatre de gauche et dire oui \u00e0 cette initiative, bien s\u00fbr, moi je suis contre la pourquoi il s'agit pas d'\u00eatre de gauche et pour la burqa : il s'agit simplement de dire comme force de progressiste, quel est le curseur que nous d\u00e9pla\u00e7ons qu'-ce qui sont les enterrer les int\u00e9r\u00eats de la Suisse et les int\u00e9r\u00eats de ceux qui posent les initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [82%] :\r\nMais progressiste justement c'est pas ici clairement de dire nous, dans une soci\u00e9t\u00e9 progressif, comme la Suisse, on n'accepte pas que dans notre soci\u00e9t\u00e9 et les personnes qui cache qui voient leur visage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:55) [90%] :\r\nOui, mais faire une votation l\u00e0 dessus et voter cela, cela signifie aussi comme les minarets comme pour d'autres votations que nous avons des probl\u00e8mes r\u00e9els de ce type -l\u00e0, en Suisse et que nous ne faisons rien, or moi ce que je pensais que pour ne pas porter la burqa il faut pas des lois, des sanctions parce que je rappelle que les sanctions vont s'appliquer aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [66%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:15) [85%] :\r\nCeux qui \u00e9ventuellement les contraindrait de porter cette burqa je pense qu'il y a d'autres mesures qui est la mixit\u00e9 sociale des politiques publiques d'urbanisme qui m\u00e9lange les gens et ce type de choses que \u00e9videmment les initiants ne se tiennent jamais quand il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [85%] :\r\nAda Mara, on a entendu des voix tr\u00e8s diff\u00e9rentes, hein, sur cette question au sein de votre parti, le le PS Mario Fehr \u00e0 Z\u00fcrich, tr\u00e8s favorables \u00e0 l'interdiction Madame Dormond hier soir qui \u00e9tait elle aussi favorable, vous qui \u00eates tout \u00e0 fait, on l'a bien compris avec cet entretien est -ce que vous redoutez finalement que le Parti socialiste se retrouvent un petit peu pi\u00e9ger avec cette question. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:50) [88%] :\r\n\u00e7a fait longtemps que, malheureusement, en Suisse, nous retrouvons pi\u00e9g\u00e9s sur ces questions, parce que \u00e0 force d'avoir peur du populisme d'en face, on commence aussi \u00e0 en faire sans essayer de voir ce qu'il y a derri\u00e8re de nouveau le sens critique ou \u00e0 notre sens critique, je pense que amener l'argumentation du f\u00e9minisme des valeurs suisses, qui sont tous \u00e9videmment tout \u00e0 fait respectable aujourd'hui c'est trop simple par rapport aux questions qui nous sont pos\u00e9es, donc le Parti socialiste comme sur d'autres questions, je prends le RDI, par exemple, a eu des discussions qui sont int\u00e9ressantes et qui, aujourd'hui, effectivement, les uns et les autres sur sur qu'est -ce qu'on veut dire \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, ce que nous sommes l\u00e0 comme un r\u00e9ceptacle d'une grogne populaire ou est -ce que nous sommes l\u00e0 pour proposer un projet de soci\u00e9t\u00e9 et j'aimerais terminer par cela, n'oublions pas que le Parti socialiste et j'aimerais dire \u00e0 ceux qui vont voter oui \u00e0 cette initiative par grogne parce que on n'arrive pas dompt\u00e9 la b\u00eate qui \u00e9tonne ou que les probl\u00e8mes \u00e9conomiques ne seront pas r\u00e9gl\u00e9s par cette initiative que les probl\u00e8mes de sociaux de prime d'assurance maladie, etc, que le Parti socialiste porte tr\u00e8s bien, excellemment bien h\u00e9 bien ne seront pas r\u00e9gl\u00e9s sans vote oui \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ada Mara la conseill\u00e8re s'nationale socialiste vaudoise Pietro. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD5C9243-C888-4B12-BC8F-3FE842E03361", "internalArchiveId": "DD5C9243-C888-4B12-BC8F-3FE842E03361", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse d\u00e9chir\u00e9 sur l'interdiction du voile int\u00e9gral", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "La question du voile int\u00e9gral est source de divisions au sein du parti socialiste, comme le montrent les d\u00e9clarations d'Ada Marra et de Marlyse Dormont.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste suisse d\u00e9chir\u00e9 sur l'interdiction du voile int\u00e9gral  \r\n*** Ada Marra aujourd'hui... Marlyse Dormond hier... Pietro Bugnon , on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Il y a un vrai foss\u00e9 au sein du parti socialiste sur la question de la burqa...\r\nOui ces deux camarades socialistes sont bel et bien \u00e0 l'oppos\u00e9 l'une de l'autre. \"Le respect\" qu'Ada Marra a pour Marlyse Dormond n'y changera rien.\r\nOn a bien d'un c\u00f4t\u00e9, les pro-interdiction... Marlyse Dormond, mais aussi le conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr... pour qui l'Etat de droit, la libert\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 doivent primer... Ils sont rejoints par les f\u00e9ministes qui d\u00e9fendent la dignit\u00e9 et la libert\u00e9 pour les femmes de ne pas se voiler.\r\nDe l'autre, l'aile plus \"internationaliste\" du PS... Ceux qui pr\u00f4nent l'ouverture au monde, aux autres cultures, aux autres religions. Tous diff\u00e9rents, tous \u00e9gaux. Ada Marra en fait partie... Elle craint qu'une interdiction de la burqa ne \"stigmatise\" une population. Ses recettes, elle le dit, sont la mixit\u00e9 sociale ou l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n*** Et au milieu de ces deux courants, il y a le parti socialiste...\r\nOui le PS doit naviguer entre ces deux eaux... En fait il y a deux valeurs fondamentales de gauche qui s'opposent... La libert\u00e9 des femmes... et la libert\u00e9 de religion. Un sacr\u00e9 dilemme...\r\nDans ce contexte, le parti de Christian Levrat n'a d'autre choix que d'afficher ses divisions. Ca n'est jamais bon pour un parti. Cette initiative de l'UDC contre la burqa pourrait bien \u00eatre un pi\u00e8ge pour le parti socialiste. Tout comme la question de l'asile et la situation de C\u00f4me... La fermet\u00e9 affich\u00e9e hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga ne fait clairement pas l'unanimit\u00e9 au PS.\r\n*** Mais pourquoi est-ce que la direction du parti ne dicte pas une ligne claire?\r\nParce que sur ces th\u00e8mes: migration, asile, islam... le parti socialiste n'a aucune voix \u00e0 gagner. Il pourrait m\u00eame en perdre.\r\nReprenons l'exemple de la burqa... Imaginons que le PS suive la position de Mario Fehr, pour l'interdiction... il se couperait d'une bonne partie de son \u00e9lectorat disons... humaniste. A l'inverse, s'il adopte une position trop tol\u00e9rante, il va imm\u00e9diatement se faire taxer d'ang\u00e9lisme. Le parti des \"bisounours\", comme le dit souvent l'UDC.\r\nCes deux strat\u00e9gies conduisent le PS dans une impasse. C'est une situation perdant-perdant. Voil\u00e0 pourquoi le parti pr\u00e9f\u00e8re rester discret. Il est contraint de ne pas trop se profiler sur ces sujets br\u00fblants.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste suisse d\u00e9chir\u00e9 sur l'interdiction du voile int\u00e9gral / FOR_2016-08-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["La question du voile int\u00e9gral est source de divisions au sein du parti socialiste, comme le montrent les d\u00e9clarations d'Ada Marra et de Marlyse Dormont."], "variantIds": ["ece-7920455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T22:03:51Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVaudoise Pietro Bugnon vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral il y a un vrai foss\u00e9 au sein du Parti socialiste sur la question de la burqa oui ses 2 camarades socialistes sont bel et bien, \u00e0 l'oppos\u00e9, l'une de l'autre le respect qu'Ada Marra a pour Marlyse Dormond n'y changera rien, on a bien : d'un c\u00f4t\u00e9, les pro- interdiction Marlyse Dormond mais aussi le conseiller d'\u00c9tat Z\u00fcrichois Mario Fehr, pour qui l'\u00c9tat de droit, la libert\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 doivent primer, ils sont rejoints par les f\u00e9ministes qui d\u00e9fendent la dignit\u00e9 et la libert\u00e9 pour les femmes de ne pas se voiler, de l'autre l'aile plus internationaliste du PS ceux qui pr\u00f4nent l'ouverture au monde, aux autres cultures aux autres religions, tous diff\u00e9rents, tous \u00e9gaux Ada Marra en fait partie, elle craint qu'une interdiction de la burqa ne stigmatise une population ses recettes le dit sont la mixit\u00e9 sociale ou l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et au milieu de ces 2 courants Pietro bien il y a le parti socialiste, oui, c'est \u00e7a le PS qui doit naviguer entre ces 2 eaux en fait il y a 2 valeurs fondamentales de gauche qui s'oppose la libert\u00e9 des femmes et la libert\u00e9 de religion, un sacr\u00e9 dilemme dans ce contexte, le parti de Christian Levrat n'a d'autre choix que d'afficher ses divisions, \u00e7a n'est jamais bon pour un parti, cette initiative de l'UDC contre la burqa pourrait bien les trains pi\u00e8ge pour le Parti socialiste, tout comme la question de l'asile et la situation de C\u00f4me la fermet\u00e9 affich\u00e9e hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga ne fait clairement pas l'unanimit\u00e9 au PS Laurence pose cette question : Pietro pourquoi est -ce que la direction du parti ne dicte pas une ligne claire parce que, sur ces th\u00e8mes migration asile Islam le Parti socialiste n'a aucune voix \u00e0 gagner pourrait m\u00eame en perdre reprenons l'exemple de la burqa, imaginons que le PS suive la position de Mario Fehr pour l'interdiction, il se couperait d'une bonne partie de son \u00e9lectorat disons humanistes, \u00e0 l'inverse, s'il adopte une position trop tol\u00e9rante, il va imm\u00e9diatement se faire taxer d'ang\u00e9lisme, le parti des Bisounours, comme le dit souvent, l'UDC alors ces 2 strat\u00e9gies, on le voit, conduisent le PS dans l'impasse, c'est une situation perdant-perdant, voil\u00e0 pourquoi le parti pr\u00e9f\u00e8re rester discret, il est contraint de ne pas trop se profiler sur ces sujets br\u00fblants Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B555D73-4140-4706-9EEB-2FAA987F0E3B", "internalArchiveId": "0B555D73-4140-4706-9EEB-2FAA987F0E3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdiction de la burqa en Suisse obtient des soutiens socialistes : Interview de Marlyse Dormond, ancienne conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Mario Fehr, conseiller d'Etat zurichois socialiste, estime dans les colonnes de la Neuen Z\u00fcrcher Zeitung\r\n(NZZ) que la burqa ne devrait pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e en Suisse. Le socialiste rejoint donc le camp des partisans d'une interdiction du voile int\u00e9gral en Suisse.", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918605", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "religion et croyances", "islam", "voiles islamiques"], "thematicPersons": ["PS"], "alternativeTitle": ["L'interdiction de la burqa en Suisse obtient des soutiens socialistes / FOR_2016-08-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre zurichois Mario Fehr estime ce jeudi dans les colonnes de la NZZ que la burqa ne devrait pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e en Suisse. Le socialiste rejoint donc le camp des partisans d'une interdiction du voile int\u00e9gral en Suisse. L'interview de Marlyse Dormond, ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise."], "variantIds": ["ece-7918605"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-04T14:09:37Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa burqa, on est loin de la fille d'Ipanema, la burqa ne devrait pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e en Suisse une affirmation pour le moins claire qui \u00e9mane d'un \u00e9lu socialiste le ministre zurichois de s\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr qui estime aujourd'hui dans les colonnes de la NZZ que la Suisse doit d\u00e9fendre ses valeurs, il faut montrer son visage dans une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, mart\u00e8le le socialiste qui rejoint donc le camp des partisans d'une interdiction du voile int\u00e9gral en Suisse Marlyse Dormond bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise vous partagez la vision de de votre camarade zurichois est -ce qu'aujourd'hui on peut \u00eatre de gauche et en faveur d'une interdiction de la burqa, c'est plut\u00f4t une position d\u00e9fendue par le camp bourgeois d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:44) [91%] :\r\nOr moi je le vois pas les choses comme \u00e7a, donc, enfin pour moi il s'agit de d\u00e9fendre notre culture, nos valeurs et j'estime que d\u00e9fendent la culture occidentale et les valeurs de libert\u00e9 et de choix personnels, \u00e7a me para\u00eet pas \u00eatre de gauche ou de droite, pour moi c'est une question de de comment dire de de position pour moi, c'est aussi une d\u00e9fense de la dignit\u00e9 de la femme je crois pas que le fait de devoir porter une burqa ou de devoir porter un niqab parce que je les 2 choses sur la m\u00eame, la m\u00eame commune, m\u00eame \u00e9tage \u00e7a respecte la dignit\u00e9 de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [84%] :\r\nDonc, c'est, c'est c'est essentiellement une vision f\u00e9ministe de la chose, moi oui oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:24) [88%] :\r\nC'est une vision f\u00e9ministe de la chose, une vision de d\u00e9fense de nos valeurs, si moi je vais en vacances en Iran, si je vais en vacances en Arabie Saoudite, ce qui ce que je peux pas faire, je sais qu'en Arabie-Saoudite, je pourrais pas conduire une voiture, je sais que je pourrai pas aller boire un caf\u00e9, n'importe o\u00f9, g\u00e8re impossible suffit pas et puis je sais pas si c'est possible, si je suis accompagn\u00e9, je sais qu'on ira, on doit se couvrir la t\u00eate, d'ailleurs, l'\u00e9pisode Micheline Calmy-Rey nous l'a bien d\u00e9montr\u00e9. \r\nIl y a pas le choix, donc si je vais dans ces pays l\u00e0, ce qui est pas mon attention, je dois vous dire h\u00e9 bien, je sais que je dois respecter ses coutumes l\u00e2cher leurs coutumes ok par contre chez nous, j'estime que c'est pas le cas et les personnes qui viennent chez nous, qui sont les bienvenus, elles doivent respecter nos coutumes et ce que dit Mario Fehr c'est dans notre soci\u00e9t\u00e9 occidentale au regard des gens son visage et on serre la main, pour moi c'est c'est absolument incontournable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [88%] :\r\nMais qu'est -ce que vous faites de la libert\u00e9 de religion Marly-Gomont. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:25) [88%] :\r\nDe religions \u00e9coutez alors il y a m\u00eame des femmes musulmanes et vous en avez interrog\u00e9 qui ont dit que le Coran ne demande pas \u00e7a, je veux dire que vous avez une femme musulmane de son nom mais \u00e9chappe maintenant qui a, t interview\u00e9 tr\u00e8s souvent chez vous ou \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision aussi, qui lutte contre effectivement la tol\u00e9rance de la burqa et du niqab en disant que, elle estime que \u00e7a n'est pas n\u00e9, \u00e7a n'est pas normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [67%] :\r\nMadame Mercer Kessel, sauf erreur, moi je suis tout petit peu oui les est r\u00e9alisations \u00e0 quelle heure mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:56) [77%] :\r\nQue le trouver je trouve est -ce que vous \u00eates une femme absolument remarquables courageuse et je l'admire beaucoup, je partage totalement son point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nMarlyse Dormond, vous parlez d'un combat pour nos valeurs, la d\u00e9fense de nos valeurs helv\u00e9tiques, mais vous \u00eates une ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste, c'est bien la chose politique, il vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que c'est un combat qui est men\u00e9 par l'UDC, avec comme objectif, non pas d\u00e9fendent nos valeurs mais d'attaquer l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:20) [88%] :\r\nAlors je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous et si nous ne prenons pas ce sujet -l\u00e0, il restera \u00e0 th\u00e8me UDC le traitement de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qui \u00e9mane \u00e0 mon avis, pas tr\u00e8s, pour moi, nous devons intervenir l\u00e0- dessus, on doit arr\u00eater de se voiler la face. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:34) [54%] :\r\nC'est-\u00e0-dire si 78. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:36) [89%] :\r\nEt on doit absolument empoigner les gens vous savez c'est comme pour la s\u00e9curit\u00e9, je veux dire c'est pas en laissant les autres prendre le probl\u00e8me est encore et le manipuler \u00e0 leur sort os qu'on va d\u00e9fendre effectivement ce que nous nous pourcent mais qui reste. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:49) [92%] :\r\nInscrivez libert\u00e9 disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [90%] :\r\nEnfin, c'est un peu une solution facile utilis\u00e9e par l'UDC pour en faire un combat politique, vous parlez notamment du du droit de la femme prendra l'engagement pour les femmes, qu'a pas d'autre chemin quand m\u00eame pour lutter, on imagine par exemple que toute l'\u00e9nergie qui va \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 pour ce combat, l'argent aussi, il pourrait \u00eatre aussi investi dans des structures, par exemple, pour aider et pour encourager l'int\u00e9gration notamment des des familles musulmanes il y a ces probl\u00e8mes qui se posent, parce que tout le monde sait tr\u00e8s bien le jour o\u00f9 il y a une interdiction de la burqa si on n'agit pas sur les familles, c'est des femmes qui vont avoir, sans doute le l'interdiction de sortir de chez elle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:22) [84%] :\r\nOui, bon, moyen pas l'autre, j'estime que, il y a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:25) [82%] :\r\nPas de raison de de tol\u00e9rer la burqa et le niqab donc ici je \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 le hidjab, on voit le visage pour moi c'est uniquement le niqab ou on ne voit que les yeux et la burqa qui est en treillis qui est devant la figure de la personne, donc je j'estime que cela je le combat absolument, \u00e7a veut pas dire qu'on doit leur on doit \u00eatre dans la r\u00e9pression, on doit \u00eatre effectivement l'ado mais on doit accompagner sa des du ation et l'\u00e9ducation, elle se fait aussi effectivement \u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, j'ai trouv\u00e9 absolument intol\u00e9rable directeur \u00e0 B\u00e2le, j'accepte que, d\u00e9sormais, que des jeunes gens refusent de tendre la main, de donner la main \u00e0 leur ma\u00eetresse, donc pour moi, l'\u00e9ducation, elle est aussi importante, il s'agit pas jouer l'encontre l'autre jeudi c'est o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 l'autre, pour moi, c'est les 2 qui doivent \u00eatre men\u00e9es de front. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [92%] :\r\nDans cette interdiction du voile un int\u00e9gral, certains y voient un ph\u00e9nom\u00e8ne quand m\u00eame de r\u00e9cup\u00e9ration peu politique du populisme, c'est ce que disait notamment le directeur de Caritas Hugo Fasel ce matin, sur nos ondes, \u00e7a ne fait que stigmatiser la communaut\u00e9 musulmane et puis en plus, le, le ph\u00e9nom\u00e8ne est franchement marginal, c'est surtout des touristes est -ce que c'est pas un faux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:33) [89%] :\r\nNon je crois pas que c'est un faux probl\u00e8me et puisqu'il faut attendre que le le probl\u00e8me ne soit plus marginal pour intervenir, je crois que c'est une erreur et puis je dois dire que c'est pas stigmatiser la communaut\u00e9 musulmane, pour moi \u00e7a n'est pas \u00e7a du tout, la preuve des musulmane terrain interviennent pour demander qu'on interdise le port de la burqa et de la et de la et du niqab en Suisse, donc pour moi, c'est aussi d\u00e9fendre les musulmans. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:58) [93%] :\r\nIl y a eu dans la. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:59) [91%] :\r\nTr\u00e8s grande majorit\u00e9 ne pose absolument aucun probl\u00e8me, qui sont parfaitement int\u00e9gr\u00e9s chez nous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:04) [80%] :\r\nBon, moi c'est aussi les respecter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [88%] :\r\nMarlyse Dormond, je disais tout \u00e0 l'heure, vous avez une grosse exp\u00e9rience politique notamment au Parti socialiste, on essayait de comment de, de, de faire venir des conseill\u00e8re nationale en tout cas un certain nombre de personnalit\u00e9s socialistes femmes pour faire cette discussion, on n'y est pas parvenu, on a l'impression d'un certain malaise au sein du Parti socialiste, avec cette question : quel est votre regard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:28) [84%] :\r\nJe regrette que les personnes soient pas, comment dire, plus courageuse, peut-\u00eatre un, je regrette que les gens viennent pas dire plus clairement parce que pour moi, plus on sera des personnes qui, qui avons une vision je dirais lib\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale dans pas d'entreprise, un lib\u00e9ral dans le sens, respect de la femme respect effectivement de nos coutumes qui veut qu'on montre son visage moi les biens et les personnes de gauche qui ont cet avis l\u00e0 si exprimeront plus laisseront d\u00e9bat \u00e0 uniquement par la droite et par effectivement des populistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [88%] :\r\nBien Marlyse Dormond merci beaucoup en tout cas d'avoir vous d\u00e9fendue clairement votre point de vue \u00e0 l'antenne ce soir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:05) [87%] :\r\nRichesse la r\u00e9putation de manier la langue de bois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [83%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:08) [96%] :\r\nMerci vous aussi au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [100%] :\r\n18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dormond, Marlyse", "role": "ancienne conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAF69777-2030-4618-9B8B-B23D7D15521C", "internalArchiveId": "CAF69777-2030-4618-9B8B-B23D7D15521C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un ministre socialiste zurichois soutient une interdiction de la burqa", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Le ministre socialiste zurichois de la S\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr se dit \u00e0 son tour favorable \u00e0 l'interdiction de la burqa en Suisse, ce jeudi dans la NZZ.\r\n\r\n* * Un ministre socialiste zurichois soutient une interdiction de la burqa 12h30 PS: No Burqua \u00e0 ZH ?\r\nLes partisans d'une interdiction de la burqa en Suisse peuvent d\u00e9sormais compter sur un soutien de poids. Le ministre socialiste zurichois de la s\u00e9curit\u00e9 se dit en faveur d'une telle interdiction. Mario Fehr s'exprime ce matin dans la NZZ. Et le moins que l'on puisse dire, Rouven Gueissaz, c'est qu'il n'y va pas par quatre chemins.\r\nDIR ST ZH\r\nUn Conseiller d'\u00e9tat de gauche qui rejoint le camp des partisans d'une interdiction. Une prise de position surprenante, et surtout sans langue de bois. Le port de la burqa n'est en rien compatible avec les valeurs suisses, explique Mario Fehr. \"Dans une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, chacun montre son visage\". Pour le ministre de la s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9bat est n\u00e9cessaure. Lui m\u00eame dit n'avoir aucune compr\u00e9hension pour les touristes qui parcourent la Bahnhofstrasse de Zurich avec un voile int\u00e9gral. Les \u00e9trangers doivent se plier aux coutumes suisses, insiste encore Mario Fehr. Il y voir une mani\u00e8re de pr\u00e9venir le djihadisme... que ce soit pour le port du voile ou lorsqu'il s'agit de serrer la main de son institutrice \u00e0 l'\u00e9cole. Des cas de refus \u00e0 B\u00e2le-Campagne avaient \u00e9t\u00e9 largement m\u00e9diatis\u00e9s le printemps dernier.\r\n**** Et la prise de position de Mario Fehr intervient dans un contexte tendu en Suisse. L'interdiction de la burqa vient d'entrer en vigueur au Tessin.\r\nLe 1er juillet, oui. Le ministre zurichois fait pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'exp\u00e9rience du Tessin, o\u00f9 l'application de la loi se fait dans un climat beaucoup moins serein qu'attendu. Mais Mario Fehr s'engage sur un terrain glissant. Le Grand Conseil zurichois rejetait ce printemps une initiative parlementaire en faveur d'une interdiction, cela alors m\u00eame qu'une autre initiative en est au stade de la r\u00e9colte des signatures au niveau national.\r\nRouven Gueissaz en direct... de Z\u00fcrich.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918589", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un ministre socialiste zurichois soutient une interdiction de la burqa / 12H30_2016-08-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre socialiste zurichois de la S\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr se dit \u00e0 son tour favorable \u00e0 l'interdiction de la burqa en Suisse, ce jeudi dans la NZZ. "], "variantIds": ["ece-7918589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-17T11:10:12Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLes partisans d'une interdiction de la burqa en Suisse peuvent d\u00e9sormais compter sur un soutien de poids, le ministre socialiste zurichois de la s\u00e9curit\u00e9 se dit en faveur d'une telle interdiction Mario Fehr s'exprime ce matin dans la NZZ et le moins qu'on puisse dire, Rouven Gueissaz, c'est qu'il n'y va pas par 4 chemins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui, un conseiller d'\u00c9tat, de gauche, qui rejoint le camp des partisans d'une interdiction une prise de position surprenante et surtout sans langue de bois, le port de la burqa n'est en rien compatible avec les valeurs suisses, explique Mario Fehr dans une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale chacun montre son visage pour le ministre de la s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9bat est n\u00e9cessaire lui- m\u00eame dit n'avoir aucune compr\u00e9hension pour les touristes qui parcourent la Bahnhofstrasse de Z\u00fcrich avec un voile int\u00e9gral, les \u00e9trangers doivent se plier aux coutumes suisses insiste encore Mario Fehr il y voit une mani\u00e8re de pr\u00e9venir le djihadisme, que ce soit pour le port du voile ou lorsqu'il s'agit de serrer la main de son institutrice \u00e0 l'\u00e9cole, je vous le rappelle, des cas de refus \u00e0 B\u00e2le- Campagne avaient \u00e9t\u00e9 largement m\u00e9diatis\u00e9s, le printemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nEt la prise de position Rouven Gueissaz Mario Fehr intervient dans un contexte tendu en Suisse, en le rappelle l'interdiction de la burqa vient d'entrer au vigueur au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nOui, le 1er juillet le ministre zurichois fait pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'exp\u00e9rience du Tessin o\u00f9 l'application de la loi s'effectue visiblement dans un climat beaucoup plus serein qu'attendu Mario Fehr s'engage pourtant sur un terrain glissant le Grand Conseil zurichois rejetait ce printemps une initiative parlementaire en faveur d'une interdiction cela alors m\u00eame qu'une autre initiative en est au stade de la r\u00e9colte des signatures au niveau national tout socialiste qu'il est Mario Fehr se place ainsi dans le courant plus conservateurs de son parti, lui qui plaide aussi pour un oui \u00e0 la loi sur le renseignement, soumise au vote le 25 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [81%] :\r\nRouven descendant en Direct de Z\u00fcrich le go\u00fbt vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1534544", "internalArchiveId": "AA1608534605", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-10T00:00:00Z", "durationSec": 1698, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7932429", "imageURL": "http://www.rts.ch/7932450.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Politique s\u00e9curitaire en Allemagne: les pr\u00e9cisions d'Anne Mailliet \u00e0 Berlin", "Allemagne: Angela Merkel s'appr\u00eate \u00e0 engager une nouvelle politique s\u00e9curitaire", "Rio 2016/ Cyclisme: retour sur la carri\u00e8re exceptionnelle de Fabian Cancellara", "Rio 2016/ Cyclisme: Fabian Cancellara remporte une superbe m\u00e9daille d'or au contre-la-montre", "Allergies: entretien avec Philippe Eigenmann, p\u00e9diatre allergologue (HUG)", "Le Portugal demande l'aide europ\u00e9enne face \u00e0 l'ampleur des feux sur l'\u00eele de Mad\u00e8re", "Rio 2016/ Cyclisme: Romain Roseng revient sur le sacre de Fabian Cancellara", "L'EPFL et Swisscom unissent leurs forces pour mesurer la mobilit\u00e9 dans les villes gr\u00e2ce au t\u00e9l\u00e9phone mobile", "Une partie de la classe politique suisse revendique une critique plus forte de la Turquie", "Les r\u00e9actions allergiques s\u00e9v\u00e8res aux fruits \u00e0 coques ont explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es", "Migrants: portrait de Sam, jeune afghan r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Amsterdam", "Rio 2016/ Tir au pistolet: Heidi Diethelm Gerber remporte une m\u00e9daille de bronze inesp\u00e9r\u00e9e", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le pays est traumatis\u00e9 par les r\u00e9centes attaques revendiqu\u00e9es par le groupe Etat islamique.", "C'est sa 2\u00e8me m\u00e9daille d'or dans cette discipline apr\u00e8s celle de 2008 \u00e0 P\u00e9kin. Il a devanc\u00e9 Tom Dumoulin et Chris Froome.", "Voitures, transports publics ou mobilit\u00e9 douce, un nouvel outil rend compte des flux d'usagers de la voie publique.", "Apr\u00e8s Didier Burkhalter, le secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier a d\u00e9fendu la position suisse en la mati\u00e8re.", "L'interdiction des noix et des cacahu\u00e8tes dans plusieurs \u00e9coles al\u00e9maniques suscite la pol\u00e9mique.", "Sa soeur en revanche est bloqu\u00e9e en Gr\u00e8ce comme 60'000 migrants.", "Son apologie du travail a permis \u00e0 la la Thurgovienne une r\u00e9ussite tardive, \u00e0 47 ans."], "variantIds": ["ece-7846403", "ece-7846401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T09:15:59Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:16:12\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:20\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:22:01\r\n Aux Jeux olympiques, F.Cancellara\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:25:16\r\n     d\u00e9croche la m\u00e9daille d'or\r\n       au contre-la-montre.\r\n\r\n19:30:25:18  19:30:29:02\r\n    C'est aussi la cons\u00e9cration\r\n      de toute une carri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:37:01\r\n      Hier, H.Diethelm Gerber\r\n remportait le bronze au pistolet.\r\n\r\n19:30:37:03  19:30:41:14\r\n       C'est la r\u00e9compense\r\n  d'une exceptionnelle t\u00e9nacit\u00e9,\r\n\r\n19:30:41:16  19:30:44:15\r\n          elle a 47 ans.\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:52:01\r\n     A.Merkel emploie le mot\r\nde \"guerre\" contre les islamistes.\r\n\r\n19:30:52:03  19:30:55:18\r\n L'Allemagne change de politique.\r\n\r\n19:30:55:20  19:31:00:16\r\n    Demain, elle doit annoncer\r\n    des mesures s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:31:01:00  19:31:05:00\r\n    L'explosion des allergies\r\nprovoque des r\u00e9actions drastiques.\r\n\r\n19:31:05:02  19:31:09:04\r\n      Des \u00e9coles interdiront\r\n    les noix et les cacahu\u00e8tes.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:18:12\r\n       Le docteur Eigenmann\r\n       donnera des conseils\r\n\r\n19:31:18:14  19:31:21:22\r\n          pour pr\u00e9venir\r\n     la mont\u00e9e des allergies.\r\n\r\n19:31:22:05  19:31:25:08\r\n          C'est peut-\u00eatre\r\n     la r\u00e9gulation de l'avenir\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:27:23\r\n    pour le trafic automobile.\r\n\r\n19:31:28:01  19:31:31:13\r\n        L'EPFL et Swisscom\r\n  pr\u00e9sentent un syst\u00e8me de mesure\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:33:15\r\n      au moyen des portables.\r\n\r\n19:31:35:01  19:31:38:14\r\n       C'est une tr\u00e8s bonne\r\n journ\u00e9e olympique pour la Suisse.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:41:03\r\n    Voici la 1\u00e8re m\u00e9daille d'or\r\n            helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:31:41:05  19:31:43:15\r\nNous la devons \u00e0 Fabian Cancellara.\r\n\r\n19:31:43:17  19:31:46:22\r\n            L'\u00e9v\u00e9nement\r\nest la cons\u00e9cration d'une carri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:48:22  19:31:51:10\r\n   -Les larmes de Cancellara.\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:54:21\r\n       A 35 ans, c'\u00e9tait\r\n  sa derni\u00e8re grande bataille.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:57:10\r\n Spartacus r\u00eavait de m\u00e9tal \u00e0 Rio\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:00:18\r\n    avant de ranger son v\u00e9lo\r\n       en fin de saison.\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:04:01\r\n  M\u00e9daille d'or autour du cou,\r\n        mission r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:32:04:10  19:32:06:03\r\n        -J'ai beaucoup jou\u00e9\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:08:21\r\navec les \u00e9motions ces derniers jours.\r\n\r\n19:32:08:23  19:32:14:15\r\nC'\u00e9tait une de mes derni\u00e8res courses.\r\n\r\n19:32:14:17  19:32:34:23\r\n    J'\u00e9tais vraiment concentr\u00e9\r\n         pour ma course.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:47:18\r\n           Je suis fier\r\n         pour ma famille.\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:52:21\r\n            Pour ceux\r\n   qui m'ont donn\u00e9 de la force.\r\n\r\n19:32:52:23  19:32:55:10\r\n   -Fabian Cancellara r\u00e9cidive.\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:59:11\r\nLe N\u00e9erlandais Tom Dumoulin, d\u00e9pit\u00e9,\r\n       termine \u00e0 47 secondes.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:03:12\r\n    Le vainqueur britannique\r\ndu Tour de France, Chris Froome,\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:06:12\r\n en bronze \u00e0 plus d'une minute.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:15:20\r\nJe ne peux pas regarder les autres.\r\n\r\n19:32:43:02  19:32:45:03\r\n         content pour moi.\r\n\r\n19:33:16:00  19:33:21:22\r\n C'\u00e9tait la cl\u00e9 pour bien faire la\r\n              course.\r\n\r\n19:33:24:13  19:33:28:01\r\nEt la force et tout ce que j'ai eu\r\n   dans le coeur pour donner le\r\n\r\n19:33:28:05  19:33:28:13\r\n             maximum.\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:31:15\r\n    Pour sa derni\u00e8re saison,\r\n       Fabian Cancellara\r\n\r\n19:33:31:17  19:33:34:15\r\n    termine de la plus belle\r\n         des mani\u00e8res.\r\n\r\n19:33:34:17  19:33:38:03\r\n   Spartacus quittera l'ar\u00e8ne \r\n   \u00e0 la hauteur de sa l\u00e9gende.\r\n\r\n19:33:38:23  19:33:44:16\r\n   -Romain Roseng, on attendait\r\nune m\u00e9daille de Fabian Cancellara,\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:46:22\r\n     mais pas forc\u00e9ment l'or.\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:57:19\r\n-Ses 16 saisons au plus haut niveau\r\n  sont marqu\u00e9es par des victoires,\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:08:11\r\npar des chutes et par des suspicions\r\n  de dopage physique et m\u00e9canique.\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:15:13\r\n  Ce n'est pas le coureur le plus\r\n   appr\u00e9ci\u00e9 au sein du peloton,\r\n\r\n19:34:15:18  19:34:19:18\r\nmais au final, rien n'a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:23:21\r\n         -Vous avez couru\r\n    avec Cancellara, en junior.\r\n\r\n19:34:24:02  19:34:25:16\r\n        Comment il \u00e9tait ?\r\n\r\n19:34:25:20  19:34:27:23\r\n     -C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un gagneur.\r\n\r\n19:34:28:04  19:34:31:03\r\n      Il \u00e9tait fort \u00e0 16 ans,\r\n          fort \u00e0 35 ans.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:34:19\r\n       Il y a des cyclistes\r\n    qui gagnent tout \u00e0 16 ans,\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:41:04\r\n   et qui disparaissent ensuite,\r\n             pas lui.\r\n\r\n19:34:41:09  19:34:44:06\r\n       -Il y a une histoire.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:47:11\r\n       Il est aim\u00e9 et ador\u00e9.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:52:06\r\n      -Pour le grand public,\r\n           il est aim\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:56:03\r\n           En Belgique, \r\n          c'est une star.\r\n\r\n19:34:58:03  19:35:04:03\r\n         Parmi le peloton,\r\n      peut-\u00eatre un peu moins.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:09:12\r\n          -Merci Romain.\r\n\r\n19:35:09:16  19:35:13:05\r\n   Le pr\u00e9sident la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:17:02\r\n salue la victoire de Cancellara.\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:23:04\r\nOn voit sa ma\u00eetrise des \u00e9motic\u00f4nes.\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:30:23\r\n      Sa cote de popularit\u00e9 \r\n     est li\u00e9e \u00e0 son parcours.\r\n\r\n19:35:34:00  19:35:36:21\r\n    -\"Spartacus\" a sans doute\r\n        livr\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:35:36:22  19:35:39:14\r\nune de ses plus belles batailles.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:43:10\r\n Le Bernois de 35 ans est rest\u00e9\r\n  15 ans au plus haut niveau.\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:46:18\r\n         Il a remport\u00e9\r\n  les plus grandes classiques.\r\n\r\n19:35:46:20  19:35:49:11\r\n      Trois Paris-Roubaix,\r\n    trois Tours des Flandres,\r\n\r\n19:35:49:13  19:35:52:02\r\n  deux championnats de Suisse.\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:54:19\r\n       Un parcours jalonn\u00e9\r\n     de chutes, de blessures\r\n\r\n19:35:54:21  19:35:57:15\r\n et de suspicion de v\u00e9lo truqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:00:01  19:36:02:15\r\n        -Je disais toujours\r\n        \u00e0 mes co\u00e9quipiers:\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:05:09\r\n           \"Aujourd'hui,\r\n    la batterie, c'est 10 min.\"\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:08:01\r\n Mais ce n'\u00e9tait pas la batterie,\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:10:16\r\n   c'\u00e9tait les jambes, la t\u00eate.\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:13:06\r\nJ'ai fait un bon truc aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:13:12  19:36:17:02\r\n        -Fabian Cancellara,\r\nsp\u00e9cialiste des efforts solitaires,\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:20:13\r\naura port\u00e9 le maillot jaune des \r\nTours de France durant 29 jours.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:23:18\r\n    Un record pour quelqu'un\r\n    qui ne l'a jamais gagn\u00e9,\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:11\r\n  la faute \u00e0 son grand gabarit.\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:30:11\r\n Un grand gabarit qui lui permet\r\n  de remporter le titre mondial\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:33:05\r\n       du contre-la-montre\r\n       \u00e0 quatre reprises.\r\n\r\n19:36:33:07  19:36:35:21\r\nAvec trois m\u00e9dailles olympiques,\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:39:11\r\n c'est un palmar\u00e8s exceptionnel\r\n   qui s'ach\u00e8ve cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:43:11\r\n     -La pr\u00e9cision du tir est\r\n      depuis Guillaume Tell\r\n\r\n19:36:43:12  19:36:45:06\r\n     un embl\u00e8me de la Suisse.\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:47:15\r\nC'est le talent de H.Diethlem Gerber\r\n\r\n19:36:47:17  19:36:52:00\r\nqui a remport\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e9daille\r\n  suisse de ces JO, au pistolet.\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:54:14\r\nElle est un concentr\u00e9 de suissitude.\r\n\r\n19:36:54:16  19:36:58:11\r\n Son pr\u00e9nom, Heidi, son parcours,\r\n     son travail qui a permis\r\n\r\n19:36:58:12  19:37:11:19\r\n  une si belle r\u00e9ussite tardive,\r\n  \u00e0 47 ans et la concentration.\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:14:09\r\nElle dit qu'elle ne gaspille aucune\r\n              pens\u00e9e.\r\n\r\n19:37:15:03  19:37:17:20\r\n         -Quasi sto\u00efque,\r\n      Heidi Diethelm Gerber\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:20:10\r\nr\u00e9alise l'ampleur de son exploit.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:24:02\r\n  En dominant au pistolet 25 m \r\n la num\u00e9ro un mondiale chinoise,\r\n\r\n19:37:24:04  19:37:27:07\r\nelle d\u00e9croche le bronze olympique\r\n      et offre \u00e0 la Suisse\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:29:20\r\n      sa premi\u00e8re m\u00e9daille\r\n        des Jeux de Rio.\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:34:20\r\n Au domicile familial, on attend\r\n  l'appel de l'enfant prodige.\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:38:20\r\nTout un symbole pour la maman qui \r\nf\u00eate aujourd'hui son anniversaire.\r\n\r\n19:37:38:22  19:37:42:03\r\n       Devant leur \u00e9cran,\r\n m\u00e8re et soeur n'ont pas dout\u00e9.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:45:09\r\n  -C'est une personne tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:48:04\r\n          Je me suis dit\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:04\r\n      qu'elle allait r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:56:04\r\n -Pour son fils Dylan, lui aussi\r\n   tireur, le suspense a dur\u00e9.\r\n\r\n19:37:57:00  19:38:00:05\r\n       -J'\u00e9tais tr\u00e8s tendu,\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:03:01\r\n         plus que ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:06:10\r\n  Je pouvais \u00e0 peine rester assis\r\n         devant mon \u00e9cran,\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:09:07\r\n   mais c'\u00e9tait hyper excitant.\r\n\r\n19:38:09:12  19:38:12:06\r\n        -Cette victoire,\r\n    personne ne l'attendait.\r\n\r\n19:38:12:08  19:38:15:14\r\n      Cadette de 5 enfants,\r\n rien ne destinait cette joueuse\r\n\r\n19:38:15:16  19:38:19:03\r\n  de volley-ball \u00e0 une carri\u00e8re\r\n     internationale de tir.\r\n\r\n19:38:19:05  19:38:23:11\r\n  D\u00e9but trentaine, la rencontre\r\navec son mari Ernst sera d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:26:10\r\n   -Ils travaillaient ensemble.\r\n\r\n19:38:26:11  19:38:29:03\r\nC'est lors d'une sortie d'entreprise\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:31:18\r\n          qu'elle a tir\u00e9\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:35:21\r\n      Elle a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi,\r\net son mari l'a pouss\u00e9e \u00e0 continuer.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:40:22\r\n   -Ce qui n'\u00e9tait qu'un hobby\r\nest finalement devenu une passion.\r\n\r\n19:38:41:00  19:38:45:07\r\n  Des heures d'entra\u00eenement dans\r\nle sous-sol de la maison familiale,\r\n\r\n19:38:45:09  19:38:47:23\r\n    avec pour coach son mari.\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:52:21\r\n       A coups de sacrifice,\r\nl'objectif est aujourd'hui atteint.\r\n\r\n19:38:53:05  19:38:55:19\r\n         -Il y a deux ans,\r\n\r\n19:38:55:21  19:38:58:14\r\n    j'ai arr\u00eat\u00e9 de travailler.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:01:19\r\n Je suis devenue professionnelle.\r\n\r\n19:39:01:21  19:39:10:09\r\n Il faut avoir un peu de courage \r\n et se dire qu'on veut y arriver.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:15:03\r\n    -Apr\u00e8s seulement huit ans\r\n de comp\u00e9tition, la Thurgovienne\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:19:18\r\n   est la premi\u00e8re Suissesse\r\n\u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille en tir.\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:25:12\r\n-Le d\u00e9bat continue sur la politique\r\n  de la Suisse face \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:39:25:14  19:39:30:09\r\n Le secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier \r\na d\u00e9fendu la position en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:36:08\r\n       Certains voudraient\r\n     une r\u00e9action plus forte.\r\n\r\n19:39:37:19  19:39:40:01\r\n  -Face \u00e0 la Turquie d'Erdogan,\r\n\r\n19:39:40:03  19:39:43:01\r\n       comment la Suisse\r\n    doit-elle se comporter ?\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:46:08\r\n     Devrait-elle protester \r\n     contre les arrestations\r\n\r\n19:39:46:10  19:39:48:18\r\nqui ont suivi le putsch manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:52:10\r\n       Dans une interview,\r\nle secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier\r\n\r\n19:39:52:11  19:39:55:13\r\nfait preuve d'une grande mod\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:02:19  19:40:06:18\r\n-S'il ajoute qu'il est inacceptable\r\n     d'arr\u00eater des opposants,\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:10:07\r\n   il veille \u00e0 ne pas brusquer\r\n      le gouvernement turc.\r\n\r\n19:40:18:18  19:40:20:22\r\n   -Une retenue qui contraste\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:24:13\r\n     avec les condamnations\r\n   d'autres pays occidentaux.\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:27:14\r\n    Le socialiste C.Sommaruga\r\n         se dit choqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:30:07\r\n   -Les d\u00e9clarations d'Y.Rossier\r\n\r\n19:40:30:08  19:40:32:23\r\n sont des d\u00e9clarations d'empathie\r\n\r\n19:40:33:01  19:40:35:01\r\n       \u00e0 l'\u00e9gard d'Erdogan.\r\n\r\n19:40:35:03  19:40:37:20\r\n Il aurait mieux fait de se taire.\r\n\r\n19:40:37:22  19:40:42:16\r\n   Il faudrait faire ce que fait\r\n M. Badinter en France qui d\u00e9nonce\r\n\r\n19:40:42:18  19:40:49:04\r\n   les \u00e9purations de personnes\r\n n'ayant pas particip\u00e9 au putsch.\r\n\r\n19:40:49:13  19:40:52:21\r\n            -La Suisse\r\navait aussi manifest\u00e9 cette retenue\r\n\r\n19:40:52:23  19:40:56:04\r\n        face \u00e0 la Russie\r\n  lors de la crise ukrainienne.\r\n\r\n19:40:56:06  19:41:00:21\r\nD.Burkhalter avait \u00e9t\u00e9 un des rares\r\n dirigeants \u00e0 \u00eatre re\u00e7us \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:05:15\r\nPour Y.Nidegger, la Suisse a raison\r\nde ne pas reprendre les critiques.\r\n\r\n19:41:06:01  19:41:07:23\r\n       -La Suisse officielle\r\n\r\n19:41:08:01  19:41:09:18\r\n         est dans son r\u00f4le\r\n\r\n19:41:09:20  19:41:13:22\r\nquand elle est un pays avec lequel\r\n    tout le monde peut parler.\r\n\r\n19:41:14:00  19:41:16:17\r\n          Un pays neutre\r\n      doit garder le contact,\r\n\r\n19:41:16:19  19:41:19:22\r\n      quitte \u00e0 fermer un oeil\r\n        dans certains cas.\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:23:19\r\n   -A voir si cela permettra \r\n  \u00e0 la Suisse de jouer un r\u00f4le\r\n\r\n19:41:23:21  19:41:26:16\r\n        pour r\u00e9concilier\r\n   l'Occident avec la Turquie.\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:29:21\r\n -En Allemagne, c'est un tournant.\r\n\r\n19:41:29:23  19:41:32:02\r\n  Pour la premi\u00e8re fois, A.Merkel\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:35:16\r\n   employait le mot de \"guerre\"\r\n      contre les islamistes.\r\n\r\n19:41:35:18  19:41:40:15\r\n            F.Hollande\r\n   utilise le terme couramment.\r\n\r\n19:41:40:17  19:41:43:18\r\n        Mais en Allemagne, \r\n       c'est un ton nouveau.\r\n\r\n19:41:43:20  19:41:45:19\r\n   C'est une politique nouvelle\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:53:02\r\n qui devrait \u00eatre annonc\u00e9e demain,\r\n    nettement plus s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:59:18\r\n    -Le temps de l'ouverture\r\n  appara\u00eet r\u00e9volu en Allemagne.\r\n\r\n19:41:59:20  19:42:03:06\r\n   Ces sc\u00e8nes dans les gares:\r\n     des comit\u00e9s d'accueil\r\n\r\n19:42:03:08  19:42:06:05\r\n        venant apporter\r\n     de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:42:06:07  19:42:09:11\r\n       en \u00e9cho \u00e0 l'appel \r\n      de leur chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:42:09:13  19:42:12:11\r\n        Le vent a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:13  19:42:17:06\r\n   1 mio de r\u00e9fugi\u00e9s en 2015,\r\n      117'500 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:17:08  19:42:20:11\r\n         Angela Merkel\r\n     a \u00e9court\u00e9 ses vacances\r\n\r\n19:42:20:13  19:42:26:10\r\n         pour r\u00e9affirmer\r\n   sa politique d'immigration.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:31:11\r\n  En baisse dans les sondages,\r\n\r\n19:42:31:13  19:42:39:00\r\nelle affronte une opinion hostile,\r\n  \u00e0 un an d'\u00e9lections majeures.\r\n\r\n19:42:39:02  19:42:42:20\r\n     Des mesures drastiques\r\n    seront annonc\u00e9es demain.\r\n\r\n19:42:42:22  19:42:46:11\r\n    La d\u00e9claration de Berlin\r\n      pr\u00e9voit l'expulsion\r\n\r\n19:42:46:12  19:42:50:04\r\n     d'immigr\u00e9s susceptibles\r\n    de commettre un attentat,\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:52:21\r\nl'interdiction du voile int\u00e9gral,\r\n\r\n19:42:52:23  19:42:57:06\r\n    et la r\u00e9vocation des lois\r\nautorisant la double nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:42:57:08  19:43:00:07\r\n La vague d'attentats de cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:04:07\r\n      a plong\u00e9 l'Allemagne\r\n  dans le doute et la terreur.\r\n\r\n19:43:04:09  19:43:09:09\r\n Les mouvements d'extr\u00eame droite\r\n    sont mont\u00e9s en puissance,\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:12:09\r\n  ainsi que les actes hostiles\r\n         aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:16:06\r\n  dont des incendies criminels\r\n   de foyers pour requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:23:18\r\n       -A.Mailliet, bonsoir.\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:31:00\r\nC'est la fin d'une certaine ouverture\r\n     et d'un certain ang\u00e9lisme.\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:35:10\r\n     -On a beaucoup reprocher\r\n         \u00e0 Angela Merkel\r\n\r\n19:43:35:14  19:43:38:19\r\n        d'avoir fait preuve\r\n            de na\u00efvet\u00e9,\r\n\r\n19:43:39:00  19:43:44:01\r\n    en ouvrant grand les portes\r\n       du pays aux migrants.\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:47:19\r\n     Mais depuis les attentats\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:54:12\r\n    qui ont frapp\u00e9 l'Allemagne\r\n       au mois de juillet,\r\n\r\n19:43:54:17  19:44:03:23\r\n c'est d\u00e9finitivement fini de la \r\n culture d'accueil \u00e0 l'allemande.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:10:12\r\n  Les sondages ont montr\u00e9 qu'une \r\n infime minorit\u00e9 d'Allemands pense\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:15:08\r\n  qu'il est possible d'int\u00e9grer \r\n les migrants venus dans le pays.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:19:15\r\n  On craint de nouveaux attentats\r\n    sur le territoire allemand.\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:22:19\r\n         Dans ce contexte,\r\n     \u00e0 un an des l\u00e9gislatives,\r\n\r\n19:44:22:23  19:44:27:01\r\n       les mesures annonc\u00e9es\r\n par la droite ne surprennent pas.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:30:05\r\n             Il s'agit\r\nde rassurer une population inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:34:20\r\nEt une population qui est de plus en\r\n plus tent\u00e9e par le vote populiste.\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:36:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:37:10  19:44:40:08\r\n   Hier, on rappelait la vague \r\n   migratoire et les changements\r\n\r\n19:44:40:10  19:44:43:08\r\n  depuis que la route des Balkans\r\n           a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:44:43:10  19:44:47:12\r\n  Nous avions diffus\u00e9 le portrait\r\nd'un r\u00e9fugi\u00e9 afghan arriv\u00e9 en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:52:00\r\n       Cinq mois plus tard,\r\n  nous le retrouvons \u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n19:44:52:23  19:44:56:01\r\n       -Il y a six mois,\r\n   Sam quittait l'Afghanistan\r\n\r\n19:44:56:03  19:44:58:16\r\n     pour fuir les talibans.\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:01:22\r\n          Il est arriv\u00e9\r\n     il y a peu \u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:04:22\r\n      Avec 59'000 demandes \r\n      d'asile l'an dernier,\r\n\r\n19:45:05:00  19:45:09:05\r\nles Pays-Bas sont une destination\r\n    privil\u00e9gi\u00e9e des migrants.\r\n\r\n19:45:09:16  19:45:12:13\r\n    -Ma situation ici est celle\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:15:08\r\n  que nous avions en Afghanistan.\r\n\r\n19:45:15:10  19:45:19:23\r\n Ca me donne la sensation de voir\r\n le monde pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:22:20\r\nd'appr\u00e9hender la vie comme un humain.\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:25:01\r\n         -Sam est arriv\u00e9\r\n\r\n19:45:25:03  19:45:29:06\r\n   au centre d'enregistrements\r\n  de Samos en Gr\u00e8ce en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:32:05\r\n  C'est l\u00e0 qu'on l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:07  19:45:35:11\r\n     Trois mois plus tard, \r\n    il est bloqu\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:45:35:13  19:45:39:06\r\n    La fronti\u00e8re reste ferm\u00e9e\r\n     et l'attente le ronge.\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:43:06\r\n    En revoyant ces images,\r\n il r\u00e9alise le chemin parcouru.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:48:13\r\n-C'\u00e9tait une tr\u00e8s mauvaise situation.\r\n\r\n19:45:48:15  19:45:51:12\r\n   Ca me rappelle mon parcours.\r\n\r\n19:45:51:14  19:45:54:14\r\n     Je ne sais pas quoi dire.\r\n\r\n19:45:54:16  19:45:59:05\r\n  C'est un moment tr\u00e8s \u00e9motionnel\r\n        de revoir mon pass\u00e9\r\n\r\n19:45:59:07  19:46:03:15\r\net d'imaginer o\u00f9 je suis maintenant.\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:08:17\r\n Ne plus avoir peur que la police\r\n   ne m'attrape et me renvoie.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:12:09\r\n    Je me sens en s\u00e9curit\u00e9 ici.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:16:12\r\n     -Pour quitter la Gr\u00e8ce,\r\n  il fait appel \u00e0 des passeurs.\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:19:12\r\n        Apr\u00e8s 12 jours,\r\n    il arrive \u00e0 destination,\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:24:02\r\n    mais pas une de ses soeurs,\r\narr\u00eat\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne.\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:27:23\r\n    Sam l'apprend trop tard\r\n et doit poursuivre son chemin.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:32:00\r\n Depuis, il multiplie les appels\r\n    pour retrouver sa trace.\r\n\r\n19:46:32:08  19:46:34:20\r\n-Ils doivent lui fournir un avocat\r\n\r\n19:46:34:22  19:46:38:23\r\n   pour qu'elle puisse demander\r\n   pourquoi elle est en prison.\r\n\r\n19:46:39:15  19:46:42:10\r\n       -La derni\u00e8re fois\r\n     qu'il a pu lui parler,\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:46:10\r\n        on l'avait renvoy\u00e9e\r\ndans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:46:46:11  19:46:49:10\r\n Sur place, on doute des chances\r\n  de Sam de retrouver sa trace.\r\n\r\n19:46:50:22  19:46:52:22\r\n    -Ca va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:55:10\r\n    Il y a d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:59:04\r\n      Quelqu'un qui a fraud\u00e9 \r\n     se retrouve en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:46:59:06  19:47:03:00\r\n      C'est un autre syst\u00e8me\r\n       qui se met en place.\r\n\r\n19:47:03:08  19:47:06:03\r\n          -La priorit\u00e9\r\n   pour le gouvernement grec,\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:10:04\r\n   ce sont les 60'000 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   bloqu\u00e9s sur son territoire.\r\n\r\n19:47:10:06  19:47:13:14\r\n          La majorit\u00e9\r\ndevra demander l'asile en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:18:11\r\n -Le nombre est tel qu'on n'a pas\r\n  suffisamment de places libres.\r\n\r\n19:47:18:12  19:47:22:18\r\n        Il faudra du temps\r\n     pour cr\u00e9er des structures\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:26:06\r\n   qui pourraient les accueillir\r\n        sur un long terme.\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:29:02\r\n-Les Pays-Bas viennent de d\u00e9cider\r\n\r\n19:47:29:04  19:47:33:13\r\n   d'allouer 500 mios d'euros\r\npour l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:36:02\r\nPour Sam, sa nationalit\u00e9 afghane\r\n\r\n19:47:36:04  19:47:41:00\r\n       ne lui garantit pas\r\nl'obtention du statut de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:47:41:02  19:47:51:19\r\n  Il devra patienter des mois \r\n  pour \u00eatre fix\u00e9 sur son sort.\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:55:12\r\n  -Une nouvelle vient de tomber.\r\n\r\n19:47:55:17  19:47:59:07\r\n             On vient\r\n  d'ouvrir un centre provisoire.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:04:10\r\n      -Les incendies ont pris\r\n  une dimension majeure \u00e0 Mad\u00e8re.\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:10:21\r\n     Les images rendent compte\r\n  de l'ampleur de la catastrophe.\r\n\r\n19:48:11:02  19:48:17:11\r\n        -Les ruines fumantes\r\nt\u00e9moignent de l'ampleur du d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:48:17:12  19:48:21:21\r\n   Toute la nuit, les flammes\r\nont ravag\u00e9 les quartiers proches\r\n\r\n19:48:21:23  19:48:26:02\r\n     du centre de Funchal,\r\nle chef-lieu de l'\u00eele de Mad\u00e8re.\r\n\r\n19:48:26:04  19:48:30:06\r\n      Attis\u00e9s par le vent,\r\n les foyers se sont multipli\u00e9s.\r\n\r\n19:48:33:09  19:48:37:02\r\n    -Il y a beaucoup de maisons\r\n      et d'appartements ici.\r\n\r\n19:48:37:04  19:48:41:11\r\n        -La maison l\u00e0-bas, \r\n        c'est une fondation\r\n\r\n19:48:41:13  19:48:46:06\r\n       avec une biblioth\u00e8que\r\n        et un laboratoire.\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:50:17\r\n Maintenant, tout est en flammes.\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:54:01\r\n      -Malgr\u00e9 les renforts,\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:58:07\r\n    les incendies n'ont pas pu\r\n\u00eatre ma\u00eetris\u00e9s avant la mi-journ\u00e9e.\r\n\r\n19:48:58:09  19:49:00:16\r\nTrois personnes ont perdu la vie\r\n\r\n19:49:00:17  19:49:04:07\r\n     et plus de 300 autres\r\n   ont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:05\r\n     -C'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:49:07:07  19:49:09:13\r\n  Tout le monde a pris la fuite.\r\n\r\n19:49:09:15  19:49:14:15\r\n   Ensuite, nous sommes revenus\r\n\r\n19:49:14:17  19:49:21:16\r\n      pour apporter de l'aide\r\n      aux uns et aux autres.\r\n\r\n19:49:23:16  19:49:27:02\r\n    -Environ 1'000 riverains\r\n          et touristes\r\n\r\n19:49:27:04  19:49:31:11\r\nont \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9s dans des casernes\r\n     ou au stade de football.\r\n\r\n19:49:31:12  19:49:35:09\r\n        Sur le continent,\r\n   3'000 hommes sont mobilis\u00e9s\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:40:05\r\n   pour tenter de circonscrire\r\n    une centaine d'incendies.\r\n\r\n19:49:40:07  19:49:43:11\r\n    Le gouvernement portugais\r\n       a demand\u00e9 de l'aide\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:45:17\r\n \u00e0 la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:49:46:20  19:49:50:00\r\n         -La France livre\r\n  \u00e0 nouveau aux autorit\u00e9s suisses\r\n\r\n19:49:50:02  19:49:52:14\r\n        des renseignements\r\n      sur ses ressortissants\r\n\r\n19:49:52:16  19:49:57:03\r\nqui souhaitent obtenir en Suisse des\r\n postes dans des secteurs sensibles\r\n\r\n19:49:57:05  19:50:02:00\r\n    au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, \r\n    en particulier l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:06:13\r\n           L'explosion\r\n    des allergies alimentaires\r\n\r\n19:50:06:15  19:50:09:15\r\n       suscite des r\u00e9actions\r\n        parfois drastiques.\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:13:16\r\n      Des \u00e9coles interdiront\r\n    les noix et les cacahu\u00e8tes.\r\n\r\n19:50:13:18  19:50:16:18\r\n         Certains avions\r\n   pratiquent des restrictions.\r\n\r\n19:50:16:20  19:50:19:23\r\n     On entendra l'explication\r\n        d'un allergologue.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:28:04\r\n  -Pour Marie, cuisiner maison\r\n       est une obligation\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:32:05\r\n   pour que sa fille ne fasse \r\n   pas de r\u00e9action allergique.\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:37:06\r\n     Sont proscrits l'oeuf,\r\nla tomate et les fruits \u00e0 coque.\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:43:21\r\n   -De sa 1\u00e8re \u00e0 sa 3\u00e8me ann\u00e9e,\r\n\r\n19:50:43:23  19:50:46:04\r\n        on n'est pas all\u00e9s\r\n\r\n19:50:46:06  19:50:48:11\r\n       dans les restaurants.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:51:15\r\n     On arrivait chez les amis\r\n         avec notre repas.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:55:03\r\n    On s'est fait des vacances\r\n       dans un cinq \u00e9toiles\r\n\r\n19:50:55:05  19:51:00:02\r\n         avec un cuisinier\r\n          juste pour Ema.\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:02\r\n      -M\u00eame une tr\u00e8s petite\r\n      quantit\u00e9 d'allerg\u00e8nes\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:08:01\r\npeut mettre la vie d'Ema en danger.\r\n\r\n19:51:08:03  19:51:13:15\r\n  En Suisse, 4 \u00e0 8 % des enfants\r\nsouffrent d'allergies alimentaires.\r\n\r\n19:51:15:07  19:51:18:22\r\n -Il y a un \u00e9norme travail \u00e0 faire\r\n\r\n19:51:19:00  19:51:22:01\r\n      de prise de conscience.\r\n\r\n19:51:22:03  19:51:26:13\r\n Les enseignants, les responsables\r\n       de cantines scolaires\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:30:19\r\n doivent \u00eatre form\u00e9s \u00e0 reconna\u00eetre\r\n     une r\u00e9action allergique.\r\n\r\n19:51:33:00  19:51:37:16\r\n       -Les Anglo-Saxons\r\n     y sont tr\u00e8s sensibles.\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:40:11\r\nEasyJet ne vend pas de cacahu\u00e8tes\r\n\r\n19:51:40:12  19:51:45:02\r\n       quand un passager\r\n     se d\u00e9clare allergique.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:49:23\r\n -On demande aussi \u00e0 nos passagers\r\n      de ne pas en consommer.\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:52:16\r\n     On sait que les allergies\r\n\r\n19:51:52:18  19:51:55:11\r\n       sont en augmentation.\r\n\r\n19:51:57:13  19:52:02:15\r\n  -C'est toujours traumatisant\r\npour ceux qui font des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:07:09\r\n  Aujourd'hui, Ema peut manger\r\n   de l'oeuf et de la tomate.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:10:12\r\nMais pas certains fruits \u00e0 coque.\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:10:19\r\n-Les pistaches et les noix de cajou.\r\n\r\n19:52:10:21  19:52:13:22\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n19:52:14:00  19:52:21:00\r\n         -Apr\u00e8s, je vomis\r\n   et je gonfle un peu partout.\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:24:02\r\n   -C'est impressionnant de voir\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:03\r\n       une fille de deux ans\r\n\r\n19:52:26:05  19:52:28:22\r\n   avoir un choc anaphylactique.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:37:07\r\n     Quand on ne l'a pas v\u00e9cu,\r\n  on peut prendre \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:52:38:00  19:52:49:03\r\n-En 20 ans, les allergies s\u00e9v\u00e8res \r\nont augment\u00e9 de 700 % en Occident.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:59:16\r\n      -P.Eigenmann, bonsoir.\r\n\r\n19:52:59:20  19:53:02:12\r\n C'est une question de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:53:02:17  19:53:06:21\r\nOn dit qu'\u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait plus\r\n        pr\u00e8s de la nature,\r\n\r\n19:53:07:02  19:53:09:12\r\n  on souffrait moins d'allergie.\r\n\r\n19:53:09:16  19:53:12:13\r\n           -C'est exact;\r\n      il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:16:20\r\n   il y avait moins d'allergies,\r\n      on vivait diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:53:17:00  19:53:18:20\r\n     On mangeait diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:23:21\r\n       Le changement de vie\r\n  a chang\u00e9 le nombre d'allergies.\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:28:20\r\n    -Est-ce qu'on peut recr\u00e9er\r\n     cette forme d'immunit\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:33:02\r\n    -Le moyen le plus efficace,\r\n\r\n19:53:33:06  19:53:36:16\r\n        ce serait de na\u00eetre\r\n   et de grandir dans une ferme.\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:40:21\r\n        Le meilleur moyen\r\n    de pr\u00e9venir les allergies,\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:45:17\r\n        c'est d'\u00eatre expos\u00e9\r\n   \u00e0 l'environnement d'une ferme\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:51:11\r\n   et aux bact\u00e9ries qui y sont.\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:54:10\r\n         -Est-ce qu'il y a\r\n     des moyens plus simples ?\r\n\r\n19:53:54:14  19:53:56:06\r\n   -Il y a des \u00e9tudes en cours.\r\n\r\n19:53:56:11  19:53:59:06\r\n   Mais on n'a pas pu reproduire\r\n            les mesures\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:02:03\r\n      qui pourraient pr\u00e9venir\r\n          les allergies.\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:07:07\r\n    Mais toutes les mesures de\r\n   pr\u00e9vention vont dans le sens\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:10:11\r\nd'exposer les gens \u00e0 des bact\u00e9ries.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:14:01\r\n    -Est-ce que les traitements\r\n           ont \u00e9volu\u00e9 ?\r\n\r\n19:54:14:05  19:54:20:03\r\nOn disait que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile\r\n           de se traiter.\r\n\r\n19:54:21:10  19:54:23:14\r\n           -\u00c7a a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:54:23:18  19:54:26:00\r\n  Les allergies sont traitables.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:27:19\r\n      Leurs r\u00e9actions aussi.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:32:06\r\nUne fille a fait une r\u00e9action s\u00e9v\u00e8re\r\n       en mangeant une noix.\r\n\r\n19:54:32:10  19:54:35:04\r\n    On peut couper la r\u00e9action.\r\n\r\n19:54:35:08  19:54:39:18\r\n     C'est important d'avoir\r\n  ces traitements \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:54:39:23  19:54:43:06\r\n     -On devient tr\u00e8s sensible\r\n         \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:54:43:10  19:54:45:17\r\n  On a vu des exemples extr\u00eames.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:49:09\r\n          Dans un avion,\r\n    on interdit toutes les noix\r\n\r\n19:54:49:12  19:54:52:10\r\n        et les cacahou\u00e8tes.\r\n\r\n19:54:52:13  19:54:56:04\r\n       -Dans certains cas,\r\n  c'est probablement n\u00e9cessaire,\r\n\r\n19:54:56:09  19:54:58:13\r\n mais probablement pas dans tous.\r\n\r\n19:54:58:17  19:55:04:11\r\nLe plus important, c'est d'adapter\r\n les mesures au cas de l'enfant.\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:09:18\r\n    L'enfant doit pouvoir vivre\r\n  le plus naturellement possible.\r\n\r\n19:55:09:23  19:55:11:04\r\n        -Il y a des exc\u00e8s ?\r\n\r\n19:55:11:09  19:55:14:23\r\n        -Il y a des enfants\r\n    qui sont sur-diagnostiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:18:13\r\n         C'est difficile\r\n  de dire ce dont ils souffrent.\r\n\r\n19:55:18:17  19:55:21:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:21:22  19:55:24:17\r\n         -C'est peut-\u00eatre\r\n     la r\u00e9gulation de l'avenir\r\n\r\n19:55:24:19  19:55:27:11\r\n    pour le trafic automobile.\r\n\r\n19:55:27:12  19:55:30:18\r\n        L'EPFL et Swisscom\r\n  pr\u00e9sentent un syst\u00e8me de mesure\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:33:07\r\n      au moyen des portables.\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:37:14\r\n    -Aux portes de Lausanne,\r\n   la rue de la Poste \u00e0 Pully\r\n\r\n19:55:37:16  19:55:40:03\r\nest un axe de transit important.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:43:19\r\n       -On se d\u00e9place aussi\r\n      en transports publics,\r\n\r\n19:55:43:21  19:55:46:00\r\n         en v\u00e9lo, \u00e0 pied,\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:48:17\r\net la municipalit\u00e9 veut un meilleur\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:54:16\r\n partage de l'espace public entre \r\n ces diff\u00e9rents types de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:55:03  19:56:00:06\r\n-La commune travaille avec Swisscom\r\n pour mesurer les flux de trafic.\r\n\r\n19:56:00:08  19:56:04:17\r\n   Par exemple, voici Zurich,\r\n entre 05h00 et 08h00 du matin.\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:08:11\r\n     Ces donn\u00e9es proviennent\r\n     des t\u00e9l\u00e9phones mobiles.\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:10:18\r\n       -Quand vos t\u00e9l\u00e9phones\r\n\r\n19:56:10:20  19:56:13:12\r\n   se connectent \u00e0 une antenne,\r\n\r\n19:56:13:14  19:56:18:19\r\n   \u00e7a cr\u00e9e une trace num\u00e9rique,\r\n qu'on rend anonyme, qu'on agr\u00e8ge.\r\n\r\n19:56:18:21  19:56:20:15\r\n   On va travailler ces donn\u00e9es\r\n\r\n19:56:20:17  19:56:23:11\r\n          pour ressortir\r\n   des indicateurs de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:27:13\r\n    -A Pully, des pics matin\r\net soir am\u00e8nent une confirmation.\r\n\r\n19:56:27:20  19:56:29:23\r\n  -On a 62 % de trafic de transit\r\n\r\n19:56:30:01  19:56:32:09\r\n par rapport aux gens qui viennent\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:35:21\r\n    et qui s'arr\u00eatent \u00e0 Pully,\r\n   o\u00f9 l\u00e0, c'est autour de 18 %.\r\n\r\n19:56:36:05  19:56:39:11\r\n      -A terme, lacommune\r\nveut limiter ce trafic de transit\r\n\r\n19:56:39:13  19:56:42:00\r\n          et augmenter\r\n    l'attractivit\u00e9 du centre.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:45:17\r\n       -Jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n19:56:45:19  19:56:48:18\r\non a sur l'agglom\u00e9ration lausannoise\r\n\r\n19:56:48:20  19:56:51:00\r\n   une mesure tous les cinq ans.\r\n\r\n19:56:51:02  19:56:56:13\r\n  Maintenant, on aura une mesure \r\n 365 jours par ann\u00e9e, 24 h sur 24.\r\n\r\n19:56:58:15  19:57:02:06\r\n  -Un outil qui int\u00e9resse aussi\r\n      Fribourg etMontreux.\r\n\r\n19:57:02:08  19:57:05:18\r\n  Il permettra de voir les flux\r\n      de tous les usagers,\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:08:08\r\n   pas seulement les voitures.\r\n\r\n19:57:09:17  19:57:11:22\r\n   -On parle ici de donn\u00e9es GSM,\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:13:16\r\n        issues d'un r\u00e9seau\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:16:16\r\n       de t\u00e9l\u00e9communication \r\n      qui ne sont pas pr\u00e9vues\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:20:05\r\n   pour comprendre la mobilit\u00e9 \r\n   \u00e0 l'\u00e9chelle d'un territoire.\r\n\r\n19:57:20:07  19:57:23:11\r\n   Il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de faire\r\n      le tri dans ces donn\u00e9es\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:26:15\r\n         et de comprendre\r\n  comment les gens se d\u00e9placent.\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:30:18\r\n-Conna\u00eetre le nombre de pi\u00e9tons, \r\nde cyclistes ou d'automobilistes,\r\n\r\n19:57:30:20  19:57:34:00\r\n          \u00e0 toute heure,\r\nun r\u00eave d'urbaniste devenu r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:57:34:22  19:57:37:15\r\n         -Je vous rappelle\r\n     l'information principale:\r\n\r\n19:57:37:17  19:57:42:14\r\nF.Cancellara a conquis \u00e0 Rio son 2\u00e8me\r\ntitre olympique au contre-la-montre,\r\n\r\n19:57:42:16  19:57:45:20\r\n       offrant \u00e0 la Suisse\r\n    sa premi\u00e8re m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:57:45:22  19:57:49:10\r\n           Il va pouvoir\r\n   mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:53:11\r\n         apr\u00e8s une ultime\r\n     cons\u00e9cration inattendue.\r\n\r\n19:57:55:00  19:57:57:09\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:01:08\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:01:10  19:58:06:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n         R.Pawlak, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T01:54:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608536083", "durationSec": 148, "title": "FRIGO ALLERGIE CACAHUETES_RTS000000894100", "excerpt": "Les allergies alimentaires sont en augmentation en Suisse, notamment aux fruits \u00e0 coques comme les noix et les cacahu\u00e8tes. Ces allergies s\u00e9v\u00e8res provoquent des r\u00e9actions tr\u00e8s impressionnantes et se d\u00e9couvre en g\u00e9n\u00e9ral depuis l'enfance. Il est n\u00e9cessaire de prendre plusieurs pr\u00e9cautions pour ne pas avoir de contact avec ces allerg\u00e8nes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "ALLERGIE", "CACAHU\u00c8TE", "NOIX", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["1536342"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536084", "durationSec": 81, "title": "SO ALLEMAGNE SECURITE_RTS000000898991", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur la position de l'Allemagne et de sa chanceli\u00e8re Angela Merkel face \u00e0 l'immigration des r\u00e9fugi\u00e9s et le durcissement de sa politique d'accueil suite aux r\u00e9centes attaques terroristes r\u00e9alis\u00e9es par des combattants islamistes de l'EIIL. L'optimiste \u00e0 fait place \u00e0 la crainte et c'est avec fermet\u00e9 que l'Allemagne compte faire \u00e9voluer sa politique d'asile.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536085", "durationSec": 73, "title": "SO CANCELLARA 2_RTS000000898987", "excerpt": "Portrait d'archives de la carri\u00e8re du cycliste suisse Fabian Cancellara apr\u00e8s la m\u00e9daille d'or remport\u00e9e dans le contre-la-montre des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GARDINI, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO", "ROUBAIX", "FLANDRE", "ROTTERDAM", "PEKIN"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CYCLISME SUR ROUTE"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536086", "durationSec": 107, "title": "SO CONTRE LA MONTRE_RTS000000899008", "excerpt": "Victoire du cycliste suisse Fabian Cancellara qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or du contre-la-montre messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Il peut ainsi cl\u00f4turer en apoth\u00e9ose sa carri\u00e8re sportive.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CONTRE-LA-MONTRE"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"], "sequenceIds": ["1536251"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536087", "durationSec": 95, "title": "SO FEU MADERE_RTS000000898928", "excerpt": "Sam est un r\u00e9fugi\u00e9 afghan qui a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile aux Pays-Bas et qui attend le traitement de son dossier \u00e0 Amsterdam. Une \u00e9quipe de la RTS l'avait rencontr\u00e9 lorsqu'il \u00e9tait en Gr\u00e8ce sur l'\u00eele de Samos et avant qu'il entame son trajet jusqu'en Europe. Lors de sa migration, il a perdu la trace de sa soeur qui est en d\u00e9tention en Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608536088", "durationSec": 172, "title": "SO GF AMSTERDAM SUIVI AFGHANS_RTS000000898761", "excerpt": "Le d\u00e9bat sur la position de la Suisse face \u00e0 la politique de la Turquie et notamment la r\u00e9action des autorit\u00e9s turcs suite au coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 est houleux parmi la classe politique suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HARARI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1539007"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536089", "durationSec": 35, "title": "SO INFO AEROPORT_RTS000000898866", "excerpt": "La tireuse suisse Heidi Diethelm Gerber a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze du tir au pistolet \u00e0 25 m\u00e8tres dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Itw de membres de sa famille dans le canton de Thurgovie."}, {"internalArchiveId": "AA1608536090", "durationSec": 110, "title": "SO SUISSE TURQUIE 02_RTS000000898968", "excerpt": "L'EPFL et Swisscom pr\u00e9sente le projet d'un syst\u00e8me de mesure appel\u00e9 \"Smart city\" et qui permet de mesure le trafic au moyen des t\u00e9l\u00e9phones portables des usagers de la route. Plusieurs villes ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour le syst\u00e8me.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE", "DIPLOMATIE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "sequenceIds": ["1536340"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536091", "durationSec": 131, "title": "SO TIREUSE MEDAILLE_RTS000000898999", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "TIR AU PISTOLET (COMP\u00c9TITION)", "FAMILLE"], "sequenceIds": ["1536264"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536092", "durationSec": 124, "title": "SO TRAFIC VILLE_RTS000000898934", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "M\u00c9TROLOGIE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM", "EPFL"], "sequenceIds": ["1536356"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608536292", "summary": "Fabian Cancellara, cycliste suisse, en larmes. Partiellement au ralenti, arriv\u00e9e et extraits de course de Fabian Cancellara lors du contre-la-montre messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Fabian Cancellara exultant avec son team. Fabian Cancellara embrassant sa m\u00e9daille d'or. Itw Fabian Cancellara. Tom Dumoulin, cycliste n\u00e9erlandais, \u00e0 terre apr\u00e8s son arriv\u00e9e. Chris Froome, cycliste britannique, apr\u00e8s son arriv\u00e9e. Podium avec Fabian Cancellara, Tom Dumoulin et Christopher Froome.", "id": "1536251", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CONTRE-LA-MONTRE", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN", "FROOME, CHRISTOPHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536305", "summary": "Rio de Janeiro, Deodoro, centre national de tir : extrait de la petite finale du tir au pistolet \u00e0 25 m\u00e8tres dames des Jeux olympiques de Rio 2016 remport\u00e9e par Heidi Diethelm Gerber, tireuse au pistolet suisse, contre Jingjing Zhang, tireuse chinoise. Heidi Diethelm Gerber contente. Itw Heidi Diethelm Gerber. Ernst Gerber, mari et entra\u00eeneur, exultant. Heidi Diethelm Gerber recevant de Ren\u00e9 Fasel, membre suisse du CIO, la m\u00e9daille de bronze. Podium avec Korak\u00e1ki, tireuse grecque, or, Monika Karsch, tireuse allemande, argent, et Heidi Diethelm Gerber.\nMaerstetten : itw Margareta Diethelm, m\u00e8re de la m\u00e9daill\u00e9e. Itw Dylan Diethelm, fils de la m\u00e9daill\u00e9e. Still photo de famille. Margareta Diethelm montrant des m\u00e9dailles. Itw Ariane Engeli, soeur de la m\u00e9daill\u00e9e.", "id": "1536264", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "TIR AU PISTOLET (COMP\u00c9TITION)", "FAMILLE", "INTERVIEW", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536381", "summary": "Yves Rossier, secr\u00e9taire d'Etat, dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral et marchant dans la rue de Berne. Itw de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw de Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1536340", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "NIDEGGER, YVES", "ROSSIER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536383", "summary": "Itw de Marie Bosson-Broch, maman d'Ema. Itw du docteur Jacqueline Wassenberg, p\u00e9diatre allergologue. Easyjet \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. Itw de Sarah Jackson, chef de cabine chez EasyJet Suisse. Itw de Herv\u00e9 Broch, papa d'Ema.", "id": "1536342", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["EASYJET"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536384", "summary": "Duplex Sion : Itw de Philippe Eigenmann, p\u00e9diatre allergologue aux HUG.", "id": "1536343", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536397", "summary": "Trafic routier \u00e0 Prilly et Lausanne. Itw de Marc Zolliker, conseiller municipal en charge des travaux et des services industriels \u00e0 Pully. Images de synth\u00e8se pr\u00e9sentant le trafic \u00e0 Zurich gr\u00e2ce au syst\u00e8me de mesure du projet Smart City. Itw de Rapha\u00ebl Rollier, chef du projet Smart City pour Swisscom. Itw de Alexandre Bosshard, responsable mobilit\u00e9 \u00e0 Pully. Itw de Micha\u00ebl Th\u00e9mans, vice-pr\u00e9sident adjoint pour l'innovation \u00e0 l'EPFL.", "id": "1536356", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["PRILLY", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539042", "summary": "Vue d'Amsterdam et de diff\u00e9rents canaux. Itw de Sam, r\u00e9fugi\u00e9 afghan. Sam marchant dans les rues d'Amsterdam. Ext camp de r\u00e9fugi\u00e9s d'Elliniko \u00e0 Ath\u00e8nes. Itw de Athena Constandinou, ONG Waha.", "id": "1539007", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM", "ATHENES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026652", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-87E00250-085C-4987-8DF2-608D3FA0CF4F", "internalArchiveId": "87E00250-085C-4987-8DF2-608D3FA0CF4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-08-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Sandra Zimmerli, le Blick revient sur la situation des migrants, qui s'entassent dans un camp \u00e0 C\u00f4me, proche de la fronti\u00e8re italo-suisse. Et contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit jusqu'ici,  ils ne veulent pas seulement  traverser la Suisse ...\r\nLa Suisse ne laisse pas des enfants rejoindre leurs parents, d\u00e9nonce ce matin la une du  Blick. Selon plusieurs interlocuteurs sur place, des migrants adolescents se trouvent \u00e0 C\u00f4me, ils ont voulu d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9conduits. La socialiste tessinoise Lisa Bosia Mirra, \u00e0 la t\u00eate d'une oeuvre d'entraide charg\u00e9e d'amener des repas chauds aux r\u00e9fugi\u00e9s, t\u00e9moigne de la pr\u00e9sence \u00e0 C\u00f4me de mineurs qui ont des parents en Suisse. M\u00eame constat de la part d'Amnesty International, Denise Graf \u00e9voque un enfant dont le p\u00e8re est dns la Conf\u00e9d\u00e9ration mais que les autorit\u00e9s ne laisse pas entrer. C'est contraire \u00e0 la convention des droits de l'enfants, d\u00e9nonce Amnesty International. L'organistaion va donc intervenir aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations. \r\nEdito Turquie - La Lib- Nouvelliste - 24 heures\r\n*** relance fille couchepin\r\nCouchepin - Le matin\r\nMais quelle mouche a donc piqu\u00e9 Christian Wasserfallen ? C'est la question que se posent des coll\u00e8gues de parti de l'\u00e9lu PLR bernois, raconte ce matin le Tagesanzeiger- Christian Wasserfallen se retrouve impliqu\u00e9 dans une bien sale affaire, dans le conflit pour la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse. Ils est d\u00e9sormais vis\u00e9 par deux plaintes des actuels dirigeants. ET des proches lib\u00e9raux radicaux ne comprennent pas, dit le Tagesanzeiger ce matin. Le Club Automobile Suisse est un club de troisi\u00e8me ligue sur le plan politique, dont la pr\u00e9sidence rapporte \u00e0 peine 24'000 francs par an, il doit avoir un attachement sp\u00e9cial pour \u00eatre dans une telle situation pour ce poste.  ET le journal rel\u00e8ve que Christian wasserfallen a d\u00e9cid\u00e9ment du mal avec les postes de pr\u00e9sident, lui qui a d\u00e9j\u00e0 vu les postes de pr\u00e9sident du parti et pr\u00e9sident du groupe PLR lui passer sous le nez. Le principal int\u00e9ress\u00e9 est aussi en interview dans le journal: le bernois se dit choqu\u00e9 par la campagne du Blick contre lui, pilot\u00e9e par ses adversaires.\r\nNordman - La libert\u00e9\r\n*** Relance th\u00e9rapie non rembours\u00e9e\r\nTh\u00e9rapie non rembours\u00e9e - 24 heures\r\nEn Suisse, un enfant sur 6 vit dans la pauvret\u00e9 ou est menac\u00e9 d'indigence, d'apr\u00e8s les statistiques europ\u00e9ennes Eurostat. Voil\u00e0 qui fait contrepoids \u00e0  la vision un peu simpliste de l'UDC Sebastien Frehner:  l'\u00e9lu veut couper dans le programme visant \u00e0 aider ces familles,  sous pr\u00e9texte qu'en Suisse, personne ne meurt de faim comme en Roumanie ou au Bangladesh. Son parti sous la coupole veut  \u00e9conomiser les 9 millions destin\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention de l'indigence.  POur les 250'000 enfants concern\u00e9s, la pauvret\u00e9 est souvent synonyme d'exclusion sociale.  leurs chances de depart dans la vie sont mauvaises, ils se retrouvent souvent denouveau pauvres \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Commentaire de l'Argauerzeitung: c'est toujours bien vu pour un \u00e9lu de montrer du doigt un Etat trop gourmand, mais l\u00e0 c'est faire offense au citoyen pauvre. Car le programme de soutien vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9, il n' m\u00eame pas eu le temps de d\u00e9ployer tous ces effets. \r\n*** La r\u00e9sistance \u00e0 Seeliberg continue ...\r\nSeeliberg du nom de cette commune uranaise o\u00f9 un projet de centre de requ\u00e9rants d'asile dans les murs de l'ancien h\u00f4tel L\u00f6wen se heurte toujours \u00e0 de fortes r\u00e9sistances. Mais le pr\u00e9sident de la commune vient d'obtenir une victoire d'\u00e9tape, rel\u00e8ve la Baslerzeitung: les 60 demandeurs d'asile, principalement de jeunes hommes, ne seront pas d\u00e9j\u00e0 sur place en septembre comme pr\u00e9vu, il n'y aura rien avant octobre a promis le canton. La Baslerzeitung a aussi contact\u00e9 le propri\u00e9taire de l'ancien h\u00f4tel: l'homme d'affaire zougois parle d'une affaire courante, pour lui les revenus du loyer sont identiques que l'on loge des vacanciers, des conf\u00e9renciers ou des demandeurs d'asile. C^ot\u00e9 politique, le pr\u00e9sident de l'association des communes de Suisse, Hannes Germann, qui est aussi conseiller aux Etats, se montre s\u00e9lv\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s: la mani\u00e8re dont la population de Seeliberg a \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli est inacceptable, d\u00e9clare-t-il. \r\nArr\u00eat\u00e9 Boni r\u00e9introduit ...\r\n*** La Suisse, pays en voie de d\u00e9veloppement ... pour le v\u00e9lo \r\nLa suisse riche, s\u00fbre et pauvre est en t\u00eate dans beaucoup de classements. Mais pas pour le v\u00e9lo o\u00f9 elle est au niveau de payse en d\u00e9veloppement critiquent ce matin le Bund et le Tagi, em coeur. \r\n.: pour la premi\u00e8re fois, la Suisse est incluse dans le recensement trimestriel europ\u00e9en sur la mobilit\u00e9. Il en ressort que le ce moyen de transport est aussi peu d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse qu'en Roumanie et en Slovaquie. 7 \u00e0 8 % des Suisse roulent souvent en v\u00e9lo, c'est moins que la moyenne europ\u00e9enne \u00e0 8,3 %, et bien moins que l'Allemagne, o?u 12 % de  la population est cycliste- Pourtant,  le v\u00e9lo devient une priorit\u00e9 politique , Zurich et Bern veulent doubler le nombre de pistes cyclables, d\u00e9pensent des dizaines de millions pour cela. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral aussi est \u00e0 l'oeuvre. Il pr\u00e9pare un contre-projet \u00e0 l'initiative pro-v\u00e9lo.  B\u00e2le ville et Winthertur comptent le plus d'adeptes de la petite reine - 19 % \u00e0 B\u00e2le contre 4 % en moyenne en Suisse romande. \r\n\u00e7a par contre c'est d\u00e9j\u00e0 un sport national Jass\r\n(romande) ***********la  presse Esther Coquoz, Sandra Zimmerli...et pour commencer ...... le Blick revient sur la situation des migrants, qui s'entassent dans un camp \u00e0 C\u00f4me, proche de la fronti\u00e8re italo-suisse. Et contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit jusqu'ici,  ils ne veulent pas seulement  traverser la Suisse ...\r\nLa Suisse ne laisse pas des enfants rejoindre leurs parents, d\u00e9nonce ce matin la une du  Blick. Selon plusieurs interlocuteurs sur place, des migrants adolescents se trouvent \u00e0 C\u00f4me, ils ont voulu d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9conduits. La socialiste tessinoise Lisa Bosia Mirra, \u00e0 la t\u00eate d'une oeuvre d'entraide charg\u00e9e d'amener des repas chauds aux r\u00e9fugi\u00e9s, t\u00e9moigne de la pr\u00e9sence \u00e0 C\u00f4me de mineurs qui ont des parents en Suisse. M\u00eame constat de la part d'Amnesty International, Denise Graf \u00e9voque un enfant dont le p\u00e8re est dns la Conf\u00e9d\u00e9ration mais que les autorit\u00e9s ne laisse pas entrer. C'est contraire \u00e0 la convention des droits de l'enfants, d\u00e9nonce Amnesty International. L'organistaion va donc intervenir aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\n************ autre point fort  du jour: la turquie  ou plut\u00f4t les relations pour le moins difficiles entre la turquie et Bruxelles, ponctu\u00e9es encore par la viste aujourd'hui du pr\u00e9sident Erogan en russie...\r\n\"Un jeu de dupes\": difficile d'\u00e9viter ce raccourci pour r\u00e9sumer la relation si particuli\u00e8re entre la turquie et l'Europe\" selon  le commentateur de la libert\u00e9. en mati\u00e8re de grand rabibochage, la turquie n'a pas son pareil, aujourd'hui Erdogan est \u00e0 St-Peterburg, en juin d\u00e9j\u00e0, c'est avec Isra\u00ebl qu'un accord \u00e9tait scell\u00e9 effa\u00e7ant 6 ans de brouille. \r\n.... et  depuis plusieurs mois, il y a un autre homme, Hassan Rohani, le pr\u00e9sident Iranien, qui manoeuvre en coulisse pour convaincre Russie et turquie d'adh\u00e9rier \u00e0 son projet de diplomatie triangulaire,  note  l'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve et 24h...reste qu'au final c'est un pari risqu\u00e9 pour Ankara, loin d'\u00eatre le ma\u00eetre du jeu, le pr\u00e9sident turc risque de devenir l'oblig\u00e9 de deux puissances habitu\u00e9es au rapport de force, \u00e0 moins de jouer les \u00e9quilibristes en ne s'\u00e9mancipant pas totalement de l'OTAN, \"MAIS CELA S'ANNONCE TR\u00e8S COMPLIQUE.... \r\n***************....bien moins compliqu\u00e9, enfin c'est ce qu'elle esp\u00e8re, la candidature cet automne, d'Anne-Laure Couchepin vouilloz, \u00e0 la pr\u00e9sidence de Martigny....\r\nN'insistez pas trop sur le fait qu'elle est la fille de l'ex.conseiller f\u00e9d\u00e9ral, commence par pr\u00e9venir le Matin: si c'est pour parler de mon p\u00e8re, allez l'interroger lui-m\u00eame\"...pourtant, pourtant, note le quotidien: Anne Laure Couchepin vouilloz, 39 ans, n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'h\u00e9ritage: grande \u00e9lanc\u00e9e elle en impose par sa pr\u00e9sence. jusque dans sa  fa\u00e7on de s'exprimer, quelque chose rappelle l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, mais pour elle \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0: \" je suis conseill\u00e8re municipale depuis 8 ans, j'ai fait mes preuves et je suis l\u00e9gitim\u00e9es \u00e0 faire les choses par moi-m\u00eame\"\r\nMais quelle mouche a donc piqu\u00e9 Christian Wasserfallen ? C'est la question que se posent des coll\u00e8gues de parti de l'\u00e9lu PLR bernois, raconte ce matin le Tagesanzeiger- Christian Wasserfallen se retrouve impliqu\u00e9 dans une bien sale affaire, dans le conflit pour la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse. Ils est d\u00e9sormais vis\u00e9 par deux plaintes des actuels dirigeants. ET des proches lib\u00e9raux radicaux ne comprennent pas, dit le Tagesanzeiger ce matin. Le Club Automobile Suisse est un club de troisi\u00e8me ligue sur le plan politique, dont la pr\u00e9sidence rapporte \u00e0 peine 24'000 francs par an, il doit avoir un attachement sp\u00e9cial pour \u00eatre dans une telle situation pour ce poste.  ET le journal rel\u00e8ve que Christian wasserfallen a d\u00e9cid\u00e9ment du mal avec les postes de pr\u00e9sident, lui qui a d\u00e9j\u00e0 vu les postes de pr\u00e9sident du parti et pr\u00e9sident du groupe PLR lui passer sous le nez. Le principal int\u00e9ress\u00e9 est aussi en interview dans le journal: le bernois se dit choqu\u00e9 par la campagne du Blick contre lui, pilot\u00e9e par ses adversaires. Quant \u00e0 la cnadidature de l'UDC Thomas Hurter, qui vise aussi la pr\u00e9sidence du Club Automobile Suisse, il la consi\u00e8dre comme la preuve que la d\u00e9mocratie fonctionne au sein des associations\r\nA toute chose malheur est bon, pas une mouche, mais une maxime que semble appr\u00e9cier Roger Nordmann, en grande interview dans la libert\u00e9. il y a peu,  Il d\u00e9clarait  que son parti pourrait profiter du glissement \u00e0 droite au conseil national pour grappiller des suffrages au centre: aujourd'hui  il est encore trop t\u00f4t pour juger si cette tactique , \u00e0 premi\u00e8re vue minimaliste, portera ses fruits, selon l'\u00e9ditorialiste de la libert\u00e9: mais le PS n'aura pas \u00e0 patienter longtemps:  premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse: la votation sur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises:  A n'en pas douter l'heure de v\u00e9rit\u00e9!!! \r\n**************....l'heure de v\u00e9rit\u00e9 aussi pour cette maman, heureuse que son fils va mieux, mais d\u00e9pit\u00e9e parce que sa caisse maladie refuse de rembourser les frais...\r\nc'est l'histoire d'un petit gar\u00e7on qui ne prend pas assez de poids, depuis l'\u00e2ge de 4 mois, il est nourrit par une sonde, jusqu'au jour o\u00f9 les m\u00e9decins d\u00e9cident d'une gastro-stomie, une intervention chirurgicale lourde, trop lourde selon la maman, qui pr\u00e9f\u00e8re se tourner vers une th\u00e9rapie autrichienne... aujourd'hui son petit gar\u00e7on a une ann\u00e9e et demi, se porte bien....mais voil\u00e0, son assurance, le groupe-mutuel, selon 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve refusent de rembourser les frais.....\r\nEn Suisse, un enfant sur 6 vit dans la pauvret\u00e9 ou est menac\u00e9 d'indigence, d'apr\u00e8s les statistiques europ\u00e9ennes Eurostat. Voil\u00e0 qui fait contrepoids \u00e0  la vision un peu simpliste de l'UDC Sebastien Frehner:  l'\u00e9lu veut couper dans le programme visant \u00e0 aider ces familles,  sous pr\u00e9texte qu'en Suisse, personne ne meurt de faim comme en Roumanie ou au Bangladesh. Son parti sous la coupole veut  \u00e9conomiser les 9 millions destin\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention de l'indigence.  POur les 250'000 enfants concern\u00e9s, la pauvret\u00e9 est souvent synonyme d'exclusion sociale.  leurs chances de depart dans la vie sont mauvaises, ils se retrouvent souvent denouveau pauvres \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Commentaire de l'Argauerzeitung: c'est toujours bien vu pour un \u00e9lu de montrer du doigt un Etat trop gourmand, mais l\u00e0 c'est faire offense au citoyen pauvre. Car le programme de soutien vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9, il n' m\u00eame pas eu le temps de d\u00e9ployer tous ces effets. \r\n*** La r\u00e9sistance \u00e0 Seeliberg continue ...\r\nSeeliberg du nom de cette commune uranaise o\u00f9 un projet de centre de requ\u00e9rants d'asile dans les murs de l'ancien h\u00f4tel L\u00f6wen se heurte toujours \u00e0 de fortes r\u00e9sistances. Mais le pr\u00e9sident de la commune vient d'obtenir une victoire d'\u00e9tape, rel\u00e8ve la Baslerzeitung: les 60 demandeurs d'asile, principalement de jeunes hommes, ne seront pas d\u00e9j\u00e0 sur place en septembre comme pr\u00e9vu, il n'y aura rien avant octobre a promis le canton. La Baslerzeitung a aussi contact\u00e9 le propri\u00e9taire de l'ancien h\u00f4tel: l'homme d'affaire zougois parle d'une affaire courante, pour lui les revenus du loyer sont identiques que l'on loge des vacanciers, des conf\u00e9renciers ou des demandeurs d'asile. C^ot\u00e9 politique, le pr\u00e9sident de l'association des communes de Suisse, Hannes Germann, qui est aussi conseiller aux Etats, se montre s\u00e9lv\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s: la mani\u00e8re dont la population de Seeliberg a \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli est inacceptable, d\u00e9clare-t-il. \r\n....et puis il y a les commune gagnantes, gagnantes de la r\u00e9introduction du fameux arr\u00eat\u00e9 bonny, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 pour soutenir les r\u00e9gions p\u00e9rif\u00e9riques, il \u00e9tait au point mort depuis 10 ans, et ohhh surprise,  voil\u00e0 qu'il rena\u00eet et en plus 13 nouvelles commune vaudoises en profiteront selon la liste du SECO rapport\u00e9e par  24h\r\n*** La Suisse, pays en voie de d\u00e9veloppement ... pour le v\u00e9lo \r\nLa suisse riche, s\u00fbre et pauvre est en t\u00eate dans beaucoup de classements. Mais pas pour le v\u00e9lo o\u00f9 elle est au niveau de payse en d\u00e9veloppement critiquent ce matin le Bund et le Tagi, em coeur. \r\n.: pour la premi\u00e8re fois, la Suisse est incluse dans le recensement trimestriel europ\u00e9en sur la mobilit\u00e9. Il en ressort que le ce moyen de transport est aussi peu d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse qu'en Roumanie et en Slovaquie. 7 \u00e0 8 % des Suisse roulent souvent en v\u00e9lo, c'est moins que la moyenne europ\u00e9enne \u00e0 8,3 %, et bien moins que l'Allemagne, o?u 12 % de  la population est cycliste-\r\n Pourtant,  le v\u00e9lo devient une priorit\u00e9 politique , Zurich et Bern veulent doubler le nombre de pistes cyclables, d\u00e9pensent des dizaines de millions pour cela. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral aussi est \u00e0 l'oeuvre. Il pr\u00e9pare un contre-projet \u00e0 l'initiative pro-v\u00e9lo (nombre de signatures atteinte en mars). Pour les chiffres :  B\u00e2le ville et Winthertur comptent le plus d'adeptes de la petite reine - 19 % \u00e0 B\u00e2le contre 4 % en moyenne en Suisse romande. Et  Il y a plus de chances de mourir en v\u00e9lo en Suisse qu'en Allemagne .\r\napr\u00e8s la baffe du v\u00e9lo rien de tel que le yass pour se remettre, \u00e7a au moins \u00e7a reste notre sport national,  et bien figurez-vous que dans un restaurant Genevois, un patron a emp\u00e9ch\u00e9 ses clients de jouer: ill\u00e9gal selon la tribune de Gen\u00e8ve...", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-09T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-09T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7913392", "ece-7913374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:55Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe \u00e0 la presse avec Esther, Coco et Sandra Simmerling et pour commencer, nous avons le Blick qui revient sur la situation des migrants qui s'entassent dans un camp \u00e0 C\u00f4me, proche de la fronti\u00e8re italo- suisse, on en a parl\u00e9 hier et contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit, jusque -l\u00e0, ils ne veulent pas ces migrants, ils ne veulent pas seulement traverser la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nLa Suisse ne laisse pas des enfants rejoindre leurs parents d\u00e9nonce ce matin la une du Blick selon plusieurs interlocuteurs sur place des migrants adolescents se trouvent \u00e0 C\u00f4me, ils ont voulu d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse, mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9conduits, la socialiste tessinoise Lisa Bosia Mirra \u00e0 la t\u00eate d'une oeuvre d'entraide, t\u00e9moigne de la pr\u00e9sence \u00e0 C\u00f4me de mineurs qui ont des parents en Suisse, m\u00eame constat de la part d'Amnesty International, qui \u00e9voque un enfant dont le p\u00e8re est dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais que les autorit\u00e9s ne laisse pas entrer, c'est contraire \u00e0 la Convention des droits de l'enfants d\u00e9nonce Amnesty International, l'organisation va donc intervenir aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [93%] :\r\nAutre point fort du jour c'est la Turquie, ou plut\u00f4t les relations pour le moins difficile, on le sait, entre la Turquie et Bruxelles ponctu\u00e9es encore par la visite aujourd'hui du pr\u00e9sident Erdogan n'en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [95%] :\r\nUn jeu de dupes, difficile d'\u00e9viter ce raccourci pour r\u00e9sumer la relation si particuli\u00e8re entre la Turquie et l'Europe pour le commentateur de la libert\u00e9 en mati\u00e8re de grand rabibochage la Turquie n'a pas son pareil aujourd'hui Erdogan est \u00e0 Saint-Petersbourg en juin d\u00e9j\u00e0, c'est avec Isra\u00ebl Canaccord \u00e9tait scell\u00e9, effa\u00e7ant 6 ans de brouille, et puis depuis plusieurs mois, il y a un autre homme, Hassan Rohani le pr\u00e9sident Iranien qui manoeuvre en coulisse pour convaincre, Russie et Turquie d'adh\u00e9rer \u00e0 son projet de diplomatie triangulaire, note l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures un pari risqu\u00e9 pour Ankara parce que oui, loin d'\u00eatre le ma\u00eetre du jeu, le pr\u00e9sident turc risque de devenir l'oblig\u00e9 de deux puissances habitu\u00e9es au rapport de force \u00e0 moins de jouer les \u00e9quilibristes, on ne sait mars s'\u00e9mancipant pas totalement de l'Otan, mais cela s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nBien moins compliqu\u00e9e, enfin c'est ce qu'elle esp\u00e8re la candidature cet Automne d'Anne-Laure Couchepin Vouilloz au \u00e0 la pr\u00e9sidence de Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [95%] :\r\nN'insistez pas trop sur le fait qu'elle est la fille de l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral commence par pr\u00e9venir le Matin, si c'est pour parler de mon p\u00e8re, allez l'interroger lui- m\u00eame pourtant, note le quotidien Anne Laure Couchepin Bruillot 39 ans, n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'h\u00e9ritage, grande, \u00e9lanc\u00e9e, elle en impose par sa pr\u00e9sence jusque dans sa fa\u00e7on de s'exprimer quelque chose, rappelle l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais pour elle, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, je suis conseill\u00e8re municipale depuis 8 ans, j'ai fait mes preuves et je suis l\u00e9gitim\u00e9es \u00e0 faire les choses par moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [95%] :\r\nMais quelle mouche a donc piqu\u00e9 Christian Wasserfallen c'est la question que se posent nombre de coll\u00e8gues de son parti, raconte ce matin le tag afin de sa guerre alors que l'\u00e9lu PLR se retrouve impliqu\u00e9 dans une bien sale affaire dans le conflit pour la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse, il est d\u00e9sormais vis\u00e9 par 2 plaintes des actuels dirigeants et des proches lib\u00e9raux radicaux ne comprennent pas, dit le journal ce matin, le Club Automobile Suisse est un club de troisi\u00e8me unique sur le plan politique, dont la pr\u00e9sidence, rapporte \u00e0 peine 24000 francs par an, le journal rel\u00e8ve que Christian Wasserfallen a d\u00e9cid\u00e9ment bien du mal avec les postes de pr\u00e9sident, lui qui a d\u00e9j\u00e0 vu celui de pr\u00e9sident de parti et de pr\u00e9sident du groupe PLR lui passer sous le nez le principal int\u00e9ress\u00e9, Christian Wasserfallen est aussi en interview dans le journal le bernois se dit choqu\u00e9 par la campagne du Blick contre lui, pilot\u00e9e, \u00e0 ses yeux par ses adversaires, quant \u00e0 la candidature de l'UDC Thomas sur Terre qui lui aussi vise la pr\u00e9sidence du Club Automobile Suisse il la consid\u00e8re comme la preuve que la d\u00e9mocratie fonctionne au sein des associations n'a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\nToute chose malheur est bon, pas une mouche mais une Maxime qui semble appr\u00e9cier Roger Nordmann en grande interview dans la libert\u00e9, il y a peu Il d\u00e9clarait que son parti pourrait profiter du glissement \u00e0 droite au conseil national pour grappiller des suffrages au centre, aujourd'hui il est encore trop t\u00f4t pour juger si cette tactique \u00e0 premi\u00e8re vue assez minimaliste portera ses fruits selon la libert\u00e9 mais le PS n'aura pas \u00e0 patienter longtemps 1er \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse, la votation sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 n'en pas douter, l'heure de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [98%] :\r\nOui, c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 aussi pour cette maman heureuse que son fils aille mieux, mais d\u00e9pit\u00e9e parce que sa caisse maladie refuse de rembourser les frais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [91%] :\r\nOui, c'est l'histoire d'un petit gar\u00e7on qui ne prend pas assez de poids depuis l'\u00e2ge de 4 mois il est nourrit par une sonde jusqu'au jour o\u00f9 les m\u00e9decins d\u00e9cident d'une gastro- Stomy, une intervention chirurgicale lourde, trop lourde, selon la maman, qui pr\u00e9f\u00e8re se tourner vers une th\u00e9rapie autrichienne aujourd'hui son petit gar\u00e7on a une ann\u00e9e et demie, il se porte bien, mais voil\u00e0, son assurance le groupe- mutuel, selon 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve refusent de rembourser ces frais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nEn Suisse, un enfant sur 6 vit dans la pauvret\u00e9 ou est menac\u00e9 d'indigence, \u00e7a, ce sont les statistiques europ\u00e9ennes Eurostat qui le disent, elles font contrepoids ces statistiques \u00e0 la vision un peu simpliste de l'UDC S\u00e9bastien freine l'\u00e9lu veut couper dans le programme visant \u00e0 aider ces familles sous pr\u00e9texte qu'en Suisse, personne ne meurt de faim comme au Bangladesh, son parti sous la coupole v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomiser les 9 millions destin\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention de la pauvret\u00e9 pour les 250'000 enfants concern\u00e9s, la pauvret\u00e9 est souvent synonyme d'exclusion sociale, leurs chances de d\u00e9part dans la vie sont mauvaises, commentaire de la Versailles donc ce matin, c'est toujours bien vu pour un \u00e9lu de montrer du doigt un \u00c9tat trop gourmand, mais l\u00e0 c'est faire offense au citoyen pauvre car le programme de soutien qui vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9 n'a m\u00eame pas eu le temps de d\u00e9ployer tous ses affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [99%] :\r\nLa r\u00e9sistance \u00e0 Seeliberg continue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [91%] :\r\nWith et lib\u00e9riens du nom de cette commune uranaise o\u00f9 un projet de centre de requ\u00e9rants d'asile dans les murs de l'ancien h\u00f4tel L\u00f6wen soeur toujours \u00e0 de fortes r\u00e9sistances, le pr\u00e9sident de la commune vient d'obtenir une victoire d'\u00e9tape, rel\u00e8ve la valeur Zeitung, les 60 E demandeurs d'asile, principalement de jeunes hommes ne seront pas d\u00e9j\u00e0 sur place en septembre comme pr\u00e9vu, l'abattoir, cet homme- l\u00e0 aussi contact\u00e9 le propri\u00e9taire de l'ancien h\u00f4tel, l'homme d'affaire zougois parle lui d'une affaire courante, les revenus de loyer sont identiques, que l'on loge des vacanciers des conf\u00e9renciers ou des demandeurs d'asile pour sa part, regard s\u00e9v\u00e8re hein, du pr\u00e9sident de l'Association des communes de Suisse Guerman qui est aussi conseiller aux \u00c9tats UDC, il se montre s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s, la mani\u00e8re dont la population de Seelisberg a \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli est inacceptable, d\u00e9clare -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [93%] :\r\nLe et puis il y a les commune gagnantes gagnantes de la r\u00e9introduction du fameux arr\u00eat\u00e9 Boni n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 pour soutenir soutenir les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, il \u00e9tait au point mort depuis 10 ans et, oh surprise, voil\u00e0 qu'il rena\u00eet et en plus 13 nouvelles commune vaudoises en profiteront selon la liste du Seiko rapport\u00e9 aujourd'hui par 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [99%] :\r\nLa Suisse, pays en voie de d\u00e9veloppement pour le v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [90%] :\r\nOui, et pourtant, la Suisse et riche et sur et souvent en t\u00eate de classement, mais pas pour le v\u00e9lo, critique ce matin, le Bund et le tag en choeur, car pour la premi\u00e8re fois la Suisse est incluse dans le recensement trimestriel europ\u00e9en sur la mobilit\u00e9, il en ressort que ce moyen de transport est aussi peu d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse qu'en Roumanie, en Slovaquie, 7 \u00e0 8 pourcent des des Suisse roulent souvent en v\u00e9lo, c'est moins que la moyenne europ\u00e9enne avec, \u00e0 la \u00e08,3 pourcent et et bien moins que l'Allemagne \u00e0 12 pourcent et et pourtant le v\u00e9lo devient une priorit\u00e9 politique en Suisse aussi du risque et Bern veulent doubler le nombre de pistes cyclables, les villes d\u00e9pensent des dizaines de millions pour cela m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 l'oeuvre, il pr\u00e9pare un contre- projet \u00e0 l'initiative pro- v\u00e9lo et pour la petite histoire, sachez que B\u00e2le- Ville et Winthertour compte le plus de cyclistes en Suisse 19 pourcent \u00e0 \u00e0 B\u00e2le, contre 4 pourcent en en moyenne en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [91%] :\r\nAlors apr\u00e8s la baffe du v\u00e9lo rien de tels que le IaaS pour se remettre \u00e7a au moins \u00e7a reste notre sport national, h\u00e9 bien figurez -vous que dans un restaurant Genevois un patron \u00e0 emp\u00eacher ses clients de jouer ill\u00e9gal selon la Tribune de Gen\u00e8ve, donc d'interdire du jour o\u00f9 il y a 6. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [90%] :\r\nC'est ill\u00e9gal d'interdire la il est interdit, il est interdit d'interdire, tiens \u00e7a me rappelle quelque chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-09T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1534124", "internalArchiveId": "AA1608534165", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "durationSec": 1689, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7926921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7926922.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Festival de Locarno: le film \"Le Ciel attendra\" revient sur le drame des d\u00e9parts de jeunes filles en Syrie", "Le bouleversement du climat pourrait changer la donne concernant les tourbi\u00e8res", "Football: le jeune fran\u00e7ais Paul Pogba rejoint Manchester United pour 120 millions d'euros", "Italie: la ville de C\u00f4me fait face \u00e0 un exceptionnel afflux de migrants refoul\u00e9s de Suisse", "Plusieurs stations des Alpes vaudoises vivent une p\u00e9riode compliqu\u00e9e par le franc fort", "Djihad des jeunes filles: entretien avec Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste", "Rio 2016/ Natation: retour sur la carri\u00e8re tumultueuse de Michael Phelps qui vient d'ajouter une 19\u00e8me m\u00e9daille d'or \u00e0 son palmar\u00e8s", "Japon: l'empereur Akihito parle \u00e0 mots couverts de sa possible abdication", "Le march\u00e9 des h\u00f4tels sans enfants se d\u00e9veloppe en Europe", "Migrants de C\u00f4me: le point avec Val\u00e9rie Dupont dans la ville italienne", "Mode: le jeans trou\u00e9 est toujours tr\u00e8s en vogue"], "alternativeSummary": ["Sandrine Bonnaire et Clotilde Courau sont les t\u00eates d'affiche de ce film.", "Les tourbi\u00e8res sont connues dans nos r\u00e9gions comme des alli\u00e9es de la cause \u00e9cologique.", "Le rachat doit encore \u00eatre annonc\u00e9 au conditionnel mais il devrait \u00eatre officialis\u00e9 dans les prochaines heures.", "Les migrants qui sont refoul\u00e9s de la fronti\u00e8re suisse se retrouvent dans le quartier de la gare.", "Dans le m\u00eame temps, plusieurs responsables d'office de tourisme abandonnent leur poste.", "35% des candidats au djihad en France sont des femmes. La proportion pour la Suisse n'est pas connue avec la m\u00eame exactitude.", "Son physique, son talent, mais aussi ses exc\u00e8s personnels ont beaucoup fait pour sa l\u00e9gende", "Ils s'adressent \u00e0 ceux qui ne supportent pas les cris d'enfants au restaurant ou les ados qui sautent dans la piscine.", "Il peut \u00eatre trou\u00e9, lac\u00e9r\u00e9, recousu ou d\u00e9chir\u00e9, toutes les nuances sont admises."], "variantIds": ["ece-7846563", "ece-7846565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-13T11:29:25Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:18:08\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:04  19:30:23:23\r\n          Durcir la loi\r\n    face au danger terroriste.\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:28:14\r\nCantons et procureurs le demandent\r\ndans un rapport transmis \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:31:14\r\n        La peine maximale\r\n   passerait de cinq \u00e0 dix ans.\r\n\r\n19:30:31:16  19:30:36:09\r\n       Cela d\u00e9couragera-t-il\r\n     les aspirants au djihad ?\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:40:05\r\n         La consommation\r\n     d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse:\r\n\r\n19:30:40:07  19:30:46:12\r\n  les entreprises ne sont pas les\r\nmauvais \u00e9l\u00e8ves, ce sont les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:50:03\r\n         Froid ou chaleur,\r\n    les Suisses sont douillets.\r\n\r\n19:30:50:11  19:30:55:05\r\n  La nouvelle formule des F\u00eates de\r\nGen\u00e8ve, plus chic et internationale.\r\n\r\n19:30:55:07  19:30:59:15\r\n   Bilan interm\u00e9diaire ce soir.\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:03:05\r\n     Les Jeux de Rio, jour 2,\r\n      avec l'entr\u00e9e en lice\r\n\r\n19:31:03:07  19:31:06:15\r\n      de Giulia Steingruber,\r\n    la gymnaste saint-galloise,\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:09:09\r\ntr\u00e8s beau parcours pour l'instant.\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:11:23\r\n       Et puis Jean Ziegler,\r\n         objet d'un film.\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:13:20\r\n   Le pourfendeur des puissants\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:16:22\r\n            y appara\u00eet\r\n  dans toutes ses contradictions.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:20:11\r\n          Le documentaire\r\n      est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno.\r\n\r\n19:31:20:13  19:31:25:01\r\n    Nous serons en direct avec\r\nson r\u00e9alisateur, Nicolas Wadimoff.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:28:13\r\n           La r\u00e9v\u00e9lation\r\n      vient du SonntagsBlick.\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:30:17\r\n   Un rapport d'expert pr\u00e9conise\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:35:06\r\n  de durcir le Code p\u00e9nal suisse\r\n  pour les faits de terrorisme.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:40:01\r\n    La proposition divise d\u00e9j\u00e0\r\n        gauche et droite.\r\n\r\n19:31:41:07  19:31:45:13\r\n   -La Suisse veut mieux armer\r\nsa justice contre les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:31:45:15  19:31:49:18\r\n  Un rapport d'experts propose \r\n  des sanctions plus radicales.\r\n\r\n19:31:49:19  19:31:53:17\r\n    Actuellement, le soutien,\r\nla participation ou le financement\r\n\r\n19:31:53:19  19:31:55:17\r\n  d'une organisation criminelle\r\n\r\n19:31:55:19  19:31:59:18\r\nest passible d'une peine de 5 ans\r\n   ou d'une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:02:08\r\n        Le nouveau projet\r\n     propose jusqu'\u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:05:11\r\n        voire perp\u00e9tuit\u00e9\r\n pour une implication d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:32:05:12  19:32:07:23\r\n       La peine p\u00e9cuniaire\r\n        serait supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:32:08:01  19:32:11:19\r\n     Pour la pr\u00e9sidente de la\r\nCommission de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:15:05\r\n    du National, ces mesures\r\n  pourraient \u00eatre plus fermes.\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:16:22\r\n       -Je salue ce rapport.\r\n\r\n19:32:17:00  19:32:18:17\r\n       Il comble une lacune.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:22:04\r\n       Je suis pour une loi\r\n     m\u00eame encore plus stricte.\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:26:21\r\n    La Suisse reste en dessous \r\n   de l'Italie ou de l'Autriche.\r\n\r\n19:32:28:08  19:32:32:15\r\n -Le contexte europ\u00e9en est tendu,\r\nla menace terroriste est renforc\u00e9e\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:35:21\r\n           par la crainte\r\nd'une radicalisation de la jeunesse.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:39:20\r\nAlors que le Suisse reste \u00e9pargn\u00e9e\r\n    d'une attaque sur son sol,\r\n\r\n19:32:39:22  19:32:43:17\r\n    la fermet\u00e9 de ces mesures\r\n    est salu\u00e9e par la droite.\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:46:09\r\n    -On ne peut plus attendre,\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:49:15\r\n           on doit agir\r\n\r\n19:32:49:17  19:32:54:15\r\n    vite et fort pour dissuader\r\n\r\n19:32:54:17  19:33:00:00\r\n    toute personne qui voudrait\r\n     commettre de tels d\u00e9lits.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:03:10\r\n    -La loi actuelle a permis\r\n    de condamner avec sursis\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:06:16\r\n       un jeune interpell\u00e9\r\n   avant d'avoir rejoint l'EI.\r\n\r\n19:33:06:18  19:33:10:19\r\n Le nouvel article faciliterait \r\n les proc\u00e9dures contre quiconque\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:14:03\r\n      affichant un soutien\r\n \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n19:33:14:05  19:33:17:18\r\n      A gauche, on appelle\r\nau principe de proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:19:07\r\n        -Pour une personne\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:21:17\r\n    qui organise des attentats,\r\n\r\n19:33:21:19  19:33:25:20\r\n      une sanction plus forte\r\n         est souhaitable.\r\n\r\n19:33:25:22  19:33:30:12\r\n    Attention \u00e0 ne pas prendre\r\n  n'importe quel petit d\u00e9linquant\r\n\r\n19:33:30:14  19:33:35:20\r\net le mettre en prison pour cinq ans.\r\n\r\n19:33:35:22  19:33:42:03\r\n    Sinon, on va cr\u00e9er des hordes\r\nde gens radicalis\u00e9s dans les prisons.\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:46:15\r\n-Le rapport d'experts a \u00e9t\u00e9 remis\r\n\u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice,\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:49:18\r\n    qui fera une proposition\r\n    d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:50:18  19:33:59:23\r\n-Olivier Jornot, la Suisse a la main\r\n trop l\u00e9g\u00e8re pour ce type de cas ?\r\n\r\n19:34:00:04  19:34:05:20\r\n          -La Suisse est\r\n    dans une situation \u00e9trange.\r\n\r\n19:34:06:00  19:34:11:22\r\n         \u00c7a n'appara\u00eet pas\r\n        dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n19:34:14:05  19:34:20:02\r\n    Une loi provisoire pr\u00e9voit\r\n     des sanctions uniquement\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:24:08\r\n       contre les personnes\r\nqui soutiennent ces organisations.\r\n\r\n19:34:24:12  19:34:31:18\r\n       Le groupe de travail\r\n veut inscrire dans le code p\u00e9nal\r\n\r\n19:34:31:23  19:34:40:10\r\n  de mani\u00e8re p\u00e9renne le fait que\r\n tout soutien est un crime grave.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:43:02\r\n      -Qui \u00e7a va dissuader ?\r\n\r\n19:34:43:07  19:34:50:06\r\n  -Le but de cette loi n'est pas\r\n    de s'appliquer aux auteurs\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:53:19\r\n       d'actes terroristes.\r\n\r\n19:34:53:23  19:34:59:10\r\n    On peut d\u00e9j\u00e0 punir les gens\r\n  qui commettent des assassinats.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:03:18\r\n  Si on vise la partie en amont,\r\n\r\n19:35:03:22  19:35:10:22\r\nles soutiens, les r\u00e9seaux informels,\r\n  pour faire un acte terroriste,\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:15:08\r\n     il faut une organisation\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:01\r\n       On doit \u00eatre capable\r\n      d'identifier ces gens.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:25:03\r\nEt les punir mieux qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:35:10\r\n   -Le premier voyageur suisse\r\n du djihad \u00e9tait rentr\u00e9 de Syrie.\r\n\r\n19:35:38:23  19:35:44:23\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     on a une vision biais\u00e9e.\r\n\r\n19:35:46:00  19:35:52:00\r\n   Un soutien \u00e0 une organisation\r\n            terroriste,\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:56:07\r\n      c'est essentiellement \r\n     les voyageurs du djihad.\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:59:20\r\n      Les jeunes qui partent\r\n         tout d'un coup.\r\n\r\n19:36:00:00  19:36:02:16\r\n  C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 combattre.\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:08:07\r\n     Mais il y en a d'autres.\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:13:15\r\n      Des actions de soutien,\r\n     d'apologie du terrorisme,\r\n\r\n19:36:13:19  19:36:17:11\r\n            qui tombent\r\n    dans des lacunes de la loi.\r\n\r\n19:36:17:16  19:36:22:14\r\n    Mais il ne faut pas tomber\r\ndans un d\u00e9lire total qui enverrait\r\n\r\n19:36:22:19  19:36:25:00\r\n   des gens en prison pour rien.\r\n\r\n19:36:27:19  19:36:33:07\r\n-La Suisse consomme de plus en plus\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9, surtout les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:38:16\r\n -Ce cinq \u00e9toiles est le champion \r\ngenevois en \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:36:38:18  19:36:41:09\r\n           r\u00e9compens\u00e9\r\n  par les services industriels.\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:47:12\r\n Ampoules led et autres mesures\r\nont fait chuter sa consommation.\r\n\r\n19:36:47:21  19:36:50:20\r\n   -On a r\u00e9duit de 15 % en 2015\r\n\r\n19:36:50:22  19:36:54:00\r\ngr\u00e2ce au remplacement de l'\u00e9clairage,\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:58:13\r\n    et au niveau du chauffage.\r\n\r\n19:36:58:15  19:37:02:22\r\n        On a aussi optimis\u00e9\r\n         la climatisation.\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:13:16\r\n  -Gen\u00e8ve et Vaud r\u00e9ussissent\r\n\u00e0 consommer moins d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:16:23\r\n      Fribourg, Neuch\u00e2tel\r\n   et le Valais sont stables.\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:19:10\r\n   Le Jura a le bonnet d'\u00e2ne.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:24:16\r\n        Les particuliers \r\n       consomment le plus.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:34:12\r\n En cause, une recherche pouss\u00e9e\r\n           du confort,\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:43:22\r\navec le chauffage, la clim, toujours\r\n   plus d'appareils \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:37:44:00  19:37:47:19\r\n      Est-ce une fatalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:50:22\r\n        -Non, car \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:53:10\r\non arrive \u00e0 contenir la consommation\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:59:19\r\nen d\u00e9barquant chez les particuliers,\r\nen leur donnant de bonnes recettes.\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:04:08\r\n   Comme ne pas mettre le frigo\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cuisini\u00e8re.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:08:06\r\n      Ca am\u00e9liore les choses.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:15:11\r\n-Pour les entreprises, \u00e9conomiser\r\n   l'\u00e9lectricit\u00e9 est rentable.\r\n\r\n19:38:16:09  19:38:21:21\r\n-100'000 frs d'investissements, et un\r\nretour sur investissement en 5-7 ans.\r\n\r\n19:38:21:23  19:38:23:18\r\n        Ca vaut la peine !\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:26:12\r\n-L'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas assez ch\u00e8re\r\n\r\n19:38:26:14  19:38:29:14\r\n       pour que les priv\u00e9s\r\n        consomment moins.\r\n\r\n19:38:30:22  19:38:35:11\r\n-En France, 1'500 personnes se sont\r\n  rassembl\u00e9es \u00e0 Nice aujourd'hui\r\n\r\n19:38:35:13  19:38:39:13\r\n  pour un hommage aux 85 victimes\r\n   de l'attentat du 14 juillet.\r\n\r\n19:38:39:15  19:38:45:17\r\nRassemblement statique: Nice avait\r\ninterdit une marche par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:54:07\r\n    Plus d'un million de Turcs\r\n      rassembl\u00e9s \u00e0 Istanbul\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:58:10\r\n pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9 nationale\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:11\r\n      et marquer la victoire \r\n     sur le coup d'Etat manqu\u00e9\r\n\r\n19:39:01:13  19:39:04:20\r\n      du 15 juillet dernier\r\n   contre le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:39:05:13  19:39:10:09\r\n -Une mar\u00e9e rouge sur les rives\r\n     de la mer de Marmara.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:15:02\r\n    Une mise en sc\u00e8ne relay\u00e9e\r\n   par la t\u00e9l\u00e9vision publique,\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:19:15\r\n\u00e0 la gloire du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:39:19:17  19:39:23:01\r\n   Une mobilisation pr\u00e9sent\u00e9e\r\n       comme l'apoth\u00e9ose\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:28:07\r\nde trois semaines de manifestations\r\n        pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:34:22\r\n   Le num\u00e9ro un turc fait face\r\n      \u00e0 de vives critiques\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:38:11\r\n    apr\u00e8s les purges massives\r\n    dans l'arm\u00e9e, la justice,\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:40:08\r\n    la presse et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:43:19\r\n      Erdogan avait choisi\r\n la partie europ\u00e9enne d'Istanbul\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:45:09\r\n     pour ce rassemblement.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:49:11\r\nMais politiquement, il se tourne\r\n toujours plus vers la Russie.\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:52:02\r\nMardi, il doit rencontrer V.Poutine.\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:54:18\r\n     Les Tha\u00eflandais acceptent\r\n\r\n19:39:54:20  19:39:58:17\r\n    une nouvelle Constitution\r\ncontrovers\u00e9e qui pr\u00e9voit notamment\r\n\r\n19:39:58:19  19:40:01:17\r\n        un S\u00e9nat non-\u00e9lu,\r\n   contr\u00f4l\u00e9 par les militaires.\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:05:09\r\n   62 % des votants se seraient\r\n   exprim\u00e9s pour, 38 % contre.\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:08:13\r\n       L'opposition d\u00e9nonce\r\n     une mainmise de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:13:17\r\n -Retour en Suisse avec ce premier\r\n   week-end des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:13:19  19:40:15:23\r\n  La manifestation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9e\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:19:07\r\n    et raccourcie \u00e0 dix jours \r\n    au lieu de trois semaines.\r\n\r\n19:40:19:09  19:40:20:16\r\n       Pour quel r\u00e9sultat ?\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:25:02\r\n   -Finis les cocktails ti\u00e8des\r\n   et les stands d\u00e9pareill\u00e9s.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:27:21\r\n       D\u00e9sormais, on parle\r\n    du Geneval Lake Festival:\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:31:14\r\n      chic, international,\r\n durant 10 jours au lieu de 25.\r\n\r\n19:40:31:23  19:40:33:11\r\n        -Le nouveau concept\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:35:21\r\n     lib\u00e8re le Jardin anglais,\r\n\r\n19:40:35:23  19:40:37:21\r\n       met en avant le lac,\r\n\r\n19:40:37:23  19:40:43:07\r\n donne la possibilit\u00e9 de cheminer\r\n     tout le long de la rade,\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:47:04\r\n         avec une navette\r\n     qui relie les deux rives.\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:50:12\r\n   L'approche est plus unifi\u00e9e.\r\n\r\n19:40:50:21  19:40:55:20\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 des Genevois, l'impression\r\nde champ de foire est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:00:16\r\n L'initiative lanc\u00e9e pour r\u00e9duire\r\nla dur\u00e9e des F\u00eates sera maintenue.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:02:13\r\n     -La f\u00eate est plus courte,\r\n\r\n19:41:02:15  19:41:04:18\r\nmais l'installation et le d\u00e9montage\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:06:11\r\n         sont plus longs.\r\n\r\n19:41:06:13  19:41:11:19\r\nAu niveau de l'impact sur la rade,\r\n c'est exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:41:11:21  19:41:17:20\r\n   On a distribu\u00e9 les nuisances,\r\n      mais ce sont les m\u00eames.\r\n\r\n19:41:18:08  19:41:20:19\r\n-Opinion nuanc\u00e9e pour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:25:10\r\n    On appr\u00e9cie le r\u00e9sultat mais\r\non se plaint de la dur\u00e9e raccourcie.\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:27:09\r\n        -Il faut que Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:30:17\r\npuisse lutter avec les grandes villes\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:34:03\r\n           europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:38:02\r\n    -L'argument fait mouche.\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:45:00\r\n      -C'est un bon festival,\r\n            je danse !\r\n\r\n19:41:45:02  19:41:50:05\r\n  -Tout le monde se prom\u00e8ne, c'est\r\nconvivial, il y a une super ambiance.\r\n\r\n19:41:50:12  19:41:54:14\r\n-La manifestation doit-elle plaire\r\n aux Genevois ou aux touristes ?\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:57:16\r\n    La question sera d\u00e9battue\r\n      au Conseil municipal.\r\n\r\n19:41:57:18  19:42:01:17\r\n Il reste une semaine au Geneva\r\n Lake Festival pour convaincre.\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:08:13\r\n -La 25\u00e8me \u00e9dition du Rock Oz'Ar\u00e8nes\r\nd'Avenches s'est termin\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:12:18\r\n  avec une fr\u00e9quentation en recul:\r\n5'000 personnes de moins qu'en 2015.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:16:22\r\n  Parmi les concerts, un groupe \r\n  fran\u00e7ais, The Inspector Cluzo,\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:21:11\r\n des rockeurs qui g\u00e8rent une ferme\r\n  o\u00f9 ils produisent du foie gras.\r\n\r\n19:42:22:10  19:42:27:11\r\n     -CASSEZ-MOI LA BARAQUE !\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:30:07\r\n-Leur m\u00e9tier, le blues et le rock.\r\n\r\n19:42:30:09  19:42:33:11\r\n    La poussi\u00e8re et la sueur,\r\n         leur d\u00e9fouloir.\r\n\r\n19:42:33:13  19:42:38:13\r\n   Une fois rentr\u00e9s chez eux,\r\n   leur quotidien, le voici.\r\n\r\n19:42:38:15  19:42:43:19\r\n        Entre les tourn\u00e9es,\r\nles deux musiciens \u00e9l\u00e8vent des oies.\r\n\r\n19:42:44:06  19:42:46:21\r\n        -On a fait 44 pays,\r\n        plus de 800 dates.\r\n\r\n19:42:46:22  19:42:48:08\r\n          On s'est aper\u00e7u\r\n\r\n19:42:48:10  19:42:52:09\r\nque la nourriture \u00e9tait d\u00e9plorable.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:54:22\r\n   Face \u00e0 cette mondialisation,\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:58:05\r\n          notre r\u00e9ponse,\r\n   c'est de faire quelque chose.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:02:11\r\n        -Ce quelque chose:\r\nproduire du foie gras \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n19:43:02:13  19:43:08:00\r\n  Ils font tout, du foie gras\r\n\u00e0 la production de leur musique.\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:10:11\r\n    -On nous a dit qu'on g\u00e9rait\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:12:19\r\n notre business comme des paysans.\r\n\r\n19:43:12:21  19:43:19:02\r\nOn a notre propre label, notre bo\u00eete\r\n  de tour, notre bo\u00eete d'\u00e9dition,\r\n\r\n19:43:19:04  19:43:24:06\r\n            une ferme,\r\n   et on est 100 % ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:30:01\r\n-Une ind\u00e9pendance militante, m\u00eame \r\ns'ils n'aiment pas les \u00e9tiquettes.\r\n\r\n19:43:32:03  19:43:34:14\r\n -On est des capitalistes locaux,\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:37:09\r\n          des communistes\r\n      parce qu'on le partage,\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:41:11\r\n  et des \u00e9cologistes parce qu'on \r\n  produit de la bouffe sur place.\r\n\r\n19:43:41:21  19:43:45:02\r\n       -Ce discours a plu\r\n   au festival Rock Oz'Ar\u00e8nes.\r\n\r\n19:43:45:09  19:43:49:03\r\n-C'est deux personnages magnifiques\r\n      qui ont une belle \u00e2me,\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:50:12\r\n        qui sont sinc\u00e8res.\r\n\r\n19:43:50:14  19:43:53:08\r\n     Dans la musique actuelle,\r\n\r\n19:43:53:10  19:43:55:18\r\n         \u00e7a devient rare.\r\n\r\n19:43:56:03  19:43:59:18\r\n -C'\u00e9tait hier la deuxi\u00e8me fois\r\n   qu'ils jouaient en Suisse.\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:01:12\r\n  Ils r\u00eavent un jour du Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:03:07\r\n     Une petite cons\u00e9cration\r\n\r\n19:44:03:09  19:44:07:20\r\n         pour ce groupe\r\nqui a d\u00e9j\u00e0 5 albums derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:11:05\r\n    -A Rio, Giulia Steingruber\r\n\r\n19:44:11:07  19:44:14:22\r\n    a r\u00e9ussi ses qualifications\r\n    en gymnastique artistique.\r\n\r\n19:44:15:00  19:44:18:03\r\n   Elle devrait pouvoir disputer\r\n          trois finales:\r\n\r\n19:44:18:05  19:44:23:05\r\n  concours g\u00e9n\u00e9ral, sol et saut.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:33:16\r\n Pierre Pouiller, quel est l'\u00e9tat \r\n d'esprit de Giulia Steinbgruber ?\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:45:03\r\n             -Mitig\u00e9.\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:50:06\r\nOn l'a rencontr\u00e9e quelques minutes\r\n   apr\u00e8s son dernier exercice.\r\n\r\n19:44:50:10  19:44:55:08\r\nC'\u00e9tait la poutre, o\u00f9 elle a chut\u00e9.\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:59:03\r\n       Difficile d'afficher\r\n        un large sourire.\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:03:00\r\n       Mais on n'oublie pas\r\n        ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:07:07\r\n    De tr\u00e8s belles prestations\r\n        au sol et au saut.\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:10:12\r\nOn utilise toujours le conditionnel.\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:15:06\r\n    De nombreuses concurrentes\r\n        n'ont pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:10  19:45:19:22\r\n      Son principal objectif\r\n     est le concours g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:27:07\r\nElle fera partie des 25 meilleures\r\n     en toute vraisemblance.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:31:01\r\n    Elle veut \u00eatre aussi bonne\r\n        au saut et au sol.\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:33:11\r\n   Et ne pas tomber \u00e0 la poutre.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:37:14\r\n      -En judo, tout s'arr\u00eate\r\n       pour Evelyne Tschopp\r\n\r\n19:45:37:16  19:45:40:12\r\n        en 8\u00e8mes de finale\r\n    chez les moins de 52 kilos,\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:45:21\r\n domin\u00e9e par la Kosovare Majlinda\r\n   Kelmendi apr\u00e8s 25 secondes.\r\n\r\n19:45:51:12  19:45:53:16\r\n   \"L'optimisme de la volont\u00e9\":\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:57:01\r\n    le titre d'un documentaire\r\n     consacr\u00e9 \u00e0 Jean Ziegler,\r\n\r\n19:45:57:03  19:46:03:05\r\n pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Locarno.\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:09:01\r\n        -Le Che, c'est l\u00e0.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:12:13\r\n    Il contr\u00f4le ce que j'\u00e9cris.\r\n\r\n19:46:12:22  19:46:15:15\r\n           -En 1964,\r\n  le Che a demand\u00e9 \u00e0 J.Ziegler\r\n\r\n19:46:15:17  19:46:19:06\r\n       de rester en Suisse\r\npour lutter contre le capitalisme.\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:23:12\r\nC'est ce qu'il fait depuis 50 ans,\r\n     et aujourd'hui \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:30:08\r\n  au sein du comit\u00e9 consultatif\r\ndu Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:33:12\r\n      C'est sur cet homme,\r\n    qui a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9,\r\n\r\n19:46:33:14  19:46:36:17\r\nque porte le film de N.Wadimoff.\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:39:22\r\n Il l'a suivi en mission \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:46:40:06  19:46:42:11\r\n  -Wadimoff, c'est un libertaire,\r\n\r\n19:46:42:13  19:46:43:18\r\n          un anarchiste.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:48:09\r\n      Moi, je suis marxiste.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:53:11\r\n      Il y a eu des heurts,\r\n    des d\u00e9bats assez violents.\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:57:03\r\n       -L'opinion publique\r\n      n'est pas mall\u00e9able !\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:00:07\r\n          -T'es mauvais\r\n  dans le r\u00f4le du r\u00e9actionnaire.\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:05\r\n-Tu dis que je suis r\u00e9actionnaire\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:07:01\r\n parce que je remets en question\r\n    le muselage de la presse.\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:10:05\r\n    -La presse, on s'en fout !\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:19:04\r\nLe film montre mes contradictions,\r\n     les d\u00e9rapages, parfois.\r\n\r\n19:47:19:14  19:47:26:08\r\n-C'est un Jean Ziegler plus humain\r\n que l'on d\u00e9couvre dans ce film.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:29:19\r\n -Les m\u00e9moires, je n'y crois pas.\r\n\r\n19:47:42:12  19:47:45:02\r\n -Les m\u00e9moires, je n'y crois pas.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:48:13\r\n         C'est un artifice\r\n     que les gens s'inventent.\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:55:04\r\n    Le temps passe, et un jour \r\n    il se rompt, et c'est fini.\r\n\r\n19:47:55:06  19:47:58:23\r\n  Aussi longtemps que je suis l\u00e0,\r\n        je veux me battre.\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:01:11\r\n      Je veux mourir vivant.\r\n\r\n19:48:03:13  19:48:09:04\r\n        -Nicolas Wadimoff,\r\n  ce film est le bilan d'une vie.\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:12:15\r\nJean Ziegler est obs\u00e9d\u00e9 par sa mort.\r\n\r\n19:48:21:07  19:48:27:07\r\n -C'est une des surprises du film.\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:34:07\r\n      En m\u00eame temps, je crois\r\n qu'il y a une certaine coh\u00e9rence.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:38:05\r\n   La mission qui lui est donn\u00e9e\r\n        par le Che en 1964\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:41:19\r\n      ressemble \u00e0 une mission\r\n          d'ordre divin.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:07\r\n   Il la suit sans cesse depuis.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:16\r\n       Il fait le parall\u00e8le\r\n    entre le Che et le Christ.\r\n\r\n19:48:50:21  19:48:53:22\r\n-Vous avez \u00e9t\u00e9 un de ses \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:57:08\r\n   Comment trouver la distance ?\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:01:05\r\n     -C'\u00e9tait l'enjeu du film.\r\n\r\n19:49:01:09  19:49:07:07\r\n  C'est pour \u00e7a que j'ai h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:14:06\r\n Je n'avais pas envie de d\u00e9rouler\r\n  le tapis rouge \u00e0 Jean Ziegler.\r\n\r\n19:49:16:09  19:49:21:13\r\n   Je n'allais pas faire un film\r\n    pour le d\u00e9monter non plus.\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:25:23\r\n        Il fallait trouver\r\n      une empathie critique.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:30:15\r\n    J'ai une empathie pour lui,\r\n        pour son parcours,\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:36:17\r\n  mais pas pour toutes ses id\u00e9es.\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:42:11\r\n           J'ai essay\u00e9\r\n    d'utiliser le documentaire\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:45:07\r\n   pour le remettre en question.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:51:09\r\n-Vous l'avez confront\u00e9 directement\r\n       durant le tournage.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:01\r\n       Jean Ziegler vous dit\r\n       qu'on n'a pas besoin\r\n\r\n19:49:55:06  19:49:58:05\r\n      de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n        pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:02:22\r\n    -J'ai essay\u00e9 de le mettre \r\n    face \u00e0 ses contradictions.\r\n\r\n19:50:03:02  19:50:06:02\r\n  Cuba est difficile aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:09:14\r\n       Il y a une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:15:16\r\n          Les gens vivent\r\n  dans des conditions difficiles.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:19:15\r\n   Mais Jean Ziegler a tendance\r\n     \u00e0 enjoliver les choses.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:23:11\r\n       Il s'en sort toujours\r\n       tr\u00e8s bien en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:23:15  19:50:27:07\r\n   Il a des outils dialectiques\r\n        et intellectuels.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:31:07\r\n      Mais face \u00e0 la cam\u00e9ra,\r\n   face \u00e0 ce que nous montrons,\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:33:18\r\n  c'est plus difficile de mentir.\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:36:16\r\n    L'\u00e9vidence saute aux yeux.\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:42:18\r\n     Il finit par se remettre\r\n           en question.\r\n\r\n19:50:43:15  19:50:45:11\r\n     -Il dit aimer s'infiltrer\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:49:11\r\n      dans les institutions\r\n   pour faire de la subversion.\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:55:01\r\n     -Pour lui, ce qu'il fait\r\n  doit \u00eatre utile pour la cause.\r\n\r\n19:50:55:05  19:51:01:03\r\nCe film doit \u00eatre utile selon lui.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:10\r\nIl pense qu'il le sera \u00e0 sa cause.\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:11:09\r\n  Le combat contre les injustices\r\n             sociales.\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:19:02\r\n   Bien s\u00fbr que ce film montrera\r\n     des injustices sociales.\r\n\r\n19:51:19:07  19:51:28:03\r\n   Mais j'ai l'impression qu'il\r\n a accept\u00e9 parce qu'il \u00e9tait temps\r\n\r\n19:51:28:08  19:51:33:03\r\n         pour lui de faire\r\n        une sorte de bilan.\r\n\r\n19:51:34:07  19:51:38:12\r\n       -Cet \u00e9t\u00e9, d\u00e9couverte\r\n      de ces stars d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:43:11\r\nCe soir: Evelinn Trouble, une voix\r\net une guitare non consensuelles.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:47:05\r\n...\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:51:09\r\n -Une radio a ses concerts d'\u00e9t\u00e9\r\n    dans un resto de Zurich.\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:06\r\n        Un son organique,\r\n       venu de nulle part.\r\n\r\n19:51:54:08  19:51:56:07\r\n   Evelinn Trouble \u00e9lectrise.\r\n\r\n19:51:56:09  19:51:59:09\r\n        Folk, pop, punk,\r\n      elle est inclassable.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:05:12\r\n   Cinq albums devant lesquels\r\n      beaucoup s'inclinent.\r\n\r\n19:52:05:14  19:52:11:07\r\n     A commencer par Stress.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:14:00\r\n         On la retrouve\r\n    \u00e0 l'heure des pr\u00e9paratifs\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:17:14\r\n   dans son studio, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:18:00  19:52:20:01\r\n   -Quand j'\u00e9cris de la musique,\r\n\r\n19:52:20:03  19:52:25:18\r\n  \u00e7a m'int\u00e9resse pas d'\u00eatrenice.\r\n\r\n19:52:25:20  19:52:28:22\r\n    Le plaisir ne m'inspire pas\r\n           pour \u00e9crire.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:33:21\r\n C'est surtout les autres \u00e9motions\r\n        qui me font \u00e9crire,\r\n\r\n19:52:33:23  19:52:36:18\r\n       quand quelque chose \r\n      n'est pas confortable.\r\n\r\n19:52:36:20  19:52:39:11\r\n    C'est peut-\u00eatre letrouble.\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:44:15\r\n-Fille d'une musicienne de jazz,\r\n         elle compose,\r\n\r\n19:52:44:18  19:52:48:16\r\n  se laisse bercer par F.Zappa,\r\n      J.Joplin ou B.Dylan.\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:53:11\r\n     Et les \u00e9loges pleuvent.\r\n\r\n19:52:53:13  19:52:56:11\r\nSa voix a la pr\u00e9cision d'un scalpel.\r\n\r\n19:52:56:12  19:53:00:19\r\n  D'autres artistes al\u00e9maniques\r\ncomme S.Hunger irradient la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:02:13\r\n      Mais ne comparez pas.\r\n\r\n19:53:02:20  19:53:10:14\r\n-On a mis tout dans le m\u00eame tiroir,\r\n    mais c'est pas mon tiroir.\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:17:19\r\nJe suis une musicienne exp\u00e9rimentale,\r\n           et je cherche.\r\n\r\n19:53:18:09  19:53:21:17\r\n       -Evelinn Trouble,\r\nune sensibilit\u00e9 \u00e0 fleur de peau.\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:24:23\r\n    Elle parle des paradoxes\r\n   qui bouleversent les vies.\r\n\r\n19:53:25:01  19:53:27:15\r\n           La musique,\r\n  c'est aussi pour revendiquer,\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:30:14\r\n            comme ici\r\n  contre l'exportation d'armes.\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:37:05\r\nCelle qui vit d\u00e9sormais \u00e0 Londres \r\nva retrouver son public zurichois,\r\n\r\n19:53:37:07  19:53:42:20\r\n      toujours avec l'envie\r\n         d'exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:48:01\r\nLa sc\u00e8ne, qu'elle foule parfois pour\r\n du th\u00e9\u00e2tre, taille son personnage.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:50:11\r\n    -C'est comme une r\u00e9compense\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:52:18\r\n    apr\u00e8s avoir pass\u00e9 du temps\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:54:18\r\n     \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:53:54:19  19:53:59:16\r\n    Quand tu joues sur sc\u00e8ne,\r\ntu re\u00e7ois quelque chose en retour.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:03:20\r\n       -Un public fid\u00e8le\r\n  des deux c\u00f4t\u00e9s de la Sarine.\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:06:22\r\n        -Elle a son style.\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:09:18\r\nElle puise dans le blues, le rock,\r\n\r\n19:54:09:20  19:54:12:14\r\net donne une touche contemporaine.\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:17:11\r\n     Peu de musiciens suisses\r\n      arrivent \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n19:54:18:01  19:54:21:23\r\n      -La nuit est tomb\u00e9e, \r\n      la sc\u00e8ne se prolonge.\r\n\r\n19:54:22:01  19:54:28:01\r\n     Evelinn Trouble promet\r\n  de bient\u00f4t chanter l'espoir.\r\n\r\n19:54:42:08  19:54:45:13\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:50:16\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:54:52:04  19:54:56:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n Marie Borel, Vivien Fiore-Donno,\r\n          Emilie Gattlen\r\n\r\n19:54:56:14  19:55:00:13\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H00 Mise au Point\r\n20H40 Bones\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:02:15\r\nPROCHAIN PROGRAMME SURRTS Deux \r\n20H05 Soir\u00e9e olympique en direct\r\n\r\n\n", "19:30:01:21  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:18:21\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:24:00\r\nDes centaines de migrants refoul\u00e9s\r\n  de Suisse sont mass\u00e9s \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:27:23\r\n        La situation montre\r\nla pression migratoire qui continue\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:33:07\r\n       malgr\u00e9 les tentatives\r\n   de l'Europe de se barricader.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:35:02\r\n V.Dupont est sur place en direct.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:39:01\r\n         Les adolescentes\r\n\r\n19:30:39:03  19:30:42:22\r\n  sont toujours plus nombreuses \r\n  parmi les candidats au djihad.\r\n\r\n19:30:43:00  19:30:46:11\r\n   Le film \"Le Ciel attendra\" en\r\nrend compte au Festival de Locarno.\r\n\r\n19:30:46:13  19:30:48:11\r\nS.Keller-Messahli d\u00e9nonce le danger\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:50:19\r\n    de la fascination islamiste\r\n    chez de jeunes musulmanes.\r\n\r\n19:30:51:00  19:30:53:13\r\n     P.Pogba devrait rejoindre\r\n        Manchester United.\r\n\r\n19:30:53:15  19:30:56:22\r\n     Le transfert atteindrait\r\n   120 mios d'euros, un record.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:00:19\r\n   Et puis l'h\u00f4tel sans enfants\r\n    fera peut-\u00eatre des \u00e9mules.\r\n\r\n19:31:00:21  19:31:02:15\r\n    Ce sont des \u00e9tablissements\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:06:21\r\n      qui assument leur refus\r\n     d'accueillir des enfants.\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:13:11\r\n       La crise se d\u00e9roule\r\n aux portes de la Suisse, \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n19:31:13:12  19:31:18:21\r\n Les migrants qui sont refoul\u00e9s de\r\nla fronti\u00e8re suisse s'y retrouvent.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:10\r\n        Un camp de fortune\r\n   s'est install\u00e9 dans un parc.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:28:09\r\n La situation montre une pression\r\n      migratoire qui perdure\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:31:14\r\nalors que l'Europe s'est barricad\u00e9e\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:37:09\r\n   par la fermeture des Balkans\r\n et par l'accord avec la Turquie.\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:42:22\r\n  -La gare ferroviaire de C\u00f4me\r\n  s'est transform\u00e9e en dortoir\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:48:19\r\npour 500 Ethiopiens et Erythr\u00e9ens,\r\n  d\u00e9barqu\u00e9s du sud de l'Italie.\r\n\r\n19:31:48:21  19:31:52:05\r\n        Face \u00e0 la gare,\r\n     les migrants attendent\r\n\r\n19:31:52:07  19:31:56:18\r\n    avec l'espoir de r\u00e9ussir\r\n   le passage vers la Suisse.\r\n\r\n19:31:58:10  19:32:00:18\r\n-Chaque fois que j'ai voulu passer,\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:05:18\r\n   la police suisse m'a renvoy\u00e9.\r\n\r\n19:32:06:13  19:32:11:00\r\n -Ahmed et son \u00e9pouse ont laiss\u00e9\r\n   leurs enfants en Ethiopie.\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:14:02\r\n    Apr\u00e8s huit jours en mer,\r\n      ils se sont \u00e9chapp\u00e9s\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:16:14\r\n       du centre d'accueil\r\n       du sud de l'Italie.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:21:07\r\n-A Salerne, des migrants m'ont dit\r\nd'essayer de passer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:02\r\nJe n'ai pas encore tent\u00e9 ma chance.\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:30:20\r\n     J'attends quelques jours\r\n         et je passerai.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:36:05\r\n -Trois fois par heure, un train\r\ns'arr\u00eate en direction de Chiasso.\r\n\r\n19:32:36:07  19:32:40:04\r\n  Les migrants tentent de jouer\r\nla surveillance du chef de train.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:44:18\r\nCe groupe sera sans doute arr\u00eat\u00e9\r\n par la police des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:32:46:22  19:32:50:11\r\n  -Ils savent qu'un petit nombre\r\n\r\n19:32:50:13  19:32:54:11\r\n  r\u00e9ussira \u00e0 passer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:32:54:12  19:32:58:18\r\n     Comme les autres points \r\n     de passage sont bloqu\u00e9s,\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:01:17\r\n   ils tentent de passer \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n19:33:03:13  19:33:05:22\r\n-La situation sanitaire d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:09:13\r\n    La Croix-Rouge a ouvert \r\n    un dispensaire ce matin.\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:15:12\r\n   L'association suisse Firdaus\r\na obtenu l'autorisation de l'Italie\r\n\r\n19:33:15:14  19:33:19:21\r\nde distribuer 500 repas chaque midi.\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:25:22\r\n Sa pr\u00e9sidente veut aider ceux \r\nqui ont de la famille en Suisse.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:31:00\r\n      -Ils doivent d\u00e9montrer\r\n\r\n19:33:31:02  19:33:33:11\r\n        un lien de parent\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:38:08\r\n  Comme ils n'ont pas de papiers,\r\n ils ne peuvent faire le test ADN.\r\n\r\n19:33:38:10  19:33:43:07\r\n          C'est pour \u00e7a\r\nqu'ils veulent passer \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:33:43:22  19:33:45:19\r\n    -Pour le syndic de C\u00f4me,\r\n\r\n19:33:45:21  19:33:50:00\r\n      la Suisse et l'Italie\r\n  doivent trouver une solution.\r\n\r\n19:33:50:13  19:33:54:05\r\n       -On esp\u00e8re que l'UE\r\n    va discuter avec la Suisse\r\n\r\n19:33:54:07  19:33:56:20\r\n   pour voir si on peut activer\r\n\r\n19:33:56:22  19:34:00:00\r\n      un couloir humanitaire.\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:04:00\r\n       -A Ponte Chiasso,\r\n la police renvoie les migrants\r\n\r\n19:34:04:02  19:34:08:06\r\n   de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue,\r\n         vers l'Italie.\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:12:16\r\n      Ces jeunes tenteront\r\n     \u00e0 nouveau leur chance.\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:32:07\r\n  -Y a-t-il un d\u00e9but de diff\u00e9rend\r\n   entre l'Italie et la Suisse ?\r\n\r\n19:34:35:04  19:34:36:13\r\n      -Les Italiens estiment\r\n\r\n19:34:36:18  19:34:40:15\r\nque les Suisses pourraient rel\u00e2cher\r\n      leur discipline de fer.\r\n\r\n19:34:40:19  19:34:46:17\r\n Les Italiens savent que la Suisse\r\n applique le r\u00e8glement de Dublin.\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:54:20\r\n        En Italie, on prend\r\n      les photos des migrants\r\n\r\n19:34:55:01  19:34:57:07\r\n   quand ils arrivent en Sicile.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:02:19\r\nLa Suisse pourrait donc renvoyer les\r\n migrants dans leur pays d'origine.\r\n\r\n19:35:02:23  19:35:06:11\r\nLes Italiens estiment que les Suisses\r\n     pourraient \u00eatre plus l\u00e2ches\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:12:10\r\n        en ce qui concerne\r\n     le regroupement familial.\r\n\r\n19:35:12:13  19:35:16:12\r\n  -On voit l'image derri\u00e8re vous.\r\n\r\n19:35:16:16  19:35:19:08\r\n Des camps de fortune comme cela,\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:23:20\r\n  il y en a dans d'autres villes\r\n      italiennes; \u00e7a choque.\r\n\r\n19:35:24:00  19:35:29:22\r\n  -Les villes du Nord commencent\r\n  \u00e0 avoir beaucoup de migrants.\r\n\r\n19:35:31:07  19:35:37:07\r\n Les Italiens commencent \u00e0 trouver\r\n     cela un peu envahissant.\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:41:15\r\n         Ils sont souvent\r\n     dans les centres-villes,\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:43:00\r\n      dans les parcs publics.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:11\r\n          La population\r\n  commence \u00e0 se montrer hostile.\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:47:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:47:12  19:35:49:18\r\n-La saison touristique est mitig\u00e9e.\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:53:05\r\n Des stations des Alpes vaudoises\r\n  vivent une p\u00e9riode compliqu\u00e9e,\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:57:05\r\n    marqu\u00e9e par des d\u00e9parts dans\r\nles offices du tourisme de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:00:18\r\n    -Office de tourisme alpin\r\n       cherche capitaine.\r\n\r\n19:36:00:20  19:36:02:17\r\n    Dans les Alpes vaudoises,\r\n\r\n19:36:02:19  19:36:06:02\r\n trois responsables du tourisme\r\n     ont quitt\u00e9 le navire.\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:09:07\r\n   M.Pichard quitte son poste\r\n       \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:36:09:09  19:36:14:00\r\n   Elle a vu son enthousiasme\r\n    faiblir au fil du temps.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:16:17\r\n      -La station appartient\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:19:00\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:36:19:02  19:36:24:18\r\n    Au d\u00e9but, on a une carapace,\r\nbeaucoup de motivation et de na\u00efvet\u00e9.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:31:03\r\nOn re\u00e7oit des coups quand on n'arrive\r\n   pas \u00e0 satisfaire tout le monde.\r\n\r\n19:36:31:09  19:36:35:13\r\n-Tout le monde: ceux qui financent\r\n     les offices du tourisme.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:40:16\r\nCommunes, commer\u00e7ants ou h\u00f4teliers \r\ndans un contexte \u00e9conomique morose.\r\n\r\n19:36:41:01  19:36:44:11\r\n    -La conjoncture \u00e9conomique,\r\n       le manque de moyens,\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:49:02\r\n        cr\u00e9ent une ambiance\r\n        un peu pessimiste.\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:53:05\r\n          -Ces d\u00e9parts\r\n inqui\u00e8tent certains h\u00f4teliers.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:56:02\r\n        -C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:36:56:04  19:36:58:22\r\n    La situation est terrible.\r\n\r\n19:36:59:00  19:37:02:09\r\n        Mais on va trouver \r\n       les bonnes personnes,\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:11:20\r\non va se mettre autour de la table\r\n  et ramener les gens \u00e0 Villars.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:19:21\r\n-Les ann\u00e9es d'or du tourisme alpin\r\n          sont derri\u00e8re.\r\n\r\n19:37:22:15  19:37:26:02\r\nPour les responsables touristiques,\r\n      la pression est \u00e9norme.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:30:14\r\n  L'ancien judoka S.Aschwanden \r\n vient d'\u00eatre recrut\u00e9 \u00e0 Villars.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:33:05\r\n        -Je vais \u00eatre jug\u00e9\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:35:12\r\n  par rapport \u00e0 l'offre pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:37:35:14  19:37:38:09\r\n      et au nombre de nuit\u00e9es\r\n         qu'on va g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:13\r\n     L'objectif est de g\u00e9n\u00e9rer\r\n      un maximum de nuit\u00e9es.\r\n\r\n19:37:42:18  19:37:45:13\r\n    -L'\u00e9conomie est en berne.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:50:19\r\nLes responsables du tourisme sont en\r\n permanence sur un si\u00e8ge \u00e9jectable.\r\n\r\n19:37:51:06  19:37:54:11\r\n  -Au Japon, une page d'histoire\r\n       pourrait se tourner.\r\n\r\n19:37:54:12  19:37:59:06\r\n  L'empereur Akihito, \u00e0 82 ans, \r\n parle de sa possible abdication.\r\n\r\n19:37:59:08  19:38:04:02\r\n        Son p\u00e8re, Hirohito,\r\n avait \u00e9t\u00e9 l'alli\u00e9 d'Adolf Hitler.\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:11:23\r\n   Lui-m\u00eame a incarn\u00e9 le Japon \r\n   pacifique de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:38:13:04  19:38:16:01\r\n-Dans cet \u00eelot de verdure \u00e0 Tokyo\r\n\r\n19:38:16:03  19:38:19:17\r\n     vit un homme de 82 ans,\r\n       malade et d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:22:17\r\n       L'empereur Akihito \r\n      en a assez d'incarner\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:27:23\r\n    une lign\u00e9e li\u00e9e au shinto,\r\nla religion premi\u00e8re des Japonais.\r\n\r\n19:38:28:01  19:38:32:16\r\n     Dans un message vid\u00e9o,\r\n il exprime son d\u00e9sir d'abdiquer\r\n\r\n19:38:32:18  19:38:37:04\r\n  le jour o\u00f9 il ne pourra plus\r\n     remplir ses fonctions.\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:40:02\r\n   L'empereur souhaite abdiquer\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:42:18\r\nmais la loi ne pr\u00e9voit pas ce cas.\r\n\r\n19:38:42:20  19:38:45:19\r\n Il ne peut exprimer publiquement\r\n            ce souhait\r\n\r\n19:38:45:21  19:38:52:10\r\n car la Constitution lui interdit \r\nd'intervenir dans la vie politique.\r\n\r\n19:38:52:23  19:38:57:17\r\n  Son p\u00e8re Hirohito fut divinis\u00e9\r\ndurant la guerre de la grande Asie.\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:02:03\r\n    Avant d'acc\u00e9der au tr\u00f4ne,\r\n    Akihito a d\u00fb se soumettre\r\n\r\n19:39:02:05  19:39:07:11\r\n  \u00e0 un rite shinto de renaissance\r\ncomme enfant de la d\u00e9esse du soleil.\r\n\r\n19:39:07:12  19:39:11:03\r\n        Selon ce pr\u00eatre,\r\n       le shinto garantit\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:15:12\r\n     le caract\u00e8re perp\u00e9tuel\r\n        de la monarchie.\r\n\r\n19:39:17:12  19:39:21:14\r\n     -L'empereur est un guide\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:24:04\r\n     sur la voie de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:39:24:06  19:39:28:19\r\n Sans lui, on ne peut pas mener les\r\nc\u00e9r\u00e9monies qui donnent vie au Japon.\r\n\r\n19:39:29:00  19:39:33:11\r\n-Akihito est le premier empereur\r\n \u00e0 avoir \u00e9pous\u00e9 une roturi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:33:13  19:39:38:12\r\nIl a voulu donner une image plus \r\nintimiste de la maison imp\u00e9riale.\r\n\r\n19:39:38:14  19:39:45:01\r\n  Lors du tsunami g\u00e9ant, il s'est\r\nagenouill\u00e9 pour parler aux victimes.\r\n\r\n19:39:45:03  19:39:49:17\r\n        Mais l'Etat la\u00efc\r\nveut que l'institution imp\u00e9riale\r\n\r\n19:39:49:19  19:39:53:21\r\n       reste le lieu sacr\u00e9\r\n     o\u00f9 se fonde le pouvoir.\r\n\r\n19:39:53:23  19:39:57:19\r\n     Cet ancien journaliste\r\n        en est persuad\u00e9.\r\n\r\n19:40:00:20  19:40:04:07\r\n  -Une abdication est impossible.\r\n\r\n19:40:04:09  19:40:07:06\r\n    C'est difficile de r\u00e9viser\r\n\r\n19:40:07:08  19:40:10:17\r\n         la Constitution.\r\n\r\n19:40:10:22  19:40:13:13\r\n-Un ancien Premier ministre a dit\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:17:12\r\n que le Japon est un pays divin,\r\n    centr\u00e9 sur son empereur.\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:21:18\r\n        Akihito cherche\r\n   \u00e0 d\u00e9sacraliser son statut.\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:26:13\r\n  Si Beno\u00eet XVI a d\u00e9missionn\u00e9,\r\n       pourquoi pas lui ?\r\n\r\n19:40:27:21  19:40:31:11\r\n      -Un attentat islamiste\r\n      endeuille le Pakistan.\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:35:20\r\nPlus de 70 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\r\n    et des dizaines bless\u00e9es.\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:39:05\r\n        Un kamikaze taliban\r\n     a fait exploser sa charge\r\n\r\n19:40:39:07  19:40:42:11\r\n       au milieu d'une foule\r\n        devant un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:40:42:12  19:40:46:06\r\n  Le rassemblement faisait suite\r\n   \u00e0 l'assassinat d'un avocat,\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:48:13\r\n     vis\u00e9 par les islamistes.\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:51:09\r\n      Cette trag\u00e9die s'ajoute\r\n\r\n19:40:51:11  19:40:55:06\r\n  \u00e0 la longue liste des attentats\r\n   islamistes ces derniers mois.\r\n\r\n19:40:55:08  19:40:58:22\r\n          Le sujet occupe\r\n      le Festival de Locarno.\r\n\r\n19:40:59:00  19:41:03:08\r\n   Il s'agit des jeunes filles,\r\n   des adolescentes fran\u00e7aises\r\n\r\n19:41:03:10  19:41:12:03\r\n  qui sont tent\u00e9es par le djihad\r\n  et qui partent pour la Syrie.\r\n\r\n19:41:13:13  19:41:19:04\r\n    -Vous, comment allez-vous ?\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:24:00\r\n-Tenter de comprendre et d'expliquer\r\n la radicalisation chez les jeunes.\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:25:16\r\n       \"Le Ciel attendra\",\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:30:00\r\nun film qui aurait presque pu \u00eatre\r\n         un documentaire.\r\n\r\n19:41:30:05  19:41:32:08\r\n      -On ne peut pas suivre\r\n\r\n19:41:32:10  19:41:35:04\r\nune jeune fille qui se radicalise.\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:38:19\r\n        Quand on a \u00e9crit,\r\n il n'y avait pas eu le Bataclan.\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:43:22\r\n     C'\u00e9tait pas tant au coeur\r\n      de notre environnement.\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:49:11\r\n     Je me demandais ce qui fait\r\nqu'une fille veuille partir en Syrie.\r\n\r\n19:41:52:21  19:41:55:15\r\n-Le film met en sc\u00e8ne deux ados.\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:59:06\r\n         Sonia, 17 ans,\r\nmanque de commettre l'irr\u00e9parable\r\n\r\n19:41:59:08  19:42:02:08\r\n   pour garantir \u00e0 sa famille\r\n     une place au paradis.\r\n\r\n19:42:02:10  19:42:04:13\r\nM\u00e9lanie, 16 ans, vit avec sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:07:07\r\n          aime l'\u00e9cole\r\n    et veut changer le monde,\r\n\r\n19:42:07:09  19:42:10:21\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle tombe amoureuse\r\n    d'un prince sur Internet.\r\n\r\n19:42:11:02  19:42:15:00\r\n-Que fait mon pays pour ces enfants\r\n      qui basculent ? Hein ?\r\n\r\n19:42:15:02  19:42:17:10\r\n -Vous savez o\u00f9 est votre fille ?\r\n\r\n19:42:17:15  19:42:19:12\r\n      -Il y a les parents,\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:22:08\r\n      avec leur souffrance\r\n      et leur culpabilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:25:05\r\n-La performance ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:28:00\r\n      C'\u00e9tait au-del\u00e0 de \u00e7a.\r\n\r\n19:42:28:02  19:42:31:02\r\nCa avait une r\u00e9sonnance politique.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:34:21\r\n-Un film citoyen dont l'existence\r\n        a \u00e9t\u00e9 compromise,\r\n\r\n19:42:34:23  19:42:38:21\r\npuisque le tournage a finalement\r\n     d\u00e9but\u00e9 le 16 novembre,\r\n\r\n19:42:38:23  19:42:41:22\r\n        deux jours apr\u00e8s\r\n   les attentats du Bataclan.\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:44:04\r\n   -On nous ment tout le temps,\r\n\r\n19:42:44:06  19:42:47:10\r\n  on est dirig\u00e9s par des int\u00e9r\u00eats\r\n        qui nous d\u00e9passent.\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:50:09\r\n    Le sentiment qui m'a \u00e9cras\u00e9\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:58:19\r\n       apr\u00e8s les attentats,\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:02:07\r\n  j'avais envie d'un projet utile\r\n           pour avancer.\r\n\r\n19:43:02:09  19:43:06:00\r\n -Le film a une vis\u00e9e p\u00e9dagogique.\r\n\r\n19:43:06:02  19:43:15:02\r\n      -Je sais qui vous \u00eates,\r\n      tout le monde le sait.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:20:14\r\n     -Pour pr\u00e9parer son film,\r\nla r\u00e9alisatrice a pass\u00e9 trois mois\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:24:16\r\n      avec Dounia Bouzar,\r\n   qu'elle a fini par engager\r\n\r\n19:43:24:18  19:43:27:07\r\npour interpr\u00e9ter son propre r\u00f4le.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:31:05\r\n        -J'aime le courage\r\n    de s'int\u00e9resser \u00e0 un sujet,\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:34:23\r\n           de le monter\r\n    et de le faire malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:39:17\r\n        C'est critiquable,\r\n     mais \u00e7a permet l'\u00e9change.\r\n\r\n19:43:47:16  19:43:49:21\r\n    -Ce film pointe un probl\u00e8me\r\n\r\n19:43:49:23  19:43:54:03\r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos Etats,\r\n    le d\u00e9part pour le djihad.\r\n\r\n19:43:54:05  19:43:58:22\r\n    Regardez ce chiffre parlant\r\n    chez nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:59:00  19:44:02:11\r\n  35 % de ces candidats au djihad\r\n         sont des femmes.\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:07:11\r\nLa proportion pour la Suisse n'est \r\npas connue avec la m\u00eame exactitude.\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:14:03\r\n   S.Keller Messahli, une certaine\r\ncat\u00e9gorie de musulmans serait heurt\u00e9e\r\n\r\n19:44:14:05  19:44:21:11\r\n    par l'\u00e9volution des moeurs en\r\nOccident, par exemple le mariage gay.\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:27:11\r\n  Il y a un romantisme du djihad.\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:34:11\r\n-Oui, il y a cette notion de h\u00e9ros\r\n           ou de saint.\r\n\r\n19:44:34:15  19:44:40:09\r\n   Il y a aussi des malentendus\r\nconcernant le paradis, le martyre.\r\n\r\n19:44:40:12  19:44:44:00\r\n   Il y a toute une id\u00e9alisation\r\nsur laquelle jouent les recruteurs.\r\n\r\n19:44:44:04  19:44:50:02\r\n  Surtout chez les jeunes femmes.\r\n\r\n19:44:52:12  19:44:58:12\r\n   On leur dit qu'elles mettent\r\n      leur corps et leur vie\r\n\r\n19:44:59:02  19:45:02:18\r\n   au service d'une cause divine\r\n  sup\u00e9rieure \u00e0 toutes les autres.\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:05:01\r\n         -Certains disent\r\n   qu'il faut c\u00e9der du terrain.\r\n\r\n19:45:05:05  19:45:10:11\r\n         Vous \u00eates contre.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:11:05\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:45:11:09  19:45:16:02\r\n  Nous devons d\u00e9fendre la la\u00efcit\u00e9\r\n   de mani\u00e8re tr\u00e8s cons\u00e9quente.\r\n\r\n19:45:16:06  19:45:18:21\r\n    C'est le propre de l'islam\r\n     politique, l'islamisme,\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:22:10\r\n d'avancer sur le champ politique.\r\n\r\n19:45:22:13  19:45:26:14\r\n           L\u00e0, il faut\r\n   que nous soyons tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n19:45:26:18  19:45:31:08\r\n  Nous avons une la\u00efcit\u00e9 garante\r\n     de toutes les libert\u00e9s,\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:37:10\r\n   garante aussi de la libert\u00e9\r\n de religion qu'il faut d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:42:09\r\n -Des jeunes femmes, des familles\r\n musulmanes install\u00e9es en Europe\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:47:11\r\n  sont troubl\u00e9es par une certaine\r\n \u00e9volution des moeurs en Occident.\r\n\r\n19:45:47:15  19:45:52:06\r\nPar exemple, le mariage homosexuel.\r\n\r\n19:45:52:10  19:45:58:07\r\n   \u00c7a peut choquer des familles\r\n    musulmanes conservatrices.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:02:11\r\n   -Oui, il y a cette diff\u00e9rence\r\n     fondamentale culturelle.\r\n\r\n19:46:02:14  19:46:08:12\r\n    Mais il faut aussi savoir \r\n   que la plupart des musulmans\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:20:16\r\nqui migrent vers l'Europe viennent\r\ncar il y a justement ces libert\u00e9s.\r\n\r\n19:46:20:21  19:46:22:23\r\n  Il y a aussi la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:46:23:04  19:46:26:11\r\n           de s'\u00e9panouir\r\n    dans un contexte plus libre\r\n\r\n19:46:26:15  19:46:30:08\r\n           et de prendre\r\n plus de responsabilit\u00e9s pour soi.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:36:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:37:07  19:46:40:03\r\nOn reparle du changement climatique.\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:44:09\r\n Les tourbi\u00e8res sont connues comme\r\ndes alli\u00e9es de la cause \u00e9cologique.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:47:16\r\n    Le bouleversement du climat\r\n    pourrait changer la donne.\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:51:08\r\n          -Octobre 2015,\r\ndes semaines d'incendie ont ravag\u00e9\r\n\r\n19:46:51:10  19:46:54:22\r\n    des milliers d'hectares\r\nde for\u00eat tropicale en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:57:11\r\n   -En un an, le feu de la for\u00eat\r\n\r\n19:46:57:12  19:46:59:13\r\n     et de la tourbe a d\u00e9gag\u00e9\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:03:23\r\n    autant de CO2 que l'ensemble\r\ndes activit\u00e9s humaines de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:47:04:14  19:47:08:15\r\n-Les tourbi\u00e8res repr\u00e9sentent \u00e0 peine\r\n    3 % de la surface terrestre\r\n\r\n19:47:08:17  19:47:12:11\r\n  mais stockent 30 % du carbone\r\n     contenu dans les sols.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:17:00\r\n     M.Mulot est chercheur\r\n  \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:17:09  19:47:20:14\r\n   -L'eau permet aux tourbi\u00e8res\r\n\r\n19:47:20:16  19:47:23:07\r\n d'absorber du dioxyde de carbone.\r\n\r\n19:47:23:09  19:47:25:11\r\n   On a peur qu'en s'ass\u00e9chant,\r\n\r\n19:47:25:13  19:47:28:22\r\n          les tourbi\u00e8res\r\n   commencent \u00e0 \u00e9mettre du CO2.\r\n\r\n19:47:30:01  19:47:32:13\r\n-Pour v\u00e9rifier l'impact climatique\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:35:13\r\n    d'un \u00e9ventuel ass\u00e9chement\r\n         des tourbi\u00e8res,\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:41:08\r\n  quatre ans ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires\r\net 80 \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s.\r\n\r\n19:47:41:18  19:47:44:18\r\n       -Le sol \u00e9met du CO2.\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:49:00\r\n La concentration de CO2 augmente\r\n  dans la cloche qui est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:53:07\r\n        Cette augmentation\r\n   de concentration est mesur\u00e9e.\r\n\r\n19:47:53:20  19:47:56:22\r\n    -R\u00e9sultat: l'augmentation\r\n        de la temp\u00e9rature\r\n\r\n19:47:57:00  19:48:00:23\r\n et l'ass\u00e9chement des tourbi\u00e8res\r\n   modifient la biodiversit\u00e9,\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:04:00\r\n         ce qui provoque\r\n      un d\u00e9gagement de CO2.\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:06:23\r\n           En Suisse,\r\n on tente d'enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n19:48:07:00  19:48:09:19\r\nen revitalisant ces \u00e9cosyst\u00e8mes.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:13:04\r\n      -Si on peut d\u00e9j\u00e0 \u00e9viter\r\n\r\n19:48:13:06  19:48:15:10\r\n       de perdre du carbone,\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:18:20\r\n \u00e7a diminuera d\u00e9j\u00e0 les \u00e9missions.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:24:12\r\nSi on peut r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les tourbi\u00e8res,\r\n    il y aura un captage de CO2.\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:30:12\r\n   -L'ensemble des tourbi\u00e8res\r\n         de la plan\u00e8te\r\n\r\n19:48:30:14  19:48:34:12\r\n     contient autant de CO2\r\n qu'il y en a dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:48:38:14  19:48:41:19\r\n           -En football,\r\n   P.Pogba en quelques chiffres:\r\n\r\n19:48:41:21  19:48:44:21\r\n          23 ans, 1,91 m\r\n      et un transfert record.\r\n\r\n19:48:44:23  19:48:49:05\r\n         120 mios estim\u00e9s\r\n pour rejoindre Manchester United.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:55:19\r\nLe rachat devrait \u00eatre officialis\u00e9\r\n   dans les prochaines heures.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:03:04\r\n  -Le feuilleton Pogba prend fin:\r\nManchester United casse la tirelire.\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:08:02\r\nLe joueur serait arriv\u00e9 \u00e0 Manchester\r\n      pour la visite m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:11:13\r\n  L'a\u00e9roport anglais confirme:\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:15:10\r\n\"Un passager important est arriv\u00e9,\r\n          devinez qui ?\"\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:21:04\r\nLa Juventus de Turin perd une p\u00e9pite\r\n      mais gagne une fortune.\r\n\r\n19:49:21:06  19:49:26:13\r\nLe club avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le Fran\u00e7ais\r\n   pour 3 mios d'euros en 2012,\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:30:16\r\n   alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9\r\n     par Manchester United.\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:33:20\r\n120 mios d'euros selon la presse,\r\n\r\n19:49:33:22  19:49:39:00\r\nc'est plus que le transfert record\r\n  de Gareth Bale au Real Madrid\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:41:23\r\n pour 100 mios d'euros en 2013.\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:46:21\r\n   120 mios, c'est aussi le co\u00fbt\r\nde construction du Juventus Stadium.\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:52:03\r\n   Pogba trouvera en Angleterre\r\nun terrain propice \u00e0 sa puissance.\r\n\r\n19:49:55:13  19:49:58:05\r\n  -Aux Jeux olympiques au Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:49:58:07  19:50:02:04\r\n     T.Bacsinszky et M.Hingis\r\n sont en course pour une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:06:19\r\n         Elles disputeront\r\n  les quarts de finale du double.\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:14:00\r\n   Toujours aux JO, deux stars,\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:17:13\r\n        l'une victorieuse,\r\n   l'autre min\u00e9e par sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:20:11\r\n            Le perdant,\r\n     c'est Djokovic en larmes.\r\n\r\n19:50:20:12  19:50:25:05\r\n   \"C'est l'une des pires d\u00e9faites\r\nde ma vie et de ma carri\u00e8re\", dit-il,\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:28:19\r\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 battu par Del Potro\r\n       d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:31:10\r\n     Le gagnant est M.Phelps.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:34:07\r\nIl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le nageur des records.\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:38:11\r\n    Signalons qu'il a des pieds\r\n   hors norme, il chausse du 49.\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:41:20\r\n     Son physique, son talent\r\n     et ses exc\u00e8s personnels\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:44:07\r\nont beaucoup fait pour sa l\u00e9gende.\r\n\r\n19:50:44:09  19:50:47:05\r\nVoici sa 19\u00e8me m\u00e9daille olympique.\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:52:14\r\n-Sportif le plus m\u00e9daill\u00e9 des JO,\r\n     il a aussi ses failles.\r\n\r\n19:50:52:16  19:50:56:08\r\n      Le gamin du Maryland,\r\n     abandonn\u00e9 par son p\u00e8re,\r\n\r\n19:50:56:10  19:51:00:23\r\n           trop vite\r\n  sous le feu des projecteurs.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:05:05\r\n    Sa carri\u00e8re est marqu\u00e9e \r\n   par les exc\u00e8s hors bassin.\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:08:08\r\n Trois fois, Phelps est condamn\u00e9\r\n\r\n19:51:08:10  19:51:12:11\r\n     pour exc\u00e8s de vitesse\r\n et conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:13  19:51:17:02\r\n      En 2004, 2009 et 2014,\r\nil fr\u00e9quente les postes de police.\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:21:15\r\n  En 2009, il est photographi\u00e9\r\n en train de fumer du cannabis.\r\n\r\n19:51:21:17  19:51:26:11\r\n   A 24 ans, riche et c\u00e9l\u00e8bre,\r\n   il en avait marre de nager.\r\n\r\n19:51:27:13  19:51:29:14\r\n         -Certains jours,\r\n\r\n19:51:29:16  19:51:33:11\r\n je rentrais apr\u00e8s l'\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:37:17\r\n  Si je voulais nager lentement,\r\n      je nageais lentement.\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:41:18\r\n    Si je ne voulais pas venir,\r\n          je venais pas.\r\n\r\n19:51:41:20  19:51:48:23\r\n Je tra\u00eenais et je ne venais pas.\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:55:00\r\n  -En 2012, sans envie, il fait\r\n  une razzia sur les m\u00e9dailles\r\n\r\n19:51:55:02  19:52:00:14\r\n  avant d'annoncer sa retraite\r\n   et de retrouver l'alcool.\r\n\r\n19:52:01:18  19:52:07:02\r\n    A Rio, M.Phelps, 31 ans,\r\n    est toujours aussi fort.\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:11:00\r\n       Que s'est-il pass\u00e9\r\n      entre 2012 et 2016 ?\r\n\r\n19:52:11:02  19:52:15:21\r\n   Une cure de d\u00e9sintoxication\r\n        et une paternit\u00e9.\r\n\r\n19:52:15:23  19:52:19:09\r\n M.Phelps est un homme nouveau.\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:27:07\r\n      -Au chapitre sportif,\r\n   la mort d'une figure suisse.\r\n\r\n19:52:27:09  19:52:31:00\r\n      Le gymnaste J.Gunthard\r\n  s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:21\r\n    Il avait \u00e9t\u00e9 m\u00e9daill\u00e9 d'or\r\n   aux Jeux d'Helsinki en 1952.\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:37:16\r\n       La rentr\u00e9e approche,\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:41:10\r\n    c'est le temps de constater\r\n     les tendances du moment.\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:48:08\r\n          Le jeans trou\u00e9\r\n    est toujours tr\u00e8s en vogue.\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:54:00\r\n    -Tout le monde en porte.\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:56:08\r\n  Ils sont partout, les trous.\r\n\r\n19:52:58:06  19:53:00:11\r\n    -Parce que c'est \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:05:03\r\nIls m'allaient bien et qu'il n'y a\r\n    que \u00e7a dans les magasins.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:14\r\n  -Car je ne suis pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:53:08:16  19:53:13:18\r\n   -C'est l'\u00e9t\u00e9, avec les trous,\r\n         c'est plus frais.\r\n\r\n19:53:13:20  19:53:16:10\r\n        -Je trouve \u00e7a beau.\r\n\r\n19:53:16:15  19:53:18:23\r\n -Pourquoi est-ce que \u00e7a pla\u00eet ?\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:21:09\r\n   -La mode doit se renouveler.\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:23:02\r\n          Apr\u00e8s le slim,\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:25:00\r\n     il reste pas grand-chose.\r\n\r\n19:53:25:02  19:53:27:01\r\n    On peut d\u00e9corer son jeans,\r\n\r\n19:53:27:03  19:53:30:03\r\n et une des mani\u00e8res de le faire,\r\n       c'est de le trouer.\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:31:23\r\nLa mode montre aussi plus la peau.\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:35:11\r\n-Si une fille porte un jeans trou\u00e9\r\n       en bas de la fesse,\r\n\r\n19:53:35:13  19:53:39:15\r\n   ce sera sexy, mais un gar\u00e7on\r\navec un jeans trou\u00e9 au genou, non.\r\n\r\n19:53:39:23  19:53:43:06\r\n       -Il y a longtemps\r\n    qu'on d\u00e9chire ses habits\r\n\r\n19:53:43:08  19:53:48:00\r\nen signe de deuil, d'humiliation\r\n    ou de r\u00e9bellion sociale.\r\n\r\n19:53:48:02  19:53:50:13\r\nMais aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:53:50:22  19:53:52:22\r\n     -C'est comme le piercing\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:55:09\r\n          ou le tatouage.\r\n\r\n19:53:55:11  19:53:59:07\r\n    Avant, c'\u00e9tait des signes\r\n  de revendications de minorit\u00e9s\r\n\r\n19:53:59:09  19:54:02:11\r\n       sociales, sexuelles \r\n       ou g\u00e9n\u00e9rationnelles.\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:05:16\r\n        Ils ont \u00e9t\u00e9 repris\r\n    par la mode et aujourd'hui,\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:09:18\r\n ils sont dans le domaine public.\r\n\r\n19:54:10:17  19:54:14:10\r\n       -On peut apprendre\r\n \u00e0 trouer proprement ses jeans.\r\n\r\n19:54:15:23  19:54:19:15\r\n Vous ach\u00e8teriez un jeans trou\u00e9 ?\r\n              -Non.\r\n\r\n19:54:19:17  19:54:25:07\r\n    -Maintenant oui, mais quand\r\n  j'\u00e9tais petite, je les faisais.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:02\r\n  -Je l'ai achet\u00e9 trou\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:29:22\r\n     Et \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 plus cher !\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:32:13\r\n-Pourquoi payer pour des trous ?\r\n\r\n19:54:32:19  19:54:35:03\r\n        -On ach\u00e8te la mode.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:37:19\r\n        On ach\u00e8te un look \r\n       pour \u00eatre \u00e0 la page,\r\n\r\n19:54:37:21  19:54:40:12\r\n     que \u00e7a nous aille ou pas.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:44:03\r\n      -S'acheter une image,\r\n       \u00e7a n'a pas de prix.\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:49:08\r\n -Pour ceux qui ne supportent pas\r\n les cris d'enfants au restaurant\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:52:11\r\n           ou les ados\r\n   qui sautent dans la piscine,\r\n\r\n19:54:52:12  19:54:55:20\r\n      des h\u00f4tels sans enfants\r\n          se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:01:14\r\n      -On vient \u00e0 Riederalp\r\n       pour se ressourcer,\r\n\r\n19:55:01:16  19:55:06:18\r\n profiter en toute tranquillit\u00e9\r\nde cet environnement enchanteur.\r\n\r\n19:55:06:20  19:55:10:02\r\n   Rien ne doit venir troubler\r\n           la qui\u00e9tude\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:13:00\r\ndes clients de cet h\u00f4tel de luxe.\r\n\r\n19:55:13:05  19:55:15:19\r\n -Quand on a construit cet h\u00f4tel,\r\n\r\n19:55:15:21  19:55:18:20\r\n   on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas prendre\r\n\r\n19:55:18:22  19:55:21:23\r\n  d'enfants en dessous de 12 ans.\r\n\r\n19:55:22:01  19:55:24:04\r\n      Ici, on vend le calme.\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:29:11\r\n Si vous avez des enfants qui font\r\n du bruit dans une salle \u00e0 manger,\r\n\r\n19:55:29:12  19:55:33:00\r\n   les gens deviennent nerveux.\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:37:00\r\n        Ils ne disent rien\r\n     mais ne reviennent plus.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:40:08\r\n         -Les h\u00f4teliers\r\n     affichent sans complexe\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:44:03\r\n    la mention \"sans enfants\"\r\n    pour vendre des s\u00e9jours.\r\n\r\n19:55:44:05  19:55:47:07\r\n          La tendance\r\n  est encore timide en Suisse.\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:49:14\r\n  Mais elle cartonne ailleurs.\r\n\r\n19:55:49:16  19:55:53:11\r\n     \"Urlaub ohne Kinder\",\r\n  \"des vacances sans enfants\",\r\n\r\n19:55:53:12  19:55:57:01\r\n       recense les h\u00f4tels \r\n      r\u00e9serv\u00e9s aux adultes.\r\n\r\n19:55:57:03  19:56:00:00\r\nIl y en a pr\u00e8s de 700 dans le monde.\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:02:18\r\n   Les Bal\u00e9ares en regorgent.\r\n\r\n19:56:02:20  19:56:06:21\r\n        Ce tour op\u00e9rateur\r\n      adapte ses catalogues\r\n\r\n19:56:06:23  19:56:09:17\r\n   \u00e0 cette demande croissante.\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:12:14\r\n          En majorit\u00e9,\r\n   ce sont des clients seniors\r\n\r\n19:56:12:16  19:56:15:13\r\n          mais il y a\r\n   de plus en plus de jeunes.\r\n\r\n19:56:15:19  19:56:18:12\r\n -Cet h\u00f4tel se trouve \u00e0 Majorque.\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:20:23\r\n    Il est r\u00e9serv\u00e9 aux adultes.\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:25:00\r\n   Les personnes qui recherchent\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:28:15\r\n  ces h\u00f4tels ne sont pas des gens\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:31:15\r\n   qui n'aiment pas les enfants.\r\n\r\n19:56:31:17  19:56:34:12\r\nCe sont souvent des grands-parents.\r\n\r\n19:56:34:14  19:56:37:13\r\n     Mais pendant une p\u00e9riode,\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:43:01\r\n          ils recherchent\r\n  quelques jours de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:46:06\r\n -N'est-ce pas discriminatoire ?\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:49:14\r\n     Art Furrer s'en d\u00e9fend:\r\n     ses trois autres h\u00f4tels\r\n\r\n19:56:49:16  19:56:51:16\r\n   sont ouverts aux familles.\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:55:12\r\n      L'h\u00f4tel Royal r\u00e9pond\r\n     \u00e0 une autre client\u00e8le.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:02:07\r\n      -Dans notre business,\r\n    on a tous le m\u00eame produit.\r\n\r\n19:57:02:09  19:57:05:13\r\n Si on peut s\u00e9parer les produits,\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:11:15\r\n   le client sera plus content.\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:16:20\r\n     -Le march\u00e9 des vacances\r\n  est de plus en plus segment\u00e9.\r\n\r\n19:57:16:22  19:57:20:02\r\n   Chacun choisit \u00e0 la carte.\r\n\r\n19:57:23:14  19:57:25:14\r\n      -La curiosit\u00e9 du jour.\r\n\r\n19:57:25:16  19:57:29:09\r\n             Le 8 ao\u00fbt\r\nest journ\u00e9e internationale du chat.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:33:05\r\n      Le ph\u00e9nom\u00e8ne des chats\r\n   sur le net a battu son plein.\r\n\r\n19:57:33:07  19:57:36:23\r\n      Parmi les plus en vue,\r\n   Larry le chat de la r\u00e9sidence\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:41:22\r\n du Premier ministre britannique,\r\nofficiellement chasseur de souris.\r\n\r\n19:57:42:00  19:57:48:02\r\n       Il est aussi c\u00e9l\u00e8bre\r\n que Nelson le chat de Churchill.\r\n\r\n19:57:49:21  19:57:51:23\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:52:01  19:57:54:09\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:57:54:11  19:58:01:13\r\n      Sous-titrageSWISS TXT\r\n J.Cloux, M.De Piante, K.Marcato,\r\n    P.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T01:50:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608535568", "durationSec": 112, "title": "SO TOURBIERES POLLUTION V2_RTS000000897558", "excerpt": "Des \u00e9tudes men\u00e9es \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel montrent que les tourbi\u00e8res absorbent du dioxyde de carbone. Leur ass\u00e8chement lib\u00e8re du CO2 et repr\u00e9sente donc un risque suppl\u00e9mentaire dans le r\u00e9chauffement climatique.", "remarks": "Sujet fait d'archives", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TOURBI\u00c8RE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1535651"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535569", "durationSec": 24, "title": "SO TENNIS JO_RTS000000897702", "excerpt": "Les joueuses de tennis suisses Timea Bacsinszky et Martina Hingis ont battu les Am\u00e9ricaines Vandeweghe et Mattek-Sands sur le score de 6-4 6-4 dans le tournoi dames des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Elles sont qualifi\u00e9es pour les quarts de finale en double dames.", "remarks": "Egalement diffus\u00e9 dans le Rio Express de l'Entourage Soir\u00e9e olympique du 8 ao\u00fbt 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "DOUBLE"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535570", "durationSec": 61, "title": "SO POGBA 2_RTS000000897697", "excerpt": "Le footballeur fran\u00e7ais Paul Pogba a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 de la Juventus de Turin au club anglais de Manchester United pour la somme record selon la presse, de 120 millions d'euros.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["TRANSFERT DE JOUEUR"], "thematicPersons": ["POGBA, PAUL"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "MANCHESTER UNITED"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535571", "durationSec": 97, "title": "SO PHELPS PORTRAIT_RTS000000897715", "excerpt": "Portrait du nageur am\u00e9ricain Michael Phelps \u00e2g\u00e9 de 31 ans qui a remport\u00e9 sa 19e m\u00e9daille olympique en gagnant le relais 4x100 m\u00e8tres messieurs des Jeux Olympiques de Rio. Il est connu non seulement pour ses exploits sportifs mais aussi pour ses exc\u00e8s personnels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["PHELPS, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1535786"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535572", "durationSec": 135, "title": "SO JAPON EMPEREUR_RTS000000897604", "excerpt": "L'emprereur Akihito du Japon a prononc\u00e9 un discours dans lequel a il exprim\u00e9 ses doutes sur ses capacit\u00e9s \u00e0 assurer ses devoirs face au pays. Or une abdication de l'empereur ne serait pas possible sans une modification de la Constitution japonaise.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["EMPEREUR"], "thematicPersons": ["AKIHITO DU JAPON"], "sequenceIds": ["1535640"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535573", "durationSec": 154, "title": "SO FILM LE CIEL ATTENDRA_RTS000000897724", "excerpt": "Le film \"Le ciel attendra\" de la r\u00e9alisatrice Marie-Castille Mention-Schaar tente de comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation islamiste chez les jeunes. Il met en sc\u00e8ne des adolescentes fran\u00e7aises qui partent pour la Syrie, attir\u00e9es par le jihad. Sandrine Bonnaire et Clotilde Coureau, ainsi que la controvers\u00e9e Dounia Bouzar sont les interp\u00e8tes du film pr\u00e9sent\u00e9 au Festival du film de Locarno.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "ISLAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535574", "durationSec": 159, "title": "SO COMO MIGRANTS_RTS000000897679", "excerpt": "De nombreux r\u00e9fugi\u00e9s sont amass\u00e9s \u00e0 la gare de C\u00f4me et \u00e0 proximit\u00e9. Ils tentent de traverser la fronti\u00e8re suisse pour se rendre en Europe du nord, mais sont syst\u00e9matiquement refoul\u00e9s vers l'Italie. La situation est pr\u00e9occupante pour les autorit\u00e9s de la ville de C\u00f4me qui souhaiteraient des n\u00e9gociations entre la Suisse et l'UE pour trouver une solution, par l'\u00e9tablissement de couloirs humanitaires par exemple.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "C\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIASSO", "COME"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1535626"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535575", "durationSec": 28, "title": "SO ATTENTAT HOPITAL 2_RTS000000897581", "excerpt": "Les stations de Gryon, Villars-sur-Ollon et les Diablerets sont en difficult\u00e9. Les responsables de leurs offices du tourisme ont tous 3 d\u00e9missionn\u00e9 sous la pression des communes, commer\u00e7ants et h\u00f4teliers qui voient leur fr\u00e9quentation baisser depuis plusieurs ann\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1608535576", "durationSec": 116, "title": "FRIGO OFFICES TOURISME VD_RTS000000892953", "excerpt": "Les jeans trou\u00e9 sont toujours \u00e0 la mode. Depuis les ann\u00e9es 1960, les jeans trou\u00e9s, lac\u00e9r\u00e9s ou d\u00e9chir\u00e9s ont toujours eu leurs adeptes et leur signification. Aujourd'hui ils sont en port\u00e9s par toutes les g\u00e9n\u00e9rations.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRYON", "VILLARS-SUR-OLLON", "DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1535632"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535577", "durationSec": 116, "title": "FRIGO JEANS TROUES_RTS000000868082", "excerpt": "Des h\u00f4tels, tels le Art Furrer de Riederalp, n'acceptent pas d'enfants. Des sites Internet comme des tours operators proposent des logement ou vacances sans enfants. Toutes les g\u00e9n\u00e9rations de client\u00e8le sont int\u00e9ress\u00e9es, y compris des femmes enceintes ou des parents qui cherchent la tranquillit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MODE VESTIMENTAIRE", "JEANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535578", "durationSec": 148, "title": "FRIGO HOTELS SANS ENFANTS 2_RTS000000884561", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEDERALP"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535661", "summary": "Gare de C\u00f4me, nombreux r\u00e9fugi\u00e9s dormant au sol ou d\u00e9ambulant dans parc public. Itw r\u00e9fugi\u00e9s. Petit groupe de migrants entrant dans train CFF en direction de la Suisse. Itw Roberto Bernasconi, directeur Caritas, dioc\u00e8se de C\u00f4me. Personnel sanitaire dans ses activit\u00e9s de soutien. Membres de l'association suisse Firdaus distribuant repas. Itw Lisa Bosia Mirra, d\u00e9put\u00e9e PS tessinoise. Itw Mario Lucini, syndic de C\u00f4me.\nFronti\u00e8re de Ponte Chiasso, gardes-fronti\u00e8res renvoyant r\u00e9fugi\u00e9s. R\u00e9fugi\u00e9 montrant avis d'expulsion de Suisse.", "id": "1535626", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CHIASSO", "COME"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535667", "summary": "Itw Myriam Pichard, responsable du Tousirme Les Diablerets. Itw Dominique Dietrich, directeur Eurotel Victoria, Villars-sur-Ollon. Itw Sergei Aschwanden, directeur de station, Villars.", "id": "1535632", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "VILLARS-SUR-OLLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535675", "summary": "Parc et palais imp\u00e9rial. Discours empereur Akihito du Japon. Archives empereur Hirohito. Archives  diverses \u00e9tapes de la vie de Akihito, dont son mariage en 1959 avec Michiko. Itw Tadaki Hattori, pr\u00eate du sanctuaire Koami. Itw Yohei Mori, professeur Universit\u00e9 Seijo.", "id": "1535640", "visualThemes": ["EMPEREUR"], "visualGeographicals": ["TOKYO"], "visualPersons": ["AKIHITO DU JAPON", "HIROHITO DU JAPON"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535683", "summary": "Duplex Zurich :\nItw Sa\u00efda Keller-Masseahli, pr\u00e9sidente Forum pour un islam progressiste.", "id": "1535648", "visualThemes": ["ISLAM", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535686", "summary": "Itw Edward Mitchell, professeur de biologie Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Tourbi\u00e8re. Itw Mathhieu Mulot, cherche Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1535651", "visualThemes": ["TOURBI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535821", "id": "1535786"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Come (Italie)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663412", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026613", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-26064BC3-BEF5-49E4-8BD3-4E46A4BDF85F", "internalArchiveId": "26064BC3-BEF5-49E4-8BD3-4E46A4BDF85F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Sandra Zimmerli ...\r\n*** Recep Erdogan mobilise les turcs en Suisse ...\r\nC'est l'affirmation en une du Bund ce matin: le journal raconte que l'Union des d\u00e9mocrates turcs europ\u00e9ens, une association proche du parti de Recep Erdogan, a mandat\u00e9 l'institutr GFS pour faire un sondage aupr\u00e8s des musulmans de Suisse. But de l'op\u00e9ration: mesurer les exp\u00e9riences de discrimination v\u00e9cues dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ce serait le premier sondage du genre en Suisse, il est pour l'heure dans sa phase de conception. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu: les organisations conservatives musulmanes utisent la d\u00e9noncation du sentiment anti-musulman \u00e0 des fins d'instrumentalisation. Et le pr\u00e9sident de l'association turque a ouvertement menac\u00e9 les partisans de Fettullah G\u00fcllen apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 en Turquie. L'\u00e9lu socialiste b\u00e2lois Mustafa Atici, qui a des origines turques, regrettent que  les migrants turcssoit instrumentalis\u00e9s par des organisations pro-Erdogan \u00e0 des fins nationalistes. Commentaire du journal: le soup\u00e7on est justifi\u00e9.\r\n*** Relance tessin autocollant\r\nTessin autocollant - Le Temps\r\n^\r\nA l'ouest, on travaille plus longtemps pour l'Etat. Avec ce titre un brin humoristique , la Bernerzeitung \u00e9voque la comparison de l'attractivit\u00e9 fiscale des cantons,  \u00e9labor\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions pour l'ann\u00e9e 2015, tabelau \u00e0 l'appui.  Le premier concerne un couple avec deux enfants avec un revenu de 100'000 francs brut par an. C'est \u00e0 Zoug que cette famille devra payer le moins d'imp\u00f4t, elle sera lib\u00e9r\u00e9e du fisc le 5 janvier d\u00e9j\u00e0. La deuxi\u00e8me position revient \u00e0 Gen\u00e8ve, qui dans ce cas, lib\u00e8re cette famille de toute charge fiscale le 12 janvier. Mais si l'on prend la situation d'un c\u00e9libataire millionaire, dit le journal, Zoug reste aussi la plus attractive. Son jour de lib\u00e9ration fiscale sera le 16 mars, les cantons de Suisse centrale sont aussi tr\u00e8s attractifs pour lui, mais  les grandes villes beaucoup moins. Ce m\u00eame millionaire sera lib\u00e9r\u00e9 du fisc le 6 mai \u00e0 Zurich, le 13 mai \u00e0 Bern et  le 17 mai seulement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCommentaire temps - les assurances ont raison de jouer le jeu de la sant\u00e9 - Le Temps\r\n*** Christian Wassefallen affronte une plainte p\u00e9nale  ... \r\nLe feuilleton sur la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse n'en finit pas de rebodnir. Le Blick am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment: Le pr\u00e9sident en poste, Matthias Amman et le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Gehrken ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre le conseiller national PLR bernois pour atteinte \u00e0 l'honneur. Le Blick s'est procur\u00e9 la poursuite. En cause, les d\u00e9claration de Christian Wasserfallen juste avant spon d\u00e9oart en vacances en Isande. Il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat de fermer les comptes du Club pour \u00e9viter que l'ancienne garde se serve de l'argent comme dans un libre service. D\u00e9claration faite \u00e0 l'ATS et qui lui vaut  d\u00e9sormais cette nouvelle plainte . blbla Wasserfallen a d\u00e9pass\u00e9 les limites selon les plaingnant s.. \r\nWasserfallen ACS - Blick\r\nTG - Leuthard comment elle fait pour qu'on parle d'elle\r\nC'est une \u00e9tude qui tombe au mauvais moment pour la SSR: au moment o\u00f9 elle se trouve sous la loupe des \u00e9lus \u00e0 Bern. Des chercheur de l'univesrit\u00e9 libre de Berlin,  ont mesur\u00e9 le pourcentage de contenus politiques entre plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pendant une semaine d'avril 2013, ils ont compar\u00e9 les allaemandes ARD et ZDF et les trois premi\u00e8res chaines de la SSR -  SRF eins - RTS1 et la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise RSI.  La conclusion, publi\u00e9 ce matin par l'Argauerzeitung, c'est que la SSR fait figure de parent pauvre: durant cette p\u00e9riode, elle n'a diffus\u00e9 que 11 % de contenu politique, deux heures par jour sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, une heure par jour sur la RTS, tandis que ARD comptabilisait 4 heures de contenu politique durant la m\u00eame p\u00e9riode, et ZDF trois heures. Les auteurs de l'\u00e9tude expliquent ce r\u00e9sultat par la volont\u00e9 de la SSR  de diffuser des contenus plus prometteurs sur le plan \u00e9conomique. La SSR conteste: la diff\u00e9rence s'explique avant tout par le manque de moyens. Elle conteste aussi la m\u00e9thode, les chercheurs ne tiennent pas compte de la situation plurilingue de la Suisse. Commentaire de l'Argauerzeitung: l'argent est un faux pr\u00e9texte, la SSR doit \u00e0 l'avenir \u00e9toffer ses programmes avec des contenus politiques. \r\n*** Les armes sujet d'\u00e9tude - relanec\r\n***  Les p\u00eacheurs  critiquent la trop grande propret\u00e9 des lacs ...\r\nLes p\u00eacheurs du lac de Conbstance sont inquiets. Ils p\u00eachent de moins en moins de feras, raconte ce matin le Bund. La faute selon eux \u00e0 la diminution des phosphates: dans les ann\u00e9es 80, au moment o\u00f9 le taux de phosphate \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e, 90' mikrogrammes par litre, il p\u00eachaient jusqu'\u00e0 1800 tonnes de poissons par an. Aujourd'hui, avec un taux de 6 \u00e0 7 mikrogramme, ils atteignent \u00e0 peine les 260 tonnes. L'association des p\u00eacheurs de Suisse demandent donc de limiter l'\u00e9puration des eaux. L'office f\u00e9d\u00e9ral concern\u00e9 rejette cette requ\u00eate: les l\u00e9aces ne sont pas des zones agricoles, d\u00e9clare-t-il.\r\nLes p\u00eacheurs et les lacs trop propres - lac de constance\r\ntruite de 53 centim\u00e8tres - 24 heures -\r\n(romande) ****************la presse Esther Coquoz, Sandra Zimmerli et pour commencer....Recep Erdogan mobilise les turcs en Suisse ...\r\nC'est l'affirmation en une du Bund ce matin: le journal raconte que l'Union des d\u00e9mocrates turcs europ\u00e9ens, une association proche du parti de Recep Erdogan, a mandat\u00e9 l'institutr GFS pour faire un sondage aupr\u00e8s des musulmans de Suisse. But de l'op\u00e9ration: mesurer les exp\u00e9riences de discrimination v\u00e9cues dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ce serait le premier sondage du genre en Suisse, il est pour l'heure dans sa phase de conception. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu: les organisations conservatives musulmanes utisent la d\u00e9noncation du sentiment anti-musulman \u00e0 des fins d'instrumentalisation. Et le pr\u00e9sident de l'association turque a ouvertement menac\u00e9 les partisans de Fettullah G\u00fcllen apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 en Turquie. L'\u00e9lu socialiste b\u00e2lois Mustafa Atici, qui a des origines turques, regrettent que  les migrants turcssoit instrumentalis\u00e9s par des organisations pro-Erdogan \u00e0 des fins nationalistes. Commentaire du journal: le soup\u00e7on est justifi\u00e9.\r\n***********apr\u00e8s les Turques et la suisse, les italiens et les Suisses...\r\nc'est l'histoire d'un autocollant, un autocollant anti-frontaliers comme le nomme le Temps, qui commence par rappeler cette action men\u00e9e au Tessin, depuis f\u00e9vrier 2015,  \u00e0 Claro,  o\u00f9 une dizaine de commerces affichent,  \u00e0 l'entr\u00e9e ou dans la vitrine,  combien de Tessinois ils emploient: \"ce n'est pas de la x\u00e9nophobie, je voulais simplement rendre visible le fait que nous faisons travailler des gens qui habitent et paient leurs imp\u00f4ts au Tessin\" explique  le patron de la boulangerie Bossalini. et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait fin juin, Claro  a d\u00e9cid\u00e9 de continuer l'exp\u00e9rience, tout comme d'autres communes qui s'y sont mises..avant, avant que l'ensemble du canton ne s'y mette,  peut-\u00eatre, puisque le PS et  l'UDC ont d\u00e9pos\u00e9 une motion dans ce sens au gouvernement cantonal,,qui selon le Temps...tarde \u00e0 r\u00e9pondre.... \r\nA l'ouest, on travaille plus longtemps pour l'Etat. Avec ce titre un brin humoristique , la Bernerzeitung \u00e9voque la comparison de l'attractivit\u00e9 fiscale des cantons,  \u00e9labor\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions pour l'ann\u00e9e 2015, tabelau \u00e0 l'appui.  Le premier concerne un couple avec deux enfants avec un revenu de 100'000 francs brut par an. C'est \u00e0 Zoug que cette famille devra payer le moins d'imp\u00f4t, elle sera lib\u00e9r\u00e9e du fisc le 5 janvier d\u00e9j\u00e0. La deuxi\u00e8me position revient \u00e0 Gen\u00e8ve, qui dans ce cas, lib\u00e8re cette famille de toute charge fiscale le 12 janvier. Mais si l'on prend la situation d'un c\u00e9libataire millionaire, dit le journal, Zoug reste aussi la plus attractive. Son jour de lib\u00e9ration fiscale sera le 16 mars, les cantons de Suisse centrale sont aussi tr\u00e8s attractifs pour lui, mais  les grandes villes beaucoup moins. Ce m\u00eame millionaire sera lib\u00e9r\u00e9 du fisc le 6 mai \u00e0 Zurich, le 13 mai \u00e0 Bern et  le 17 mai seulement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCommentaire temps - les assurances ont raison de jouer le jeu de la sant\u00e9 - Le Temps\r\napr\u00e8s la fiscalit\u00e9,  les primes des caisses maladies: on le sait la saison de l'annonce de la hausse des primes approche...et les caisses sont de plus en plus nombreuses \u00e0 proposer des rabais \u00e0 leurs assur\u00e9s sportifs ou encore qui mange sainement. Aujourd'hui m\u00eame la CSS s'y met selon le Temps. un compteur de pas, enregistre la marche quotidienne de celui ou celle qui le porte, les donn\u00e9es  enregistr\u00e9es sont transmises chaqe soir par smartphone \u00e0 l'assureur, les valeureux qui effectuent plus de 10'000 pas quotidiens, 6 km, b\u00e9n\u00e9ficient d'un rabais pouvant aller jusqu'\u00e0 146.- par ann\u00e9e...et au commentateur de conclure: ils anticipent simplement ce que sera, dans toute sa splendeur, l'homo-numericus!!!\r\n*** Christian Wassefallen affronte une plainte p\u00e9nale  ... \r\nLe feuilleton sur la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse n'en finit pas de rebodnir. Le Blick am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment: Le pr\u00e9sident en poste, Matthias Amman et le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Gehrken ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre le conseiller national PLR bernois pour atteinte \u00e0 l'honneur. Le Blick s'est procur\u00e9 la poursuite. En cause, les d\u00e9claration de Christian Wasserfallen juste avant spon d\u00e9oart en vacances en Irlande.   Il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat de fermer les comptes du Club pour \u00e9viter que l'ancienne garde se serve de l'argent comme dans un libre service. D\u00e9claration faite \u00e0 l'ATS et qui lui vaut  d\u00e9sormais cette nouvelle plainte . Wasserfallen a d\u00e9pass\u00e9 les limites selon les plaingnant s.. \r\nApr\u00e8s un homme, une femme: Comment Doris Leuthard place ses hommes au coeur du pouvoir: c'est 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve qui se penche sur sa strat\u00e9gie et commencent par relever: non  apr\u00e8s 10 ans au pouvoir la cheffe du d\u00e9partement mammuth \u00e0 Berne ne donne pas de signe d'essouflement: elle rayonne aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard, avance sur le tournant \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 le gothard et vient  de lancer le d\u00e9bat sur le co\u00fbt des transports:  habile politicienne elle continue de d\u00e9gager une image de plaisir d'exercer sa fonction, m\u00eame si elle sait que la fin approche. Certains parle de 2017 ..en attendant, note les deux quotidiens,  la magistrate PDC creuse son sillon pour exercer une influence au-del\u00e0 de son r\u00e8gne. Comment? en multipliant les nominations de haut fonctionnaires dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale...et \u00e0 nos coll\u00e8gues de siter, entre autre, WAlther Thurnherr le chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, un fid\u00e8le, d\u00e9sormais au coeur du pouvoir, Marc Chardonnens directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement,  J\u00fcrg R\u00f6thlisberger, directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes ou encore jean-Michel cina futur pr\u00e9sident de la SSR, PDC comme elle....\r\nC'est une \u00e9tude qui tombe au mauvais moment pour la SSR: au moment o\u00f9 elle se trouve sous la loupe des \u00e9lus \u00e0 Bern. Des chercheur de l'univesrit\u00e9 libre de Berlin,  ont mesur\u00e9 le pourcentage de contenus politiques entre plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pendant une semaine d'avril 2013, ils ont compar\u00e9 les allaemandes ARD et ZDF et les trois premi\u00e8res chaines de la SSR -  SRF eins - RTS1 et la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise RSI.  La conclusion, publi\u00e9 ce matin par l'Argauerzeitung, c'est que la SSR fait figure de parent pauvre: durant cette p\u00e9riode, elle n'a diffus\u00e9 que 11 % de contenu politique, deux heures par jour sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, une heure par jour sur la RTS, tandis que ARD comptabilisait 4 heures de contenu politique durant la m\u00eame p\u00e9riode, et ZDF trois heures. Les auteurs de l'\u00e9tude expliquent ce r\u00e9sultat par la volont\u00e9 de la SSR  de diffuser des contenus plus prometteurs sur le plan \u00e9conomique. La SSR conteste: la diff\u00e9rence s'explique avant tout par le manque de moyens. Elle conteste aussi la m\u00e9thode, les chercheurs ne tiennent pas compte de la situation plurilingue de la Suisse. Commentaire de l'Argauerzeitung: l'argent est un faux pr\u00e9texte, la SSR doit \u00e0 l'avenir \u00e9toffer ses programmes avec des contenus politiques. \r\n************elles n'aiment pas en parler, il n'emp\u00e8che, les universit\u00e9s suisses font \u00e9galement de la recherche en Armes...\r\nau niveau politique, la question constitue un vrai champ de mine, selon le courier qui commence par pr\u00e9ciser que les universit\u00e9s de Z\u00fcrich et de B\u00e2le ont fait savoir qu'elles ne menaient pas de recherche dans l'armement. L'EPFL s'est montr\u00e9e plus explicite: \"nous menons de la recherche fondamentale d'orientation avant tout civile, et nous publions tous nos r\u00e9sultats\" dit-elle..et une chose est sur: l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'armement a octroy\u00e9 3,4 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux autes \u00e9coles pour la recherche dans ce domaine... \r\n***  Les p\u00eacheurs  critiquent la trop grande propret\u00e9 des lacs ...\r\nLes p\u00eacheurs du lac de Conbstance sont inquiets. Ils p\u00eachent de moins en moins de feras, raconte ce matin le Bund. La faute selon eux \u00e0 la diminution des phosphates: dans les ann\u00e9es 80, au moment o\u00f9 le taux de phosphate \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e, 90' mikrogrammes par litre, il p\u00eachaient jusqu'\u00e0 1800 tonnes de poissons par an. Aujourd'hui, avec un taux de 6 \u00e0 7 mikrogramme, ils atteignent \u00e0 peine les 260 tonnes. L'association des p\u00eacheurs de Suisse demandent donc de limiter l'\u00e9puration des eaux. L'office f\u00e9d\u00e9ral concern\u00e9 rejette cette requ\u00eate: les l\u00e9aces ne sont pas des zones agricoles, d\u00e9clare-t-il.\r\nLes p\u00eacheurs et les lacs trop propres - lac de constance\r\napr\u00e8s les ferra al\u00e9manique les truites du l\u00e9man de plus de 54 cm qui devraient \u00e0 nouveau pouvoir \u00eatre vendues d\u00e8s septembre...24 h et la tribune revienne sur la nouvelle de la RTS...", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-08T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-08T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7914139", "ece-7914123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T04:53:09Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est la presse avec Esther Coquoz, Sandra Zimmerli pour commencer, Red Schepper Anne qui mobilise les turcs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nC'est l'affirmation une du Bund ce matin le journal raconte que l'Union des d\u00e9mocrates turcs, europ\u00e9ens, une association proche du parti de Redjep Erdogan n'a mandat\u00e9 l'institut GFS pour faire un sondage aupr\u00e8s des musulmans de Suisse, but de l'op\u00e9ration, mesurer les exp\u00e9riences de discrimination v\u00e9cues dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce sera d'ailleurs le 1er sondage du genre en Suisse, il est pour l'heure, dans sa phase de conception, mais le proc\u00e9d\u00e9 est connu, rel\u00e8ve le journal les organisations conservatrices musulmanes utilise la d\u00e9nonciation du sentiment anti- musulman \u00e0 des fins d'instrumentalisation et le pr\u00e9sident de l'association turque qui a command\u00e9 ce sondage, a ouvertement menac\u00e9 les partisans de Fettullah G\u00fcllen apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 en Turquie, c\u00f4t\u00e9 politique, la balle l'\u00e9lu socialiste b\u00e2lois Mustafa Atici qui a aussi des origines turques regrettent que les migrants turcssoit t'instrumentalis\u00e9s par des organisations pro- Erdogan \u00e0 des fins nationalistes commentaire du journal, le soup\u00e7on est totalement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s les Turques et la Suisse, les Italiens et les Suisses oui C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [96%] :\r\nFort d'un autocollant un autocollant anti- frontaliers comme le nomme le Temps qui commence par rappeler cette action men\u00e9e au Tessin depuis f\u00e9vrier 2015 \u00e0 Claro, o\u00f9 une dizaine de commerces affichent \u00e0 l'entr\u00e9e ou dans la vitrine, combien de Tessinois, ils emploient ce n'est pas de la x\u00e9nophobie, je voulais simplement rendre visible le fait que nous faisons travailler des gens qui habitent et paient leurs imp\u00f4ts au Tessin, explique le patron de la boulangerie Halimi et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, enfin, c'\u00e9tait fin juin Claro a d\u00e9cid\u00e9 de continuer l'exp\u00e9rience tout comme d'autres communes qui s'y sont mises, avant, avant que l'ensemble du canton ne s'y mette peut-\u00eatre puisque le PS et l'UDC ont d\u00e9pos\u00e9 une motion dans ce sens au gouvernement cantonal qui, toujours selon le Temps tarde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\n\u00e0 r\u00e9pondu et puisqu'on parle de travail, sachez qu'\u00e0 l'ouest, on travaille plus longtemps, plus longtemps pour l'\u00c9tat, avec ce titre un brin humoristique la banni\u00e8re Zeitung \u00e9voque la comparison de l'attractivit\u00e9 fiscale des cantons, \u00e9labor\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions pour l'ann\u00e9e 2015 tabelau \u00e0 l'appui, le 1er tableau concerne un couple avec 2 enfants, avec un revenu de 100000 francs brut par an, c'est \u00e0 Zoug que que cette famille devra payer le moins d'imp\u00f4ts, elle sera lib\u00e9r\u00e9e du Fisc, le 5 janvier d\u00e9j\u00e0 la 2\u00e8me position pour cette m\u00eame famille revient \u00e0 Gen\u00e8ve, qui dans ce cas, lib\u00e8re cette famille de toute charge fiscale le 12 janvier mais si l'on prend la situation d'un c\u00e9libataire millionaire cette fois -ci, dit le journal Zaugg reste aussi la plus attractive son jour de lib\u00e9ration fiscale sera le 16 mars les cantons de Suisse centrale sont aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant pour lui, mais les grandes villes beaucoup moins ce m\u00eame millionaire sera lib\u00e9r\u00e9 du Fisc, le 6 mai \u00e0 Zurich le 13 mai \u00e0 Bern et le 17 mai seulement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [93%] :\r\nApr\u00e8s, la fiscalit\u00e9, les primes des caisses maladie, on le sait, la saison de l'annonce de la hausse des primes approche et les caisses sont de plus en plus nombreuses \u00e0 proposer des rabais \u00e0 leurs assur\u00e9s, sportifs ou encore qui mange sainement aujourd'hui m\u00eame la CSS, ils mais selon le Temps un compteur de pas enregistre la marche quotidienne de celui ou celle qui le porte, les donn\u00e9es enregistr\u00e9es sont transmises chaque soir par smartphone \u00e0 l'assureur les valeureux qui effectuent plus de 10000 pas quotidiens, c'est quand m\u00eame presque 6 kilom\u00e8tres b\u00e9n\u00e9ficient d'un rabais pouvant aller jusqu'\u00e0 146 francs par ann\u00e9e et au commentateur de conclure : ils anticipent simplement ce que sera dans toute sa splendeur, l'homme au num\u00e9rique, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [86%] :\r\nIls restent dans leur canap\u00e9, ils ont, ils ont un malus pour ceux qui ne pr\u00e9cise pas qui pr\u00e9cise peu \u00e0 peu, \u00e7a peut terrifiant tout \u00e7a quand m\u00eame Christian Wasserfallen affronte une plainte p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nOui, le feuilleton sur la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse, n'en finit pas de rebondir le Blick am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment, le pr\u00e9sident Posse Matias Amman et le directeur g\u00e9n\u00e9ral Michael gu\u00e8re, elles ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre le conseiller national PLR bernois pour atteinte \u00e0 l'honneur le Blick s'est procur\u00e9 la poursuite en cause les d\u00e9claration de Christian Wasserfallen, juste avant son d\u00e9part en vacances en Islande, il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat de fermer les comptes du club pour \u00e9viter que l'ancienne garde se serve de l'argent comme dans un libre service, c'est donc une citation, une d\u00e9claration faite \u00e0 l'ATS et qui lui vaut d\u00e9sormais cette nouvelle plainte Wasserfallen a d\u00e9pass\u00e9 les limites, estiment les plaignants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [91%] :\r\nApr\u00e8s un homme une femme comment Doris Leuthard de place ses hommes au coeur du pouvoir, c'est 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, qui se penche sur sa strat\u00e9gie et commencent par relever non apr\u00e8s 10 ans au pouvoir, la cheffe du d\u00e9partement mammouth \u00e0 Berne ne donne pas de signe d'essouflement elle rayonne, aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard avance sur le tournant \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 le Gothard et vient de lancer le d\u00e9bat sur le co\u00fbt des transports habile politicienne, elle continue de d\u00e9gager une image de plaisir d'exercer sa fonction, m\u00eame si elle sait que la fin approche certains parle de 2017 en attendant note les deux quotidiens, la magistrate PDC creuse son sillon pour exercer une influence au-del\u00e0 de son r\u00e8gne, comment en multipliant les nominations de hauts fonctionnaires de l'administration f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 nos coll\u00e8gues de citer, entre autres, Valter Thurnherr le chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, un fid\u00e8le, d\u00e9sormais au coeur du pouvoir Marc Chardon non, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, Jorge refuse Berger, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes ou encore Jean-Michel, tu n'as, futur pr\u00e9sident de la SSR PDC quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [93%] :\r\nC'est une \u00e9tude qui tombe au mauvais moment pour la SSR, au moment o\u00f9 elle se trouve sous la loupe des \u00e9lus \u00e0 Berne, des chercheurs de l'Universit\u00e9 libre de Berlin ont mesur\u00e9 le pourcentage de contenus politiques entre plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pendant une semaine d'avril 2013 ils ont compar\u00e9 les allemandes ARD et ZDF et les 3 premi\u00e8res cha\u00eenes de la SSR SRF RTS et la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise RSI la conclusion, publi\u00e9 ce matin par l'Versailles \u00e9tonne, c'est que la SSR fait figure de parent pauvre durant cette p\u00e9riode, elle n'a diffus\u00e9 que 11 pourcent de de contenu politique, 2 heures par jour sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique une heure par jour sur la RTS RTS hein tandis que ARD comptabilisait 4 heures de contenu politique durant la m\u00eame p\u00e9riode et ZDF trois heures les auteurs de l'\u00e9tude expliquent ce r\u00e9sultat par la volont\u00e9 de la SSR, de diffuser des contenus plus prometteurs sur le plan \u00e9conomique, la SSR conteste la diff\u00e9rence s'explique avant tout par le manque de moyens, elle conteste aussi la m\u00e9thode, les chercheurs ne tiennent pas compte de la situation plurilingue de la Suisse, commentaire de un avoir \u00e7a tombe, l'argent est un faux pr\u00e9texte la SSR doit \u00e0 l'avenir, \u00e9toffer ses programmes avec des contenus plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [92%] :\r\nElle n'aime pas en parler, il n'emp\u00eache, les universit\u00e9s suisses font \u00e9galement de la recherche en mati\u00e8re d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [95%] :\r\nOui, au niveau politique : la question constitue un vrai Champ de mine selon le courier qui commence par pr\u00e9ciser que les universit\u00e9s de Z\u00fcrich et de B\u00e2le en fait savoir qu'elles ne menaient pas de recherche dans l'armement les PFL s'est montr\u00e9 plus explicite : nous menons de la recherche fondamentale d'orientation avant tout civile et nous publions tous nos r\u00e9sultats, dit -elle, mais une chose est s\u00fbre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'armement a octroy\u00e93,4 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, hautes \u00e9coles pour la recherche dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [99%] :\r\nLes p\u00eacheurs critiquent la trop grande propret\u00e9 des lacs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [92%] :\r\nEh oui, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal, mais c'est le cas, les p\u00eacheurs du lac de Constance sont inquiets, ils p\u00eachent de moins en moins de Ferrare, raconte ce matin le Bund, la faute, selon eux, \u00e0 la diminution des phosphates dans les ann\u00e9es 80 au moment o\u00f9 le taux de phosphate \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e 90 microgrammes par litre, il p\u00eachaient jusqu'\u00e0 1800 tonnes de poissons par an aujourd'hui, avec un taux de 6 \u00e0 7 microgrammes par litre, ils atteignent \u00e0 peine les 260 tonnes, l'association des p\u00eacheurs de Suisse demandent donc de limiter l'\u00e9puration des eaux, le fils f\u00e9d\u00e9ral concern\u00e9 rejette cette requ\u00eate et d\u00e9clare : les lacs ne sont pas des zones agricoles Nina. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [90%] :\r\nApr\u00e8s les ferra al\u00e9manique, comment pourrait -il en \u00eatre autrement les truites du lait mangent de plus de 54 centim\u00e8tres qui devraient \u00e0 nouveau pouvoir \u00eatre vendues d\u00e8s septembre 24 heures et la Tribune revienne sur cette nouvelle de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [75%] :\r\nAllez bon app\u00e9tit tous merci c'\u00e9tait l'apr\u00e8s 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}