{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=175&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=200&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-3149146B-8A56-4C14-9EB1-A6A4CF6E0DEC", "internalArchiveId": "3149146B-8A56-4C14-9EB1-A6A4CF6E0DEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie : Ps. 133 (5/6)", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 3159, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093030", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique vocale", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2016-10-30T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 30.10.2016"], "variantIds": ["ece-8093030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:57Z", "webPublicationDate": "2016-10-29T14:01:04Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1552226", "internalArchiveId": "AA1610552311", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8127373", "imageURL": "http://www.rts.ch/8127372.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Cin\u00e9ma: le dernier film de Ken Loach est \u00e9poustouflant", "FR: la danse du ventre est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans un festival", "USA / Pr\u00e9sidentielles: le point avec Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "Proches aidants: les pr\u00e9cisions de Nadia Esposito, en direct de Chermignon (VD)", "L'urinoth\u00e9rapie fait des adeptes dans le monde et en Suisse", "Les proches aidants font preuve d'une solidarit\u00e9 exemplaire", "USA: le FBI rouvre une enqu\u00eate concernant la messagerie d'Hillary Clinton", "L'UDC rejette l'initiative des Verts contre le nucl\u00e9aire", "USA: l'enqu\u00eate de FBI sur Clinton est b\u00e9n\u00e9fique pour Trump", "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC refusent l'initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire", "Espagne: Mariano Rajoy va diriger un nouveau gouvernement minoritaire", "Islande: le parti pirate monte en puissance", "VD: la saison de ski d\u00e9bute aux Diablerets"], "alternativeSummary": ["\"Moi, Daniel Blake\" est d'une grande humanit\u00e9 tout en pointant la d\u00e9rive du syst\u00e8me britannique.", "C'est la septi\u00e8me \u00e9dition du festival Esquisse d'Orient qui r\u00e9unit des danseuses venues du monde entier.", "Cette une pratique qui consiste \u00e0 boire sa propre urine pour en retirer des bienfaits suppos\u00e9s.", "Certains aident tellement leur proche que leur propore sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore, c'est pourquoi des aides sont propos\u00e9es.", "Cette annonce constitue un rebondissement inattendu \u00e0 moins de deux semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "Le parti soutient, en revanche, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.", "Le R\u00e9publicain esp\u00e8re reconqu\u00e9rir de l'\u00e9lectorat ; certains le voient d'ailleurs devenir favori apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement.", "Le parti est tiraill\u00e9 entre son aile gauche et son aile droite, emmen\u00e9e par un nouveau pr\u00e9sident, Gerhard Pfister.", "Avec les explications de Val\u00e9rie Labonne, en direct de Madrid.", "Des \u00e9lections ont \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9es suite aux r\u00e9v\u00e9lations du scandale des Panama Papers en avril 2016.", "Pr\u00e8s de mille personnes se sont \u00e9lanc\u00e9es sur les pistes durant la premi\u00e8re journ\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8031170", "ece-8031172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T10:48:45Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:20:18\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:20  19:30:25:23\r\nLe coup de th\u00e9\u00e2tre, aux USA, \u00e0 dix \r\njours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:30:19\r\n  La favorite Hillary Clinton est\r\nrattrap\u00e9e par l'affaire des emails,\r\n\r\n19:30:30:21  19:30:35:01\r\n      du temps o\u00f9 elle g\u00e9rait\r\nles Affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:41:07\r\n    L'affaire avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e\r\n   mais le FBI rouvre l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:30:41:09  19:30:46:02\r\n En Suisse, ce samedi a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n   par des assembl\u00e9es de partis.\r\n\r\n19:30:46:04  19:30:51:06\r\nLe PDC se pronon\u00e7ait sur l'initiative\r\n \"Sortir du nucl\u00e9aire\" combattue par\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:57:14\r\n sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale D.Leuthard\r\nqui propose sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:30:59:06  19:31:02:17\r\n     Vous pouvez vous \u00e9lancer\r\n     sur les pistes enneig\u00e9es\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:05:10\r\n  d\u00e8s ce week-end aux Diablerets.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:11:06\r\nLe glacier offre la garantie que ses\r\nvisiteurs trouveront de quoi skier.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:15:11\r\n      Une personne sur sept,\r\n      malade ou handicap\u00e9e,\r\n\r\n19:31:15:13  19:31:17:19\r\n   re\u00e7oit de l'aide d'un proche.\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:21:09\r\n     Demain, journ\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n     dans les cantons romands\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:26:06\r\n pour mettre en lumi\u00e8re le travail\r\n     de ces h\u00e9ros de l'ombre.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:29:14\r\n     Ils seraient des millions\r\n          \u00e0 la pratiquer.\r\n\r\n19:31:30:21  19:31:37:10\r\n     L'urinoth\u00e9rapie consiste\r\n\u00e0 boire son urine pour se soigner.\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:44:01\r\n   Elle a ses adeptes en Suisse.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:51:15\r\nEt la danse du ventre trouve de moins\r\n en moins sa place au Moyen-Orient.\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:57:23\r\n  Un festival r\u00e9unit quelques-unes\r\ndes meilleures danseuses \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:31:59:03  19:32:04:07\r\n C'est le rebondissement inattendu \r\ndans la campagne \u00e9lectorale aux USA.\r\n\r\n19:32:04:09  19:32:10:19\r\nAlors qu'elle dirigeait la diplomatie\r\n   am\u00e9ricaine, H.Clinton utilisait\r\n\r\n19:32:10:21  19:32:14:16\r\n sa messagerie priv\u00e9e pour traiter\r\n       des affaires d'Etat,\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:17:02\r\n     au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:22:09\r\n       Cette affaire class\u00e9e\r\n  vient d'\u00eatre ouverte \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:29:03\r\n       -H.Clinton oblig\u00e9e\r\n  de s'adresser aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:31:23\r\n    En campagne dans l'Iowa,\r\n          elle r\u00e9agit.\r\n\r\n19:32:32:01  19:32:34:11\r\n Visage grave, ambiance tendue.\r\n\r\n19:32:34:21  19:32:37:20\r\n-Les Am\u00e9ricains m\u00e9ritent de conna\u00eetre\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:40:18\r\n     les faits, imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:45:19\r\nC'est pour cela que nous demandons \r\nau FBI de publier ce qu'il poss\u00e8de.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:47:22\r\n    M\u00eame le directeur a relev\u00e9\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:53:19\r\n    que ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments\r\npourraient ne pas \u00eatre pertinents.\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:59:13\r\n -C'est James Comey qui a l\u00e2ch\u00e9\r\n la bombe, le directeur du FBI.\r\n\r\n19:32:59:15  19:33:04:13\r\nIl annonce que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments\r\n ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans l'affaire\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:21\r\n       des emails d'H.Clinton\r\nlorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:33:08:23  19:33:11:11\r\n       Et qui pourraient \r\n      remettre en question\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:06\r\nsa d\u00e9cision de ne pas la poursuivre.\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:16:11\r\n    -Nous ne pouvons justifier\r\n\r\n19:33:16:12  19:33:18:08\r\n     une proc\u00e9dure criminelle\r\n\r\n19:33:18:10  19:33:20:05\r\n     sur la base de ces faits.\r\n\r\n19:33:20:12  19:33:24:07\r\n   -Ce qui relance l'affaire: \r\n   des emails sur l'ordinateur\r\n\r\n19:33:24:09  19:33:28:11\r\n  que partageaient Huma Abedin,\r\n  une collaboratrice de Clinton\r\n\r\n19:33:28:12  19:33:32:07\r\n  et son mari, Anthony Weiner,\r\n    un politicien d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:33:32:09  19:33:36:04\r\nqui fait l'objet d'une autre enqu\u00eate\r\n         pour avoir \u00e9chang\u00e9\r\n\r\n19:33:36:06  19:33:40:19\r\ndes textos \u00e0 connotations sexuelles\r\n         avec une mineure.\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:45:06\r\n Une campagne qui met les nerfs\r\n des Am\u00e9ricains \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n19:33:45:22  19:33:49:06\r\n        -Ce coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    donne une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:52:09\r\n au candidat r\u00e9publicain, D.Trump.\r\n\r\n19:33:59:02  19:34:03:14\r\n-\"Enfermez-la\", le cri de ralliement\r\n       des partisans de Trump\r\n\r\n19:34:03:16  19:34:06:07\r\n   \u00e0 l'annonce de la nouvelle.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:10:11\r\n      -Ils rouvrent l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:13:15\r\n    sur sa conduite criminelle\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:19:03\r\n  qui menace la s\u00e9curit\u00e9 des USA.\r\n\r\n19:34:19:05  19:34:23:05\r\n         C'est plus gros\r\n   que le Watergate \u00e0 mon avis.\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:32:18\r\n -La country a comme une saveur\r\n    de chant de la victoire\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:34:12\r\n      en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:34:34:14  19:34:37:20\r\n          Des milliers\r\nde partisans de Trump, aux anges,\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:42:04\r\n  car convaincus que tout vient\r\n  de changer dans la campagne.\r\n\r\n19:34:43:10  19:34:45:18\r\n -C'est une merveilleuse nouvelle\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:49:21\r\n   qu'ils recherchent la v\u00e9rit\u00e9\r\n   sur cette histoire d'emails.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:52:09\r\n J'esp\u00e8re que justice sera rendue.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:56:08\r\n    -Il y avait quelque chose\r\n  de top secret dans ces emails.\r\n\r\n19:34:56:10  19:34:58:19\r\nElle ne voulait pas que \u00e7a se sache.\r\n\r\n19:34:58:21  19:35:01:22\r\n        Elle a tout effac\u00e9\r\n     et d\u00e9truit son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:05:12\r\n      Si elle a fait tout \u00e7a,\r\n    c'est qu'elle est coupable.\r\n\r\n19:35:05:14  19:35:05:18\r\n         -Ca va garantir\r\n    la Maison-Blanche \u00e0 Trump.\r\n\r\n19:35:08:08  19:35:14:05\r\n    -Mike Pence, le candidat\r\n\u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de D.Trump,\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:21\r\n      tente de capitaliser\r\n   au maximum sur ces emails.\r\n\r\n19:35:20:12  19:35:22:20\r\n       -D'un c\u00f4t\u00e9, H.Clinton\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:25:02\r\n      \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat\r\n\r\n19:35:25:04  19:35:28:01\r\n             en charge\r\n   de notre politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:31:13\r\n        De l'autre, elle a\r\n  une fondation familiale priv\u00e9e\r\n\r\n19:35:31:15  19:35:35:04\r\n      qui re\u00e7oit des millions\r\n    de gouvernements \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:35:06  19:35:38:04\r\n            Au milieu,\r\n il y a ce serveur d'emails priv\u00e9\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:42:06\r\n      pour garder les choses\r\n    hors d'atteinte du public.\r\n\r\n19:35:42:08  19:35:46:16\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 est une force de la nature\r\n     et elle commence \u00e0 sortir.\r\n\r\n19:35:47:02  19:35:48:20\r\n    -Le camp Trump se d\u00e9lecte.\r\n\r\n19:35:48:22  19:35:50:03\r\n        Un cadeau bienvenu\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:52:03\r\n    \u00e0 dix jours de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:58:02\r\n    -Pierre Gobet, le camp Trump\r\ncroit \u00e0 un retournement de situation.\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:14:08\r\n     Est-ce encore possible, \r\n    \u00e0 10 jours de l'\u00e9lection ?\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:20:08\r\n-Sur le fond, il faut pr\u00e9ciser que\r\n         l'on ne sait pas\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:23:20\r\n   et ne on ne saura pas avant\r\n longtemps s'il y a quelque chose\r\n\r\n19:36:24:00  19:36:26:03\r\n    d'incriminant pour Clinton.\r\n\r\n19:36:26:07  19:36:28:21\r\n     Le train est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9.\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:34:23\r\n   On vote de mani\u00e8re anticip\u00e9e.\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:43:02\r\nCe qui rend d'autant plus \u00e9tonnante\r\n    cette intervention du FBI.\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:47:16\r\n Mais ce qui est s\u00fbr, c'est que la\r\n        dynamique bascule.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:53:18\r\n    Clinton se retrouve sur la\r\n            d\u00e9fensive.\r\n\r\n19:36:55:14  19:36:59:12\r\nLa candidate d\u00e9mocrate avait r\u00e9ussi \r\nces derni\u00e8res semaines \u00e0 creuser une\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:01:19\r\n        avance confortable.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:07:19\r\n  Ces derniers jours, on a vu un\r\n          resserrement.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:07\r\n    Un sondage r\u00e9alis\u00e9 avant ces\r\n\u00e9v\u00e9nements montre seulement 2 points\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:21:00\r\n             d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:26:11\r\n-En Suisse, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des partis\r\n          se sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:30:17\r\nLe PDC a donn\u00e9 sa consigne de vote\r\n       pour le 27 novembre:\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:35:03\r\n   non \u00e0 \"Sortir du nucl\u00e9aire\".\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:23\r\n  Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se sont prononc\u00e9s\r\n        \u00e0 bulletin secret,\r\n\r\n19:37:39:01  19:37:47:18\r\n      le parti \u00e9tant tiraill\u00e9\r\n entre ses ailes gauche et droite.\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:52:00\r\n  -Gerhard Pfister est presque\r\n      chez lui \u00e0 Schwytz.\r\n\r\n19:37:52:02  19:37:55:11\r\n De quoi adoucir l'humeur maussade\r\ndict\u00e9e par les \u00e9lections de dimanche\r\n\r\n19:37:55:12  19:37:58:22\r\n      en Argovie et B\u00e2le,\r\n  o\u00f9 son parti n'a pas brill\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:02:01\r\n    Mais le nouveau pr\u00e9sident\r\n     veut maintenir son cap.\r\n\r\n19:38:04:00  19:38:07:06\r\n -Le PDC a plus que son mot \u00e0 dire\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:09:14\r\n     sur le th\u00e8me des valeurs.\r\n\r\n19:38:09:16  19:38:11:17\r\n        Nous sommes \u00e9cout\u00e9s\r\n\r\n19:38:11:19  19:38:14:22\r\n        parce que notre ADN\r\n     est d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:18:14\r\n       -Ces derniers mois\r\nont \u00e9t\u00e9 difficiles pour le parti.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:22:01\r\n     Le PDC a perdu des si\u00e8ges\r\ndans plusieurs parlements cantonaux.\r\n\r\n19:38:22:03  19:38:26:00\r\n  Polarisation de l'\u00e9lectorat\r\nou r\u00e9action \u00e0 un virage \u00e0 droite\r\n\r\n19:38:26:02  19:38:29:11\r\n  du parti, la ligne de valeurs\r\n   conservatrices du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:31:23\r\n  se retrouve mise en question.\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:36:13\r\n  -Il y a de grandes diff\u00e9rences\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:38:15\r\n     entre la Suisse centrale\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:43:09\r\n        o\u00f9 un \u00e9lecteur PDC\r\net un \u00e9lecteur UDC se ressemblent.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:49:19\r\n   A l'inverse, l'Arc l\u00e9manique \r\n   est plus ouvert, plus urbain.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:52:11\r\n         -Le PDC a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:55:02\r\n  d'avoir une ligne plus claire.\r\n\r\n19:38:55:04  19:38:58:11\r\n       Ca permettra aux gens\r\n       qui s'y reconnaissent\r\n\r\n19:38:58:12  19:39:00:10\r\n     de pouvoir nous soutenir.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:05:07\r\n-Le principal concern\u00e9 applaudit\r\nl'attention port\u00e9e \u00e0 son parti,\r\n\r\n19:39:05:09  19:39:06:22\r\n      m\u00eame dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n19:39:07:08  19:39:09:11\r\n       -On aura des succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:09:13  19:39:13:21\r\n Nous avons discut\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:21:14\r\n     Il y a une grande volont\u00e9\r\n  de trouver le chemin du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:22:02  19:39:24:11\r\n      -Ambition affich\u00e9e: \r\n     faire gagner son parti\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:27:14\r\n          au plus tard\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:29:22\r\n Mais un test se profile avant:\r\n\r\n19:39:30:00  19:39:33:13\r\n  les \u00e9lections fribourgeoises\r\n     le week-end prochain.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:37:00\r\n    -L'UDC qui tenait \u00e9galement\r\n           une assembl\u00e9e\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:41:05\r\nrejette aussi l'initiative des Verts\r\n        contre le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:45:06\r\n Mais il soutient la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:47:22\r\n      qui sera soumis au vote\r\n          l'an prochain.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:51:16\r\n     Un d\u00e9bat qui a permis \u00e0\r\n la nouvelle femme forte de l'UDC\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:56:22\r\nde marcher dans les pas de son p\u00e8re,\r\n         Christoph Blocher.\r\n\r\n19:39:57:23  19:40:01:21\r\n -Parmi ceux qui donnent le ton\r\n  \u00e0 l'UDC, M.Martullo-Blocher.\r\n\r\n19:40:01:23  19:40:06:19\r\n  Un an apr\u00e8s son \u00e9lection, c'est\r\nla leader des questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:40:06:21  19:40:08:23\r\n     Un statut qu'elle doit\r\n         \u00e0 l'entreprise\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:11:15\r\n  qu'elle dirige depuis 12 ans.\r\n\r\n19:40:14:08  19:40:17:00\r\n   -Elle a une des plus grandes\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:19:18\r\n    et performantes entreprises\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:21:10\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:25:16\r\n         Elle apporte plus\r\nque d'autres conseillers nationaux.\r\n\r\n19:40:25:18  19:40:30:13\r\n      C'est pas parce qu'elle\r\n        s'appelle Blocher.\r\n\r\n19:40:31:08  19:40:34:06\r\n        -Politiquement,\r\n   son poids reste \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:36:15\r\n     Selon ses adversaires,\r\n      elle reste discr\u00e8te\r\n\r\n19:40:36:17  19:40:40:01\r\n      en dehors du dossier\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:44:20\r\n  -Elle est calme dans les d\u00e9bats\r\n\r\n19:40:44:22  19:40:47:11\r\n   mais elle s'exprime tr\u00e8s peu.\r\n\r\n19:40:47:12  19:40:49:18\r\n          -Je ne suis pas\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:52:08\r\n    une politicienne pur sang.\r\n\r\n19:40:52:10  19:40:55:11\r\n      Les politiciens pensent\r\n  que plus ils parlent longtemps,\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:57:09\r\n       plus c'est important.\r\n\r\n19:40:58:01  19:40:59:23\r\n  -Elle sait rendre les coups.\r\n\r\n19:41:00:01  19:41:03:10\r\n Sera-t-elle la nouvelle Blocher\r\n    ou simplement sa fille ?\r\n\r\n19:41:05:00  19:41:07:21\r\n  -C'est trop t\u00f4t pour en juger.\r\n\r\n19:41:07:23  19:41:11:01\r\n    A cause de son entreprise,\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:19:08\r\n peut-\u00eatre qu'elle se donne moins de\r\ntemps pour la politique que son p\u00e8re.\r\n\r\n19:41:22:04  19:41:25:02\r\n     -Si tous dans le parti\r\n     chantent ses louanges,\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:28:09\r\n    on \u00e9voque l'apprentissage\r\n         de la patience.\r\n\r\n19:41:28:20  19:41:30:09\r\n          -La politique,\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:32:10\r\n      c'est un autre rythme.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:35:19\r\n Elle doit peut-\u00eatre le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:41:35:21  19:41:38:15\r\n  -A Berne, il y a cette ambiance\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:41:05\r\nde compromis, de ne pas provoquer.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:42:18\r\n           C'est faux !\r\n\r\n19:41:42:20  19:41:45:20\r\n    Parfois, il faut provoquer\r\n     pour atteindre son but.\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:51:11\r\n     -C'est la nouvelle star\r\net elle en savoure les attributs.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:56:05\r\n     -Les Verts \u00e9taient r\u00e9unis\r\n en vue du scrutin du 27 novembre.\r\n\r\n19:41:56:07  19:42:00:10\r\n  Ils soutiennent \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\nl'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\"\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:23\r\n          qui veut imposer\r\nune date de fermeture des centrales.\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:23\r\n   CFF Cargo supprime 230 postes\r\n       mais sans licencier.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:12:04\r\n L'ouverture du tunnel du Gothard\r\n   pousse les CFF \u00e0 r\u00e9organiser\r\n\r\n19:42:12:06  19:42:14:05\r\n  le transport des marchandises.\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:18:01\r\nIl sera r\u00e9parti sur toute la journ\u00e9e\r\n   et non plus seulement la nuit.\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:27:00\r\n       La centrale d'Olten\r\n  sera particuli\u00e8rement touch\u00e9e.\r\n\r\n19:42:28:07  19:42:32:20\r\nEn Espagne, une Suissesse de 49 ans\r\nest poursuivie pour avoir s\u00e9questr\u00e9\r\n\r\n19:42:32:22  19:42:36:10\r\n   pendant sept ans, \u00e0 Alicante,\r\n         ses deux enfants.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:40:17\r\n     Elle aurait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n          battu sa fille\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:45:17\r\n    et interdit \u00e0 ses enfants\r\n  tout contact avec l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:50:21\r\n     La fille, \u00e2g\u00e9e de 15 ans,\r\na averti par email une association.\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:54:04\r\nElle a rejoint son p\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:42:54:06  19:42:57:22\r\n Le fr\u00e8re est rest\u00e9 avec sa m\u00e8re,\r\n    sous contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:02:04\r\n  A Madrid, l'issue de la crise \r\n  politique qui paralyse le pays\r\n\r\n19:43:02:06  19:43:04:00\r\n    se joue en ce moment-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:04:02  19:43:08:17\r\n Le Parlement devrait accorder sa\r\nconfiance au conservateur M.Rajoy.\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:14:02\r\n Un changement de cap qui devrait\r\n   permettre aux conservateurs\r\n\r\n19:43:14:04  19:43:23:21\r\n           de reprendre\r\n    les r\u00eanes du gouvernement.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:33:01\r\nVal\u00e9rie Labonne, le vote doit avoir\r\n   lieu dans quelques instants.\r\n\r\n19:43:33:03  19:43:37:19\r\n   La majorit\u00e9 des Espagnols est\r\nsoulag\u00e9e de voir la classe politique\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:45:14\r\nprendre enfin ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:49:02\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:52:14\r\nC'est le sentiment de soulagement.\r\n\r\n19:43:52:18  19:43:58:16\r\n    Apr\u00e8s 300 jours de blocage.\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:07:04\r\nCette abstention du parti socialiste\r\n     met un terme au discr\u00e9dit\r\n\r\n19:44:07:08  19:44:11:09\r\n  des institutions mais aussi des\r\n            politiques.\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:17:11\r\nIl y a aussi une vague de d\u00e9ception.\r\n\r\n19:44:23:04  19:44:28:03\r\nCar l'essor des deux nouveaux partis\r\n     avait suscit\u00e9 de l'espoir.\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:31:14\r\nCelui de voir la classe politique se\r\n            renouveler.\r\n\r\n19:44:31:18  19:44:37:16\r\n  Et de mettre fin au bipartisme.\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:42:05\r\nLes Espagnols les plus \u00e0 gauche de\r\nl'\u00e9chiquier politique sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:44:42:09  19:44:46:15\r\n Ils ont l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n              vol\u00e9s.\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:51:08\r\nIl y a des manifestations \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:55:01\r\nFinalement, on se dit tout \u00e7a pour\r\n               \u00e7a.\r\n\r\n19:44:55:05  19:45:00:12\r\n    Le maintien du m\u00eame parti.\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:05:18\r\nLe parti qui incarne la corruption\r\n         et l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:45:05:22  19:45:09:06\r\n  Rajoy est extr\u00eamement observ\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:13:07\r\n  Son gouvernement sera fragile.\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:18:06\r\n  Toutes ces propositions seront\r\n            discut\u00e9es.\r\n\r\n19:45:18:10  19:45:21:12\r\n La question de savoir combien de\r\n        temps il tiendra.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:25:07\r\n     -En Islande, la militante\r\ndu parti pirate Birgitta Jonsdottir\r\n\r\n19:45:25:09  19:45:27:12\r\n           fait trembler\r\n     les partis traditionnels.\r\n\r\n19:45:27:14  19:45:30:18\r\n     Des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\n      ont lieu aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:33:08\r\n     Les Pirates sont en t\u00eate\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n19:45:33:10  19:45:40:12\r\n    La victoire de B.Jonsdottir\r\n   serait une premi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:45:16\r\n        -Le parti pirate\r\n    \u00e0 l'abordage en Islande.\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:49:15\r\n    En t\u00eate dans les sondages,\r\ncette formation s\u00e9duit la jeunesse\r\n\r\n19:45:49:17  19:45:53:12\r\n          et les d\u00e9\u00e7us\r\n    des partis traditionnels.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:56:10\r\n    Port\u00e9e par une pr\u00e9sidente\r\n          charismatique\r\n\r\n19:45:56:11  19:46:01:04\r\n qui veut incarner une nouvelle\r\n    gouvernance en Islande.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:05:12\r\n   -Nous esp\u00e9rons que le peuple\r\n\r\n19:46:05:14  19:46:07:00\r\n     ait le courage d'en finir\r\n\r\n19:46:07:02  19:46:12:22\r\n  avec la corruption et que l'on\r\n   r\u00e9alise la nouvelle Islande.\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:22:04\r\n   C'est une premi\u00e8re, ce sont\r\n les \u00e9lections des Panama Papers.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:25:02\r\n    -Des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\n\r\n19:46:25:04  19:46:28:19\r\n provoqu\u00e9es par les r\u00e9v\u00e9lations\r\n       des Panama Papers.\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:33:02\r\n  L'existence de comptes d\u00e9tenus\r\npar l'entourage du Premier ministre\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:36:20\r\n l'ont contraint \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:40:03\r\nN\u00e9 \u00e0 l'issue de la crise financi\u00e8re\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:42:19\r\n      qui avait mis le pays\r\n        \u00e0 genoux en 2009,\r\n\r\n19:46:42:21  19:46:46:06\r\nle parti pirate monte en puissance\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:52:15\r\n et pr\u00f4ne une d\u00e9mocratie directe\r\n   dict\u00e9e par les r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n19:46:54:14  19:47:00:04\r\n      -Les plus mordus de ski\r\nn'auraient manqu\u00e9 pour rien au monde\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:08:22\r\nl'ouverture de la saison, ce samedi,\r\n     au glacier des Diablerets.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:14:07\r\n   -Hier, Pauline et Nicolas\r\npassaient des vacances en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:16:21\r\n    mais l'appel de la neige\r\n        \u00e9tait trop fort.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:18:20\r\n       -Le ski nous manque.\r\n\r\n19:47:18:22  19:47:23:06\r\n -On a arr\u00eat\u00e9 de skier le 1er mai\r\n et depuis, on compte les jours.\r\n\r\n19:47:23:19  19:47:27:02\r\n -R\u00e9pondre aux besoins de neige\r\n        d\u00e8s fin octobre,\r\n\r\n19:47:27:04  19:47:31:05\r\n  une tradition incontournable \r\n pour le glacier des Diablerets.\r\n\r\n19:47:31:07  19:47:34:05\r\nSeul domaine skiable romand ouvert.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:41:12\r\n -C'\u00e9tait dur de ramener la neige ?\r\n-Oui, on a fait beaucoup de voyages.\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:45:11\r\n  On a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la neige l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:48:04\r\n     -A 3'000 m, le domaine\r\n     a profit\u00e9 l'an dernier\r\n\r\n19:47:48:06  19:47:50:22\r\n de la neige tomb\u00e9e tardivement\r\n    dans les autres stations\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:52:16\r\n      pour faire le plein.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:54:09\r\n   Une hausse de fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:58:14\r\n alors que les stations suisses\r\n      accusent une baisse.\r\n\r\n19:48:01:03  19:48:03:22\r\n-A court terme, c'est bien pour nous\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:10\r\n  s'il y a moins de neige en bas.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:09:18\r\n-Mais \u00e0 long terme, Glacier 3000\r\n   pr\u00e9f\u00e8re la compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:11:14\r\n   avec les stations voisines.\r\n\r\n19:48:11:16  19:48:14:16\r\n     Son offre de ski de fond\r\nne dure que le temps que les pistes\r\n\r\n19:48:14:18  19:48:16:17\r\n  soient praticables plus bas.\r\n\r\n19:48:16:19  19:48:21:06\r\n         Ce qu'appr\u00e9cie\r\n la championne olympique junior.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:26:12\r\n -Les conditions sont tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n19:48:26:14  19:48:29:06\r\n  C'est bien, tous les kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:48:29:08  19:48:33:04\r\n         que je peux faire\r\n   sur la neige avant la saison.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:38:15\r\n -Pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e, \r\n ils sont 1'000 sur les pistes.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:43:14\r\n      -La qualit\u00e9, la neige,\r\n   les temp\u00e9ratures sont bonnes.\r\n\r\n19:48:44:09  19:48:48:13\r\n -Le responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n veille \u00e0 rappeler les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:48:49:01  19:48:51:19\r\n-Vous n'\u00eates pas sur la bonne piste.\r\n\r\n19:48:52:13  19:48:55:05\r\n      -Zermatt et Saas-Fee\r\n      ont aussi pu ouvrir.\r\n\r\n19:48:55:07  19:48:59:15\r\nLes autres stations esp\u00e8rent avoir\r\n assez de neige pour mi-d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:49:00:13  19:49:04:04\r\n  -Nous nous int\u00e9ressons ce soir\r\n       aux proches aidants.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:07:02\r\n      Une personne sur sept\r\n    re\u00e7oit l'aide d'un proche:\r\n\r\n19:49:07:04  19:49:10:00\r\n       malade, personne \u00e2g\u00e9e\r\n       ou enfant handicap\u00e9.\r\n\r\n19:49:10:02  19:49:12:18\r\n   Parfois, c'est 7 jours sur 7\r\n         et 24 h sur 24.\r\n\r\n19:49:12:20  19:49:17:01\r\n    Demain, les cantons romands\r\n  mettront en valeur leur travail\r\n\r\n19:49:17:03  19:49:20:04\r\n\u00e0 l'occasion d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:49:20:06  19:49:24:20\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n      l'une de ces familles.\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:26:14\r\n     Bonsoir, Nadia Esposito.\r\n\r\n19:49:28:17  19:49:32:09\r\n      -Je suis \u00e0 Chermignon,\r\n       chez la famille Rey.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:36:16\r\n       Dans cette famille,\r\n  il y a deux enfants handicap\u00e9s\r\n\r\n19:49:36:18  19:49:45:11\r\net leurs parents qui font partie des\r\n 300'000 proches aidants de Suisse.\r\n\r\n19:49:45:12  19:49:53:05\r\n   Ce sont des v\u00e9ritables h\u00e9ros de\r\nl'ombre, le terme n'est pas galvaud\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:59:18\r\n      -C'est les vacances \r\n     pour Pauline et Simon.\r\n\r\n19:49:59:20  19:50:05:06\r\n Les ateliers o\u00f9 ils travaillent\r\n  \u00e0 temps partiel sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:08:15\r\n      Habillement, toilette\r\n    et d\u00e9placements m\u00e9dicaux:\r\n\r\n19:50:08:17  19:50:11:11\r\n       leur maman n'a pas \r\n      une seconde de r\u00e9pit.\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:15:10\r\n     -Il ne faut rien pr\u00e9voir\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:19:10\r\n    quand ils sont l\u00e0 les deux.\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:24:11\r\n Pendant les vacances d'atelier, \r\nje suis \u00e0 disposition \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:50:24:21  19:50:27:22\r\n   -Deux de ses trois enfants\r\n   souffrent de retard mental\r\n\r\n19:50:28:00  19:50:29:16\r\n    et de crises d'\u00e9pilepsie.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:34:16\r\n     Pour rester disponible,\r\n elle a mis sa carri\u00e8re de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:00  19:50:42:08\r\n-J'envisage mal d'imposer mon rythme\r\n  plein d'impr\u00e9vus \u00e0 un employeur.\r\n\r\n19:50:42:10  19:50:47:16\r\n      On a moins de libert\u00e9,\r\n on a donc moins besoin d'argent.\r\n\r\n19:50:48:18  19:50:53:12\r\n-Depuis 15 ans, cette femme consacre\r\n   toute son \u00e9nergie \u00e0 son mari.\r\n\r\n19:50:53:14  19:50:58:08\r\n      Sa petite-fille a pris\r\nune ann\u00e9e sabbatique pour l'aider.\r\n\r\n19:50:58:10  19:51:02:16\r\nA 79 ans, elle n'a plus une minute.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:05:18\r\n-J'ai peur qu'il parte marcher dehors\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:08:02\r\n          et qu'il tombe.\r\n\r\n19:51:08:04  19:51:11:14\r\n       Alors je reste avec.\r\n\r\n19:51:11:16  19:51:16:11\r\n    La nuit, quand il se l\u00e8ve,\r\n        je me l\u00e8ve aussi.\r\n\r\n19:51:16:12  19:51:18:23\r\n        Pour le surveiller,\r\n        mettre la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:24:05\r\n -En Suisse, un proche aidant sur\r\ntrois voit sa sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riorer.\r\n\r\n19:51:24:07  19:51:27:17\r\n Pourtant, ils refusent souvent\r\n         toute rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:28:04  19:51:30:11\r\n-Certains pensent que si on est aid\u00e9,\r\n\r\n19:51:30:13  19:51:32:00\r\n   c'est qu'on n'est pas capable\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:34:07\r\n  de faire les choses tout seul.\r\n\r\n19:51:34:09  19:51:45:08\r\n       Mais on peut assumer\r\n  en acceptant une certaine aide.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:48:14\r\n    -Des aides sont propos\u00e9es\r\n        dans les cantons.\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:52:10\r\n Des subventions, des formations\r\n     et une rel\u00e8ve b\u00e9n\u00e9vole\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:57:03\r\n          pour permettre\r\n\u00e0 ces h\u00e9ros de l'ombre de souffler.\r\n\r\n19:51:59:01  19:52:04:11\r\n    -Nadia, il existe des aides\r\n      et m\u00eame des formations.\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:12:19\r\n  -Oui, le canton de Vaud compte\r\n     80'000 proches aidants,\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:14:10\r\n    soit 13 % de sa population.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:17:14\r\nOn parle de 1'000 heures de rel\u00e8ve\r\n   b\u00e9n\u00e9vole dispens\u00e9es en 2015\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:21:02\r\npar la Croix-Rouge Vaud qui propose\r\n    d'autres formes de soutien.\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:22:21\r\n Des formations de quelques heures\r\n\r\n19:52:22:22  19:52:27:05\r\npour informer sur les soins de base\r\n   ou la gestion administrative.\r\n\r\n19:52:27:07  19:52:35:17\r\n     Mais aussi des conseils\r\n  pour apprendre \u00e0 se pr\u00e9server.\r\n\r\n19:52:35:19  19:52:42:01\r\n  L'objectif est de permettre au\r\nprochain aidant d'acqu\u00e9rir des cl\u00e9s\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:46:12\r\n   pour soulager son quotidien.\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:48:19\r\n      -Nadia Esposito, Merci.\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:54:21\r\nCe soir, en Super League de football,\r\n        Sion recevait Lugano.\r\n\r\n19:52:55:00  19:53:00:10\r\nLe S\u00e9dunois Gekas a ouvert le score\r\n      d\u00e8s la premi\u00e8re minute.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:11\r\n     Sion s'est impos\u00e9 5 \u00e0 1.\r\n\r\n19:53:12:01  19:53:19:06\r\n   L'urinoth\u00e9rapie, ou amaroli,\r\n    consiste \u00e0 boire son urine\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:23:09\r\n          pour en retirer\r\n      les bienfaits suppos\u00e9s.\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:27:15\r\n        Elle a ses adeptes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:53:35:04  19:53:37:16\r\n    -C'est mon vin blanc \u00e0 moi.\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:41:22\r\n       -Sigrid et sa fille\r\n      ne jurent que par \u00e7a.\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:45:09\r\n           Voil\u00e0 12 ans\r\nqu'elles consomment quotidiennement\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:48:05\r\n       leur propre urine.\r\n\r\n19:53:49:21  19:53:52:05\r\n  -J'ai juste besoin d'un verre,\r\n\r\n19:53:52:07  19:53:53:12\r\n        c'est ma pharmacie,\r\n\r\n19:53:53:14  19:53:55:08\r\n      mon produit de beaut\u00e9.\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:57:20\r\n Je ne mets plus de cr\u00e8me de jour.\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:03:14\r\n  Je n'utilise plus rien d'autre\r\n   que ce que mon corps donne.\r\n\r\n19:54:04:01  19:54:07:07\r\n-C'est suite \u00e0 un probl\u00e8me dentaire\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:09:10\r\n   que Sigrid s'est int\u00e9ress\u00e9e\r\n        \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:12:10\r\n       Mais pas question\r\n de boire son urine \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:17:05\r\n   -J'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'en mettre\r\n   sur les dents r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:20:18\r\n        Mais \u00e0 chaque fois,\r\n         j'\u00e9tais d\u00e9go\u00fbt\u00e9e.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:25:10\r\nIl y avait un mieux avec mes dents.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:27:14\r\n -Une r\u00e9v\u00e9lation qui la poussera\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:29:19\r\n         \u00e0 s'int\u00e9resser\r\n  encore plus \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n19:54:29:21  19:54:33:12\r\n    L'urinoth\u00e9rapie est devenue\r\nune \u00e9vidence pour elle et sa fille.\r\n\r\n19:54:33:14  19:54:37:23\r\n Pour les m\u00e9decins, l'ingestion \r\n d'urine n'est pas sans risques.\r\n\r\n19:54:38:10  19:54:40:11\r\n -L'urine est un d\u00e9chet du corps.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:43:01\r\n         D\u00e8s que le corps\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:45:12\r\n d\u00e9cide de rejeter quelque chose,\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:49:14\r\n   c'est probablement que cette\r\n  substance n'est pas favorable.\r\n\r\n19:54:49:16  19:54:54:07\r\n       Si les gens boivent \r\n       toutes leurs urines,\r\n\r\n19:54:54:09  19:55:01:18\r\nil y a un risque de cercle vicieux\r\n     et d'auto-intoxication.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:07:23\r\n-Aucune \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse\r\n    n'a \u00e9t\u00e9 faite sur le sujet.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:11:18\r\n     -On ne sait pas si boire\r\n   ses urines sur le long terme\r\n\r\n19:55:11:20  19:55:16:23\r\n       a un effet b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:20:12\r\n       -Sigrid et sa fille\r\n       restent convaincues\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:24:11\r\n          des bienfaits\r\n de cette pratique controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:27:22\r\n    -Ce que je trouve \u00e9trange,\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:30:11\r\nc'est que les gens n'ont pas l'air\r\n\r\n19:55:30:13  19:55:38:01\r\n choqu\u00e9s, alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque mes\r\nproches ne voulaient plus me voir.\r\n\r\n19:55:38:20  19:55:44:04\r\n-Aujourd'hui, plusieurs milliers de\r\nSuisses utilisent l'urinoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:55:44:23  19:55:48:15\r\n   -Le dernier film de Ken Loach\r\n est sorti sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:52:00\r\n       Palme d'or \u00e0 Cannes,\r\n    \"Moi, Daniel Blake\" d\u00e9nonce\r\n\r\n19:55:52:02  19:55:55:04\r\n   un syst\u00e8me social britannique\r\n          jug\u00e9 aberrant.\r\n\r\n19:55:55:06  19:55:57:20\r\nIl est port\u00e9 par un acteur bluffant,\r\n            Dave Johns,\r\n\r\n19:55:57:22  19:56:01:15\r\nqui s'essaie pour la premi\u00e8re fois\r\n            au drame.\r\n\r\n19:56:04:04  19:56:08:04\r\n        -Daniel Blake est\r\n    un charpentier de 59 ans.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:11:18\r\n Rescap\u00e9 d'une crise cardiaque,\r\nil est d\u00e9clar\u00e9 inapte au travail\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:22\r\n          par ses m\u00e9decins\r\nmais pas par l'agence pour l'emploi.\r\n\r\n19:56:16:00  19:56:18:07\r\nSa situation devient kafka\u00efenne.\r\n\r\n19:56:26:00  19:56:30:09\r\n-Le r\u00e9alisateur Ken Loach a toujours\r\n    donn\u00e9 la parole aux pauvres.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:35:01\r\n Ses films racontent l'histoire \r\npolitique et soci\u00e9tale d'un pays.\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:40:17\r\n      -Notre syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:42:03\r\n      s'est largement d\u00e9grad\u00e9\r\n\r\n19:56:42:05  19:56:43:15\r\n          en Angleterre.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:45:16\r\n     On devrait tous se battre\r\n           contre cela.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:56:19\r\n-A 80 ans, K.Loach pointe du doigt\r\nla d\u00e9rive du syst\u00e8me britannique.\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:00:20\r\n         -J'aimerais vivre\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:02:16\r\n     dans un monde merveilleux\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:04:16\r\n   et ne faire que des com\u00e9dies.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:08:08\r\nMais le monde ne marche pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:17\r\n      J'explore notre mani\u00e8re\r\n        de vivre ensemble.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:16:02\r\n-M\u00eame s'il perd tout, Daniel Blake\r\n\r\n19:57:16:04  19:57:20:23\r\nprend sous son aile une jeune m\u00e8re\r\n    de famille en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:23:08\r\nEnsemble, ils tenteront d'avancer\r\n\r\n19:57:23:10  19:57:27:07\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 qui ne fait pas\r\n    de l'humain sa priorit\u00e9.\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:29:20\r\n         -Les films de Ken\r\n\r\n19:57:29:22  19:57:31:12\r\n    ont toujours quelque chose\r\n\r\n19:57:31:14  19:57:33:07\r\n         auquel tu crois.\r\n\r\n19:57:33:09  19:57:40:15\r\n       Ils parlent d'humanit\u00e9,\r\net c'est ce qui touche tout le monde.\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:44:21\r\n    -\"Moi, Daniel Blake\" est\r\n   une histoire de solidarit\u00e9\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:47:00\r\n    mais surtout d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:49:16\r\nUn film d\u00e9chirant et n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:57:50:15  19:57:53:08\r\n   -Il y a encore 30 ou 40 ans,\r\n       l'Egypte \u00e9tait fi\u00e8re\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:56:17\r\n    de ses danseuses du ventre,\r\n     parmi les plus r\u00e9put\u00e9es.\r\n\r\n19:57:56:19  19:58:00:04\r\n       Mais cette tradition\r\n  a \u00e9t\u00e9 bannie du Proche-Orient.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:05:17\r\nC'est d\u00e9sormais aux USA ou en Europe\r\n  que ces artistes se produisent.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:09:19\r\n  A Fribourg, un festival r\u00e9unit\r\nles meilleures danseuses du moment.\r\n\r\n19:58:13:00  19:58:18:04\r\n -Ambiance des \"Mille et une nuits\"\r\nau Coll\u00e8ge Saint-Michel de Fribourg.\r\n\r\n19:58:18:06  19:58:21:19\r\n   Des danseuses rivalisaient\r\n         de d\u00e9hanch\u00e9s.\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:25:09\r\n En quelques ann\u00e9es, le festival\r\n fribourgeois Esquisses d'Orient\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:29:08\r\ns'est impos\u00e9 comme un rendez-vous\r\n     de la danse orientale.\r\n\r\n19:58:29:10  19:58:32:19\r\n  Ce n'est pas un hasard si cet\r\nh\u00e9ritage trouve son \u00e9panouissement\r\n\r\n19:58:32:21  19:58:35:11\r\n de ce c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:38:11\r\n  -La danse reste une expression\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:40:07\r\n corporelle difficilement accept\u00e9e\r\n\r\n19:58:40:09  19:58:43:07\r\n     dans les pays musulmans.\r\n\r\n19:58:43:09  19:58:47:18\r\n     Les rencontres de danse\r\nse font exclusivement \u00e0 huis-clos.\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:56:16\r\n      Ce sont des \u00e9v\u00e9nements\r\n  qui se passent dans des h\u00f4tels.\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:00:08\r\n-Il est loin, l'\u00e2ge d'or du cin\u00e9ma\r\n     arabe et ses danseuses,\r\n\r\n19:59:00:10  19:59:02:01\r\n       comme Samia Gamal.\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:07:02\r\nCe chor\u00e9graphe \u00e9gyptien, install\u00e9 \u00e0\r\nBerlin, a vu les choses se d\u00e9grader.\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:10:17\r\n -On a une relation d'amour-haine\r\n\r\n19:59:10:19  19:59:12:16\r\n     avec la danse orientale.\r\n\r\n19:59:12:18  19:59:15:04\r\n     La religion joue un r\u00f4le.\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:20:01\r\nTout le monde danse, mais les gens\r\n   ont peur de voir leur fille\r\n\r\n19:59:20:03  19:59:22:15\r\n devenir danseuse professionnelle.\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:27:14\r\n -Souvent associ\u00e9es \u00e0 la d\u00e9bauche,\r\n     beaucoup de ces danseuses\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:34:09\r\n    ont raccroch\u00e9 leurs bustiers\r\nau profit de danseuses occidentales.\r\n\r\n19:59:36:02  19:59:38:11\r\n -La danse du ventre est assimil\u00e9e\r\n\r\n19:59:38:12  19:59:40:06\r\n         avec des clich\u00e9s.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:44:18\r\n   Alors que la danse orientale\r\nque l'on pratique n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n19:59:44:20  19:59:48:05\r\n       C'est une discipline\r\n     comme les autres danses.\r\n\r\n19:59:51:19  19:59:54:21\r\n  -Une discipline qui a de plus\r\n  en plus de succ\u00e8s en Suisse.\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:00:07\r\n-A Fribourg, mais surtout \u00e0 Lausanne,\r\n       \u00e0 Gen\u00e8ve et en Valais.\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:04:03\r\n      Les cours sont blind\u00e9s,\r\n        c'est encourageant.\r\n\r\n20:00:05:07  20:00:10:01\r\n       -Un moyen de donner\r\nun nouveau souffle \u00e0 cette danse.\r\n\r\n20:00:10:22  20:00:14:12\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n   la volont\u00e9 du FBI de relancer\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:17:09\r\n       l'affaire des emails\r\n        d'Hillary Clinton.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:20:21\r\n       Alors qu'elle g\u00e9rait\r\n les Affaires \u00e9trang\u00e8res du pays,\r\n\r\n20:00:20:23  20:00:24:13\r\n elle aurait utilis\u00e9 sa messagerie\r\n      priv\u00e9e, non s\u00e9curis\u00e9e,\r\n\r\n20:00:24:15  20:00:28:01\r\n           pour traiter\r\n   des affaires confidentielles.\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:31:16\r\n    Les r\u00e9publicains se disent\r\n       que ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n20:00:31:18  20:00:35:05\r\n pourraient remettre Donald Trump\r\n         dans la course.\r\n\r\n20:00:36:21  20:00:39:17\r\n         Je vous rappelle\r\n      le changement d'heure.\r\n\r\n20:00:39:19  20:00:41:13\r\n  Nous passons \u00e0 l'heure d'hiver.\r\n\r\n20:00:41:15  20:00:45:17\r\n       A 03h00, cette nuit, \r\n       il ne sera que 02h00.\r\n\r\n20:00:47:18  20:00:52:11\r\n    Et soyez \u00e0 l'heure, demain,\r\n pour le prochain journal \u00e0 12h45.\r\n\r\n20:00:52:12  20:00:58:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n   juste avant le \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:58:08  20:01:01:03\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:04:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  J.Deffaugt, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-28T01:51:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553867", "durationSec": 82, "title": "SO CLINTON EMAILS_RTS000000968424", "excerpt": "Le FBI a rouvert l'enqu\u00eate sur les emails de la candidate d\u00e9mocrate aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaine Hillary Clinton, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de nouveaux messages sur l'ordinateur de son ancienne collaboratrice Huma Abedin. On lui reproche l'utilisation d'un serveur de messagerie priv\u00e9 et non s\u00e9curis\u00e9 pour l'envoi de courriels confidentiels.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DES MOINES", "WASHINGTON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553868", "durationSec": 122, "title": "SO DANSE VENTRE_RTS000000968330", "excerpt": "Le festival de danse orientale \"Esquisses d'Orient\" s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Fribourg. Il a r\u00e9unit quelques-unes des meilleures danseuses du ventre du monde, discipline qui est en recul dans les pays arabes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["DANSE FOLKLORIQUE", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1553917"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553869", "durationSec": 111, "title": "SO DIABLERET OUVERTURE SAISON 2_RTS000000968438", "excerpt": "La saison de ski a d\u00e9but\u00e9 au glacier des Diablerets. Des passionn\u00e9es de ce sport ont profit\u00e9 de l'ouverture des pistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1553906"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553870", "durationSec": 27, "title": "SO ESPAGNE INVESTITURE 2_RTS000000968423", "excerpt": "Victoire 5 buts \u00e0 1 du FC Sion face au FC Lugano dans le cadre de la Superleague de football."}, {"internalArchiveId": "AA1610553871", "durationSec": 25, "title": "SO FOOT SION LUGANO_RTS000000968445", "excerpt": "Extraits du film \"Moi, Daniel Blake\" du r\u00e9alisateur anglais Ken Loach, qui a obtenu la palme d'or \u00e0 Cannes. \nLocarno, archives : Itw de Ken Loach, r\u00e9alisateur et de Dave Johns, acteur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO", "FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553872", "durationSec": 75, "title": "SO ISLANDE ELECTIONS_RTS000000968401", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC ont \u00e9mis leur consigne de vote pour le 27.11.2016 et demandent de rejeter l'initiative des Verts sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires. Des conseillers nationaux donnent leur avis sur la nouvelle direction du parti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610553873", "durationSec": 112, "title": "SO MOI DANIEL BLAKE FILM_RTS000000968334", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont donn\u00e9 leur consigne de vote pour le 27.11.2016 et proposent de rejeter l'initiative des Verts sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires. La conseill\u00e8re nationale grisonne Magdalena Martullo-Blocher s'affirme comme une des figures incontournable du parti.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["LOACH, KEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553874", "durationSec": 107, "title": "SO PDC ASSEMBLEE 2_RTS000000968427", "excerpt": "Au Japon, en Hollande ou en Allemagne de nombreuses personnes boivent leur urine pour ses vertus th\u00e9rapeutiques suppos\u00e9es. Une adepte genevoise de l'urinoth\u00e9rapie, ou amaroli, et un m\u00e9decin s'expriment sur cette pratique.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "VOTATION", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1553903"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553875", "durationSec": 114, "title": "SO UDC ASSEMBLEE_RTS000000968388", "excerpt": "Le candidat r\u00e9publicain aux \u00e9lections am\u00e9ricaines am\u00e9ricaine Donald Trump et le candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence Mike Pence ont r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de la r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate sur les emails d'Hillary Clinton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALSTHAL"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1553904"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553876", "durationSec": 137, "title": "SO URINOTHERAPIE 3_RTS000000968410", "excerpt": "Les cantons romands ont organis\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour mettre en \u00e9vidence le travail effectu\u00e9 par les proches aidants. Des personnes qui consacrent beaucoup de temps \u00e0 aider des proches t\u00e9moignent de leur situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["URINE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1553916"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553877", "durationSec": 117, "title": "SO USA PENCE REAX_RTS000000968294", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW HAMPSHIRE", "CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "PENCE, MIKE"], "sequenceIds": ["1553899"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553878", "durationSec": 125, "title": "SO VS PROCHES AIDANTS_RTS000000968127", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHERMIGNON"], "thematicThemes": ["HANDICAP MENTAL", "VIE QUOTIDIENNE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1553911"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610553940", "summary": "Smithfield, Caroline de Nord : groupe de country jouant sur sc\u00e8ne. Partisans de Donald Trump assis dans une salle pour un meeting \u00e9lectoral. Itw de partisans. Mike Pence, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence, et son \u00e9pouse arrivant \u00e0 la tribune. D\u00e9claration de Pence.", "id": "1553899", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "visualPersons": ["PENCE, MIKE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553944", "summary": "Morschach, assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC assis \u00e0 une table et souriant en consultant des documents. Groupe de cuivres sur sc\u00e8ne. Gerhard Pfister et Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, discutant avec des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC. D\u00e9claration de Gerhard Pfister \u00e0 la tribune. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9coutant discours. Itw de Claude B\u00e9gl\u00e9. conseiller national PDC. Itw de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC. Itw de Gerhard Pfister.", "id": "1553903", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "BUTTET, YANNICK", "BEGLE, CLAUDE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553945", "summary": "Balstahl, assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC : fanfare. Magdelena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale grisonne discutant avec Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Beat Jans, conseiller national PS b\u00e2lois. Itw de Magdelena Martullo-Blocher. Magdelena Martullo-Blocher sur la tribune levant son billet de vote. Itw de Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1553904", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BALSTHAL"], "visualPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA", "ROESTI, ALBERT", "BUEHLER, MANFRED"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553947", "summary": "Skieurs \u00e0 l'int d'un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique. Skieurs sortant de la station d'arriv\u00e9e et mettant leurs skis. Itw de Bernhard Tschannen, directeur de Glacier 3000. Itw de Nathalie von Siebenthal, fondeuse, ancienne championne du monde moins de 23 ans en 2015. Surfeurs et skieurs descendant une piste.", "id": "1553906", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "visualPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553952", "summary": "Itw de Nathalie Rey-Cordonier, proche aidante, m\u00e8re de 2 enfants handicap\u00e9s. Nathalie et ses 2 enfants dans leurs activit\u00e9s quotidiennes.\nItw de Guiseppina Bertolami, proche aidante.\nItw de Rosette Poletti, psychoth\u00e9rapeute, marraine des proches aidants vaudois.", "id": "1553911", "visualThemes": ["HANDICAP MENTAL", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["CHERMIGNON", "SION"], "visualPersons": ["POLETTI, ROSETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553957", "summary": "Sigrid Guggenheim, coach-th\u00e9rapeute, buvant un verre d'urine. Itw de Sigrid Guggenheim, coach-th\u00e9rapeute. Sigrid Guggenheim et sa fille buvant un verre d'urine dans leur cuisine.\nItw d'Olivier Bonny, m\u00e9decin au service de n\u00e9phrologie du CHUV.", "id": "1553916", "visualThemes": ["URINE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553958", "summary": "Groupes de danseuses orientales sur sc\u00e8ne. Itw de Maryam Ribordy, organisatrice du festival Esquisses d'Orient et professeure de danse. Itw de Mo Geddawi, chor\u00e9graphe \u00e9gyptien et professeur de danse. Cours de danse du ventre. ITw de Ya\u00ebl Zarca, professeur de danse orientale.", "id": "1553917", "visualThemes": ["DANSE FOLKLORIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "role": "Duplex Chermignon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673350", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027827", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1552084", "internalArchiveId": "AA1610552169", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-28T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8125719", "imageURL": "http://www.rts.ch/8125720.image", "backgrounds": ["Monde, l'OMI adopte un accord pour r\u00e9duire la teneur maximale en soufre du carburant des cargos d\u00e8s 2020."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "USA: Michelle Obama soutient Hillary Clinton", "GE: les vignerons ne pourront plus ajouter de sucre dans leur vins", "France: le sort des mineurs non-accompagn\u00e9s de la Jungle de Calais est pr\u00e9occupant", "Le concours MassChallenge s'int\u00e9resse aux innovations suisses", "Mozart visitait la Suisse il y a 250 ans", "Suisse: l'offre de la mobilit\u00e9 s'\u00e9toffe", "Mobilit\u00e9: entretien avec Pierre Dessemontet, conseiller municipal PS", "L'oc\u00e9an Antarctique accueillera la plus grande r\u00e9serve marine du monde", "Environnement: la teneur en souffre du carburant des cargos sera r\u00e9duite", "Les rassemblements d'extr\u00eame-droite se multiplient en Suisse", "Les proches de personnes suicid\u00e9es doivent apprendre \u00e0 se reconstruire", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Moins de deux semaines avant la pr\u00e9sidentielle, la femme du pr\u00e9sident sortant a mis sa popularit\u00e9 au service de la candidate d\u00e9mocrate.", "Cette interdiction ne concerne que les vins AOC et \u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en vigueur dans les cantons de Vaud et Valais.", "Alors que le camp a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, plusieurs dizaines de jeunes migrants y erraient encore.", "Pr\u00e8s de 500 personnes, parmi lesquelles d\u00e9cideurs, investisseurs et acteurs des nouvelles technologies se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Alors qu'il n'avait que 10 ans, le musicien est pressenti, \u00e0 juste titre, comme l'un des plus grands ma\u00eetres dans son art.", "La mani\u00e8re de se d\u00e9placer doit d\u00e9sormais \u00eatre bien \u00e9tudi\u00e9e dans un pays o\u00f9 10% des actifs font plus d'une heure de trajet pour aller au travail.", "En direct d'Yverdon-les-Bains (VD).", "1,55 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s seront pr\u00e9serv\u00e9s pour garantir le bon fonctionnement de plusieurs \u00e9cosyst\u00e8mes.", "C'est un accord majeur pour la protection de la plan\u00e8te puisque le nombre de cargos sur les oc\u00e9ans est immense.", "Il semblerait alors que ces mouvements aient un avantage \u00e0 organiser leur manifestation en Suisse et pas ailleurs.", "Le suicide est la 2\u00e8me cause de mortalit\u00e9 chez les 15-29 ans, autant dire que le nombre de \"deuxi\u00e8mes victimes\" est consid\u00e9rable."], "variantIds": ["ece-8013300", "ece-8013298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T10:30:20Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:20:02\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:22:16\r\n     Voici les titres du jour.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:26:04\r\n          Faut-il emp\u00eacher\r\nles rassemblements d'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n19:30:26:06  19:30:29:03\r\n     Apr\u00e8s le concert n\u00e9onazi\r\n   dans le canton de Saint-Gall,\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:33:10\r\nc'est une conf\u00e9rence pr\u00e9vue dans la\r\nr\u00e9gion lausannoise qui fait r\u00e9agir.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:36:23\r\n     L'accord est majeur pour\r\n la protection de l'environnement.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:40:17\r\n      Le carburant des cargos\r\n        est tr\u00e8s polluant.\r\n\r\n19:30:40:19  19:30:47:01\r\n  D\u00e9sormais, sa teneur en soufre\r\n   sera drastiquement r\u00e9duite.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:51:07\r\n        Comment faire face\r\n \u00e0 l'augmentation de la mobilit\u00e9 ?\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:54:11\r\nPlusieurs nouveaut\u00e9s cette semaine,\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:59:05\r\n   comme ce projet d'abonnement\r\n rail-route \u00e0 plus de 12'000 frs.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:04:16\r\nNous entendrons la vision de l'\u00e9lu\r\n  socialiste Pierre Dessemontet.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:12:12\r\nAux USA, Michelle Obama s'affiche \r\nen campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'H.Clinton,\r\n\r\n19:31:12:14  19:31:19:06\r\n qui joue ses derni\u00e8res cartes pour\r\ns'assurer la victoire le 8 novembre.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:24:17\r\n       Ce sont les victimes\r\n     collat\u00e9rales du suicide.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:28:01\r\n     Les proches des disparus.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:16\r\n             Ce soir,\r\n   nous leur donnons la parole.\r\n\r\n19:31:33:02  19:31:37:11\r\n   Mozart effectuait une tourn\u00e9e\r\n     en Suisse il y a 250 ans.\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:41:02\r\nLe jeune prodige n'avait que 10 ans,\r\n\r\n19:31:41:04  19:31:43:16\r\n       mais d\u00e9j\u00e0 son g\u00e9nie\r\n  \u00e9merveillait l'Europe enti\u00e8re.\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:46:13\r\n       Plusieurs \u00e9v\u00e9nements\r\n      comm\u00e9morent ce voyage.\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:51:13\r\nDes jeunes ont offert une parenth\u00e8se\r\n inattendue aux passants de Zurich.\r\n\r\n19:31:52:10  19:31:56:05\r\n     Un nouveau rassemblement\r\n         d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:31:56:07  19:31:59:10\r\n  doit se tenir dans une semaine\r\n  dans les environs de Lausanne.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:02:18\r\n L'information ravive la pol\u00e9mique\r\n     apr\u00e8s deux rassemblements\r\n\r\n19:32:02:20  19:32:04:23\r\n   dans le canton de Saint-Gall.\r\n\r\n19:32:05:01  19:32:08:10\r\n Pourquoi la Suisse attire-t-elle\r\n     ce genre de mouvements ?\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:10:13\r\n L'un des participants s'explique.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:16:09\r\n-Des fans de rock n\u00e9onazi r\u00e9unis\r\n il y a 15 jours \u00e0 Unterwasser.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:21:10\r\nRapperswil, le week-end dernier: le\r\nPNOS cr\u00e9ait de nouvelles sections.\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:26:17\r\n           Et ce flyer\r\n    qui annonce le 5 novembre\r\n\r\n19:32:26:19  19:32:29:22\r\nune manifestation vers Lausanne.\r\n\r\n19:32:30:16  19:32:32:08\r\n          -Je ne sais pas\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:34:09\r\n      s'il y a recrudescence.\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:38:01\r\n Il y a une plus grande visibilit\u00e9\r\n      et moins d'\u00e9tats d'\u00e2me\r\n\r\n19:32:38:03  19:32:43:10\r\n      pour ces organisations\r\n   de faire fi des l\u00e9gislations.\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:48:01\r\n      -Lieu encore inconnu:\r\nla commune devra donner son aval.\r\n\r\n19:32:48:03  19:32:51:10\r\n         L'Etat de Vaud,\r\nau courant de cette manifestation,\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:54:01\r\n   s'est exprim\u00e9 par courrier.\r\n\r\n19:33:03:08  19:33:06:14\r\n        -Condamn\u00e9 en 2002\r\n   pour propos r\u00e9visionnistes,\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:13:00\r\n         P.Brennenstuhl\r\n   participera \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:15:13\r\n          -Si les m\u00e9dias\r\n\r\n19:33:15:15  19:33:17:22\r\n      ne parlent pas de nous,\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:22:02\r\n    on prend des \u00e9chappatoires:\r\n     les concerts, la culture.\r\n\r\n19:33:22:04  19:33:27:13\r\n  Puisque le syst\u00e8me d\u00e9mocratique\r\n       refuse la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:33:27:20  19:33:31:06\r\n     -Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\n   la Suisse a pris du retard\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:34:21\r\n      dans sa connaissance\r\ndes mouvements d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:33:35:03  19:33:38:06\r\n    -D\u00e8s que ces manifestations\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:44:06\r\n sont finies, on oublie la chose.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:48:21\r\n            -Il pr\u00f4ne\r\nune sensibilisation des politiques\r\n\r\n19:33:48:22  19:33:53:07\r\n      pour casser le tabou\r\n de l'extr\u00eame droite en Suisse.\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:58:20\r\nCet \u00e9v\u00e9nement fait suite \u00e0 d'autres\r\n  rassemblements d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:33:58:22  19:34:00:08\r\n      organis\u00e9s \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n19:34:00:10  19:34:02:13\r\n Le parti socialiste saint-gallois\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:05:16\r\n       demande la d\u00e9mission\r\n    du commandant de la police.\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:08:08\r\n         Il lui reproche\r\n     d'avoir \u00e9t\u00e9 trop cl\u00e9ment\r\n\r\n19:34:08:10  19:34:11:12\r\n    \u00e0 l'\u00e9gard des sympathisants\r\n       de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:15:18\r\n   Vendredi dernier, un chanteur\r\nallemand interdit d'entr\u00e9e en Suisse\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:18:16\r\n     participait \u00e0 une soir\u00e9e\r\n         dans le canton.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:23:12\r\nEn France, l'actualit\u00e9 est toujours\r\n   marqu\u00e9e par le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n\r\n19:34:23:14  19:34:25:16\r\n  du camp de migrants de Calais.\r\n\r\n19:34:25:18  19:34:27:15\r\n   Au coeur des pr\u00e9occupations,\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:31:03\r\n        le sort de dizaines\r\n    de mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:35:01\r\n        -Dans l'immensit\u00e9\r\n     de la jungle de Calais,\r\n\r\n19:34:35:03  19:34:38:14\r\n des dizaines de jeunes migrants\r\n       sont rest\u00e9s \u00e0 quai.\r\n\r\n19:34:38:16  19:34:42:22\r\n  Ils n'ont pas trouv\u00e9 de place\r\n   dans les bus qui ont \u00e9vacu\u00e9\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:47:19\r\n       l'immense majorit\u00e9\r\n   vers des centres d'accueil.\r\n\r\n19:34:49:05  19:34:51:15\r\n    -Beaucoup ont fait la queue\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:55:01\r\n     pendant plusieurs jours.\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:57:21\r\n     On leur a dit de revenir\r\n          le lendemain,\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:01:20\r\n         et le lendemain,\r\n    il n'y avait plus de file.\r\n\r\n19:35:02:05  19:35:08:14\r\n    -Une situation qui d\u00e9sole\r\n   et pr\u00e9occupe les riverains.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:11:22\r\n   -J'ai peur que ce ne soit pas\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:14:06\r\n      compl\u00e8tement d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n19:35:14:08  19:35:18:20\r\n      On peut pas laisser l\u00e0\r\n    les mineurs, les familles.\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:20:19\r\n        -C'est jamais fini.\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:23:16\r\nHier, une centaine sont encore entr\u00e9s\r\n\r\n19:35:23:18  19:35:25:15\r\n           dans le camp.\r\n\r\n19:35:25:17  19:35:33:00\r\n Ce sera fini quand je retrouverai\r\n          la jungle vide.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:37:01\r\n     -Un retour \u00e0 la normale\r\n      qui prendra du temps.\r\n\r\n19:35:37:03  19:35:40:22\r\n   Beaucoup aimeraient joindre\r\n       la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:45:02\r\n   Ils sont accul\u00e9s au d\u00e9part\r\nface \u00e0 l'avanc\u00e9e des pelleteuses.\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:49:11\r\nCet apr\u00e8s-midi, une cinquantaine\r\n de mineurs ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:35:49:13  19:35:51:14\r\n   dans des centres d'accueil,\r\n\r\n19:35:51:16  19:35:55:11\r\n    \u00e0 destination de Toulouse\r\n      et vers la Bretagne.\r\n\r\n19:35:57:07  19:36:02:08\r\n   -L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU\r\na rejet\u00e9 la candidature de la Russie\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:06:12\r\n au Conseil des droits de l'homme,\r\n      dans un vote surprise.\r\n\r\n19:36:06:14  19:36:12:17\r\n     La Russie \u00e9tait en lice\r\n  avec la Croatie et la Hongrie.\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:17:21\r\n    95 % des produits exp\u00e9di\u00e9s\r\n\r\n19:36:17:23  19:36:22:04\r\n   \u00e0 travers la plan\u00e8te passent\r\n   par les mers ou les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:25:05\r\n  Ces cargos sont tr\u00e8s polluants.\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:30:09\r\nUn accord majeur a \u00e9t\u00e9 conclu hier.\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:37:19\r\n    Il doit r\u00e9duire la teneur \r\n   en soufre de leur carburant.\r\n\r\n19:36:40:03  19:36:43:03\r\n -Le p\u00e9trole \"bunker\" est lourd.\r\n\r\n19:36:43:05  19:36:47:07\r\n       Moins raffin\u00e9 que\r\n   l'essence de nos voitures,\r\n\r\n19:36:47:09  19:36:52:10\r\n     il alimente la majorit\u00e9\r\n  des porte-containers du monde\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:55:21\r\n  et contient 3,5 % de soufre.\r\n\r\n19:36:55:23  19:37:01:20\r\n     L'Organisation maritime\r\n      internationale (OMI)\r\n\r\n19:37:01:22  19:37:09:03\r\n a d\u00e9cid\u00e9 de passer cette teneur\r\n   en soufre \u00e0 0,5 % en 2020.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:13:00\r\n   L'ONG Public Eye a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:08\r\n-Les particules de dioxyde de soufre\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:20:07\r\nviennent se loger dans les poumons.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:26:07\r\n      Elles contribuent aussi\r\n \u00e0 l'\u00e9mission de particules fines.\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:31:16\r\n-Une division du soufre pourrait\r\n  r\u00e9duire la mortalit\u00e9 pr\u00e9coce\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:34:13\r\n   de 40'000 personnes par an.\r\n\r\n19:37:34:19  19:37:40:06\r\n       -Pour l'environnement,\r\n\u00e7a cr\u00e9e une acidification des oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:49:11\r\n  Ca affecte la faune sous-marine\r\n       et donc les p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:37:49:21  19:37:55:14\r\n  -Les pluies acides avaient d\u00e9j\u00e0\r\npouss\u00e9 l'Europe dans les ann\u00e9es 1980\r\n\r\n19:37:55:16  19:38:00:18\r\n     \u00e0 se passer de ce fioul\r\n        sur le continent.\r\n\r\n19:38:00:20  19:38:04:07\r\n       L'accord de l'OMI\r\n  n\u00e9cessitera des ajustements,\r\n\r\n19:38:04:09  19:38:09:12\r\nnotamment en Suisse, coeur du n\u00e9goce\r\net du transport en cargo de p\u00e9trole.\r\n\r\n19:38:09:14  19:38:14:11\r\nLa r\u00e9duction de la teneur en soufre\r\n    a rencontr\u00e9 des r\u00e9sistances\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:19:16\r\n      en raison du co\u00fbt li\u00e9\r\n\u00e0 une mise aux normes des navires.\r\n\r\n19:38:19:18  19:38:25:12\r\n  Certains avancent un chiffre\r\n   de 30 \u00e0 60 mias de francs.\r\n\r\n19:38:26:15  19:38:31:03\r\n -La protection de l'environnement\r\n         fait son chemin.\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:33:23\r\nBonne nouvelle du jour, la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:38:34:01  19:38:38:06\r\n de la plus grande r\u00e9serve marine\r\n     du monde en Antarctique.\r\n\r\n19:38:38:08  19:38:43:01\r\n Des eaux qui pourraient devenir le\r\ndernier refuge de milliers d'esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:38:43:16  19:38:46:20\r\n -Cette zone va rester sauvage.\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:52:06\r\nLes 25 pays membres de la Commission\r\npour la conservation des ressources\r\n\r\n19:38:52:08  19:38:56:17\r\n maritimes de l'Antarctique ont \r\nchoisi de faire de la mer de Ross\r\n\r\n19:38:56:19  19:38:58:13\r\n      un sanctuaire marin.\r\n\r\n19:38:58:15  19:39:01:22\r\n Entre int\u00e9r\u00eats environnementaux\r\n         et \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:06:01\r\n    l'accord est un consensus\r\n      n\u00e9goci\u00e9 durant 6 ans.\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:08:04\r\n       -J'ai toujours pens\u00e9\r\n\r\n19:39:08:06  19:39:10:10\r\n     que ce serait un miracle\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:13:18\r\n      si on arrivait \u00e0 mettre\r\n       d'accord les 25 pays.\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:18:05\r\n  En particulier si on songe aux \r\n int\u00e9r\u00eats de pays comme la Russie.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:22:09\r\n   C'est un arrangement meilleur\r\n   que ce que j'osais imaginer.\r\n\r\n19:39:22:15  19:39:24:23\r\n    -L'accord est historique,\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:28:15\r\n   il consacre la plus grande\r\n    r\u00e9serve marine du monde.\r\n\r\n19:39:28:17  19:39:33:06\r\n         1,55 mio de km2,\r\n34 fois la superficie de la Suisse.\r\n\r\n19:39:33:08  19:39:39:00\r\n Ce territoire offre un habitat \r\n\u00e0 des milliers d'esp\u00e8ces uniques.\r\n\r\n19:39:39:02  19:39:43:08\r\n M\u00eame si l'interdiction de p\u00eache\r\n ne concerne que les deux tiers\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:46:00\r\n         de la surface,\r\n    la taille est suffisante\r\n\r\n19:39:46:02  19:39:50:18\r\n  pour garantir la pr\u00e9servation\r\n     d'\u00e9cosyst\u00e8mes entiers.\r\n\r\n19:39:51:01  19:39:54:04\r\n  -Il y a de nombreux b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:39:54:06  19:39:57:01\r\nNotamment, cette r\u00e9serve aura le r\u00f4le\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:02:18\r\n de laboratoire vivant pour \u00e9tudier\r\nles effets du changement climatique.\r\n\r\n19:40:02:20  19:40:07:01\r\n    C'est la partie de l'oc\u00e9an\r\n  la plus saine, la plus \u00e9pargn\u00e9e\r\n\r\n19:40:07:03  19:40:11:20\r\n    par les activit\u00e9s humaines.\r\n\r\n19:40:13:02  19:40:23:11\r\n-A terme, la moiti\u00e9 de l'Antarctique\r\npourrait devenir une r\u00e9serve marine.\r\n\r\n19:40:26:02  19:40:30:17\r\n     -Ca bouge cette semaine, \r\n    sur le plan de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:34:10\r\n     Hier, les CFF annon\u00e7aient\r\n           un abonnement\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:36:19\r\n   \u00e0 plus de 12'000 frs par an,\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:40:19\r\nqui combine le train en 1\u00e8re classe\r\n     et la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:43:17\r\n           Aujourd'hui,\r\n   des bus low-cost d\u00e9barquent.\r\n\r\n19:40:43:19  19:40:46:11\r\nLa mobilit\u00e9 de demain est \u00e0 inventer.\r\n\r\n19:40:46:13  19:40:52:09\r\n       Nous serons en direct\r\n        avec P.Dessemontet.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:56:02\r\n         Mais avant cela,\r\n      point de la situation.\r\n\r\n19:40:57:22  19:41:00:21\r\n -Ces bus font trembler les CFF.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:05:07\r\n      Pour quelques euros,\r\n  ils relient Lyon \u00e0 Constance.\r\n\r\n19:41:05:09  19:41:10:01\r\n        Ce qui inqui\u00e8te,\r\nce sont ces arr\u00eats interm\u00e9diaires\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:13:11\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne,\r\n   Fribourg, Berne et Zurich.\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:18:00\r\n  M\u00eame si l\u00e9galement la compagnie\r\nn'a pas le droit de faire descendre\r\n\r\n19:41:18:02  19:41:21:10\r\nses clients, certains en profitent.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:27:22\r\n   En r\u00e9ponse, les CFF lancent\r\n   l'abonnement \"Green Class\".\r\n\r\n19:41:28:00  19:41:33:18\r\n   12'200 frs par an pour la 1\u00e8re\r\nclasse, plus une voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:41:33:20  19:41:39:11\r\n   Avec en prime des voitures\r\n   et v\u00e9los en libre service\r\n\r\n19:41:39:13  19:41:45:22\r\n et parkings gratuits \u00e0 la gare.\r\n\r\n19:41:46:00  19:41:51:00\r\n       Quant \u00e0 Mobility,\r\n    apr\u00e8s B\u00e2le il y a 2 ans,\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:53:22\r\nelle lance \"Catch a Car\" \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:56:23\r\nL'avantage des voitures blanches:\r\n\r\n19:41:57:01  19:42:01:19\r\non n'est plus oblig\u00e9 de les ramener\r\n      \u00e0 leur point de d\u00e9part.\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:07:19\r\n    Trains bond\u00e9s, bouchons:\r\n la mobilit\u00e9 explose en Suisse.\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:15:04\r\n        10 % des Suisses\r\n font plus d'une heure de trajet\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:19:08\r\n  pour rejoindre leur travail.\r\n\r\n19:42:20:12  19:42:24:16\r\n   -Pierre Dessemontet, bonsoir.\r\n\r\n19:42:24:18  19:42:28:01\r\n Vous \u00eates politicien, socialiste,\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:33:06\r\n            g\u00e9ographe,\r\n    sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:33:08  19:42:36:15\r\n       10 % des pendulaires\r\n     mettent plus d'une heure\r\n\r\n19:42:36:17  19:42:44:22\r\n    pour se rendre au travail;\r\n       c'est \u00e7a, l'avenir ?\r\n\r\n19:42:45:02  19:42:49:01\r\n       -\u00c7a en a tout l'air.\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:52:08\r\n   \u00c7a fait plus d'une d\u00e9cennie \r\n  qu'on voit monter le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:54:22\r\n    en Suisse de mani\u00e8re forte.\r\n\r\n19:42:55:02  19:42:59:01\r\nIl semble que de ce point de vue-l\u00e0\r\n    c'est une tendance lourde.\r\n\r\n19:42:59:05  19:43:02:11\r\nRien n'indique qu'on soit en train\r\n     d'inverser la tendance.\r\n\r\n19:43:02:14  19:43:07:07\r\nNous sommes entr\u00e9s dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n          de pendulaires.\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:10:23\r\nLa plupart des gens qui travaillent\r\n  doivent se rendre de leur lieu\r\n\r\n19:43:11:03  19:43:16:13\r\nd'habitation \u00e0 leur lieu de travail\r\n par un transport public ou priv\u00e9.\r\n\r\n19:43:16:17  19:43:19:02\r\n       -On a souvent oppos\u00e9\r\n       le rail \u00e0 la route.\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:22:10\r\n   L\u00e0 on voit cet abonnement CFF\r\n   qui combine plusieurs choses.\r\n\r\n19:43:22:13  19:43:25:08\r\n      C'est la bonne piste ?\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:29:07\r\n  -C'est une piste int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:36:19\r\nEnsuite, on a eu tendance \u00e0 mettre\r\ntout \u00e0 la voiture en 1950 et 1980.\r\n\r\n19:43:36:23  19:43:41:22\r\n   Depuis 1980, on mise beaucoup\r\n    sur les transports publics.\r\n\r\n19:43:42:03  19:43:46:21\r\n    C'est le moment de trouver \r\n    des innovations originales.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:50:09\r\n-C'est quoi la question prioritaire\r\n      pour vous aujourd'hui ?\r\n\r\n19:43:50:12  19:43:55:01\r\n -C'est vraiment l'investissement.\r\n\r\n19:43:55:05  19:43:57:18\r\n     Quand on a eu l'explosion\r\n      des transports publics,\r\n\r\n19:43:57:22  19:44:03:20\r\n   on a fait des choses faciles.\r\n\r\n19:44:04:12  19:44:06:23\r\n     On a rallong\u00e9 les trains,\r\n        on les a rehauss\u00e9s.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:10:05\r\n  Maintenant, \u00e7a ne suffit plus.\r\n\r\n19:44:10:09  19:44:12:16\r\n      On a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9laisser\r\n       toute une population\r\n\r\n19:44:12:20  19:44:15:01\r\n          de la voiture\r\n   vers les transports publics.\r\n\r\n19:44:15:05  19:44:17:20\r\n   Maintenant c'est une question\r\n         d'investissement.\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:22:23\r\n    Il faut mettre les moyens \r\n    pour d\u00e9velopper le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:26:06\r\n       -Investir davantage\r\n   dans les transports publics,\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:32:08\r\nc'est un programme que vous pouvez\r\n d\u00e9fendre en tant que socialiste.\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:39:23\r\n  Mais qu'est-ce que vous r\u00e9pondez\r\n\u00e0 ceux qui disent qu'il faut prendre\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:45:03\r\n   le probl\u00e8me par l'autre bout\r\n  et p\u00e9naliser les pendulaires ?\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:49:09\r\n      -Souvent les pendulaires\r\nn'ont pas eu le choix de le devenir.\r\n\r\n19:44:49:12  19:44:51:12\r\n    C'est une tendance lourde.\r\n\r\n19:44:51:17  19:44:55:20\r\nCela prendra une \u00e0 deux g\u00e9n\u00e9rations\r\n         pour l'inverser.\r\n\r\n19:44:56:00  19:45:01:14\r\nOn ne peut pas pi\u00e9ger les pendulaires\r\nen leur disant que c'est leur faute.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:05:15\r\n       -Vous \u00eates municipal\r\n       \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n19:45:05:19  19:45:08:16\r\n    Beaucoup de vos concitoyens\r\n      travaillent \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:08:20  19:45:11:08\r\n  Qu'est-ce que vous leur dites ?\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:12\r\n-M\u00eame dans une ville comme Yverdon,\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:20:14\r\n    la moiti\u00e9 de la population\r\n    pendule vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:45:27:00  19:45:30:11\r\n  Et les gens qui pendulent vers\r\n Yverdon viennent de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:45:30:14  19:45:34:03\r\n    Il faudra beaucoup de temps\r\n    pour inverser la tendance.\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:01\r\n    Afin que cette pendularit\u00e9\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:39:08\r\n      se passe de la mani\u00e8re\r\n    la plus coh\u00e9rente possible.\r\n\r\n19:45:39:12  19:45:43:22\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:48:14\r\n Aux USA, les \u00e9quipes de campagne \r\n des candidats \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n19:45:48:16  19:45:52:00\r\n    exploitent chaque occasion\r\n     de vanter leur candidat.\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:55:17\r\nHier, Michelle Obama, tr\u00e8s populaire,\r\n\r\n19:45:55:19  19:45:59:17\r\n  faisait campagne aux c\u00f4t\u00e9s de \r\n  H.Clinton en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:03:15\r\n    -Un accueil de rock star\r\n      dans un stade bond\u00e9,\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:07:23\r\n       pour Michelle Obama\r\n       et Hillary Clinton.\r\n\r\n19:46:08:10  19:46:13:09\r\n-Nous n'avons jamais eu un candidat\r\n     plus qualifi\u00e9 et pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:20:06\r\n    pour assumer la pr\u00e9sidence\r\n    que notre amie H.Clinton.\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:23:17\r\n -Qui peut mieux servir de mod\u00e8le\r\n\r\n19:46:23:19  19:46:26:05\r\n       que Michelle Obama ?\r\n\r\n19:46:26:07  19:46:32:09\r\n    Cela me touche, parce que \r\n   je sais deux ou trois choses\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:36:21\r\n sur le fait d'\u00eatre premi\u00e8re dame.\r\n\r\n19:46:37:09  19:46:43:18\r\n -Certains avaient fait la queue\r\n       durant des heures,\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:47:13\r\npour voir Hillary... et Michelle.\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:51:18\r\n        -Elle est honn\u00eate,\r\n     elle se soucie des gens.\r\n\r\n19:46:51:20  19:46:55:09\r\n  Et Hillary fera la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:59:16\r\n    -Michelle, c'est une femme\r\n         afro-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:04:11\r\n      Ca me touche de pouvoir\r\n       m'identifier \u00e0 elle.\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:09:04\r\n    -On est venu en famille, \r\n    quitte \u00e0 manquer l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:09:10  19:47:14:00\r\n -C'est sauter un cours d'histoire\r\n pour vivre un moment d'histoire.\r\n\r\n19:47:14:07  19:47:18:01\r\n        -M.Obama engag\u00e9e\r\n    dans le combat politique:\r\n\r\n19:47:18:03  19:47:22:18\r\n  une mani\u00e8re aussi de d\u00e9fendre\r\n      le bilan de son mari.\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:25:18\r\n  -On va aller voter, maintenant.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:29:10\r\n On va faire entendre notre voix.\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:33:02\r\nPersonne ne nous volera notre espoir.\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:36:11\r\n        -Populaire, M.Obama\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:40:13\r\nest une arme de choix pour H.Clinton.\r\n\r\n19:47:40:15  19:47:45:14\r\n  Car ici, en Caroline du Nord,\r\nle match contre D.Trump est serr\u00e9.\r\n\r\n19:47:45:16  19:47:48:19\r\nLa question que beaucoup se posent:\r\n\r\n19:47:48:21  19:47:56:02\r\nMichelle Obama voudra-t-elle aussi,\r\nun jour, d\u00e9crocher le premier r\u00f4le ?\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:03:18\r\n         -Le suicide reste\r\nune pr\u00e9occupation majeure en Suisse.\r\n\r\n19:48:03:20  19:48:08:10\r\n C'est toujours la deuxi\u00e8me cause\r\n  de mortalit\u00e9 chez les jeunes.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:15:18\r\n    Ce soir, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de\r\nvous parler des proches des disparus.\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:22:22\r\n     -Vanessa est veuve avec\r\n   trois enfants depuis un an.\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:25:11\r\n      -Mon mari s'est suicid\u00e9\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:28:15\r\n       le 9 septembre 2015.\r\n\r\n19:48:28:17  19:48:37:04\r\nPendant qu'on dormait, il est parti\r\n se tirer une balle dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:40:03\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par ma m\u00e8re\r\n\r\n19:48:40:05  19:48:44:12\r\n    qui avait re\u00e7u un message \r\n   de mon mari pendant la nuit.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:47:13\r\nIl lui demandait de venir vers nous.\r\n\r\n19:48:47:21  19:48:52:23\r\n    -Vanessa r\u00e9veille ses fils,\r\nelle sent qu'un drame s'est produit.\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:58:18\r\n       -J'ai trouv\u00e9 son mot\r\n  o\u00f9 il disait qu'il s'en allait\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:01:06\r\n       et qu'il nous aimait.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:07:05\r\n     C'\u00e9tait comme un tsunami\r\n     qui nous engloutissait.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:14:16\r\n  -Apr\u00e8s le choc, l'incr\u00e9dulit\u00e9\r\n  et l'avalanche de sentiments.\r\n\r\n19:49:14:23  19:49:16:19\r\n          -On se demande\r\n\r\n19:49:16:21  19:49:21:07\r\nce qu'on n'a pas vu le soir d'avant,\r\n\r\n19:49:21:09  19:49:24:22\r\n      s'il a appel\u00e9 \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:49:25:00  19:49:30:11\r\n       J'avais un sentiment \r\n      de col\u00e8re et d'abandon.\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:36:13\r\n      -Vanessa se retrouve\r\n    sans aide des assurances\r\n\r\n19:49:36:15  19:49:40:22\r\n   qui normalement soutiennent\r\n        en cas de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:45:01\r\n   Car elles ne reconnaissent\r\n        pas le suicide.\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:50:03\r\n       -On vous fait sentir\r\n       doublement victime.\r\n\r\n19:49:50:05  19:49:55:18\r\n  Non, vous n'avez pas le droit \r\n  d'avoir des aides financi\u00e8res,\r\n\r\n19:49:55:20  19:50:00:02\r\n  votre mari est mort de suicide.\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:05:20\r\n-Avec l'association Stop Suicide,\r\nces jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 d'exorciser\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:10:03\r\n     la souffrance de perdre\r\n         l'un des leurs.\r\n\r\n19:50:10:05  19:50:16:01\r\n Chez les 15-29 ans, on compte \r\nun suicide tous les trois jours.\r\n\r\n19:50:16:09  19:50:19:07\r\n    -Le but, c'est d'en parler,\r\n\r\n19:50:19:09  19:50:21:23\r\n       d'ouvrir le dialogue.\r\n\r\n19:50:22:01  19:50:26:05\r\nPour que ce ne soit plus un tabou.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:30:09\r\n   -Lou a perdu sa demi-soeur\r\n        il y a sept ans.\r\n\r\n19:50:30:11  19:50:34:15\r\n       C'est son histoire \r\n      qui a \u00e9t\u00e9 sc\u00e9naris\u00e9e.\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:43:12\r\n...\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:46:10\r\n    -La sc\u00e8ne avec les bandeaux\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:49:10\r\n  sert \u00e0 montrer qu'il faut aller\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:52:07\r\n          au-del\u00e0 de \u00e7a.\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:56:10\r\n         On voit alors que\r\n    les gens ont besoin d'aide.\r\n\r\n19:50:56:15  19:50:58:22\r\n     -Ca m'a beaucoup touch\u00e9.\r\n\r\n19:50:59:00  19:51:03:12\r\n  -Eric et Jacqueline ont perdu\r\n leur fils de 18 ans par suicide\r\n\r\n19:51:03:14  19:51:06:21\r\n         il y a 30 ans.\r\n\r\n19:51:07:04  19:51:10:10\r\n  -On est comme apr\u00e8s un accident\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:12:16\r\n           de la route.\r\n\r\n19:51:12:18  19:51:17:19\r\n   Compl\u00e8tement paum\u00e9s, choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:51:17:21  19:51:21:12\r\n  -De nombreuses personnes savent\r\n\r\n19:51:21:14  19:51:25:16\r\nqu'on a perdu un fils par suicide,\r\n\r\n19:51:25:18  19:51:32:10\r\n    mais personne ne nous pose\r\n     de questions l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:51:32:19  19:51:37:11\r\n-Oser dire son mal-\u00eatre sans honte.\r\n\r\n19:51:37:12  19:51:41:21\r\n  Les campagnes de pr\u00e9vention \r\n  ne prot\u00e8gent pas les proches\r\n\r\n19:51:41:23  19:51:46:03\r\n     victimes de ces deuils.\r\n\r\n19:51:47:10  19:51:53:08\r\n-L'innovation est l'une des cl\u00e9s de \r\nla r\u00e9ussite \u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n19:51:53:10  19:51:58:13\r\n      Alors comment encourager\r\nles jeunes \u00e0 lancer leur entreprise ?\r\n\r\n19:51:58:15  19:52:03:20\r\nLe concours MassChallenge soutient\r\nles projets de start-up novateurs.\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:09:01\r\n      Il d\u00e9barque en Suisse, \r\n     70 \u00e9quipes ont particip\u00e9.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:15:12\r\n-Ces jeunes dipl\u00f4m\u00e9s d\u00e9veloppent\r\n     une sorte de Facebook\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:19:17\r\n   pour faire rencontrer ONG,\r\n   entreprises et individuels\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:22:22\r\n   int\u00e9ress\u00e9s par des projets\r\n         humanitaires.\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:26:19\r\n    En juin, ils se lan\u00e7aient\r\n       dans MassChallenge.\r\n\r\n19:52:27:01  19:52:30:11\r\n     -On est l\u00e0 pour exploser,\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:34:03\r\nparce qu'on y croit, on est motiv\u00e9\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:36:10\r\n     et on n'a rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:52:36:15  19:52:39:22\r\n         -Leur objectif:\r\n      d\u00e9velopper un r\u00e9seau,\r\n\r\n19:52:40:00  19:52:44:00\r\n   trouver des investisseurs,\r\n        en quatre mois.\r\n\r\n19:52:44:02  19:52:48:13\r\n         MassChallenge\r\n  r\u00e9unit 70 start-up \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:52:48:15  19:52:52:11\r\n  Pour cet ancien participant,\r\n          \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n19:52:52:21  19:52:57:09\r\n-Plus que pour am\u00e9liorer le produit,\r\n\r\n19:52:57:11  19:52:59:21\r\n    MassChallenge nous a permis\r\n\r\n19:52:59:23  19:53:03:13\r\n   de mieux comprendre le march\u00e9\r\n     et lever du financement.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:06:20\r\n         -MassChallenge,\r\n     c'est aussi un concours\r\n\r\n19:53:06:22  19:53:09:08\r\n   qui prime treize start-up.\r\n\r\n19:53:09:10  19:53:13:07\r\nC'est l'heure de la demi-finale.\r\n\r\n19:53:13:13  19:53:16:15\r\n          -On est pr\u00eats.\r\n\r\n19:53:17:08  19:53:22:18\r\n  -We are both the co-founders\r\n       of Share a Dream.\r\n\r\n19:53:23:01  19:53:27:02\r\n     -Ils doivent convaincre\r\n     que leur projet social\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:30:02\r\nest meilleur que celui de start-up\r\n\r\n19:53:30:04  19:53:33:12\r\n          sp\u00e9cialis\u00e9es\r\ndans le biotech ou le high-tech.\r\n\r\n19:53:35:03  19:53:37:15\r\n-Ils \u00e9valuent la taille du projet ?\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:39:15\r\n        Ou ses ambitions ?\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:43:05\r\n          A eux de voir,\r\n mais on a un projet tout public.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:48:02\r\n-Les treize gagnants se partageront\r\n   moins d'un million de francs.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:51:18\r\n         Pour F.Derder,\r\n  la Suisse reste trop frileuse\r\n\r\n19:53:51:20  19:53:54:20\r\n  \u00e0 investir dans l'innovation.\r\n\r\n19:53:55:04  19:53:58:06\r\n-En Suisse, peu d'argent est investi\r\n\r\n19:53:58:08  19:54:01:03\r\n      dans le capital-risque.\r\n\r\n19:54:01:05  19:54:07:17\r\n Cet argent dort dans des comptes \r\n ou est sur les march\u00e9s boursiers.\r\n\r\n19:54:08:02  19:54:12:18\r\n -Si nos amis de Share a Dream \r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus en finale,\r\n\r\n19:54:12:20  19:54:16:10\r\n           ils sortent\r\n    de MassChallenge grandis.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:19:04\r\n    -On a bient\u00f4t six clients,\r\n\r\n19:54:19:06  19:54:22:03\r\n des partenariats avec des \u00e9coles,\r\n\r\n19:54:22:05  19:54:27:20\r\net quatorze ONG sur notre plateforme.\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:31:02\r\n      -La premi\u00e8re \u00e9dition\r\n        de MassChallenge\r\n\r\n19:54:31:04  19:54:33:21\r\n  s'ach\u00e8ve dans quelques jours.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:38:23\r\n     Elle aura jou\u00e9 son r\u00f4le\r\n     de promoteur d'espoirs.\r\n\r\n19:54:40:19  19:54:44:04\r\n-Les vignerons genevois sont en \u00e9moi.\r\n\r\n19:54:44:06  19:54:48:17\r\n   Ils ne pourront plus ajouter\r\n   de sucre dans les vins AOC.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:54:19\r\n  Vaud et Valais ont fait le pas\r\n      il y a deux ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:54:56:06  19:54:59:06\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\n   le Conseil d'Etat a annonc\u00e9\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:03:08\r\n      que l'ajout de sucre\r\ndans les vins AOC \u00e9tait interdit.\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:06:09\r\n   Certains encaveurs ajoutent\r\n        du mo\u00fbt concentr\u00e9\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:08:18\r\n   afin de masquer l'acidit\u00e9.\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:13:01\r\n    Une pratique autoris\u00e9e,\r\nmais d\u00e9nonc\u00e9e par les vignerons.\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:16:14\r\n  -On dit que les vins \u00e9dulcor\u00e9s\r\n          ont du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:55:16:16  19:55:20:10\r\n           Mais le sucre\r\n   est une addiction dangereuse.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:25:19\r\n      Bien s\u00fbr que \u00e7a pla\u00eet,\r\nparce que \u00e7a a moins de caract\u00e8re.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:29:19\r\n     Ce n'est pas notre cheval\r\n    de bataille, qui est plut\u00f4t\r\n\r\n19:55:29:21  19:55:35:19\r\n        une diff\u00e9renciation\r\n entre les c\u00e9pages et les r\u00e9gions.\r\n\r\n19:55:36:10  19:55:41:11\r\n-Il y a ceux qui produisent aussi\r\n  pour la grande distribution.\r\n\r\n19:55:41:13  19:55:44:19\r\n      Certaines bouteilles\r\n   se trouvent en concurrence\r\n\r\n19:55:44:21  19:55:47:08\r\n     avec celles d'Am\u00e9rique\r\n        ou d'Australie.\r\n\r\n19:55:47:10  19:55:50:07\r\n       L\u00e0, plaire au plus\r\n    grand nombre est capital.\r\n\r\n19:55:50:13  19:55:52:11\r\n   -On se retrouve avec des vins\r\n\r\n19:55:52:12  19:55:55:01\r\ncalibr\u00e9s pour le consommateur lambda.\r\n\r\n19:55:55:03  19:55:59:14\r\n Ils arrivent meilleur march\u00e9, ils\r\nsont subventionn\u00e9s \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n19:55:59:16  19:56:02:01\r\nIls sont subventionn\u00e9s par l'Europe.\r\n\r\n19:56:02:03  19:56:05:02\r\n        On est confront\u00e9s\r\n     \u00e0 des produits comme \u00e7a,\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:08:20\r\n sans aucune aide \u00e0 la production.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:14:11\r\n Les vins indig\u00e8nes en souffrent.\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:18:07\r\n       -En 2014, l'Europe\r\n   a autoris\u00e9 l'\u00e9dulcoration.\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:21:21\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9\r\n     les cantons l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n19:56:21:23  19:56:25:09\r\n         Vaud et Valais\r\n    ont interdit la pratique.\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:28:12\r\n  -Il y a eu pas mal de tensions,\r\n\r\n19:56:28:14  19:56:30:22\r\n         parce que c'\u00e9tait\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:32:23\r\n       un sujet dogmatique.\r\n\r\n19:56:33:01  19:56:36:05\r\n       Entre une oenologie \r\n      o\u00f9 on fabrique du vin,\r\n\r\n19:56:36:07  19:56:44:08\r\n  et une vinification naturelle,\r\n o\u00f9 on allait aussi dans l'exc\u00e8s.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:49:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n le mot \"concentr\u00e9\" est interdit.\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:52:17\r\n   Donc on passe \u00e0 autre chose.\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:56:02\r\n   -L'interdiction ne concerne\r\n        que les vins AOC.\r\n\r\n19:56:56:04  19:56:59:11\r\n  Si un encaveur veut continuer\r\n      \u00e0 utiliser du sucre,\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:02:09\r\n        il peut le faire.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:06:22\r\n    -Mozart visitait la Suisse\r\n         il y a 250 ans.\r\n\r\n19:57:07:00  19:57:11:22\r\n Il n'avait alors que dix ans, mais\r\nd\u00e9j\u00e0, il fascinait l'Europe enti\u00e8re.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:16:11\r\n      Plusieurs manifestations\r\ncomm\u00e9morent l'\u00e9v\u00e9nement cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:21:10\r\nCet apr\u00e8s-midi, de jeunes gymnasiens\r\n ont surpris les passants zurichois\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:25:13\r\n     en entonnant quelques-uns\r\n      de ses plus beaux airs.\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:31:13\r\n...\r\n\r\n19:57:31:15  19:57:37:01\r\n  -Des airsde Mozart envo\u00fbtant\r\n  le hall de la gare de Zurich.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:41:07\r\n Invit\u00e9s \u00e0 comm\u00e9morer la venue \r\nen Suisse du virtuose autrichien\r\n\r\n19:57:41:09  19:57:45:15\r\nil y a 250 ans, 3'000 gymnasiens\r\nse relaient \u00e0 travers la Suisse\r\n\r\n19:57:45:17  19:57:48:16\r\n dans des Meetingpoints Mozart.\r\n\r\n19:57:48:18  19:57:50:23\r\n    Retour \u00e0 Salzbourg, 1763.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:55:12\r\n     Leopold Mozart entra\u00eene\r\n    son fils Wolfgang Amadeus\r\n\r\n19:57:55:14  19:57:58:14\r\ndans une vaste tourn\u00e9e europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:57:58:16  19:58:03:18\r\n       Trois ans de p\u00e9riple\r\nqui les conduiront aussi en Suisse.\r\n\r\n19:58:03:20  19:58:08:14\r\n A Lausanne, les murs de l'h\u00f4tel\r\n  de ville vibreront deux fois.\r\n\r\n19:58:08:16  19:58:11:13\r\n Le virtuose de dix ans fascine.\r\n\r\n19:58:11:15  19:58:16:00\r\n     L'article du Dr Tissot\r\n   tente d'analyser ce g\u00e9nie.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:19:21\r\n-Le Dr Tissot dit: \"Il est musique.\"\r\n\r\n19:58:19:23  19:58:23:22\r\n      Il cherche \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:58:24:00  19:58:30:02\r\nquel est ce changement entre l'enfant\r\n      ordinaire et le cr\u00e9ateur.\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:36:10\r\n  -Mozart continue de fasciner\r\n       250 ans plus tard.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:41:12\r\n  Le parcours mozartien suisse\r\n     est d\u00e9sormais signal\u00e9\r\n\r\n19:58:41:14  19:58:45:11\r\n  tout au long de l'itin\u00e9raire\r\n    emprunt\u00e9 par la cal\u00e8che.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:49:03\r\n       Une perle se cache\r\n dans la Biblioth\u00e8que de Zurich:\r\n\r\n19:58:49:05  19:58:51:16\r\nune pi\u00e8ce manuscrite gribouill\u00e9e\r\n\r\n19:58:51:18  19:58:56:13\r\n au dos de l'invitation aux deux\r\n  concerts zurichois de Mozart.\r\n\r\n19:58:56:20  19:59:00:12\r\n-On peut imaginer que les auditeurs\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:03:11\r\n   ont voulu tester les talents\r\n\r\n19:59:03:13  19:59:06:06\r\n       du jeune compositeur.\r\n\r\n19:59:06:08  19:59:12:14\r\nMozart a griffonn\u00e9 le bas de la page,\r\n            puis le haut:\r\n\r\n19:59:12:16  19:59:16:18\r\n      il \u00e9crivait peut-\u00eatre \r\n     sur le dos de quelqu'un.\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:22:13\r\n-Cette oeuvre est une petite marche,\r\n       dont voici un extrait.\r\n\r\n19:59:22:15  19:59:26:16\r\n...\r\n\r\n19:59:27:17  19:59:30:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:11\r\n     un nouveau rassemblement\r\n         d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:37:20\r\n  doit se tenir samedi 5 novembre\r\n  dans les environs de Lausanne.\r\n\r\n19:59:37:22  19:59:39:22\r\n   De quoi raviver la pol\u00e9mique\r\n\r\n19:59:40:00  19:59:43:17\r\n   apr\u00e8s le concert \u00e0 Saint-Gall\r\n         il y a 15 jours.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:46:19\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:59:46:21  19:59:51:06\r\n Dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n   puis \"Passe-moi les jumelles\"\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:55:05\r\n    vous propose de poursuivre\r\n      la soir\u00e9e en musique.\r\n\r\n19:59:55:07  20:00:00:19\r\n    Belle soir\u00e9e, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:02:20  20:00:07:21\r\n    SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, A.Giddey,\r\n    M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:08:04  20:00:14:05\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS UN:\r\n   20h10 Passe-moi les jumelles\r\n    21h15 Meurtres \u00e0 Strasbourg\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-27T01:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553722", "durationSec": 153, "title": "FRIGO MASS CHALLENGE VD 2610_RTS000000965743", "excerpt": "Le concours MassChallenge soutient financi\u00e8rement les projets innovants de jeunes suisses d\u00e9sireux de fonder leur start-up. Venu des Etats-unis, ce concours a r\u00e9uni 70 \u00e9quipes qui ont particip\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9dition. Le conseiller national PLR vaudois Fathi Derder souligne l'importance de ce concours pour les jeunes entrepreneurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "START-UP"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553723", "durationSec": 128, "title": "FRIGO SUCRAGE VINS AOC PAD_RTS000000966604", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois vient d'interdire aux encaveurs et vignerons tout ajout de sucre dans les vins AOC. La d\u00e9cision divise le canton de Gen\u00e8ve alors qu'en Valais ou dans le canton de Vaud, cela fait d\u00e9j\u00e0 deux ans que l'interdiction est entr\u00e9e en vigueur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VINIFICATION", "APPELLATION D'ORIGINE CONTR\u00d4L\u00c9E", "SUCRE", "VIN"], "sequenceIds": ["1554214"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553724", "durationSec": 89, "title": "SO CALAIS MINEURS_RTS000000967719", "excerpt": "Apr\u00e8s un rassemblement d'extr\u00eame droite dans le canton de St-Gall et un concert n\u00e9o-nazi dans la m\u00eame r\u00e9gion de Suisse, un nouveau rassemblement est attendu dans les environs de Lausanne le 05.11.2016. Pourquoi la Suisse attire-t-elle ce genre de mouvement ? R\u00e9ponses avec Martine Brunschwig Graf, Philippe Brennenstuhl, pr\u00e9sident du parti nationaliste romand et Damir Skenderovic, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des Sciences historiques de l'universit\u00e9 de Fribourg.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1610553725", "durationSec": 103, "title": "SO CONCERT NEO NAZI 2_RTS000000967749", "excerpt": "L'\u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Michelle Obama fait campagne aux c\u00f4t\u00e9s de la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Hillary Clinton en Caroline du nord. Selon elle, Hillary Clinton est la candidate la plus qualifi\u00e9e au poste de pr\u00e9sident des Etats-Unis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "N\u00c9O-NAZISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553726", "durationSec": 121, "title": "SO MICHELLE OBAMA_RTS000000967671", "excerpt": "Les CFF lancent un abonnement green class, comprenant un abonnement g\u00e9n\u00e9ral (AG) en 1ere classe, une voiture \u00e9lectrique, un abonnement Mobility et un abonnement \u00e0 Publibike, pour la somme de 12200 par an.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY", "OBAMA, MICHELLE"], "sequenceIds": ["1554191"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553727", "durationSec": 85, "title": "SO MOBILITE PREPROD_RTS000000967665", "excerpt": "3000 coll\u00e9giens ont chant\u00e9 dans la gare centrale de Zurich lors des comm\u00e9morations marquant la venue en Suisse du musicien Wolfgang Amadeus Mozart il y a 250 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ABONNEMENT", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "thematicCorporations": ["CFF", "MOBILITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553728", "durationSec": 122, "title": "SO MOZART 2_RTS000000967691", "excerpt": "Le parti socialiste st-gallois demande la d\u00e9mission du commandant de la police apr\u00e8s le concert n\u00e9o-nazi du 15.10.2016 \u00e0 Unterwasser, dans le canton de St-Gall. Le parti lui reproche d'avoir \u00e9t\u00e9 trop cl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9gard des sympathisants de l'extr\u00eame droite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "MUSICIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553729", "durationSec": 25, "title": "SO NEO NAZI SAINT GALL_RTS000000967494", "excerpt": "L'Organisation maritime internationale (OMI), une entit\u00e9 des Nations unies, a adopt\u00e9 un accord pour r\u00e9duire la teneur maximale en souffre du carburant des cargos du fret maritime d\u00e8s 2020. Les cargos et porte-conteneurs utilisent un carburant charg\u00e9 en soufre, responsable de la pollution atmosph\u00e9rique et de maladies du syst\u00e8me respiratoire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["CONCERT", "N\u00c9O-NAZISME", "EXTR\u00caME DROITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553730", "durationSec": 106, "title": "SO PARC ANTARCTIQUE_RTS000000967461", "excerpt": "T\u00e9moignage de Vanessa Farronato, \u00e9pouse et m\u00e8re de 3 enfants racontant le suicide de son mari et sa difficult\u00e9 \u00e0 vivre au quotidien apr\u00e8s un tel acte. L'association \"Stop suicide\" permet, gr\u00e2ce \u00e0 son spectacle, le dialogue autour d'un th\u00e8me tabou dans la soci\u00e9t\u00e9. Les proches demeurent des victimes non-reconnues de ce deuil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610553731", "durationSec": 109, "title": "SO PETROLE ACCORD 2_RTS000000967696", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CARGO", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL", "CARBURANT"], "sequenceIds": ["1554069"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553732", "durationSec": 211, "title": "SO SUICIDE_RTS000000967568", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUICIDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610554119", "summary": "P\u00e9trole flottant dans l'eau de la mer. Vues a\u00e9riennes d'un cargo ou porte-conteneurs voguant en mer. Itw Marc Gu\u00e9niat, responsable des enqu\u00eates \"Public eye\". Vues a\u00e9riennes d'une zone commerciale. Vue a\u00e9rienne d'un cargo voguant en mer. Ext du b\u00e2timent  et logo \"International maritime organization\". Navire marchant voguant.", "id": "1554069", "visualThemes": ["CARGO"], "visualGeographicals": ["MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554198", "summary": "Duplex : itw Pierre Dessemontet, conseiller municipal PS.", "id": "1554148", "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554241", "summary": "Stade de Winston Salem, Michelle Obama, \u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain serrant dans ses bras Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Extrait du discours de Michelle Obama en faveur d'Hillary Clinton. Femmes noires dansant et chantant \u00e0 l'ext du stade. Am\u00e9ricains faisant la queue pour entrer dans le stade. Itw de rue d'Am\u00e9ricains.", "id": "1554191", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "visualPersons": ["CLINTON, HILLARY", "OBAMA, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554264", "summary": "Employ\u00e9s coupant des grappes de raisin rouge et les d\u00e9posant dans des seaux. Vues a\u00e9riennes d'employ\u00e9es travaillant \u00e0 la r\u00e9colte du raisin dans la vigne. Itw Guy Ramu, pr\u00e9sident de l'association des vignerons encaveurs. Vigneron go\u00fbtant un f\u00fbt de vin rouge. Grappes de raisin tombant dans une cuve. Itw Florian Barthassat, responsable de la production Cave de Gen\u00e8ve. Vues a\u00e9riennes d'une vigne. Itw Thierry Constantin, vigneron encaveur. Int d'une cave, vigneron pr\u00e9levant du vin blanc. Vues a\u00e9riennes d'une vigne.", "id": "1554214", "visualThemes": ["VIGNE", "RAISIN", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027823", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-26B504B2-7552-4EE0-8363-80F45FBBB9C6", "internalArchiveId": "26B504B2-7552-4EE0-8363-80F45FBBB9C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Guy Morin, conseiller d'Etat (BS/Vert) sortant", "publicationDate": "2016-10-28T00:00:00Z", "summary": "B\u00e2le est une ville \u00e9conomiquement prosp\u00e8re, qui vit en harmonie avec ses frontaliers. Mais la situation de la France et l'Allemagne voisines - et toutes deux en crise- ainsi que la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier peuvent-elles menacer le mod\u00e8le b\u00e2lois? La r\u00e9ponse de Guy Morin, conseiller d'Etat b\u00e2lois Vert.\r\n\r\n* * Guy Morin, conseiller d'Etat (BS/Vert) sortant (GUY MORIN)  Guy Morin, Conseiller d'Etat Vert B\u00e2le-Ville sortant, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat depuis 2009 ,  ** 53 \r\n DIR STUDIO DE BALE  (OUVERT DES 6H45) T\u00e9l. ** 20. SUR PLACE M. MORIN S'ANNONCE ET DEMANDE LE TECHNICIEN DU JOUR (DONT LE NOM N'A PAS ETE TRANSMIS). IL A LE 1515 EN CAS DE BESOIN...\r\nHeure \r\nC'est une figure de la politique b\u00e2loise que nous recevons ce matin, un homme au parcours atypique... Le conseiller d'Etat Vert de B\u00e2le Ville est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\nBonjour Guy Morin... merci d'\u00eatre en direct de B\u00e2le dans les studio de nos conf\u00e8res al\u00e9manique DRS..\r\nBien s\u00fbr nos auditeurs vous connaissent d\u00e9j\u00e0... vous \u00eates romand d'origine (neuchatel), m\u00e9decin de formation; Pr\u00e9sident du Gouvernenement de B\u00e2le ville ET \u00e0 la fois maire de B\u00e2le depuis 2009. Arp\u00e8s 12 ans au pouvoir, vous avez d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e de ne pas vous repr\u00e9senter, de vous retirer de la politique \u00e0 60 ans. On va parler avec vous des succ\u00e8s de votre ville, \u00e9conomiquement prosp\u00e8re, autoproclam\u00e9e capitale culturelle de la Suisse, qui vit en harmonie avec ses frontaliers... Mais la situation de la France et l'Allemagne voisines - et toutes deux en crise- ainsi que la mise en oeuvre de l'initiative du 9 fev  peuvent-t-elle menacer ce fameux mod\u00e8le b\u00e2lois ?  \r\nElections cantonales dimanche dernier 1er tour: la majorit\u00e9 rose-verte est confirm\u00e9e \u00e0 B\u00e2le-Ville\r\nTrois \u00e9lus sortants et deux nouveaux venus ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au gouvernement.\r\nCampagne\r\n-Guy Morin, revenons d'abord sur cette victoire surprise dimanche dernier de votre coll\u00e8gue de parti Elisabeth Ackermann... elle est \u00e9lue au premier tour. au nez et \u00e0 la barbe du candidat UDC alors que la Basler Zeitung a men\u00e9 une campagne intense en sa faveur... Comment expliquer cette victoire que personne n'avait pr\u00e9vue ? Vous aussi vous avez \u00e9t\u00e9 surpris ? \r\n- Est-ce que Elisabeth Ackerman n'a pas tout simplement profit\u00e9 de votre cote ? \r\n- Qu'avez.vous pens\u00e9 de la campagne de la Basler Zeitung en main de Christoph Blocher durant ces \u00e9lections cantonales ? \r\n- L'UDC n'arrivera jamais \u00e0 percer \u00e0 l'executif de B\u00e2le-ville ? \r\nLa droite paie la facture?\r\n- Cette victoire de la gauche \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie r\u00e9jouit Christian Levrat. Le pr\u00e9sident du PS Suisse estime que la droite paie la facture de la politique qu'elle m\u00e8ne. D'accord?\r\n\"La droite a augment\u00e9 les budgets de l'arm\u00e9e, des routes, elle exempte les riches propri\u00e9taires fonciers d'une partie des imp\u00f4ts qu'ils devraient payer, fait des cadeaux \u00e0 hauteur de quelques milliards aux entreprises, massacre la r\u00e9forme des retraites propos\u00e9e par Alain Berset, c'est clair que cela laisse des traces, notamment chez les \u00e9lecteurs qui sont attach\u00e9s \u00e0 un certain consensus, qui sont \u00e0 la recherche de solutions qui incluent peu ou prou tout le monde dans la recherche de majorit\u00e9\", rel\u00e8ve Christian Levrat. Selon lui, la droite se moque de ces majorit\u00e9s depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nMod\u00e8le b\u00e2lois\r\n- On ne cesse de vanter l'excellente situation de B\u00e2le, avec des r\u00e9ussites \u00e0 plusieurs niveaux (culture, argent, tout le monde il est sympa)... ce succ\u00e8s c\u00east \u00e0 la votre politique (rose-verte) qu'on le doit ou plutot \u00e0 la pr\u00e9sence des poids de l'\u00e9conomie se trouvent \u00e0 B\u00e2le ? Quand l'\u00e9conomie va, tout va...\r\n- 35 000 frontaliers travaillent \u00e0 B\u00e2le, le canton a une configuration comparable \u00e0 Gen\u00e8ve mais l\u00e0-bas, la relation avec les frontaliers est extr\u00eamment tendue, ce n'est pas le cas chez vous, pourquoi cette diff\u00e9rence ? \r\n- Les frontaliers sont devenus un enjeu politique \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une erreur selon vous ? \r\nApplication 09.02.2014\r\n- Canton ouvert par excellente, que pensez.vous de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne ? \r\n- Cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale pr\u00e9conis\u00e9e par le Conseil National est compatible avec la libre circulation des personnes?\r\nCrispations chez les voisins\r\n-  La France et l'Allemagne voisines traversent une p\u00e9riode de tensions... tendance au repli identitaire pour l'un, crispation autour des migrant pour l'autre... ce climat  vous inqui\u00e8te ? vous mesurez d\u00e9j\u00e0 les effets sur B\u00e2le, vous qui '\u00eates au carrefour des deux pays ?\r\n- Qu'est-ce qui menace la bonne sant\u00e9 de B\u00e2le?\r\nNucl\u00e9aire\r\n- Vous \u00eates un anti-nucl\u00e9aire convaincu, vous soutenez l'initistative sortir du nucl\u00e9aire...  les milieux \u00e9conomiques disent \"2029 c'est trop t\u00f4t\"... vous n'avez pas peur que la Suisse paie tr\u00e8s cher une sortie rapide du nucl\u00e9aire ? \r\n-Importer de l'\u00e9nergie non-renouvelable de l'\u00e9tranger \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me ? \r\nPharmas \r\n- Hier Monsieur PRIX a une nouvelle fois appel\u00e9 le COnseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir sur le prix des m\u00e9dicaments en Suisse...  2 fois plus chers, en moyenne, que dans les autres pays europ\u00e9ens. Stefan Meierhans \u00e9voquait dans notre journal de XXXX, le poids du lobby pharma en Suisse... Les pharmas devraient \u00eatre plus exemplaires sur ce dossier ? (c'est elles qui m\u00e8nent le bal... !)\r\nRetraite\r\n-Vous allez prendre votre retraite politique fin 2016, (on n'a pas trouv\u00e9 la date pr\u00e9cise du d\u00e9part mais la nouvelle \u00e9quipe prend ses fonctions le 1er janvier 2017), qu'allez vous faire ? entrer dans le CA d'une pharma ? ;) \r\n- Vous \u00eates sensible aux pol\u00e9miques que peuvent parfois susciter les reconversions post politique ? par exemple Barroso chez Goldman Sachs ?\r\n- 12 ans au sein d'un executif, vous avez not\u00e9 un changement dans la mani\u00e8re de faire de la politique ?", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8106243", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Guy Morin, conseiller d'Etat (BS/Vert) sortant", "Guy Morin, conseiller d'Etat (BS/Vert) sortant / JDM_2016-10-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "Guy Morin, conseiller d'Etat (BS/Vert) sortant / JDM_2016-10-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["B\u00e2le est une ville \u00e9conomiquement prosp\u00e8re, qui vit en harmonie avec ses frontaliers. Mais la situation de la France et l'Allemagne voisines - et toutes deux en crise- ainsi que la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier peuvent-elles menacer le mod\u00e8le b\u00e2lois? La r\u00e9ponse de Guy Morin, conseiller d'Etat b\u00e2lois Vert.", "B\u00e2le est une ville \u00e9conomiquement prosp\u00e8re, qui vit en harmonie avec ses frontaliers. Mais la situation de la France et l'Allemagne voisines - et toutes deux en crise- ainsi que la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier peuvent-elles menacer le mod\u00e8le b\u00e2lois? La r\u00e9ponse de Guy Morin, conseiller d'Etat b\u00e2lois Vert.", "B\u00e2le est une ville \u00e9conomiquement prosp\u00e8re, qui vit en harmonie avec ses frontaliers. Mais la situation de la France et l'Allemagne voisines - et toutes deux en crise- ainsi que la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier peuvent-elles menacer le mod\u00e8le b\u00e2lois? La r\u00e9ponse de Guy Morin, conseiller d'Etat b\u00e2lois Vert."], "variantIds": ["ece-8106260", "ece-8106243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T06:42:38Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est une figure de la politique b\u00e2loise qu'on re\u00e7oit, ce matin, un homme au parcours atypique, le Conseil d'\u00c9tat Vert de B\u00e2le- Ville, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction bonjour Guy Morin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [93%] :\r\nMerci d'\u00eatre en Direct de B\u00e2le dans les studios de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques DRS qu'on salue au passage bien s\u00fbr nos auditeurs vous connaissent d\u00e9j\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s sur cette antenne, vous \u00eates roman d'origine, vos parents sont des Neuch\u00e2telois arriver \u00e0 B\u00e2le, d'ailleurs, pour travailler dans la Pharma vous \u00eates m\u00e9decin de formation, Guy Morin, pr\u00e9sident du gouvernement de B\u00e2le- Ville et \u00e0 la fois maire de B\u00e2le depuis 2009, apr\u00e8s 12 ans au pouvoir, vous avez d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de ne pas vous repr\u00e9senter de vous retirer de la politique \u00e0 l'\u00e2ge de 60 ans, ce qui est encore jeune on va parler avec vous des des succ\u00e8s de votre ville, canton \u00e9conomiquement prosp\u00e8re autoproclam\u00e9e capitale culturelle de la Suisse, qui vit en harmonie avec ses voisins, mais la situation de la France et l'Allemagne voisines \u00e9videmment et toutes deux en crise, ainsi que la mise en oeuvre qui se profile, on l'esp\u00e8re, de l'initiative du 9 f\u00e9vrier peuvent -elles menacer ce fameux mod\u00e8le b\u00e2lois on va aborder tout \u00e7a avec vous, mais revenir d'abord sur l'actualit\u00e9 du du week- end pass\u00e9, Guy Morin, cette victoire surprise de de votre coll\u00e8gue de parti Madame \u00c9lisabeth Ackerman \u00e9lu au 1er tour au nez, \u00e0 la barbe du candidat UDC alors que la base leur Zeitung mener campagne intense en sa faveur, comment expliquer, c'est cette victoire que que personne n'avait pr\u00e9vu, vous aussi, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [90%] :\r\nMais j'ai surtout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9jouit parce que c'\u00e9tait bien s\u00fbr la candidate favorite pour ma succession, candidat du Parti Vert, je crois que les \u00e9lecteurs choisit la continuit\u00e9 je crois surtout, parce que notre gouvernement a quand m\u00eame d\u00e9montr\u00e9 ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es que nous publions, gouverner, ce qu'on ce canton et avoir beaucoup de succ\u00e8s, le canton va tr\u00e8s bien, la population se sent bien la population augmente les les places, les emplois augmentent, nous avons pu r\u00e9duire le d\u00e9ficit du canton de 2 milliards en 12 ans je crois que c'est vraiment des signes de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nC'est ce succ\u00e8s est d\u00fb \u00e0 \u00e0 la politique de la de la main la majorit\u00e9 rose- verte qui a donc \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau confirm\u00e9 ou plut\u00f4t \u00e0 la pr\u00e9sence bien connu des poids lourds de l'\u00e9conomie qui qui qui sont \u00e0 B\u00e2le- autrement dit quel que soit le gouvernement quelle que soit la couleur politique du gouvernement, quand l'\u00e9conomie va tout va, est ce qu'on peut pas dire \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [86%] :\r\nMais je crois que c'est bien s\u00fbr l'\u00e9conomie qui donne le Tour qui est, qui est un grand succ\u00e8s qui a racisme en plus \u00e9lev\u00e9s que dans le reste de la Suisse et mais je crois que le r\u00f4le du gouvernement, c'est que de cr\u00e9er un quart une r\u00e9glementation encadre ce qui est favorable \u00e0 l'\u00e9conomie, oui c'est un calvaire pour la population que la qualit\u00e9 de vie soit bien que le trafic routier. \r\nQue la culture joue pour que vraiment tous les habitants et aussi les habitants expatri\u00e9s qui viennent de tout le monde pour travailler chez nous, se sentent bien chez nous et soient accept\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, alors on parlera justement de la question des frontaliers 0 ou le le ressenti est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent \u00e0 B\u00e2le Caracas Gen\u00e8ve l'UDC on en parlait, men\u00e9 une campagne tr\u00e8s dure contre votre coll\u00e8gue qui a finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, notamment via la base leur Zeitung l'UDC n'arrivera jamais \u00e0 percer, selon vous, l'ex\u00e9cutif de de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [91%] :\r\nJe crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [88%] :\r\nUne question aussi des personnes qui nous propose aussi une question de du parti, parce qu'un parti qui se s'engagent contre l'immigration, dont on a besoin et cette initiative pour l'immigration en masse, le gouvernement \u00e9tait contre la population \u00e0 B\u00e2le, c'\u00e9tait contre toutes les vous l'\u00e9conomie est contre ce qui fait que, je crois vraiment qu'un parti qui soutient cette initiative ou un parti qui a lanc\u00e9 une nouvelle initiative contre les juges \u00e9trangers etc, n'a pas de place dans un gouvernement du canton de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [87%] :\r\nQu'avez -vous pens\u00e9 Guy Morin de la campagne de la cit\u00e9 \u00e0 l'instant, notamment de la base de leur Zeitung au moins Christophe Barreyre, on le rappelle la campagne durant ces \u00e9lections cantonales, comment vous avez pris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [81%] :\r\nMais pour le volant de Canton dans vie c'est difficile que fin des m\u00e9dias d'les plus importants du canton aussi s'engagent contre l'Union europ\u00e9enne contre immigration masse et soutiennent cette politique d'extr\u00eame droite parce pas la politique non plus qui, qui est favorable \u00e0 notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [74%] :\r\nVous dites : extr\u00eame droite je rel\u00e8ve le terme pardon, vous dites, extr\u00eame droite, c'est pas la droite dure la d\u00e9j\u00e0 rationaliste, l'extr\u00eame droite, le d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [89%] :\r\nMais je crois que c'est vraiment, c'est vraiment une politique d'extr\u00eame qui peut se refermer sur soi -m\u00eame, ou les \u00e9trangers sont des saints, des personnes de danger etc je crois pas que vraiment ce genre de politique soutiennent notre \u00e9conomie qui est une qui a besoin d'ouverture d'ouverture vis-\u00e0-vis du monde d'ouverture vis-\u00e0-vis de l'Europe de nos voisins parce que nous sommes \u00e0 la fronti\u00e8re tri- trinationale \u00e0 la fronti\u00e8re de l'Allemagne, la fronti\u00e8re de l'Alsace nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s dans notre r\u00e9gion, 70000 frontaliers qui viennent chaque jour travailler chez nous, h\u00e9 mais ils doivent avoir une atmosph\u00e8re d'ouverture et d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [88%] :\r\nOui, parce que l'extr\u00eame droite est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s connot\u00e9 historiquement, vous \u00eates d'accord, ce n'est pas \u00e7a, l'UDC a priori quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [87%] :\r\nC'est c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, mais c'est vraiment une une droite vraiment dur et une droite qui, qui peut se refermer sur soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [89%] :\r\n35 1000 frontaliers travaillent \u00e0 \u00e0 B\u00e2le, donc le canton une configuration assez comparable \u00e0 Gen\u00e8ve, mais effectivement la la relation \u00e0 Gen\u00e8ve et vous la suivez j'imagine aussi Guy Morin et totalement diff\u00e9rente, elle extr\u00eamement tendue \u00e0 Gen\u00e8ve avec les frontaliers, pourquoi, pourquoi ces diff\u00e9rences au fond est -ce que vous avez une explication c'est culturel, c'est c'est \u00e9conomique, pourquoi on accepte parfaitement bien les frontaliers \u00e0 B\u00e2le et moins bien ou pouvoir beaucoup moins bien chez certaines personnes et je serais chez certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [80%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [84%] :\r\nJe crois qu'il y a plusieurs facteurs : d'un c\u00f4t\u00e9, c'est l'histoire de donc tous les temps, B\u00e2le a accueilli des \u00e9trangers, les humanistes \u00e0 Erasmus \u00e9treindre nos entreprises, notre \u00e9conomie est due aussi aux huguenots qui sont venus chez nous pour faire la teinture et etc et nos entreprises ont aussi des sites de production toutes les entreprises des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, que ce soit en Alsace, c'est \u00e0 B\u00e2le, que ce soit en Allemagne ou \u00e0 B\u00e2le et puis les frontaliers porte \u00e0 notre succ\u00e8s participent \u00e0 leur succ\u00e8s nous soutiennent et \u00e0 l'autre facteur, c'est que nous avons p\u00e2te d'aussi grands probl\u00e8mes de trafic d'embouteillages que dans d'autres r\u00e9gions parce qu'ils ont investi depuis toujours dans les transports publics, une grande partie aussi des pointes \u00e0, avec le transport public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [80%] :\r\nOui, les bouchons en qui qui effectivement agace tout le monde, vous pensez que les les bouchons est notamment due au aux plaques fran\u00e7aises \u00e0 Gen\u00e8ve cr\u00e9e beaucoup de cris beaucoup d'agacement, au fond, on fustige les les frontaliers \u00e0 cause des bouchons, c'est un c'est un pr\u00e9texte et m\u00eame mais ce pr\u00e9texte n'existe pas \u00e0 B\u00e2le, c'est aussi une partie de l'explication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [85%] :\r\nBon, les bouchons augmente \u00e0 B\u00e2le, parce que comme vous, comme je l'ai dit notre \u00e9conomie \u00e0 cr\u00e9er 20000 emplois au centre du canton de la r\u00e9gion, ce qui fait que les pendulaires augmentent \u00e9norm\u00e9ment, nous avons un grand besoin d'infrastructures de transport, que ce soit d'autoroute ou que ce soit de transport public System RER tramway nous b\u00e2tissons un tram une prolongation de tram jusqu'\u00e0 Saint-Louis, le tram 8 il fonctionne d\u00e9j\u00e0, c'est tr\u00e8s important que ce probl\u00e8me de trafic soit r\u00e9solu vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [71%] :\r\nAh non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [82%] :\r\nPour que la qualit\u00e9 de vie sont garantie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [87%] :\r\nVous avez envie, donner des conseils aux Genevois en mati\u00e8re de gestion du trafic et du flux frontaliers et sur cette question politique aussi est -ce que peut-\u00eatre les Genevois viennent vos vous s'inspirer de ce que vous faites vous poser des questions ou est -ce qu'il y a pas de contact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [79%] :\r\nOn a de bons, tr\u00e8s bons qu'on taxe rencontrait Fran\u00e7ois Longchamp est -ce quoi que les Genevois ont avec l'investissement du CEVA ont fait la bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [94%] :\r\nLe c'est vrai est une bonne chose, mais la question des frontaliers est un v\u00e9ritable enjeu politique \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que c'est une erreur, que ce soit un enjeu politique justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [81%] :\r\nJe crois qu'il faut qu'il faut accueillir les frontaliers, parce qu'il participe, il y a notre succ\u00e8s \u00e9conomique en tout cas, B\u00e2le et je crois que c'est la m\u00eame chose \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut \u00eatre ouvert \u00e0 nos voisins, les fronti\u00e8res ne joue dans les tous les jours de notre population, aucun r\u00f4le, nous allons faire des achats que ce soit \u00e0 Saint-Louis avant \u00e0 leur radar, ils viennent travailler chez nous, nos et mes enfants vont au cin\u00e9ma va y passer moins cher, je crois que vraiment pour, on va au pour nos loisirs en Alsace ou dans le sud du PAM verront berk et je crois que \u00e7a, donc nous sommes un espace fonctionnel, les fonctionnaires ne joue pas de r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [79%] :\r\nOui, je, je, je n'ai relev\u00e9 que vos enfants vont au cin\u00e9ma, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re pass\u00e9e moins cher en pour les taxer de mauvais patriotes, on dit \u00e7a de certaines de certains qui vont faire leurs courses \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est moins cher, ce sont de mauvais patriotes, vous acceptez la remarque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [81%] :\r\nMais la le franc suisse, qui est du fait clair c'est aussi un un signe de, de, de, de notre succ\u00e8s de notre \u00e9conomie suisse le franc dur, c'est \u00e0 la hausse, je crois que l\u00e0 o\u00f9 nous avons pas d'influence sur la relation avec le franc et l'Euro et je crois que c'est tout \u00e0 fait normal que les consommateurs suivent profite aussi de la diff\u00e9rence des des cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [83%] :\r\nOn est en train d'essayer de trouver une application concr\u00e8te \u00e0 Anne initiative accept\u00e9e ne f\u00e9vrier 2014 pour le le contre- immigration de masse, il y a cette pr\u00e9f\u00e9rence un indig\u00e8ne Light qui est qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le le National bon le Canton Vert par excellence, qui adore les frontaliers, etc, que pensez -vous de cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne cette solution -l\u00e0 qui se dessine, Guy Morin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [86%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s content et soulag\u00e9, surtout que le Conseil national et trouver une solution avec cette pr\u00e9f\u00e9rence Light qui soient, d'apr\u00e8s notre perception compatible avec le les bilat\u00e9raux avec la libre- circulation des personnes, parce que l\u00e0 aussi il y a une clause de s'ouvrent garde nous esp\u00e9rons vraiment que le Parlement, trouver une semaine sans qu'il soit accept\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [86%] :\r\nElle ne elle n'est pas incompatible cette r\u00e9f\u00e9rence Light avec la libre circulation des personnes, vous dites \u00e7a, j'imagine, parce qu'\u00e0 l'id\u00e9e de cr\u00e9er ce comit\u00e9 mixte Union europ\u00e9enne Suisse enfin, Bruxelles n'est pas tout, pas enti\u00e8rement satisfaite, a priori, de cette solution l\u00e0 vous vous dites qu'il y aurait eu aucun probl\u00e8me avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [85%] :\r\nMais ce que nous disons tous les pourparlers qui discute avec l'Europe, qui pense que, maintenant, c'est clair qu'ils vont pas d\u00e9cider maintenant et pas se s'exprimer maintenant, mais qu'\u00e0 la fin, cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne de l'arr\u00eat qui va accept\u00e9e par le vent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [86%] :\r\nL'UDC elle crie \u00e0 la au bar fumant de la d\u00e9mocratie en disant cette pr\u00e9f\u00e9rence nationale cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light ne ne respecte pas ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e le ne f\u00e9vrier 2014 qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:27) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [90%] :\r\nMais il faut trouver une seule solution et l'UDC la m\u00eame dissidence son initiative qui soit compatible avec notre \u00e9conomie et je crois que c'est la seule solution qui soit compatible parce comme je les dit : nous avons besoin de ses employ\u00e9es qualifi\u00e9es qui viennent du march\u00e9 du travail mondial qui viennent ce sont des chercheurs qui viennent chez nous, ce sont des sp\u00e9cialistes Ha\u00efti qui viennent chez nous, on en a besoin notre \u00e9conomie en a besoin, nous avons besoin des frontaliers et puis nous avons pas besoin de se renforcer les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [86%] :\r\nQu'est -ce qui menace la la tr\u00e8s tr\u00e8s bonne sant\u00e9 de de B\u00e2le- Ville selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [89%] :\r\nMais je pense surtout, souffrent tous cette initiative dit mais c'est en masse et la r\u00e9forme des aides de l'imposition des entreprises qui doit \u00eatre accept\u00e9e et doit \u00eatre accept\u00e9, c'est pour nous une votation strat\u00e9gique le 12 f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e prochaine parce que nos entreprises ont profit\u00e9 des de ses statuts sp\u00e9ciaux, nous devons trouver une solution pour que les entreprises soient impos\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau qu'avant cette r\u00e9forme des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [89%] :\r\nLa gauche est contre la gauche est contre vous, vous \u00eates pour, il y a pas un paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:46) [68%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [90%] :\r\nLa gauche compte parce qu'ils pensent que \u00e7a nous co\u00fbte trop cher, mais \u00e0 B\u00e2le- Ville 32000 emplois sont remis en cause si cette r\u00e9forme n'est pas tr\u00e8s accept\u00e9e. \r\nEt je crois que notre \u00e9conomie tirer des cons\u00e9quences, elle se d\u00e9localiserait pas tout de suite, mais assez rapidement, comme j'ai dit 32000 emplois sont remis en cause par cette nuit par ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [89%] :\r\nC'est le ministre qui parle ou c'est le le citoyen Morin \u00e0 titre personnel, vous \u00eates vraiment convaincu qu'il faut cette p\u00e9riode 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:19) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [81%] :\r\nNous sommes tous ceux qu'on aime en convaincre ne semble unanime et moi- m\u00eame aussi personnellement je suis convaincu que nous avons besoin de cette r\u00e9forme, nous avions ses statuts sp\u00e9ciaux qui sont plus accept\u00e9s par l'Europe a oui CD et nous devons trouver une solution pour que cette imposition lib\u00e9ral pour nos entreprises, soit continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [90%] :\r\nGuy Morin, vous vous \u00eates fait conna\u00eetre politique comme secr\u00e9taire de l'organisation M\u00e9decins contre la guerre nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9poque, vous \u00eates un anti- nucl\u00e9aire convaincu vous soutenez l'initiative sortir du du nucl\u00e9aire, on va passer, on va parler de \u00e7a dans la presse, comment la Suisse peut sortir du du nucl\u00e9aire Val\u00e9rie Drouet Sandra Zimmerli sont avec nous, c'est le grand dossier Val\u00e9rie \u00e0 la fois de La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:08) [89%] :\r\nOui, \u00e0 un mois de la votation, les quotidiens, analyse les enjeux et la Tribune de Gen\u00e8ve, prend position pour une sortie du nucl\u00e9aire avec on \u00e9ditorial intitul\u00e9 non aux \u00e9piciers de l'atome, un peu plus de 5 ans apr\u00e8s Fukushima, le lobby nucl\u00e9aire a r\u00e9affirm\u00e9 ses barres d'uranium Liton et brandit ses comptes d'\u00e9picier, mais si l'initiative est accept\u00e9e Bessao et M\u00fchleberg seraient arr\u00eat\u00e9s l'an prochain \u00e0 Glasgow en 2024 Leibstadt en 2029 dans l'imm\u00e9diat, la Suisse se priverait donc de 13 pourcent de de production d'\u00e9lectricit\u00e9 et d'ironiser sur cet impossible d\u00e9fi qui mettrait en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, soyons s\u00e9rieux, messieurs les \u00e9piciers interpelle l'\u00e9dito ces arguments rel\u00e8vent de la simple d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats particuliers, sortir du nucl\u00e9aire, d\u00e8s aujourd'hui, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, mais aussi une opportunit\u00e9 de s'engager dans les technologies renouvelables, la Suisse a une carte \u00e0 jouer, c'est un formidable march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:05) [88%] :\r\nSortir du nucl\u00e9aire en 2029 Guy Morin, vous avez pas peur que la Suisse paie tr\u00e8s cher une une sortie trop rapide l\u00e0 en 2029. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [97%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait \u00e9nergie nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:18) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [86%] :\r\nEst un tr\u00e8s grand risque pour nos citoyens, personne ne peut porter ce risque, personne ne peut porter non plus les co\u00fbts de ce risque, je crois que nous devons changer d'\u00e9nergie aller direction, \u00e9nergies renouvelables et, depuis plusieurs ann\u00e9es, de ce qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s depuis 20 ans dans notre constitution du canton et m\u00eame la la consultation du canton de B\u00e2le- Campagne, nous avons l'obligation de nous opposer au nucl\u00e9aire et c'est pour \u00e7a que le camp, le gouvernement du canton soutient bien s\u00fbr c'est initiative des Verts qui veut sortir du nucl\u00e9aire jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e 2029 et si nous nous battons aussi pour la fermeture de Fessenheim, qui est un risque dans dans notre r\u00e9gion du Rhin sup\u00e9rieure, il faut aussi que nous avons, nous fassions chez nous nos nos devoirs et que nous sortions aussi du nucl\u00e9aire chez nous quelques baisses Ferrasse Bettina au et \u00e9t\u00e9 soit ferm\u00e9 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [89%] :\r\nSi on se prive, aussit\u00f4t fait, c'est-\u00e0-dire dans une quinzaine d'ann\u00e9es du nucl\u00e9aire en devra importer de l'\u00e9nergie non renouvelable de l'\u00e9tranger comme Vert comme \u00e9cologie \u00e7a, \u00e7a vous pose pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [87%] :\r\nJe crois que le poteau le potentiel du renouvelable, j'ai reconnu partout mais c'est clair qu'il faut investir maintenant dans dans des entreprises de d'\u00e9nergies renouvelables et aussi sortir du fossile, \u00e7a c'est pour la cause du r\u00e9chauffement climatique, il faut vraiment aussi fermer tous ces entreprises de gaz de charbon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:57) [86%] :\r\nMais m\u00eame si on doit un peu du charbon, un peu d'\u00e9nergie due au charbon dans 2030 ou 35 que temporairement \u00e7a, \u00e7a vous pose pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:04) [89%] :\r\nProbl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:05) [90%] :\r\nC'est une question, c'est une question de temps qui se croient que si on sort du Net, clair, \u00e7a donnera une impulsion \u00e0 ces nouvelles technologies qui doivent se d\u00e9velopper, qui qui doivent partout gagner en importance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:20) [86%] :\r\nOn revient \u00e0 la politique, on en a parl\u00e9 aux r\u00e9centes \u00e9lections b\u00e2loise le camp bourgeois voulaient renverser la majorit\u00e9 rose- verte pari rat\u00e9, on l'a dit, cela n'emp\u00eache pas maintenant, la droite z\u00fcrichoises Sandra Zimmerli d'annoncer aujourd'hui par les m\u00eames ambitions qu'\u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:33) [91%] :\r\nBon, mais sur un tout petit peu plus modeste puisqu'\u00e0 Z\u00fcrich, ils annonceront leur revenir \u00e0 la hauteur du camp rose- Vert alors qu'\u00e0 B\u00e2le on parlait de renverser la majorit\u00e9, il n'emp\u00eache, le fait qu'on parle strat\u00e9gie aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 pour des \u00e9lections qui auront lieu en 2018 seulement montre bien l'enjeu, selon la NZZ reste que m\u00eame avec une alliance UDC PLR et PDC gagner un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire sera tr\u00e8s difficile sur le quotidien et de rappeler que la gauche d\u00e9tient la majorit\u00e9 au gouvernement et occupent le si\u00e8ge du pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente de la ville depuis 1995 fera presque 30 ans quand m\u00eame, en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:07) [88%] :\r\nCe qui a pas march\u00e9 pour la droite \u00e0 B\u00e2le peut marcher \u00e0 Z\u00fcrich, Guy Morin, vous pensez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:13) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [88%] :\r\nMais si je suis bien inform\u00e9, l'UDC n'est pas dans le conseiller municipal depuis 1996 je crois pas quand m\u00eame en ville, de Z\u00fcrich c'est pas la m\u00eame chose pour le canton de Z\u00fcrich, mais en ville, de Z\u00fcrich crois pas que l'UDC une chance \u00e0 entrer dans le conseil municipal et l\u00e0 aussi je crois que le gouvernement, le conseil municipal de la ville de qui fait un tr\u00e8s bon travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [93%] :\r\nCette victoire de la gauche \u00e0 B\u00e2le- Ville et en Argovie aussi le week- end dernier, hein, r\u00e9jouissez Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS qui \u00e9tait sur notre antenne, il estimait lui que la que la droite pay\u00e9 clairement la facture de la politique qu'elle m\u00e8ne depuis quelques ann\u00e9es, vous \u00eates d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [85%] :\r\nMais je crois que surtout, c'est le syst\u00e8me, c'est notre bonne politique dans les villes et les villes, beaucoup de villes en Suisse ont par la gauche, c'est ce coin l\u00e0, on fait une tr\u00e8s bonne politique pour la population pour la qualit\u00e9 de vie, nous investissons beaucoup dans les infrastructures pour la culture et je crois que c'est reconnu par la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:12) [90%] :\r\nVous allez donc prendre votre retraite politique fin 2016 Guy Morin et qu'allez- vous faire ensuite entr\u00e9 dans le conseil d'administration d'une grande Pharma, je pose la question sans malice ou autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:24) [81%] :\r\nJe crois pas les entreprises pharmaceutiques choisisse un m\u00e9decin mais qui a fait un peu de politique pour rentrer dans un conseil d'administration, dont il y a peut-\u00eatre d'autres conseils d'Alice fluctuations qui non en cause, c'est plut\u00f4t l'h\u00f4pital ou peut-\u00eatre que je vais rester actifs et j'ai eu une option, c'est que je retourne en cabinet m\u00e9dical pour souvenir des coll\u00e8gues qui veulent un peu aussi que ce retriever retirer lentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:53) [73%] :\r\nJe vous ai pas hostile \u00e0 aux entreprises pharmaceutiques des points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:56) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:57) [80%] :\r\nNon, pas du tout dans le cas du tout comme surtout pas. \r\nMais je vous conseille un salon plus non, mais m\u00eame \u00e7a, je crois pas que c'est vraiment le profil id\u00e9al, je crois vraiment pas que c'est le profil pour un conseil d'administration d'une grande f\u00eate entreprise globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:15) [91%] :\r\nRetour \u00e0 la m\u00e9decine de terrain donc, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de notre Studio de B\u00e2le Guy Morin, on vous souhaite bon vent pour les prochains mois qui s'annoncent et bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:26) [97%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-28T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morin, Guy", "role": "Conseiller d'Etat Vert BS, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat 2009-2013", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8FA9468-8DBC-4EA0-B74F-D3189A4DD23E", "internalArchiveId": "E8FA9468-8DBC-4EA0-B74F-D3189A4DD23E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BourreauMa;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Francois Delattre, repr\u00e9sentant permanent  francais \u00e0 l'ONU;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS VD;Marianne Dony, professeure de droit europ\u00e9en \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Gabriel Bader, pr\u00e9sident de la Commission fa\u00eeti\u00e8re de la convention collective de travail et directeur du service de maintien \u00e0 domicile;Christophe Julmy, adjudant de la police cantonale; Abdel Tajani, directeur de Protector S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Courroux;Konstantin Ra\u00efkin, com\u00e9dien russe;Patrick Baumann, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'Organisation Lausanne 2020;Antoine Goetschy, directeur associ\u00e9 pour les Jeux Olympiques de la Jeunesse au CIO;Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Jacques Cordonier, pr\u00e9sident de Label + th\u00e9\u00e2tre romand\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/ RAPPORT ATTAQUES CHIMIQUES SYRIE PA) Trop de contradiction... sur les armes chimiques et leur utilisation par le r\u00e9gime syrien... \r\nLa Russie n'est pas convaincue... Elle l'a dit hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...\r\nUne nouvelles fois, Moscou rejette les conclusions d'une commission d'enqu\u00eate des Nations Unis qui accuse le r\u00e9gime syrien d'avoir utilis\u00e9 des armes chimiques contre sa propre population... \r\nEt la Russie estime m\u00eame qu'il ne faut pas se pr\u00e9cipiter pour renouveler le mandat des enqu\u00eateurs... mandat qui s'arr\u00eate le 31 octobre prochain.. Marie Bourreau... \r\n  50''\r\n((C'est le quatri\u00e8me et dernier rapport de cette commission d'enqu\u00eate et ses conclusions sont fermes : par trois fois, le r\u00e9gime syrien a d\u00e9vers\u00e9 du gaz de chlore contre sa propre population en 2014 et en 2015. \r\nCes faits poussent Paris et Londres \u00e0 r\u00e9clamer des sanctions contre Damas arguant que si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas capable de s'unir pour lutter contre l'utilisation d'armes de destruction massive au 21\u00e8me si\u00e8cle, alors son utilit\u00e9 est bien vaine.\r\nMais Moscou a tr\u00e8s violemment rejet\u00e9 les conclusions de ce rapport. Elles sont \u00ab  contradictoires \u00bb et tout simplement \u00ab  Insuffisantes \u00bb pour justifier des sanctions a assur\u00e9 l'ambassadeur russe Vitali Tchourkine qui a tr\u00e8s ironiquement demand\u00e9 \u00e0 ce que la Syrie enqu\u00eate elle-m\u00eame sur ces accusations.laissant peu d'espoir aux diplomates occidentaux de pouvoir sanctionner les responsables de ces attaques.))\r\n(25/ARME CHIMIQUE ITV DELATTRE) La France et la Grande Bretagne de leur c\u00f4t\u00e9 r\u00e9clament que le r\u00e9gime syrien soit sanctionn\u00e9... \r\nMais Moscou, qui dispose d'un droit de veto, pourrait s'en servir \u00e0 nouveau pour voler au secours de son alli\u00e9 syrien...\r\nLe repr\u00e9sentant Francais \u00e0 l'ONU Francois Delattre en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 morale des membres permanents du conseil de s\u00e9curit\u00e9...\r\n  48''\r\n((\" Nous en  appelons \u00e0 la responsabilit\u00e9 morale et politique des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de s'abstenir d'utiliser leur droit de veto sur une question d'une telle gravit\u00e9, qui va bien au-del\u00e0 des traditionnelles divisions au sein du Conseil. En d'autres termes, si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas en mesure de s'unir sur la question de la prolif\u00e9ration et de l'utilisation d'armes de destruction massive au 21e si\u00e8cle, franchement quelle est l'utilit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9? Donc, je l'esp\u00e8re, nous serons en mesure de surmonter nos divisions sur la Syrie et de nous unir sur cette question de vie ou de mort, ce qui est la prolif\u00e9ration et l'utilisation d'armes de destruction massive.\")))\r\nEt toujours dans ce dossier syrien, la Russie a ni\u00e9 hier \u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque sur une \u00e9cole qui a tu\u00e9 22 enfants et six enseignants, dans la province d'Idlib tenue par les rebelles... \r\nLe CICR par la voix de son pr\u00e9sident Peter Maurer accuse toutes les parties de violer le droit humanitaire international...\r\n(02/MULTI LANCEMENT CAMPAGNE RIE3 ITV MARA) En Suisse, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nR\u00e9forme combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche... Objectif: mettre fin aux traitements de faveur \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises multinationales... \r\nToutes les soci\u00e9t\u00e9s seront impos\u00e9es sur la base d'un taux unique... Concurrence oblige, la plupart des cantons opteront pour des taux relativement bas... Avec une cons\u00e9quence... Les pertes fiscales seront importantes... \r\nPour Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, le projet ne remplit pas l'objectif vis\u00e9...\r\n  56''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker...La votation sur cette RIE3 aura lieu le 12 f\u00e9vrier prochain...\r\n(13/MULTI CETA ITV DONY) Mission accomplie pour les autorit\u00e9s belges... Elles sont enfin parvenues \u00e0 se mettre d'accord avec leur r\u00e9gion francophone... \r\nHier, le Parlement de Wallonie a lev\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 l'adoption par le Royaume du CETA... le trait\u00e9 de Libre \u00e9change entre l'Union Europ\u00e9enne et le Canada...\r\nLe trait\u00e9 va donc pouvoir \u00eatre sign\u00e9... par l'UE... M\u00eame si le calendrier est encore incertain...\r\nLa Wallonie est devenue sur un malentendu le h\u00e9raut de la cause altermondialiste... alors qu'elle ne voulait pas rejeter le trait\u00e9 mais juste l'am\u00e9liorer... Alors a-t-elle atteint sont objectif... Oui estime Marianne Donny, professeur de droit europ\u00e9en \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles... Elle s'en explique \u00e0 Alain Franco... \r\n  1'07\r\nLes autorit\u00e9s canadiennes et europ\u00e9ennes poussent un ouf de soulagement... Mesur\u00e9 toutefois... La Canada s'est dit prudemment optimiste par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res... M\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tousk qui n'a pas jusqu'\u00e0 dire que l'accord \u00e9tait une affaire conclue... Puisqu'il peut toujours \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 tant que tous les parlements des Etats de l'UE et du Canada, ne l'ont pas ratifi\u00e9, ce qui pourrait prendre des ann\u00e9es...\r\n(06/NE ACCORD CCT21 ITV BADER) ***Un autre accord... conclu plus pr\u00e8s de chez nous... \r\nA Neuch\u00e2tel, les acteurs de la sant\u00e9 sont enfin tomb\u00e9s d'accord sur une nouvelle convention collective de travail...\r\nUn accord qui concerne pr\u00e8s de 6000 personnes... \r\n***Les n\u00e9gociations ont dur\u00e9 un an... min\u00e9es par des blocages... \r\nDernier en date... Les syndicat des services publics demandaient une progression salariale plus cons\u00e9quente en contre partie des \u00e9conomies souhait\u00e9es par le patronat... \r\nC'est chose faite... La grille salariale va augmenter d'1,2% en \u00e9change d'une hausse du temps de travail, et d'indemnit\u00e9 de travail le week end en baisse...\r\nGabriel Bader est pr\u00e9sident de la Commission fa\u00eeti\u00e8re de la convention et directeur du service de maintien \u00e0 domicile NOMAD, il estime que ce texte est aujourd'hui plus acceptable pour les employeurs... \r\n  39''\r\nGabriel Bader avec Coraline Pauchard. \r\nLa nouvelle CCT va entrer en vigueur le premier janvier 2017.\r\n(D3/ POLICE ET ALARME PI) C'est ce qu'on appelle l'effet papillon... \r\nLes ventes de syst\u00e8mes d'alarmes explosent... Mais avec elles, ce sont aussi les fausses alertes qui se multiplient... \r\nEt qui deviennent intempestives... Au point de pousser certaines polices cantonales \u00e0 restreindre leurs intervention... \r\nCe qui pose question tout de m\u00eame... en cas de v\u00e9ritable cambriolages... \r\nCertaines polices facturent aussi au prix fort le prix de leurs d\u00e9placement... \r\nEn Suisse romande, le Jura et le Valais sont encore assez souples, par rapport aux autes cantons, mais avouent mettre \u00e0 jour leurs dispositions dans ce domaine... le dossier de Ga\u00ebl Klin. \r\n  1'34\r\n((Tout est question de lev\u00e9e de doutes, une action qui consiste \u00e0 contr\u00f4ler la r\u00e9alit\u00e9 et le bien-fond\u00e9 de l'alarme. La police neuch\u00e2teloise par exemple n'a aucune obligation d'intervenir sur la seule information qu'un dispositif d'alarme s'est d\u00e9clench\u00e9. \u00c7a figure en toutes lettres dans un arr\u00eat\u00e9 du gouvernement. Dans le Jura, on n'en est pas l\u00e0, m\u00eame si on admet que la probl\u00e9matique est bien r\u00e9elle et entraine r\u00e9guli\u00e8rement des interventions inutiles. L'adjudant Christophe Julmy est responsable du dossier \u00e0 la police cantonale.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qui vendent ces syst\u00e8mes d'alarmes et les services d'abonnements compl\u00e9mentaires, on informe le client de l'importance de la lev\u00e9e de doutes. Abdel Tajani, directeur de Protector S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Courroux.\r\nSON\r\nReste qu'une fausse alarme peut co\u00fbter cher, voire tr\u00e8s cher lorsque la police se d\u00e9place. Moins de 300 francs dans le Jura, 500 voire m\u00eame 1000 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel si la lev\u00e9e de doute faisait d\u00e9faut, sans compter les frais effectifs en cas de nouvelle intervention inutile. ))\r\n(D1/RUSSIE CENSURE ET ARTISTES PI) En Russie, un c\u00e9l\u00e8bre acteur et directeur de th\u00e9\u00e2tre d\u00e9nonce le retour de la censure... \r\nSon discours a d\u00e9clench\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions, y compris aupr\u00e8s du Kremlin. \r\nR\u00e9ponse du porte parole de Vladimir Poutine: Si l'Etat finance la culture, alors il a un droit de regard sur le contenu de ce qu'il paie. Isabelle Cornaz.\r\n  1'39 \r\n ((Un sentiment d'urgence, et cette voix forte et grave.Konstantin Ra\u00efkin, com\u00e9dien c\u00e9l\u00e8bre, a pris la parole lors d'un congr\u00e8s pour d\u00e9plorer le retour \u00e0 la censure. Pour d\u00e9noncer ces activistes, qui au nom de la morale et du patriotisme, parviennent \u00e0 faire annuler des spectacles, fermer des expositions. Le tout avec l'accord tacite, ou au mieux, l'indiff\u00e9rence des autorit\u00e9s. Konstantin Ra\u00efkin:\r\nSON \r\nTRAD: Des organisations n'ont pas \u00e0 se battre pour rendre l'art moral. L'art poss\u00e8de suffisamment de filtres, celui des metteurs en sc\u00e8nes, des spectateurs, de l'\u00e2me de l'artiste. Ce sont eux qui sont porteurs de la moralit\u00e9. Il ne faut pas pr\u00e9tendre que le pouvoir est le seul garant des valeurs morales. Ce n'est pas le cas. Le pouvoir, s'il est intelligent, paie au contraire les artistes pour qu'ils lui tendent un miroir, et qu'ils lui montrent dans ce miroir les erreurs qu'il commet, ses vices et ses fautes. \r\nMais ce n'est pas ainsi que les autorit\u00e9s voient les choses. Le porte-parole du Kremlin a r\u00e9agi, affirmant que la censure \u00e9tait intol\u00e9rable. mais, mais. qu'il fallait faire une diff\u00e9rence entre les oeuvres financ\u00e9es par le secteur priv\u00e9e ou par l'Etat. Lorsque l'Etat commande une ouvre - c'est le terme utilis\u00e9 par le Kremlin pour parler de subventions - et bien dans ce cas c'est normal que l'Etat ait son mot \u00e0 dire sur le th\u00e8me de l'ouvre. Le ministre de la culture, lui, avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que l'Etat subventionnerait en priorit\u00e9 des oeuvres patriotiques. A la suite des d\u00e9clarations du Kremlin, le c\u00e9l\u00e8bre cin\u00e9aste Andrei Ziagintsev s'est fendu d'une tribune dans la presse pour rappeler que ce sont les citoyens qui paient les imp\u00f4ts et que ce n'est pas aux autorit\u00e9s de dicter au spectateur))\r\n(D2/JO JEUNNESSE LAUSANNE CP PI) Etape importante cette semaine pour Lausanne 2020.\r\nLes organisateurs des Jeux Olympiques de la Jeunesse ont re\u00e7u la visite de la commission de coordination du Comit\u00e9 International Olympique. Deux jours d'\u00e9change... Et au final, il n'en est ressorti que du positif, St\u00e9phane Trisconi... \r\n  1'30\r\n((Rien de surprenant \u00e0 cela. La commission de coordination du CIO n'\u00e9tait pas \u00e0 Lausanne pour sanctionner mais bien pour questionner, \u00e9changer et \u00e9ventuellement orienter le comit\u00e9 d'organisation Lausanne 2020. Car ce dernier a tendance \u00e0 avoir beaucoup de bonnes id\u00e9es. M\u00eame un peu trop. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'Orgnisation Lausanne 2020, Patrick Baumann\r\nSON : 30'' (Baumann) \r\nVous l'aurez compris, le dossier Lausanne 2020 ne comporte aujourd'hui pas de point faible. Quoique, le directeur associ\u00e9 pour les Jeux Olympiques de la Jeunesse au CIO, Antoine Goetschy, en a quand m\u00eame trouv\u00e9 un.\r\nSON : 22'' (Goetschy)\r\nEt si la ville de Lausanne et le canton de Vaud s'impliquent d\u00e9j\u00e0 activement, les organisateurs de Lausanne 2020 savent que la mission la plus difficile pour eux sera de f\u00e9d\u00e9rer l'ensemble du pays derri\u00e8re cette manifestation.))\r\n(Tennis Wawrincka) Et puis, en tennis... Stan Wawrincka s'est qualifi\u00e9 dans la douleur pour les quarts de finale du tournoi de B\u00e2le... Le vaudois s'est impos\u00e9 hier face \u00e0 l'am\u00e9ricain Donald Young en trois sets et plus de deux heures de jeu... Score, 7-6, 6-7, 6-4... Prochain adversaire du Vaudois...aujourd'hui...ce sera l'Allemand Mischa Zverev.\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Du soleil en cette fin de semaine... Avec une nappe de stratus sur le Plateau qui va se dissiper \u00e0 la mi journ\u00e9e... Temp\u00e9ratures en plaine, 3 \u00e0 6 degr\u00e9s... 12 au maximum et jusqu'\u00e0 16 en Valais... Toujours un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne et une tendance \u00e0 la bise sur le Plateau... Le beau temps va se maintenir tout le week-end...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) La Commission exige \"plus de garanties\" sur ces r\u00e9parations, un engagement \"l\u00e9galement contraignant\" de Volkswagen, sans limite dans le temps, sur l'efficacit\u00e9 des r\u00e9parations et l'absence d'effet n\u00e9gatif sur le v\u00e9hicule.\r\nElle souhaite \u00e9galement que Volkswagen prenne des mesures en faveur d'une \"compensation volontaire\" pour les conducteurs affect\u00e9s et envisage la possibilit\u00e9 de rachats de v\u00e9hicules dans certains cas.\r\nLa r\u00e9forme, qui devrait entrer en vigueur en 2019, vise \u00e0 remplacer les statuts sp\u00e9ciaux actuellement accord\u00e9s \u00e0 quelque 24'000 multinationales et d\u00e9cri\u00e9s au niveau international par des all\u00e8gements fiscaux pour toutes les entreprises.\r\nLa Suisse ne peut pas supprimer sans contrepartie les statuts sp\u00e9ciaux, a affirm\u00e9 Ueli Maurer. Elle risquerait de voir partir des entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger. La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons pourraient y perdre plus de 5 milliards de francs de recettes fiscales.\r\nLes cantons, qui ne sont pas tous confront\u00e9s aux m\u00eames d\u00e9fis, saluent en outre la souplesse du projet. Ils pourront choisir les outils les plus adapt\u00e9s \u00e0 leur situation. Le principal, la r\u00e9duction de l'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, ne figure pas formellement dans la loi adopt\u00e9e par le Parlement.\r\nUne des grandes options de la r\u00e9forme est le nouveau syst\u00e8me de \"patent box\" qui devrait permettre une imposition pr\u00e9f\u00e9rentielle des revenus des brevets et d'autres droits comparables. Les cantons auront aussi la possibilit\u00e9 de relever les d\u00e9ductions accord\u00e9es pour les d\u00e9penses en faveur de la recherche et du d\u00e9veloppement.\r\nLe projet introduit un mod\u00e8le d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice avec d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels, qui permettra \u00e0 la Suisse de rester comp\u00e9titive dans le domaine du financement interne des groupes, selon le gouvernement. Les cantons seront libres de l'appliquer, \u00e0 condition d'imposer les dividendes \u00e0 60% au minimum.\r\nLa gauche, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, d\u00e9nonce une s\u00e9rie de cadeaux fiscaux aux groupes et aux actionnaires et des pertes fiscales incommensurables.\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral chiffre \u00e0 1,1 milliard par an les pertes de la 3e r\u00e9forme pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, dont 900 millions environ afin d'indemniser partiellement les cantons pour leurs propres pertes.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Au lever du jour, le brouillard nappera les bourgades de la r\u00e9gion des trois lacs et dans une moindre\r\nmesure les vignobles l\u00e9maniques. Ces grisailles s'\u00e9vaporeront dans le courant de la matin\u00e9e. En\r\ndehors de cela, le soleil brillera partout. Les temp\u00e9ratures seront agr\u00e9ables avec 14\u00b0 sur le Plateau et\r\n17\u00b0 en Valais. Douceur \u00e9galement en montagne avec une quinzaine de degr\u00e9s \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\nSamedi et dimanche s'annoncent sous les m\u00eames auspices : soleil partout, obscurci seulement par\r\nquelques grisailles matinales sur le Plateau. Tr\u00e8s bonne visibilit\u00e9 et temp\u00e9ratures douces en\r\nmontagne.\r\nLa d\u00e9gradation suivante est attendue pour mercredi en fin de journ\u00e9e.\r\n(24/LABEL THEATRE ROMAND PI) Deux troupes de th\u00e9\u00e2tre romande viennent de recevoir chacune 200 mille francs pour r\u00e9aliser des cr\u00e9ations d'envergure. \r\nLe jury du concours Label + th\u00e9\u00e2tre romand a d\u00e9sign\u00e9 cette ann\u00e9e les compagnies genevoises et valaisannes l'Alakran et Mufut\u00e9. \r\nUne aide financi\u00e8re cons\u00e9quente pour des projets en gestation, Pierre-Etienne Joye...\r\n  47''\r\nL'Alakran produira  une pi\u00e8ce d'apr\u00e8s un film de Lars von trier, tandis que Mufuth\u00e9 montera un spectacle d'anticipation sur le tourisme de la mort assist\u00e9e.\r\n((Financ\u00e9 par les cantons romands et celui de Berne, ce label est d\u00e9cern\u00e9 sous forme de prix, \u00e0 lissu d'un concours. Il se distingue des aides, des soutiens traditionnels f\u00e9d\u00e9raux, cantonaux ou priv\u00e9s. Jacques Cordonier, pr\u00e9sident de Label + th\u00e9\u00e2tre romand.\r\nSON\r\nAutrment dit, il s'agit de donner les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 ces deux compagnies pour r\u00e9aliser des projets jug\u00e9s exceptionnels, et ceci dans les meilleures conditions possibles. Ces cr\u00e9ations originales doivent encore m\u00fbrir pendant environ un an.))", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8106246", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8106263", "ece-8106246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:35Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite c'est \u00e0 la Syrie d'enqu\u00eater elles-m\u00eames sur les accusations d'utilisation d'armes chimiques, dont elle fait l'objet, c'est ce que demande la Russie qui touche encore un peu les espoirs de sanctions contre Damas au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, pire encore, Moscou menace de ne pas renouveler le mandat de la commission d'enqu\u00eate, accord conclu entre la Wallonie et les autorit\u00e9s belges sur le secteur \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change entre l'UE et le Canada, Bruxelles et Ottawa, souffle le 7 \u00e0 est sauv\u00e9 alors est -ce la victoire de David sur Goliath oui nous dira une professeur de droit \u00e0 Bruxelles, ils sont 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nPlus en plus pr\u00e9sents sur la toile et sont suivis par des dizaines, voire m\u00eame des centaines de milliers de personnes, eux ce sont les lieux du beurre, les Stars d'internet, c'est leur chronique par le tout et m\u00eame parfois de sexe avec des r\u00e9ponses concr\u00e8tes \u00e0 des questions s\u00e9rieuses dans tout \u00e0 l'heure, une sp\u00e9cialiste de sant\u00e9 sexuelle nous dira si c'est un bon moyen d'\u00e9ducation et d'information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [88%] :\r\nEst -ce le retour de la censure en Russie sont sur dans le domaine culturel, on ira \u00e0 Moscou et puis quand trop d'alarmes, tu l'alarme les syst\u00e8mes sont de plus en plus nombreux, mais les erreurs, les fautes d'alarmes se multiplient aussi et dans certains cantons, la police n'intervient pas \u00e0 tous les pouvoirs, facturent tr\u00e8s cher ses interventions en trop de contradictions sur les armes chimiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [92%] :\r\nQui leur utilisation par le r\u00e9gime syrien, la Russie n'est pas convaincue, elle l'a dit hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, une nouvelle fois Moscou rejette les conclusions d'une commission d'enqu\u00eate des Nations unies qui accuse le r\u00e9gime syrien d'avoir utilis\u00e9 des armes chimiques contre sa propre population, et la Russie estime m\u00eame qu'il ne faut pas se pr\u00e9cipiter pour renouveler le mandat des enqu\u00eateurs Amanda mandat qui s'arr\u00eate le 31 octobre prochain Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [93%] :\r\nC'est le 4\u00e8me et dernier rapport de cette commission d'enqu\u00eate et ses conclusions sont fermes, par 3 fois, le r\u00e9gime syrien a d\u00e9vers\u00e9 du gaz de chlore contre sa propre population 2014 et en 2015, ces faits poussent, Paris et Londres \u00e0 r\u00e9clamer des sanctions contre Damas, arguant que si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas capable de s'unir pour lutter contre l'utilisation d'armes de destruction massive au 21\u00e8me si\u00e8cle, alors son utilit\u00e9 est bien vaine, mais Moscou a tr\u00e8s violemment rejet\u00e9 les conclusions de ce rapport, elles sont contradictoires et tout simplement insuffisantes pour justifier des sanctions, a assur\u00e9 l'ambassadeur russe, Vitali Tchourkine, qui a tr\u00e8s ironiquement demand\u00e9 \u00e0 ce que la Syrie enqu\u00eate elle- m\u00eame sur ses accusations, laissant alors peu d'espoir aux diplomates occidentaux pour pouvoir sanctionner les responsables de ces attaques Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [97%] :\r\nLa France et la Grande-Bretagne, de leur c\u00f4t\u00e9, r\u00e9clament que le r\u00e9gime syrien soit sanctionn\u00e9, mais Moscou, qui dispose d'un droit de v\u00e9to pourrait s'en servir \u00e0 nouveau au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour voler au secours de son alli\u00e9 syrien le repr\u00e9sentant fran\u00e7ais \u00e0 l'ONU, Fran\u00e7ois Delattre en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 morale des membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:53) [86%] :\r\nOui \u00e0 pied au tout dit Moreau ne nous en appelons \u00e0 la responsabilit\u00e9 morale et politique des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de s'abstenir d'utiliser leur droit de v\u00e9to sur une question d'une telle gravit\u00e9 qui va bien au-del\u00e0 des traditionnelles \u00e0 divisions au sein du Conseil Morbihan traditionnel des d\u00e9chets oui une des classes de nombreuses, en d'autres termes, si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas en mesure de s'unir sur la question de la prolif\u00e9ration et l'utilisation d'armes de destruction massive au 21\u00e8me si\u00e8cle marque franchement, quelle est l'utilit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, enfin qui voit les veilleuses s\u00e9curit\u00e9 enfant, voire pour le bien, donc je l'esp\u00e8re, nous serons en mesure de surmonter nos divisions sur la Syrie et de nous unir sur cette question de vie ou de mort, qui est la prolif\u00e9ration et l'utilisation d'armes de destruction massive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [91%] :\r\nEt toujours dans ce dossier syrien, la Russie a ni\u00e9 \u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque sur une \u00e9cole qui a tu\u00e9 22 enfants et 6 enseignants, dans la province d'Idlib, tenue par les rebelles, le CICR, par la voix de son pr\u00e9sidentP. Terrena horaires accuse de toutes les parties de violer le droit humanitaire international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [94%] :\r\nEn Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [95%] :\r\nReprise r\u00e9forme combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche, objectif : mettre fin aux traitements de faveur \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises multinationales, toutes les soci\u00e9t\u00e9s seront impos\u00e9es avec cette p\u00e9riode 3 sur la base d'un taux unique, concurrence oblige, la plupart des cantons opteront pour des taux relativement bas, avec une cons\u00e9quence : les pertes fiscales seront importantes pour Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, le projet ne remplit pas l'objectif vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:30) [89%] :\r\nNous sommes toujours battus pour la fin des statuts sp\u00e9ciaux, donc le but de cette pr\u00e9vision, il est louable en soi, par contre, c'est devenu, au fur et \u00e0 mesure des travaux du Parlement, une sorte de grosse bo\u00eete noire o\u00f9 chacun va pouvoir se servir d'instrument qui n'ont absolument pas \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne OCDE pour continuer \u00e0 exon\u00e9rer d'imp\u00f4t les actionnaires et les grandes autres prises sur le dos des citoyens et \u00e7a nous l'acceptons pas cette r\u00e9forme de introduire de nouvelles in\u00e9galit\u00e9s entre particuliers et entreprises, mais aussi entre et surtout pas engendrer des milliards de pertes, alors qu'aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration et le Parlement ne veut pas une r\u00e9forme par exemple d'AVS qui ne favoriserait les retrait\u00e9s en disant : nous n'avons pas d'argent, nous sommes en train de faire des plans d'\u00e9conomies les derri\u00e8re les autres alors que l\u00e0, on va se couper de au moins de <VIRG> 5 milliards par ann\u00e9e et \u00e7a c'est dans le sc\u00e9nario positif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Michael peu la la votation sur cette p\u00e9riode 3 aura lieu le 12 f\u00e9vrier prochain, mission accomplie pour les autorit\u00e9s belges sont enfin parvenus \u00e0 se mettre d'accord avec leur r\u00e9gion francophone, hier, le Parlement de Wallonie a lev\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 l'adoption par le Royaume du le trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, le trait\u00e9 et qui va donc enfin pouvoir \u00eatre sign\u00e9 par l'UE aussi, m\u00eame si le calendrier est encore incertain, la Wallonie est devenue sur un malentendu, le h\u00e9ros de la cause altermondialiste alors qu'elle ne voulait pas rejeter le trait\u00e9 \u00e0 la base, mais juste l'am\u00e9liorer, alors a -t-elle atteint son objectif : oui, estime Marianne Donny, elle est professeur de droit, de droit europ\u00e9en \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles s'en explique Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:13) [88%] :\r\nEn termes d'environnement de normes sociales, il n'y a pas de r\u00e9elles avanc\u00e9es si on voulait bien interpr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re positive la Corse c'est pas tous s'y trouvaient, mais on doit avoir un accord qu'on interpr\u00e8te tant\u00f4t avait confiance toi avec m\u00e9fiance, c'est une classification qui permettra d'\u00e9carter certaines interpr\u00e9tations au niveau par contre du m\u00e9canisme d'arbitrage, il est incontestable que il y a eu un certain nombre d'avanc\u00e9es, on ne tend \u00e0 aller vers une vraie cour internationale des investissements et plus des arbitres priv\u00e9s, c'est un grand pas en avant, ces juges devront \u00eatre ind\u00e9pendant, plus une entreprise est grande, plus \u00e0 la des moyens financiers, juridiques pour pouvoir se d\u00e9fendre, et donc avoir pr\u00e9vu toute une s\u00e9rie de m\u00e9canismes qui permettront aux petites et moyennes entreprises, de les aider, si elles doivent se d\u00e9fendre dans le cadre d'un diff\u00e9rend tout \u00e7a, c'est positif, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 maintenant est de nature \u00e0 contrebalancer tous les effets n\u00e9gatifs qu'ont eu l'c'\u00e9tait r\u00e9version par rapport \u00e0 la signature de l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [92%] :\r\nEt les autorit\u00e9s canadiennes et europ\u00e9ennes poussent un ouf de soulagement mesur\u00e9 toutefois le Canada s'est dit prudemment optimiste, par la voix de son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce que, elle qui n'a pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 dire que l'accord \u00e9tait une affaire conclue, puisqu'il peut toujours \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 cet accord tant que tous les parlements des \u00c9tats de l'UE et du Canada ne l'ont pas ratifi\u00e9, ce qui pourrait prendre des ann\u00e9es, un autre accord conclu cette fois plus pr\u00eate une eau \u00e0 Neuch\u00e2tel, les acteurs de la sant\u00e9 sont enfin tomb\u00e9s d'accord sur une nouvelle convention collective de travail, un accord qui concerne pr\u00e8s de 6000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [91%] :\r\nLes n\u00e9gociations ont dur\u00e9 un an, min\u00e9es, on le sait par des Bleus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [94%] :\r\nSerge, dernier en date, le Syndicat des services publics, demandait une progression salariale plus cons\u00e9quente en contre partie des \u00e9conomies souhait\u00e9es par le patronat, c'est chose faite, la grille salariale va augmenter de20,2 pourcent en en \u00e9change d'une hausse du temps de travail et d'indemnit\u00e9 de travail le week- end qui sont en baisse et Gabriel Baader et pr\u00e9sident de la Commission fa\u00eeti\u00e8re de la convention et directeur du service de maintien \u00e0 domicile nomade, il estime que ce texte est aujourd'hui plus acceptable pour les employeurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:29) [87%] :\r\n\u00e9videmment, il y a des \u00e9conomies \u00e0 la cl\u00e9, et c'\u00e9tait l'objectif puisqu'on avait des conditions qui n'\u00e9tait quand m\u00eame en difficult\u00e9, dont certains domaines depuis l'autre \u00e9l\u00e9ment qui est int\u00e9ressant pour nous, c'est que notre soci\u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e9tait plut\u00f4t en dessous en ce qui concerne les salaires, et plut\u00f4t en dessus d'autres conditions de travail, qui concerne les Verts hebdomadaire des indemnit\u00e9s, donc en corrigeant et en disant on va plut\u00f4t vers un effort sur la grille salariale, le niveau de salaire et puis les diminuer certains avantages sur d'autres conditions, on se met dans une position qui est beaucoup plus agr\u00e9able, qui permet d'envisager une p\u00e9rennit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re plus solide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [95%] :\r\nGabriel Baader avec Coraline Pauchard et cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 CCT va entrer en vigueur le 1er janvier 2017, c'est ce qu'on appelle l'effet papillon, les ventes de syst\u00e8mes d'alarmes explosent mais avec elles, ce sont aussi les fausses alertes qui se multiplient et qui deviennent intempestives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [94%] :\r\nSteve au point de pousser certaines polices cantonales \u00e0 restreindre leurs interventions, ce qui pose question tout de m\u00eame en cas de v\u00e9ritable cambriolages certaines polices facturent aussi le au prix fort le prix de leurs d\u00e9placement en Suisse romande, le Jura et le Valais sont encore assez souples par rapport aux autres cantons mais avouent mettre \u00e0 jour leurs dispositions dans ce domaine, le dossier de Ga\u00ebl Klin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:45) [93%] :\r\nTout est question de lev\u00e9e de doutes, une action qui consiste \u00e0 contr\u00f4ler la r\u00e9alit\u00e9 le bien fond\u00e9 de l'alarme : la police neuch\u00e2teloise par exemple n'a aucune obligation d'intervenir sur la seule information qu'un dispositif d'alarme s'est d\u00e9clench\u00e9e, sa figure en toutes lettres dans un arr\u00eat\u00e9 du gouvernement dans le Jura, on n'en est pas l\u00e0, m\u00eame si on admet que la probl\u00e9matique est bien r\u00e9el entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement des interventions inutiles, l'adjudant Christophe Julmy est responsable du dossier \u00e0 la police cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:11) [93%] :\r\nPour 2015 ans se rend compte qu'on a eu 460 alarme avec 329 intervention sur site, on a une petite dizaine de cas av\u00e9r\u00e9s o\u00f9 effectivement on a surpris des cambrioleurs en flagrant d\u00e9lit, ou bien ils ont \u00e9t\u00e9 mis en fuite, actuellement c'est encore g\u00e9rable, mais il est vrai que si on on en vient \u00e0 avoir une dizaine d'alarmes par jour par exemple, \u00e7a ne serait plus possible de g\u00e9rer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qui vendent ces syst\u00e8mes d'alarmes et les services d'abonnements compl\u00e9mentaires on informe le client de l'importance de la lev\u00e9e de doutes Abdel Tajani directeur de Protector S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Courroux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [81%] :\r\nOn en voit toujours dans les parents, les personnes qui sont pr\u00e9vues par le travail la journ\u00e9e et puis \u00e7a peut poser un s\u00e9rieux probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 parce que 10 pourcent de de risques, \u00e7a sera une vraie alarme quand on fait lev\u00e9e doute c'est simplement non pas pour faire du flagrant d\u00e9lit, mais prendre des dispositions anciennes alarme une vitre cass\u00e9e, pas que \u00e7a reste ouvert pendant toute une nuit et qu'ils aient le temps de saccager une maison par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [95%] :\r\nReste qu'une fausse alarme peut co\u00fbter cher, voire tr\u00e8s cher lorsque la police se d\u00e9place moins de 300 francs dans le Jura 500 voire m\u00eame 1000 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel, si la lev\u00e9e de doute faisait d\u00e9faut, sans compter les frais effectifs en cas de nouvelle intervention minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [96%] :\r\nSi l'\u00e9tape importante cette semaine pour Lausanne 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [93%] :\r\nOui, les organisateurs de jeux olympiques de la jeunesse ont re\u00e7u la visite de la commission de coordination du comit\u00e9 international olympique 2 jours d'\u00e9changes et, au final, il n'en est ressorti que du positif, on va entendre St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:41) [91%] :\r\nRien de surprenant \u00e0 cela : la commission de coordination du CIO n'\u00e9tait pas \u00e0 Lausanne pour sanctionner mais bien pour questionner, \u00e9changer \u00e9ventuellement orienter le comit\u00e9 d'organisation Lausanne 20 pas inutile, car ce dernier a tendance \u00e0 avoir beaucoup de bonnes id\u00e9es, voire un peu trop le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, Lausanne, 20 20 Patrick Baumann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [89%] :\r\nOn a un probl\u00e8me un peu de luxe pour allant dans ce sens o\u00f9 on appelle mon choix d'\u00e9l\u00e9ments pour favoriser les aspects culturel, \u00e9ducationnel ensemble avec les jeux que on doit on en doit faire des choix, donc \u00e7a c'est ce sera difficile parce qu'on va tout d'un coup, devoir dire c'est une excellente id\u00e9e, mais enfin quand m\u00eame dire 15, donc on peut pas faire la 16\u00e8me, donc il faut qu'on, qu'on fasse certains choix la la suite \u00e7a prendra un peu de temps mais je pense que \u00e7a se fera tout naturellement une fois qu'on aura travailler encore plus sur le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:29) [90%] :\r\nVous l'aurez compris le dossier Lausanne 20 20 E ne comporte aujourd'hui pas de point faible, quoi que le directeur associ\u00e9 pour les Jeux olympiques de la Jeunesse au CIO, Antoine Goetschy en a quand m\u00eame trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [93%] :\r\nLe point faible, je dirais que c'est celui d'\u00eatre en Suisse, c'est-\u00e0-dire le syst\u00e8me suisse est dans certains cas pour nous plus compliqu\u00e9 parce qu'il est tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e, il y a la recherche toujours du consensus, mais en m\u00eame temps c'est ce qui fait que le projet va \u00eatre extraordinaire, parce que le syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9, fait que pour pouvoir avancer, il faut que tout le monde soit d'accord et que tout le monde s'implique et en fait on se rend compte que c'est peut-\u00eatre la meilleure fa\u00e7on pour que le projet soit un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:01) [96%] :\r\nEt si la ville de Lausanne et le canton de Vaud s'impliquent d\u00e9j\u00e0 activement les organisateurs de Lausanne 20 20 savent que leur mission la plus difficile sera de f\u00e9d\u00e9rer l'ensemble du pays, derri\u00e8re ces jeux olympiques de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:11) [93%] :\r\nEn Russie, un c\u00e9l\u00e8bre acteur et directeur de th\u00e9\u00e2tre, d\u00e9nonce le retour de la censure, son discours a d\u00e9clench\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions, y compris aupr\u00e8s du Kremlin, r\u00e9ponse du porte- parole de Vladimir Poutine : Si l'\u00c9tat finance la culture alors il a un droit de regard sur le contenu de ce qu'ils paye Isabelle comme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:29) [97%] :\r\nUn sentiment d'urgence et cette voix forte et grave, Konstantin Ra\u00efkin, com\u00e9dien c\u00e9l\u00e8bre a pris la parole lors d'un congr\u00e8s pour d\u00e9plorer le retour \u00e0 la censure pour d\u00e9noncer ces activistes qui au nom de la morale et du patriotisme parviennent \u00e0 faire annuler des spectacles \u00e0 faire fermer des expositions, le tout avec l'accord tacite ou au mieux l'indiff\u00e9rence des autorit\u00e9s Constantin Hakim. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:51) [80%] :\r\nEt Madame Absire aux acc\u00e8s aux barreaux de organisations n'ont pas \u00e0 se battre pour rendre l'armoire \u00e0 la fin, l'art poss\u00e8de suffisamment de filtres, celui des metteurs en sc\u00e8ne les spectateurs de la, de l'artiste, ce sont eux qui sont les porteurs de la moralit\u00e9, il ne faut pas pr\u00e9tendre que le pouvoir est le seul garant des valeurs morales, ce n'est pas le quartier, vous ne le Style et le pouvoir s'il est intelligent, bon ben contraire les artistes pour qu'lui tendent un miroir ou chez nous si vous avez lu monter dans ce miroir les erreurs qu'il commet Ipsos vices et ses fautes votre d\u00e9sir commun \u00e0 qui racho par qui vous achetez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:24) [93%] :\r\nMais ce n'est pas ainsi que les autorit\u00e9s voient les choses, le porte- parole du Kremlin a r\u00e9agi, affirmant que la censure \u00e9tait intol\u00e9rable mais mais qu'il fallait faire une diff\u00e9rence entre les Oeuvres financ\u00e9es par le secteur priv\u00e9 ou par l'\u00c9tat, lorsque l'\u00c9tat commande une oeuvre, c'est le terme utilis\u00e9 par le Kremlin pour parler de subventions, h\u00e9 bien dans ce cas, c'est normal que l'\u00c9tat ait son mot \u00e0 dire sur le th\u00e8me choisi, le ministre de la culture, lui, avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que l'\u00c9tat subventionnerait en priorit\u00e9 des Oeuvres patriotiques \u00e0 la suite des d\u00e9clarations du Kremlin, le c\u00e9l\u00e8bre cin\u00e9aste Andr\u00e9 CFC fendu d'une tribune dans la presse pour rappeler que ce sont les citoyens qui payent les imp\u00f4ts et que ce n'est pas aux autorit\u00e9s de dicter aux spectateurs ce qu'il doit regarder Isabelle commun rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:08) [92%] :\r\nEt puis, tennis, pour terminer, Stan Vavrinka s'est qualifi\u00e9 dans la douleur pour les quarts de finale du tournoi de B\u00e2le, hier, le Vaudois s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Donald Young en 3 sets et plus de 2 heures de jeu score 7 6 6 7 6 4, prochaine adversaire du Vaudois, ce sera l'Allemand Mischa verrait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [93%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal merci du soleil en cette fin de semaine avec une nappe de stratus sur le Plateau qui va se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, temp\u00e9ratures en plaine 3 \u00e0 6 degr\u00e9s et 12 au maximum et jusqu'\u00e0 16 ans Valais toujours un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne et une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, le beau temps va se maintenir tout le week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-28T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CECF0389-7284-4277-958A-2BBC1BA85CEC", "internalArchiveId": "CECF0389-7284-4277-958A-2BBC1BA85CEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lus de gauche qui soutiennent la RIE III d\u00e9rangent", "publicationDate": "2016-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Morin, pr\u00e9sident \u00e9cologiste du Gouvernement de B\u00e2le-Ville,\r\nLes ex\u00e9cutifs des 26 cantons, y compris leurs ministres de gauche, pensent qu'il faut soutenir la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III), combattue le 12 f\u00e9vrier prochain par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche. Interview de Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 (PS) au Grand conseil vaudois.\r\n\r\n* * Les \u00e9lus de gauche qui soutiennent la RIE III d\u00e9rangent 18h RIE 3\r\nSLV t\u00e9l portable Samuel Bendahan (+41 78 **)\r\nLes cantons auraient-il tort de soutenir la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, combattu le 12 f\u00e9vrier prochain par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche ?\r\nUeli Maurer, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, pense que non... Idem pour les ex\u00e9cutifs des 26 cantons... y compris leurs ministres de gauche, clairement en porte \u00e0 faux avec leur parti respectif...\r\nOn pense notamment \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat socialiste b\u00e2loise Eva Herzog ou \u00e0 son coll\u00e8gue vert Guy Morin... ou encore aux socialistes Laurent Kurth ou Pierre Yves Maillard qui se veulent tr\u00e8s discrets sur le sujet...\r\nEcoutez Guy Morin invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin, interrog\u00e9 par Simon Mathey Doret.   \r\n  1'23''\r\n Samuel Bendahan bonsoir vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil vaudois.\r\nDes conseillers d'Etat de gauche qui se disent ouvertement POUR le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a vous choque? \r\nMais qu'ont-ils \u00e0 y perdre, ces ex\u00e9cutifs cantonaux, dans cette r\u00e9forme? On a plut\u00f4t l'impression qu'ils n'y a que des avantages...\r\nMais vous comprenez tout de m\u00eame qu'ils d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de leur canton... et en l'occurence cette r\u00e9forme est dans l'int\u00e9r\u00eat des cantons (c'est du moins ce qu'a martel\u00e9 Ueli Maurer)\r\nProjet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, vous dites... mais remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier prendrait des ann\u00e9es... et l'\u00e9conomie d\u00e9teste l'incertitude... pas bon pour les cantons.\r\nSi la r\u00e9forme ne passe pas, c'est des miliers d'entreprises qui d\u00e9localisent et...\r\n...150 000 emplois qui pourraient disparaitre selon Ueli Maurer, vous menacez les emplois avec votre r\u00e9f\u00e9rendum\r\nVous parlez de pertes fiscales mais la Conf\u00e9d\u00e9ration promet de les compenser, \u00e0 hauteur de 1 milliard...\r\nEt puis il y a aussi dans cette r\u00e9forme, la fin des statuts sp\u00e9ciaux, vous \u00eates pour non?\r\nVous critiquez l'absence de compensations sociales (contrairement au projet vaudois); mais c'\u00e9tait lors des d\u00e9bats aux chambres qu'il fallait convaincre pour obtenir ces compensations.", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8106290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lus de gauche qui soutiennent la RIE III d\u00e9rangent / FOR_2016-10-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les ex\u00e9cutifs des 26 cantons, y compris leurs ministres de gauche, pensent qu'il faut soutenir la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III), combattue le 12 f\u00e9vrier prochain par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche. Interview de Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 (PS) au Grand conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-8106290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T08:14:06Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOlivier les cantons aurait -il tort de soutenir la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises combattu le 12 f\u00e9vrier prochain par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche, Ueli Maurer, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances pense que non, idem pour les ex\u00e9cutifs des 26 cantons, y compris leurs ministres de gauche clairement en porte-\u00e0-faux avec leur parti respectif, on pense notamment \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste b\u00e2loise \u00c9va rire ou \u00e0 son coll\u00e8gue Vert Guy Morin ou encore aux socialistes Laurent Kurth ou Pierre-Yves Maillard qui se veulent tr\u00e8s discrets sur le sujet, \u00e9coutez Guy Morin, invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin interrog\u00e9 par Simon Mathey Doret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [86%] :\r\nLa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises doit \u00eatre accept\u00e9, c'est pour nous une votation strat\u00e9gique le 12 f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e prochaine, parce que nous, entreprises ont profit\u00e9 de ses statuts sp\u00e9ciaux, et nous devons trouver une solution pour que les entreprises soient impos\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau qu'avant cette r\u00e9forme des entreprises, la gauche est contre la gauche est contre vous, vous \u00eates pour : il n'y a pas un paradoxe : la gauche est compte parce qu'ils pensent que \u00e7a nous co\u00fbte trop cher, mais \u00e0 B\u00e2le- Ville 32000 emplois sont remis en cause si cette r\u00e9forme n'est pas t'except\u00e9, et je crois que l'entr\u00e9e \u00e9conomie tirer des cons\u00e9quences, elle se d\u00e9localiserait pas tout de suite, mais assez rapidement, comme j'ai dis 32000 emplois sont remis en cause par ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nC'est le ministre qui parle ou c'est le le citoyen Morin \u00e0 titre personnel, vous \u00eates vraiment convaincu qu'il faut cette p\u00e9riode 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [83%] :\r\nNous sommes tous ceux qu'on aime en convaincre ne sommes unanimes et moi- m\u00eame aussi personnellement je suis convaincu que nous avons besoin de cette r\u00e9forme, nous avions ces statuts sp\u00e9ciaux qui sont plus accept\u00e9s par l'Europe par et CD et nous devons trouver une solution pour que cette imposition lib\u00e9ral pour nos entreprises soient continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Guy Morin, invit\u00e9 de la r\u00e9daction, ce matin, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates -vous, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, des conseillers d'\u00c9tat de gauche qui se disent ouvertement pour le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [85%] :\r\nAlors est -ce que \u00e7a me choque, disons, \u00e7a, \u00e7a m'attriste de voir qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir la confiance de ses conseillers d'\u00c9tat pour proposer un autre projet qui va dans le m\u00eame sens qui fait pas qui fait pas aussi toutes les mauvaises choses que fait ce type de projet, alors je vais pas dire que je suis compl\u00e8tement choqu\u00e9 parce que je m'attends, joueurs parce que les ex\u00e9cutifs, disons, voil\u00e0 un peu plus \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [58%] :\r\nVous souhaitez plus pragmatique peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [77%] :\r\nBen, ce n'est pas ce qu'on appelle par pragmatisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [81%] :\r\nBen 32000 emplois sont remis en caisse, il en cause, alors \u00e7a serait remis en question \u00e0 B\u00e2le, si jamais cette r\u00e9forme pass\u00e9e nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 reprises, Guy Morin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [85%] :\r\nMais \u00e7a c'est chose le ce qui est vrai c'est si aucune r\u00e9forme ne pas s'afficher merci on ne fait pas de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises sa phrase, c'est vrai, mais le probl\u00e8me de cette ligne argumentative, c'est un peu comme si vous dites \u00e0 quelqu'un, a tu\u00e9 dans le d\u00e9sert, il fait chaud, tiens, il faut qu'voir absolument prendre ce poison nous toute sa vie, c'est non, on va boire le poison, par contre, on va chercher une oasis \u00e0 boire de l'eau et c'est exactement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a compos\u00e9 initialement c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la base, le projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 ni poser des probl\u00e8mes, parce que des gens ont baiss\u00e9, taux des entreprises mais il \u00e9tait raisonnable, ont vu ce qu'on peut faire et ce qui est vraiment scandaleux dans ce projet c'est que non seulement on fait ce projet -l\u00e0 qui est n\u00e9cessaire pour sauver les emplois, mais on y a rajout\u00e9 un poison qui sont tous pleins de de rabais fiscaux qui n'ont absolument rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nAu injustifi\u00e9e, il n'emp\u00eache, Samuel Bendahan, vous le savez tr\u00e8s bien Projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, vous dites : OK, mais remettre ouvrage sur le m\u00e9tier prendrait des ann\u00e9es et l'\u00e9conomie, puisque vous \u00eates \u00e9conomiste l'\u00e9conomie d\u00e9teste l'incertitude c'est pas tr\u00e8s bon pour les cantons non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [89%] :\r\nCe que vous dites sur l'intitul\u00e9 assez juste, c'est-\u00e0-dire moi c'est vrai que j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que le Parlement soit raisonnable, il savait tr\u00e8s bien qu'avec un projet aussi violent que \u00e7a il arriverait probablement r\u00e9f\u00e9rendum mais enfin, on est oblig\u00e9 de prendre beaucoup de temps parce que le projet existe d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire on va pas tout reconstruire les r\u00e9f\u00e9rendaires ou en tout cas l'\u00e9crasante majorit\u00e9 d'entre eux sont extr\u00eamement claire, c'est-\u00e0-dire ce qu'on veut enlever du projet, on le dit tr\u00e8s clairement, ce sont quelques mesures qui co\u00fbte extr\u00eamement cher et qui ne sont pas li\u00e9s et pour tout le reste, nous sommes pr\u00eats \u00e0 soutenir telle quelle, le projet qui qui va \u00eatre mis aux voix, donc on fait tout ce qu'on demande, c'est que revient on revienne en fait avec un nouveau projet qui soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [81%] :\r\nLe souhaitait cr\u00e9er des voitures, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue pouvait pas \u00e9ternellement refaire le d\u00e9bat il \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 vous \u00eates oblig\u00e9 d'accepter le rapport des forces politiques non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [85%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue au Parlement et donc on fait, on propose de d\u00e9battre devant le peuple a pas encore \u00e9t\u00e9 devant le peuple du tout, mais une fois que le peuple aura pris sa d\u00e9cision \u00e9videmment ben ma foi on acceptera la d\u00e9cision du peuple ou alors simplement nous, ce que je veux dire, \u00e7a c'est vraiment important, si le peuple dit long \u00e0 cette r\u00e9forme -l\u00e0 n'dit pas non \u00e0 toute r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais ils demandent de venir rapidement avec un paquet, c'est exactement ce qu'on veut, mais sinon vous fait passer n'importe quoi, sinon alors, parce que le peuple veut le film montre chose c'est pas la volont\u00e9 des allocations familiales, alors on vient avec \u00e7a et puis un truc compl\u00e8tement inique en m\u00eame temps et \u00e7a, \u00e7a va pas, donc c'est pour \u00e7a que c'est vraiment important de faire des choix que les aussi les messages lorsque c'est aussi important et on parle pas de de mon petit on parle vraiment de montants qui ont une gigantesque si nous acceptons cette r\u00e9forme telle qu'elle ne je vous dis on pourrait mettre un petit bonhomme dans votre Studio qui, pendant 20 ans vous rappelle vous voyez probl\u00e8me l\u00e0, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [88%] :\r\nParce que on a perdu de l'argent sale \u00e0 cause de \u00e7a, merci beaucoup, Samuel Bendahan, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e \u00e0 vous merci Laurent, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-28T16:44:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1551792", "internalArchiveId": "AA1610551893", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8123244", "imageURL": "http://www.rts.ch/8123271.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Donald Trump poursuit ses meetings, mais n\u2019a pas les faveurs de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine", "Chaque race de primate \u00e0 son propre syst\u00e8me de communication", "Le groupe suisse Yello a donn\u00e9 un concert \u00e0 Berlin", "CETA: les Europ\u00e9ens vont enfin pouvoir signer l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Canada", "La campagne sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises d\u00e9bute \u00e0 Lausanne", "Le tournoi de B\u00e2le devra se passer de Roger Federer", "Les propri\u00e9taires de la mosqu\u00e9e de Winterthur ne veulent pas prolonger le bail de ces locaux", "L'offensive contre l\u2019EI se poursuit en Irak dans la r\u00e9gion de Mossoul", "Les loyers et les prix de l\u2019immobilier devraient baisser", "FR: le scrutin cantonal de Fribourg sera d\u00e9cisif pour l\u2019UDC", "Compar\u00e9 \u00e0 la voiture, le train co\u00fbte toujours plus cher", "Le PIB a augment\u00e9 de 0,5% en Angleterre", "\u00c9lections cantonales fribourgeoises: le point avec Pierre Jenny \u00e0 Fribourg", "RIEIII: les explications de Pascal Jeannerat"], "alternativeSummary": ["La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 70% de la population de Kinston, mais il n\u2019y avait que des blancs lors du meeting.", "Par exemple, chez les cercopith\u00e8ques dianes, ce sont les femmes qui alertent du danger, chez les bonobos ce sont les gestes qui importent.", "Une premi\u00e8re pour les pionniers de l'\u00e9lectro-pop quatre d\u00e9cennies apr\u00e8s leurs d\u00e9buts.", "La Belgique est parvenue \u00e0 arr\u00eater une position commune sur le trait\u00e9.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la r\u00e9forme. Elle veut garantir l'attrait \u00e9conomique de la Suisse.", "Pour beaucoup, le tournoi de B\u00e2le sans Roger Federer, c\u2019est un peu comme Paris sans la Tour Eiffel ou Rome sans le Colis\u00e9e.", "Cette mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 souvent \u00e9voqu\u00e9e dans la presse, des candidats au djihad l'auraient fr\u00e9quent\u00e9e.", "La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne retrouve les villages dont elle \u00e9tait exil\u00e9e, on sonne les cloches qui s'\u00e9taient tues depuis deux ans.", "Cela reste \u00e9videmment tr\u00e8s relatif dans certaines r\u00e9gions, mais le mouvement est lanc\u00e9.", "Le parti a essuy\u00e9 un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville. Il a d\u00e9fendu ses positions en revanche en Argovie, o\u00f9 il reste le plus fort au Parlement.", "C'est ce qui ressort d'une \u00e9tude du Surveillant des prix, la tendance est visible depuis 25 ans et elle s\u2019est renforc\u00e9e depuis 2013.", "C'est au-del\u00e0 de nombreuses pr\u00e9visions et c\u2019est un point gagn\u00e9 pour les eurosceptiques m\u00eame s'il est trop t\u00f4t pour mesurer toutes les cons\u00e9quences du divorce."], "variantIds": ["ece-8013377", "ece-8013379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-03T17:07:37Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:11\r\n          Bonne nouvelle\r\n    pour les futurs locataires\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:24:18\r\n     et pour ceux qui veulent\r\n     acheter un appartement.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:26:18\r\n    Les prix sont \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:32:03\r\n  La situation est sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n          depuis 20 ans.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:15\r\n  Le Surveillant des prix d\u00e9voile\r\nson enqu\u00eate sur la route et le rail.\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:42:03\r\n Depuis 2013, le prix au kilom\u00e8tre\r\n  a baiss\u00e9 pour l'automobiliste,\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:45:13\r\n    alors que les prix du rail\r\n          ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:50:19\r\n     Les chr\u00e9tiens retrouvent\r\n leurs villages autour de Mossoul.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:10\r\n  Ils \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s par l'EI\r\n    et chass\u00e9s de leurs terres.\r\n\r\n19:30:55:11  19:31:00:17\r\n  L'offensive des derniers jours \r\n donne lieu \u00e0 des sc\u00e8nes in\u00e9dites.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:03:22\r\nSuspense dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:09:00\r\n      L'UDC reviendra-t-elle\r\n       au Conseil d'Etat ?\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:09\r\nLes scrutins d\u00e9cisifs s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:13:21\r\nL'UDC a subi un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:16:22\r\n  mais poss\u00e8de un poids important\r\n            en Argovie.\r\n\r\n19:31:17:04  19:31:19:15\r\nLe langage des singes est mieux connu\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:22:07\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude \r\n       dirig\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:03\r\n      Les r\u00e9sultats montrent\r\n    l'importance des femelles.\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:30:12\r\n  C'est une \u00e9tape pour comprendre\r\n  les origines du langage humain.\r\n\r\n19:31:30:22  19:31:39:11\r\n  Toute la saveur des ann\u00e9es 1980\r\n       dans le groupe Yello.\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:43:01\r\n   Concert \u00e0 Berlin, hier soir,\r\n     et succ\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:49:10\r\n   On n'avait jamais vu autant de\r\nlogements disponibles depuis 20 ans.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:04\r\n    Donc les loyers et les prix\r\n           vont baisser.\r\n\r\n19:31:52:06  19:31:55:08\r\n      Cela reste tr\u00e8s relatif\r\n      dans certaines r\u00e9gion,\r\n\r\n19:31:55:10  19:31:57:06\r\n   mais le mouvement est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:22  19:32:01:11\r\n-La construction ne faiblit pas.\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:06:03\r\n Cette \u00e9tude a recens\u00e9 250'000 \r\nlogements disponibles en Suisse.\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:09:16\r\nUn record depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:32:10:21  19:32:13:02\r\n  -Cette disponibilit\u00e9 se limite\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:14:16\r\n       \u00e0 certains segments.\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:19:01\r\n      Il y a toujours besoin\r\nde logements abordables, en ville.\r\n\r\n19:32:19:09  19:32:21:19\r\n-Mais le march\u00e9 se d\u00e9tendra encore\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:25:19\r\n     parce que l'immobilier\r\n attire les caisses de pension.\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:28:01\r\n     -C'est un investissement\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:31:15\r\navec un rendement net pr\u00e9vu de 3,4 %.\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:38:11\r\nC'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:22\r\n    -La ru\u00e9e sur l'immobilier\r\n          est g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:21\r\n     Cet immeuble a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9\r\n          pour 27 mios.\r\n\r\n19:32:44:23  19:32:48:11\r\n           Trop cher,\r\nm\u00eame pour une caisse de pension.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:50:22\r\n   -Depuis l'an pass\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:32:51:00  19:32:53:18\r\nsur vingt immeubles o\u00f9 on a offert,\r\n\r\n19:32:53:20  19:33:00:05\r\n   \u00e0 chaque fois des acheteurs\r\n ont pu offrir 10 \u00e0 20 % de plus.\r\n\r\n19:33:00:19  19:33:03:01\r\n-Les caisses de pension ont donc\r\n\r\n19:33:03:03  19:33:06:11\r\n      encore des milliards\r\n  \u00e0 investir dans l'immobilier.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:08:12\r\n   Un nombre record de logements\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:10:07\r\n       disponibles en Suisse\r\n\r\n19:33:10:09  19:33:13:15\r\net une croissance de la population\r\n          qui se tasse.\r\n\r\n19:33:13:17  19:33:19:02\r\n   Cons\u00e9quence logique: les prix\r\n    du logement sont en baisse.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:23:04\r\n   Cette ann\u00e9e, dans presque\r\n toutes les localit\u00e9s romandes,\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:27:11\r\n    les nouveaux propri\u00e9taires\r\nont profit\u00e9 de la baisse des prix.\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:32:20\r\n Pour les locataires, les loyers\r\n   des logements ont diminu\u00e9.\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:36:05\r\n  Une baisse qui devrait durer\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:39:01\r\n  -Voil\u00e0 pour la vue d'ensemble.\r\n\r\n19:33:39:03  19:33:42:21\r\n   Je vous recommande le d\u00e9tail\r\n   par commune sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:33:43:13  19:33:46:20\r\n L'enqu\u00eate du Surveillant des prix\r\n          fait du bruit.\r\n\r\n19:33:46:22  19:33:50:13\r\n   Le rail a fortement augment\u00e9\r\n     par rapport \u00e0 la route.\r\n\r\n19:33:50:15  19:33:54:01\r\n    Suite \u00e0 des pointages faits\r\n      sur plusieurs trajets,\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:55:23\r\n    le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n19:33:56:01  19:34:00:22\r\n Le prix au kilom\u00e8tre a fortement \r\n augment\u00e9 sur le rail depuis 2013,\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:04:11\r\n      pendant qu'il reculait\r\n     pour les automobilistes.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:08:17\r\n     -Prendre le train co\u00fbte\r\n       toujours plus cher\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:11:12\r\n              selon\r\nune \u00e9tude du Surveillant des prix.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:15:01\r\n    La tendance s'est encore\r\n     renforc\u00e9e depuis 2013.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:19:20\r\n    -Le prix du train augmente\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:21:22\r\n   car des d\u00e9cisions politiques\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:24:19\r\n          ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:34:24:21  19:34:28:00\r\n      Il y a plus de charges\r\n      sur les utilisateurs.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:51:18\r\n L'utilisation des infrastructures\r\n         co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:55:01\r\n   -Le billet Gen\u00e8ve-Lausanne,\r\n          aller-retour,\r\n\r\n19:34:55:06  19:34:58:10\r\n     co\u00fbtait 24 frs en 1990,\r\n      puis 43 frs en 2013,\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:02:12\r\n        puis aujourd'hui \r\n       une hausse de 80 %.\r\n\r\n19:35:02:16  19:35:07:18\r\n  Plus 60 % pour le demi-tarif,\r\n   65 % pour le tarif g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:12:05\r\n   Une augmentation sup\u00e9rieure\r\n         \u00e0 l'inflation.\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:19:14\r\nLe prix des carburants a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:24:01\r\n       R\u00e9sultat: les frais\r\n       des automobilistes\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:26:18\r\n         n'ont augment\u00e9 \r\n         que d'un quart.\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:31:09\r\n Le Surveillant des prix exhorte\r\n    les politiques \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:32:23\r\n         -C'est une sorte\r\n\r\n19:35:33:04  19:35:35:10\r\n      d'appel aux politiques.\r\n\r\n19:35:35:14  19:35:40:11\r\n      Un \u00e9cart de prix entre\r\n les transports priv\u00e9s et publics.\r\n\r\n19:35:40:16  19:35:45:11\r\n  Quand on veut inciter les gens\r\n     \u00e0 utiliser ces derniers,\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:48:19\r\n          on ne peut pas\r\n  sans cesse augmenter les prix.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:50:16\r\n     Le risque existe \u00e0 terme\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:54:11\r\n     que les usagers du rail\r\n   se tournent vers la voiture.\r\n\r\n19:35:55:15  19:35:59:07\r\n    -On \u00e9voquait hier l'affaire\r\n     de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:02:20\r\n   le cas pr\u00e9sum\u00e9 d'un fich\u00e9 S.\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:08:01\r\n     C'est au tour de la mosqu\u00e9e\r\nde Winterthur de marquer l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:12:01\r\n      Des candidats au djihad\r\n auraient fr\u00e9quent\u00e9 cette mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:15:00\r\n-Son logo n'est d\u00e9j\u00e0 plus visible.\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:19:08\r\nA Winterthur, l'association An'Nur\r\n   est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:24:20\r\npour son r\u00f4le dans la radicalisation\r\n     de jeunes partis en Syrie.\r\n\r\n19:36:24:22  19:36:28:21\r\n       A la fin de l'ann\u00e9e,\r\nla mosqu\u00e9e devra quitter son toit.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:31:03\r\n Son bail ne sera pas renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:32:16\r\n        Bonne nouvelle ?\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:35:08\r\n         Pas forc\u00e9ment,\r\n     selon certains experts.\r\n\r\n19:36:35:10  19:36:37:20\r\nEn contact avec le milieu musulman,\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:42:00\r\n   ce politicien local redoute\r\n   que le dialogue soit bris\u00e9.\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:44:11\r\n     -Si on expulse la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:46:18\r\n   et que l'association perdure,\r\n\r\n19:36:46:20  19:36:51:04\r\n on ne pourra plus rien contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:36:51:09  19:36:53:11\r\n-R\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par la presse,\r\n\r\n19:36:53:12  19:36:57:03\r\n cette r\u00e9siliation \u00e9tait connue\r\n     des autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n19:36:57:05  19:37:02:05\r\n Reste \u00e0 voir si la ville saura\r\n \u00e9viter une perte de confiance.\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:05:07\r\n  -Pour notre strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:37:05:09  19:37:07:12\r\n c'est important que les mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:12:01\r\n   soient organis\u00e9es, qu'on ait\r\ndes partenaires avec qui dialoguer,\r\n\r\n19:37:12:03  19:37:16:13\r\n   \u00e9voquer diff\u00e9rentes questions\r\net d\u00e9velopper une attitude commune.\r\n\r\n19:37:16:15  19:37:17:22\r\n       On voit les mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:37:18:00  19:37:22:20\r\n  comme une partie de la solution\r\n        et non du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:25:15\r\n-Les autorit\u00e9s surveilleront de pr\u00e8s\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:28:21\r\n    l'\u00e9volution des mosqu\u00e9es\r\n    pr\u00e9sentes \u00e0 Winterthur.\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:35:12\r\n-L'offensive contre l'EI se poursuit\r\n     dans la r\u00e9gion de Mossoul,\r\n\r\n19:37:35:14  19:37:37:18\r\n  2\u00e8me ville d'Irak apr\u00e8s Bagdad.\r\n\r\n19:37:37:20  19:37:41:01\r\n     On y assiste \u00e0 des sc\u00e8nes\r\n       in\u00e9dites depuis 2014.\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:49:09\r\n La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne retrouve \r\nles villages dont elle \u00e9tait exil\u00e9e.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:55:08\r\n     -Les troupes irakiennes\r\n     aux portes de Mossoul.\r\n\r\n19:37:55:10  19:37:58:00\r\n        Elles ont lib\u00e9r\u00e9\r\n     les villages alentour.\r\n\r\n19:37:58:02  19:38:00:11\r\nDes habitants chr\u00e9tiens ont fui.\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:03:06\r\n    Ces pr\u00eatres parlementent\r\n        avec les soldats\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:08:16\r\n  pour retourner \u00e0 leur \u00e9glise.\r\n\r\n19:38:09:10  19:38:11:06\r\n    -Nous ne pouvons pas aller\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:13:15\r\n \u00e0 notre \u00e9glise, il y a des mines.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:14\r\n        Les soldats disent\r\n      qu'elle est endommag\u00e9e.\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:21:07\r\nMais si Dieu le veut, on s'y rendra\r\n   bient\u00f4t pour la reconstruire.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:04\r\n  -Plus au Sud, Qaraqosh, la plus\r\nimportante ville chr\u00e9tienne d'Irak.\r\n\r\n19:38:26:06  19:38:30:19\r\nLes combattants de l'Etat islamique\r\n  ont \u00e9galement ravag\u00e9 l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:38:15\r\n -Ce qui compte, ce sont les gens.\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:41:06\r\n -Mossoul est en ligne de mire.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:45:23\r\nLa plupart des soldats lanc\u00e9s contre\r\n   l'Etat islamique sont chiites.\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:52:16\r\n    Les drapeaux sur les chars,\r\n\u00e9tendard religieux pour la revanche.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:23\r\n      -J'ai perdu deux fr\u00e8res\r\n       \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n19:38:57:01  19:39:00:13\r\n      Ma famille m'a demand\u00e9\r\n         de la retrouver.\r\n\r\n19:39:00:15  19:39:07:09\r\nMon commandant a donn\u00e9 son feu vert,\r\n  mais je veux venger mes fr\u00e8res.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:11:19\r\n    -Un esprit de vengeance\r\n contre les islamistes sunnites\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:14:23\r\n    qui n'augure rien de bon\r\n     pour les populations.\r\n\r\n19:39:15:01  19:39:17:21\r\n        Pour s'installer\r\n    dans ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:22:06\r\ncette famille sunnite n'a eu droit\r\n    qu'\u00e0 une b\u00e2che plastique.\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:27:04\r\n-Dans notre village, on nous disait\r\nde la famille de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:29:09\r\n   Ici, ils ne nous veulent pas.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:32:19\r\nNous sommes 8 familles \u00e9chou\u00e9es ici.\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:03\r\n     -Au-del\u00e0 de la victoire\r\n      sur l'Etat islamique,\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:38:19\r\nle futur visage de l'Irak se joue.\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:43:11\r\n     -C'est l'un des chiffres \r\n    les plus attendus d'Europe.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:47:20\r\n Comment va \u00e9voluer la croissance\r\n  britannique apr\u00e8s le Brexit ?\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:50:17\r\n    Le PIB a augment\u00e9 de 0,5 %.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:54:03\r\n          C'est au-del\u00e0\r\n     de nombreuses pr\u00e9visions\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:59:01\r\n        et un point gagn\u00e9\r\n     pour les eurosceptiques.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:03:15\r\n    -L'activit\u00e9 \u00e9conomique, \r\n    si ch\u00e8re au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:07:05\r\n     La majorit\u00e9 des experts\r\n   pr\u00e9voyait un ralentissement\r\n\r\n19:40:07:07  19:40:09:22\r\n  en cas de victoire du Brexit.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:20\r\n      Contre toute attente,\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:18:14\r\n  le PIB est en hausse de 5 %,\r\n    ces trois derniers mois.\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:26:22\r\n       Une bonne nouvelle \r\n      pour le gouvernement.\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:30:06\r\n    -Le 3\u00e8me trimestre a montr\u00e9\r\n\r\n19:40:30:08  19:40:32:02\r\n       que les fondamentaux\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:36:04\r\n     de l'\u00e9conomie britannique\r\n  sont solides, malgr\u00e9 le Brexit.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:43:03\r\n   Nous abordons les n\u00e9gociations\r\navec l'UE dans une position de force.\r\n\r\n19:40:43:14  19:40:49:01\r\n  -Les consommateurs continuent\r\n   de d\u00e9penser avec confiance.\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:54:09\r\n-Le principal secteur de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:56:11\r\n        celui des services,\r\n\r\n19:40:56:12  19:40:59:14\r\n         reste florissant.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:01:15\r\n    Et le tourisme a augment\u00e9.\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:05:18\r\n-Malgr\u00e9 la faiblesse de la livre\r\n   qui attire les visiteurs,\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:05\r\n        tous les secteurs\r\n  ne se portent pas aussi bien.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:11:07\r\n     -L'activit\u00e9 industrielle\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:13:01\r\n         s'est contract\u00e9e,\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:16:23\r\n     malgr\u00e9 un taux de change\r\n   qui profite aux exportateurs.\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:21:02\r\n    -L'impact r\u00e9el du Brexit\r\n sera mesur\u00e9 \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:15\r\nAu PIB s'ajoute une autre bonne \r\nnouvelle: le constructeur Nissan\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:32:03\r\n    annonce qu'il continuera\r\n    \u00e0 investir dans le pays.\r\n\r\n19:41:33:02  19:41:37:15\r\n -L'UE a pris la gifle du Brexit, \r\n mais \u00e9chappe \u00e0 une crise du CETA.\r\n\r\n19:41:37:17  19:41:42:10\r\n  L'accord de libre-\u00e9change avec\r\nle Canada devrait pouvoir se faire.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:49:02\r\nLa Belgique a surpass\u00e9 ses divisions.\r\n\r\n19:41:49:22  19:41:53:04\r\n       Le psychodrame laisse\r\n      des traces en Belgique.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:17\r\n        Une fois de plus,\r\n     la division est marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:02:20\r\nL'autonomie voulue par les Flamands\r\n    s'est retourn\u00e9e contre eux.\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:08:23\r\n-Namur, en Wallonie, est le coeur\r\n de la r\u00e9bellion contre le CETA.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:11:20\r\nBeaucoup d'habitants ont soutenu\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:15:13\r\n    le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion\r\n        dans son combat.\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:19:12\r\n          -Pour une fois,\r\n   je suis fi\u00e8re de la Wallonie.\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:21:15\r\n   Ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n19:42:21:17  19:42:29:11\r\n-Si on ne r\u00e9pond pas \u00e0 nos questions,\r\n   c'est normal de ne pas signer.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:33:08\r\n     -C'est dans cette salle\r\n    que l'opposition est n\u00e9e.\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:36:11\r\n      La gauche au pouvoir \r\n     a r\u00e9sist\u00e9 des semaines,\r\n\r\n19:42:36:12  19:42:38:19\r\n malgr\u00e9 la col\u00e8re de la Flandre.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:42:18\r\nLe coq wallon a tenu la drag\u00e9e haute\r\n          au lion flamand.\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:46:22\r\n  -Le pouvoir accord\u00e9 aux r\u00e9gions\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:49:20\r\n  a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par les Flamands.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:51:20\r\n     Ce sont eux qui voulaient\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:56:09\r\nque les r\u00e9gions aient leur mot \u00e0 dire\r\n      au niveau international.\r\n\r\n19:42:56:13  19:43:00:21\r\n-La r\u00e9gion francophone est meurtrie\r\n   par les fermetures d'usines,\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:10\r\n   comme celle de Caterpillar,\r\n       pr\u00e8s de Charleroi.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:08:18\r\n       Alors que la Flandre\r\nposs\u00e8de des industries florissantes\r\n\r\n19:43:08:20  19:43:12:14\r\net r\u00e9alise 90 % du commerce belge\r\n         avec le Canada.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:18:23\r\n    Les entreprises flamandes\r\n  veulent absolument ce trait\u00e9.\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:23:04\r\n-Il y a un probl\u00e8me institutionnel.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:25:02\r\n     Nous touchons les limites\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:27:10\r\n    de notre r\u00e9forme de l'Etat.\r\n\r\n19:43:27:12  19:43:31:06\r\n  La Flandre doit avoir le droit\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:37:17\r\n     de conclure des trait\u00e9s\r\n avec le Canada ou d'autres pays.\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:40:15\r\n  -Le CETA a raviv\u00e9 les tensions\r\n\r\n19:43:40:17  19:43:42:12\r\n    linguistiques en Belgique.\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:46:11\r\nLe monde a d\u00e9couvert que la Belgique,\r\n         c'\u00e9tait deux pays,\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:50:09\r\n          se r\u00e9jouissent\r\n    les nationalistes flamands.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:54:18\r\n    Le gouvernement a tard\u00e9\r\n \u00e0 prendre la mesure du danger.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:58:10\r\n       Wallon de droite,\r\nsoutenu par des partis flamands,\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:02:12\r\n       le Premier ministre\r\na finalement r\u00e9uni tout le monde.\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:04:23\r\n      -Aux Etats-Unis, J-12.\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:08:14\r\n Clinton est toujours devant Trump\r\n        dans les sondages.\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:12:16\r\n  Ce soir, nous nous int\u00e9ressons\r\n        au vote ethnique.\r\n\r\n19:44:12:18  19:44:16:08\r\n     La proportion de Blancs, \r\n     de Noirs et d'Hispaniques\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:20:10\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente \r\n       dans les deux camps.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:24:20\r\n  Reportage en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:44:25:14  19:44:30:11\r\n-Le dernier fl\u00e9au \u00e0 avoir touch\u00e9\r\n  Kingston: l'ouragan Matthew.\r\n\r\n19:44:30:12  19:44:34:14\r\n   15 jours apr\u00e8s son passage,\r\n la ville est toujours meurtrie.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:39:22\r\nCette commune de 25'000 habitants\r\nbat d\u00e9j\u00e0 des records de ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:44:40:00  19:44:44:22\r\n de pauvret\u00e9 et de criminalit\u00e9,\r\n  le lot de beaucoup de villes\r\n\r\n19:44:45:00  19:44:47:21\r\n      et de quartiers noirs\r\n         aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:52:02\r\n   Vous pensez que le prochain\r\npr\u00e9sident peut changer vos vies ?\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:55:07\r\n      -On a d\u00e9j\u00e0 un pr\u00e9sident\r\n       qui change nos vies.\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:58:02\r\n     Obama a cr\u00e9\u00e9 des emplois.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:21\r\n Il a ramen\u00e9 les soldats au pays.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:06:03\r\n -L'appel d'Obama \u00e0 aller voter\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:09:21\r\n     r\u00e9sonne dans ce centre\r\n de distribution de nourriture.\r\n\r\n19:45:09:23  19:45:12:21\r\n      Donald Trump affirme\r\n       que les d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:15:19\r\n          ne font rien\r\n   pour les Noirs am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:45:15:21  19:45:20:02\r\n  Son message: \"Votez pour moi,\r\n   vous n'avez rien \u00e0 perdre.\"\r\n\r\n19:45:20:04  19:45:22:12\r\n  Sharon n'est pas de cet avis.\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:26:11\r\n-Comment \u00e7a, on n'a rien \u00e0 perdre ?\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:28:20\r\n Avec Trump, on a tout \u00e0 perdre !\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:00\r\n     S'il est \u00e9lu, il coupera\r\n       l'assurance-maladie,\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:33:20\r\n      les aides alimentaires.\r\n\r\n19:45:33:22  19:45:38:14\r\n  Il nous dira d'aller travailler\r\n m\u00eame quand il n'y a pas de boulot\r\n\r\n19:45:38:16  19:45:41:06\r\nou quand on est handicap\u00e9 comme moi.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:23\r\n -La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente \r\n70 % de la population de Kingston.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:52:03\r\n Mais hier soir, il n'y avait que \r\ndes Blancs pour venir voir D.Trump.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:56:23\r\n          Les seuls Noirs\r\n\u00e9taient les vendeurs de casquettes.\r\n\r\n19:45:57:20  19:45:59:11\r\n     L'assistance est presque\r\n\r\n19:45:59:13  19:46:01:02\r\n       uniform\u00e9ment blanche.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:04:02\r\n       Les appels de D.Trump\r\n       \u00e0 la communaut\u00e9 noire\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:08:04\r\n       n'ont pas fonctionn\u00e9:\r\nil lui faudra se passer de ses voix.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:18\r\nIl aura pourtant celle de Johnica,\r\n    une m\u00e8re au foyer ulc\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:46:12:20  19:46:19:11\r\n par la politique des d\u00e9mocrates\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:22:08\r\n   -Ils ne font rien pour nous.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:24:13\r\n  Ils nous donnent toujours plus\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:07\r\n        d'aide alimentaire,\r\n        d'aide au logement,\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:30:08\r\nils nous cantonnent dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:36:07\r\n-Johnica se sent un peu seule quand\r\nD.Trump s'adresse \u00e0 sa communaut\u00e9.\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:49:11\r\nIls \u00e9taient 4 Noirs \u00e0 le soutenir,\r\n  le 5\u00e8me \u00e9tait un protestataire\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:54:23\r\n      qui s'est fait sortir\r\n      en cours de meeting.\r\n\r\n19:46:55:04  19:47:02:15\r\n-La campagne s'engage sur la r\u00e9forme\r\n  de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:06:23\r\n   Ueli Maurer \u00e9tait \u00e0 Lausanne\r\n           \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:18\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la r\u00e9forme,\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:17:04\r\n        qui veut garantir\r\nl'attrait \u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n19:47:17:09  19:47:20:03\r\n       Le probl\u00e8me de base,\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:29:06\r\n    l'imposition plus favorable\r\n pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:30:15\r\n           -Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:38:11\r\nles entreprises \u00e9trang\u00e8res jouissent\r\n   de statuts fiscaux cantonaux.\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:39:22\r\n          On a dit stop.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:43:11\r\n      La Suisse s'est adapt\u00e9e\r\n         aux injonctions.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:47:01\r\n   Pour les entreprises suisses,\r\n       une baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:50:00\r\n  Mais pour les multinationales,\r\n           une hausse.\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:54:21\r\n Pour \u00e9viter que les entreprises \r\n \u00e9trang\u00e8res partent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:47:55:02  19:47:58:00\r\n        avec les dizaines\r\n      de milliers d'emplois,\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:04:08\r\n  la Suisse a imagin\u00e9 la r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:48:04:12  19:48:06:06\r\n     Des nouvelles d\u00e9ductions.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:15\r\n   La premi\u00e8re, un taux r\u00e9duit\r\npour les revenus issus des brevets\r\n\r\n19:48:10:20  19:48:13:16\r\n     et des droits de licence\r\n       et droits d'auteur.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:16:17\r\n         Deuxi\u00e8me mesure,\r\n     d\u00e9duction des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:22:12\r\n     Et puis, la possibilit\u00e9\r\nde d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats th\u00e9oriques\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:25:21\r\n sur le capital non dans l'esprit.\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:30:03\r\n       Au fond, la plupart\r\n  des multinationales pourraient\r\n\r\n19:48:30:08  19:48:33:19\r\n   b\u00e9n\u00e9ficier de taux aussi bas\r\n         qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:37:12\r\nLes entreprises suisses aujourd'hui\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:41:15\r\n         pourraient voir\r\n     leur fiscalit\u00e9 diminu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:43:20\r\n  Au fond, on replace ses statuts\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:48:01\r\n    par des pratiques courantes\r\n   pour garantir l'attractivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:54:11\r\nLa question ouverte est maintenant\r\nce que la r\u00e9forme am\u00e8nera ou non.\r\n\r\n19:48:55:01  19:48:59:01\r\n      -Pour son 1er discours\r\nsur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition\r\n\r\n19:48:59:03  19:49:03:21\r\ndes entreprises, U.Maurer a choisi\r\nun symposium \u00e0 l'Uni de Lausanne.\r\n\r\n19:49:04:03  19:49:06:00\r\n   -Si on refuse cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:07:11\r\n        chacun paiera plus.\r\n\r\n19:49:07:12  19:49:12:04\r\n   Il faut garder les entreprises\r\nen Suisse car elles paient beaucoup.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:15:13\r\n          Si on dit non,\r\n    elles quitteront la Suisse.\r\n\r\n19:49:15:19  19:49:20:10\r\n   -Les opposants affirmaient au\r\ncontraire qu'un OUI va co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:49:22:00  19:49:24:12\r\n-Cette 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises\r\n\r\n19:49:24:14  19:49:26:17\r\n  conduit \u00e0 un minimum de 3 mias\r\n\r\n19:49:26:19  19:49:31:11\r\n de pertes pour les collectivit\u00e9s \r\npubliques, les cantons et communes.\r\n\r\n19:49:31:13  19:49:35:05\r\n Ca signifie des nouvelles coupes\r\n      dans les prestations,\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:40:07\r\n ou une augmentation de l'imposition\r\ndes personnes physiques, vous et moi.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:43:20\r\n    -C'est donc une bataille\r\n   de chiffres qui s'annonce,\r\n\r\n19:49:43:22  19:49:47:20\r\n  mais aussi contre l'injustice\r\n  fiscale pour les socialistes.\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:50:07\r\n -Pour une entreprise de peinture,\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:52:03\r\n    vous devez mettre l'entier\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:56:06\r\nde votre b\u00e9n\u00e9fice sur la d\u00e9claration\r\n      d'imp\u00f4t de l'entreprise.\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:01:02\r\nEt si vous \u00eates une multinationale \r\nvendant des m\u00e9dicaments ou retirant\r\n\r\n19:50:01:04  19:50:05:10\r\n      un revenu d'un brevet,\r\nvous pourrez mettre 10 % du revenu.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:08:17\r\n      -Pour ce r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n     la gauche se bat seule\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:11:15\r\n     contre le gouvernement\r\n        et les cantons.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:14:02\r\n -L'inaction serait la pire chose.\r\n\r\n19:50:14:04  19:50:16:08\r\n Les entreprises qui trouveraient\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:19:11\r\n  d'autres solutions \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n            partiront.\r\n\r\n19:50:19:14  19:50:23:20\r\n  Donc des emplois et des revenus\r\n    fiscaux qui dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:27:13\r\n     -Au peuple de trancher\r\n      le 12 f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n19:50:28:21  19:50:31:11\r\n      -Le langage des singes\r\n         est mieux connu\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:33:23\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude \r\n       dirig\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:37:11\r\n      Les r\u00e9sultats montrent\r\n    l'importance des femelles.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:43:08\r\n  C'est une \u00e9tape pour comprendre\r\n  les origines du langage humain.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:09\r\n   -Les cercopith\u00e8ques dianes\r\n        de C\u00f4te d'Ivoire\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:51:11\r\nvivent en groupe de 6 \u00e0 8 femelles\r\n        et d'un seul m\u00e2le.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:56:10\r\nEn cas de danger, elles alertent la\r\nmeute et le m\u00e2le r\u00e9p\u00e8te leurs cris,\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:00:22\r\n   sans s'inqui\u00e9ter de savoir\r\n si l'information est correcte.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:05:02\r\n      -Le m\u00e2le ne cherche pas\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:08:05\r\n       \u00e0 prot\u00e9ger le groupe,\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:13:01\r\n          il veut surtout\r\nse faire accepter par les femelles.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:17:21\r\n  -Exemple: les scientifiques\r\nont diffus\u00e9 des cris de femelles\r\n\r\n19:51:17:23  19:51:20:08\r\n    qui alertent au l\u00e9opard.\r\n\r\n19:51:20:10  19:51:25:11\r\n     Le m\u00e2le, lui, est face\r\n  au danger simul\u00e9 d'un aigle.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:32:01\r\n   R\u00e9sultat: le m\u00e2le alerte de la\r\npr\u00e9sence du l\u00e9opard, pas de l'aigle.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:35:04\r\n -Il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter ses femelles\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:39:14\r\nplut\u00f4t que d'observer le pr\u00e9dateur.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:45:17\r\n     Il a davantage confiance\r\n  en ses femelles qu'en lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:50:03\r\n     -Chaque race de primate\r\n a son syst\u00e8me de communication.\r\n\r\n19:51:50:05  19:51:53:13\r\n        Chez les bonobos,\r\n       ce sont les gestes.\r\n\r\n19:51:53:15  19:51:57:02\r\n    Les chimpanz\u00e9s utilisent \r\n    quatre s\u00e9quences sonores.\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:01:18\r\n      Le singe s'identifie,\r\ndonne son \u00e2ge, son rang, sa tribu.\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:07:06\r\n      Seul le dernier cri\r\n  donne l'information pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:11:03\r\nIci, il a trouv\u00e9 un arbre fruitier.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:13:04\r\n      -Il y a des variations.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:22\r\n     Souvent, c'est au niveau \r\n     de ces petites variations\r\n\r\n19:52:17:00  19:52:21:01\r\n    qu'on trouve le changement\r\n        de signification.\r\n\r\n19:52:21:03  19:52:25:13\r\n     Pour nous, c'est vraiment\r\n       difficile \u00e0 \u00e9couter.\r\n\r\n19:52:25:22  19:52:27:10\r\n       -Men\u00e9es en Afrique,\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:31:11\r\n    ces \u00e9tudes sont pilot\u00e9es\r\ndepuis l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:31:12  19:52:36:10\r\n  Le but est de comprendre comment\r\nle langage est apparu chez l'humain.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:39:01\r\n        Pour l'instant,\r\n    le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n19:52:39:15  19:52:43:14\r\n-Des scrutins cantonaux s'encha\u00eenent\r\n       et ils sont d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:03\r\n          L'UDC a essuy\u00e9\r\n      un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:49:06\r\n        mais elle a d\u00e9fendu\r\n     ses positions en Argovie.\r\n\r\n19:52:49:08  19:52:52:09\r\n         Voici maintenant\r\n   les \u00e9lections fribourgeoises,\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:57:20\r\n      l'UDC reviendra-t-elle\r\n        au gouvernement ?\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:02:02\r\n     -Apr\u00e8s 20 ans d'absence\r\n       au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:06:11\r\nl'UDC veut un offrir \u00e0 la droite\r\n un 5\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:09:17\r\n   Son candidat St\u00e9phane Peiry\r\n      va chercher des voix\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:13:09\r\n dans l'un des fiefs \u00e9lectoraux\r\n     du parti: la Singine.\r\n\r\n19:53:13:15  19:53:16:00\r\n-Bonjour !\r\n             -Sprechen Sie Deutsch ?\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:18:10\r\n   -Ich verstehe ein bisschen.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:21:01\r\n-Si l'Allemand n'est pas au point,\r\n\r\n19:53:21:03  19:53:24:11\r\n     il compte sur ses id\u00e9es\r\n    pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:27:17\r\n    -Je viens du monde des PME,\r\n          de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:29:15\r\n    Ils ont aussi l'impression\r\n\r\n19:53:29:17  19:53:32:07\r\n de ne pas toujours \u00eatre \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:36:11\r\n  compris par le monde politique\r\n   qui est toujours plus occup\u00e9\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:39:15\r\n     par des gens qui viennent\r\n       de l'administration.\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:44:12\r\n    Quand on n'est pas sortant,\r\n      on n'a rien \u00e0 perdre !\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:49:02\r\n-Celle qui a un peu plus \u00e0 perdre,\r\n   c'est l'actuelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:51:22\r\n        du gouvernement,\r\n     la Verte Marie Garnier.\r\n\r\n19:53:51:23  19:53:54:06\r\nL'UDC vise ouvertement son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:56:18\r\n -Il faut voter pour les femmes !\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:01:04\r\n    -Samedi dernier, elle \u00e9tait\r\ndevant un supermarch\u00e9 de Courtepin.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:04:16\r\n      -Vous arrivez \u00e0 faire\r\n   ce que vous nous promettez ?\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:07:18\r\n           -On essaie,\r\n et on a besoin de votre soutien.\r\n\r\n19:54:08:01  19:54:11:10\r\n     -Dans cette campagne,\r\n   elle est souvent attaqu\u00e9e,\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:13:21\r\nmais elle campe sur ses arguments.\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:15:13\r\n        -Je suis persuad\u00e9e\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:17:13\r\n    qu'il faut aussi des femmes\r\n\r\n19:54:17:15  19:54:20:07\r\navec une exp\u00e9rience professionnelle.\r\n\r\n19:54:20:09  19:54:25:19\r\nJe suis ing\u00e9nieur agronome \u00e0 la base,\r\n      je sais bien l'allemand.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:29:00\r\n       Il faut ces qualit\u00e9s\r\n    pour repr\u00e9senter Fribourg.\r\n\r\n19:54:29:05  19:54:33:03\r\n   -Une 2\u00e8me figure pourrait\r\nse mettre sur la route de l'UDC:\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:38:01\r\n le vice-chancelier Olivier Curty,\r\nlui aussi sur la liste de l'Entente.\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:41:06\r\n  Il d\u00e9fend le 3\u00e8me si\u00e8ge PDC,\r\n        une t\u00e2che ardue.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:45:03\r\n     Le moratoire repr\u00e9sente\r\nla partie germanophone du canton,\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:48:13\r\n     un atout comme un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:50:13\r\n       -Il y a une pression\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:53:11\r\n    de la partie germanophone,\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:58:06\r\naussi du district du Lac qui n'est \r\nplus au gouvernement depuis 25 ans.\r\n\r\n19:54:58:08  19:55:02:19\r\n   Je fais valoir mon exp\u00e9rience\r\ncomme vice-chancelier depuis 9 ans.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:07:03\r\n   Je connais bien les dossiers\r\n     politiques fribourgeois.\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:10:11\r\n        -Trois candidats\r\n  sont au coeur de la bataille.\r\n\r\n19:55:10:13  19:55:15:09\r\nSi l'UDC gagne un si\u00e8ge au d\u00e9triment\r\n du PDC, c'est l'entente de droite\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:14\r\n     qui pourrait s'achever\r\n      avec cette campagne.\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:25:01\r\n      -Pierre Jenny, bonsoir.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:27:16\r\n      20 ans, une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:27:21  19:55:31:10\r\n Est-ce que les esprits ont \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:36:02\r\n       jusqu'\u00e0 ramener l'UDC\r\n         au gouvernement ?\r\n\r\n19:55:36:06  19:55:39:09\r\n  Dans un canton comme Fribourg,\r\n\r\n19:55:39:13  19:55:43:19\r\n      l'UDC devrait revenir \r\n     au sein du gouvernement.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:48:17\r\nC'est quand m\u00eame la premi\u00e8re force\r\n       politique du canton\r\n\r\n19:55:48:22  19:55:52:07\r\n  depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n             de 2015.\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:57:23\r\n Pour cela, il faut que l'entente\r\n    fribourgeoise fonctionne.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:18\r\n   \u00c7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 70 %\r\n          de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:56:01:23  19:56:05:04\r\n      Les chiffres plaident \r\n     pour le retour de l'UDC,\r\n\r\n19:56:05:09  19:56:08:23\r\n       sauf qu'on n'est pas\r\n  dans une \u00e9lection des chiffres,\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:10:18\r\n      mais de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:14:18\r\n    St\u00e9phane Peiry ma\u00eetrise mal\r\n     l'allemand, par exemple.\r\n\r\n19:56:14:23  19:56:19:21\r\nEt puis, il y a le vote des femmes\r\nqui pourrait lui \u00eatre d\u00e9favorable.\r\n\r\n19:56:20:02  19:56:24:03\r\n     Alors, un retour de l'UDC\r\n         reste incertain,\r\n\r\n19:56:24:08  19:56:28:14\r\nmais ce sera un test pour confirmer\r\n        la perc\u00e9e de l'UDC\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:31:04\r\n  en terre fribourgeoise ou non.\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:37:05\r\n-Roger Federer, B\u00e2lois le plus connu\r\nau monde, est absent de son tournoi.\r\n\r\n19:56:37:12  19:56:41:10\r\n -Un seul tennisman vous manque\r\n    et tout semble d\u00e9peupl\u00e9.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:45:02\r\nPour beaucoup, le tournoi de B\u00e2le\r\n       sans Roger Federer,\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:48:07\r\n    c'est un peu comme Paris\r\n      sans la tour Eiffel.\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:52:12\r\n      -Normalement, on vient\r\n         pour voir Roger.\r\n\r\n19:56:52:14  19:56:55:13\r\n       -On est un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:56:55:18  19:56:58:08\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois\r\n        depuis dix ans,\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:00:05\r\n       B\u00e2le et son tournoi\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:04:18\r\n    doivent apprendre \u00e0 vivre\r\n       sans Roger Federer.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:07:21\r\n   -Federer a gagn\u00e9 ici 7 fois.\r\n\r\n19:57:07:23  19:57:11:10\r\n  C'est la grande star du tennis.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:17:02\r\n Si vous le perdez, ce n'est plus\r\n    tout \u00e0 fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:57:17:04  19:57:23:18\r\n      Mais nous faisons tout\r\n   pour que l'\u00e9v\u00e9nement survive.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:26:15\r\n     -Le public \u00e9tait fid\u00e8le\r\n          avant Federer\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:33:11\r\n     et n'a que peu augment\u00e9\r\n  depuis l'\u00e9mergence du Suisse.\r\n\r\n19:57:33:22  19:57:35:18\r\n   -Il y a eu un avant Federer,\r\n\r\n19:57:35:20  19:57:38:01\r\n   il y aura forc\u00e9ment un apr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:45:20\r\n       Mais je ne pense pas\r\n   que le tournoi en souffrira.\r\n\r\n19:57:46:02  19:57:52:14\r\n      -L'absence de Federer\r\n    n'\u00e9meut pas les sponsors.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:54:15\r\n     -Notre rapport au tennis\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:56:04\r\n          ne change pas.\r\n\r\n19:57:56:06  19:57:59:02\r\n       Nous serons pr\u00e9sents\r\n       sur 30 tournois ATP\r\n\r\n19:57:59:04  19:58:05:11\r\n  et esp\u00e9rons que le partenariat\r\n   avec B\u00e2le durera longtemps.\r\n\r\n19:58:05:18  19:58:08:05\r\n-En Allemagne, apr\u00e8s l'\u00e8re Becker,\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:17\r\n      les tournois ont pein\u00e9\r\n\r\n19:58:11:19  19:58:15:10\r\n      \u00e0 trouver des sponsors.\r\n\r\n19:58:15:12  19:58:21:11\r\n  Mais B\u00e2le a une telle tradition\r\nqu'on se tiendra dans le calendrier.\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:25:11\r\n      -Le tournoi de B\u00e2le \r\n     aurait donc un avenir,\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:29:15\r\nm\u00eame sans celui qui restera son roi\r\n         pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:37:00\r\n    -On termine avec un groupe \r\n   qui a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:38:18\r\n      Yello est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:10\r\n      Hier soir, l'\u00e9v\u00e9nement \r\n     \u00e9tait sur sc\u00e8ne \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:58:44:03  19:58:49:05\r\n   -Des cuivres qui r\u00e9sonnent\r\n dans un club techno berlinois,\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:55:19\r\nla marque de fabrique du groupe \r\nYello avec leur tube \"The Race\".\r\n\r\n19:58:55:21  19:58:57:20\r\n   38 ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts,\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:04:19\r\n    Boris Blank et Dieter Meier\r\nmontent sur sc\u00e8ne pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:08:06\r\n  Un pari excitant et effrayant\r\n       pour les Zurichois.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:10:14\r\n -Dieter voulait monter sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:59:10:16  19:59:12:03\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:59:12:05  19:59:15:11\r\n-Boris est toujours plein d'humour,\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:23:08\r\nmais la sc\u00e8ne n'est pas son monde.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:19\r\n   -Je vais essayer sans alcool\r\n        et sans calmants.\r\n\r\n19:59:26:21  19:59:28:14\r\n          Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:32:12\r\n -Les n\u00e9ophytes de 64 et 71 ans\r\n    ont choisi cette salle.\r\n\r\n19:59:32:14  19:59:36:23\r\n    Ancienne usine \u00e9lectrique\r\n      transform\u00e9e en club,\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:42:21\r\n le Kraftwerk est un haut lieu \r\n de la vie nocturne berlinoise.\r\n\r\n19:59:43:15  19:59:48:19\r\n -Berlin est une ville incroyable,\r\n\r\n19:59:48:21  19:59:56:11\r\n     \u00e7a foisonne d'artistes,\r\n  de cr\u00e9ativit\u00e9 et de nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:59:56:19  20:00:00:16\r\n   -Retour gagnant pour Yello \r\n  qui a ravi 1'000 spectateurs.\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:02:12\r\n   Que les fans se rassurent,\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:08:06\r\n  il reste 3 concerts \u00e0 Berlin\r\n   et peut-\u00eatre une tourn\u00e9e.\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:13:21\r\n   -Je vous rappelle le constat\r\n\u00e9tabli par le Surveillant des prix.\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:18:14\r\n  Le kilom\u00e8tre parcouru en train \r\n ne cesse d'augmenter depuis 2013,\r\n\r\n20:00:18:16  20:00:25:04\r\n     alors que le prix baisse\r\n     pour les automobilistes.\r\n\r\n20:00:26:12  20:00:29:09\r\n         -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     ce sera \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:00:29:11  20:00:33:08\r\n     Demain, vous retrouverez\r\n Pierre-Olivier Volet au journal.\r\n\r\n20:00:33:10  20:00:36:21\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:36:23  20:00:42:11\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\n   A.Giddey, G.Quoex, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T01:54:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553528", "durationSec": 88, "title": "SO YELLO_RTS000000966567", "excerpt": "Rencontre avec le musicien Boris Blank et le chanteur Dieter Meier du groupe zurichois de musique \u00e9lectronique lors de leur concert au club Kraftwerk de Berlin pour la sortie de leur nouvel album. Il s'agit du premier concert du groupe, 38 ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 1980.", "remarks": "Images SRF", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CONCERT", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["YELLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553529", "durationSec": 156, "title": "SO TRUMP ET LES NOIRS_RTS000000966339", "excerpt": "La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 70% de la population de Kinston en Caroline du Nord et ne s'est pas d\u00e9plac\u00e9e pour assister au meeting \u00e9lectoral du candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump, malgr\u00e9 les appels de ce dernier pour obtenir le soutien des Afro-am\u00e9ricains.", "remarks": "Sujet SRF", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["NOIRS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1555036"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553530", "durationSec": 17, "title": "SO SIGNATURE CETA 02_RTS000000966645", "excerpt": "Une \u00e9tude du cabinet de consultant immobilier W\u00fcest et Partner a recens\u00e9 plus de 250000 logements disponibles en Suisse, un record depuis les ann\u00e9es 1990. Les prix des loyers ont commenc\u00e9 \u00e0 diminuer, alors que les caisses de pension sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 investir dans le march\u00e9 de l'immobilier.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1610553531", "durationSec": 101, "title": "SO PRIX IMMO_RTS000000966779", "excerpt": "Les analystes et politiciens britanniques se r\u00e9jouissent de l'augmentation du PIB de 0,5%, 3 mois apr\u00e8s le retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) Brexit. La croissance \u00e9conomique concerne surtout le secteur des services et du tourisme, alors que le constructeur automobile Nissan a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre ses investissements dans le pays.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "INVESTISSEMENT", "LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1554799"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553532", "durationSec": 96, "title": "SO PIB ANGLETERRE_RTS000000966772", "excerpt": "La ville chr\u00e9tienne de Karakoch a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par l'arm\u00e9e irakienne apr\u00e8s 2 ans de contr\u00f4le par le groupe arm\u00e9 jihadiste Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). La majorit\u00e9 des soldats engag\u00e9s dans l'op\u00e9ration militaire visant \u00e0 lib\u00e9rer la ville de Mossoul sont chiites et combattent avec un esprit de vengeance contre les islamistes sunnites.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "PRODUIT INT\u00c9RIEUR BRUT"], "sequenceIds": ["1555005"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553533", "durationSec": 109, "title": "SO MOSSOUL NEWS_RTS000000966722", "excerpt": "Les propri\u00e9taires du b\u00e2timent abritant la mosqu\u00e9e de l'association musulmane An'Nur \u00e0 Winterthur ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler le bail de ses locaux en 2017. Le lieu de culte est controvers\u00e9 suite \u00e0 son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la radicalisation de plusieurs jeunes musulmans partis rejoindre l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) en Syrie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["CHRISTIANISME", "LIB\u00c9RATION MILITAIRE", "COHABITATION ETHNIQUE", "ISLAM"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1554968"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553534", "durationSec": 80, "title": "SO MOSQUEE WINTERTHUR_RTS000000966817", "excerpt": "Le surveillant des prix Stefan Meierhans a publi\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur la mobilit\u00e9 r\u00e9v\u00e9lant une forte augmentation du prix du train depuis 2013, alors que les co\u00fbts pour les automobilistes sont en baisse. Cette \u00e9volution des tarifs est en totale contradiction avec la politique des transports de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1554811"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553535", "durationSec": 104, "title": "SO MOBILITE_RTS000000966823", "excerpt": "Les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude scientifique dirig\u00e9e par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel sur le langage des singes en Afrique ont montr\u00e9 l'influence du cri des femelles dans l'attitude des m\u00e2les face aux pr\u00e9dateurs. L'objectif final de ces recherches sur les syst\u00e8mes de communication des primates est de comprendre comment le langage est apparu chez l'\u00eatre humain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TARIF DES TRANSPORTS", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "thematicPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"], "sequenceIds": ["1554806"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553536", "durationSec": 114, "title": "SO LANGAGE SINGES NE 02_RTS000000966701", "excerpt": "Les principaux candidats au conseil d'Etat m\u00e8nent leur campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives fribourgeoises du 06.11.2016. Le candidat UDC St\u00e9phane Peiry esp\u00e8re offrir \u00e0 son parti un si\u00e8ge au gouvernement apr\u00e8s 20 ans d'absence.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COTE D'IVOIRE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["LANGAGE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9THOLOGIE", "SINGE"], "sequenceIds": ["1555039"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553537", "durationSec": 140, "title": "SO FR ELEX ENJEUX_RTS000000966446", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances Ueli Maurer a lanc\u00e9 sa campagne en faveur de la loi sur la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) lors d'un symposium sur la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. La gauche se bat seule contre la RIE III qui sera soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 12.02.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1555054"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553538", "durationSec": 102, "title": "SO CAMPAGNE RIE3_RTS000000966730", "excerpt": "L'opposition de la Wallonie contre l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne (UE) et le Canada (CETA) a raviv\u00e9 les tensions entre les 2 r\u00e9gions linguistiques de la Belgique. La r\u00e9gion francophone est meurtrie par les fermetures d'usines alors que les industries florissantes de la Flandre r\u00e9alisent 90% du commerce belge avec le Canada.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORIGNY"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1555038"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553539", "durationSec": 121, "title": "SO BELGIQUE FACE AU CETA_RTS000000966535", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du tournoi de tennis de B\u00e2le Swiss Indoors Roger Brennwald, du consultant RTS Sport Marc Rosset, du directeur de Peugeot Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Drouin et de l'ex-r\u00e9dacteur en chef des sports de la Basler Zeitung Beat Caspar, qui analysent les cons\u00e9quences pour ce tournoi ATP de l'absence du joueur de tennis suisse Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAMUR", "BELGIQUE"], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COHABITATION ETHNIQUE"], "sequenceIds": ["1555012"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553540", "durationSec": 118, "title": "SO BALE SANS FEDERER_RTS000000966801", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["ATP", "SPONSORISATION", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554854", "summary": "Itw Herv\u00e9 Froidevaux, analyste associ\u00e9 du cabinet de consultant immobilier W\u00fcest et Partner.\nItw Philippe Doffey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de caisse de pension Retraites Populaires.\nGen\u00e8ve-ville : ext fa\u00e7ade de b\u00e2timent d'H\u00f4tel de la Paix. Itw Pierre Zumwald, directeur g\u00e9n\u00e9ral de caisse de pension Rentes Genevoises.", "id": "1554799", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554861", "summary": "Stefan Meierhans, surveillant des prix, travaillant dans son bureau. Itw Stefan Meierhans.", "id": "1554806", "visualThemes": ["POLITIQUE DES PRIX"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554866", "summary": "Ext b\u00e2timent de mosqu\u00e9e An'Nur. Itw Blerim Bunjaku, politicien socialiste. Itw Nicolas Gallad\u00e9, conseiller communal.", "id": "1554811", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555040", "summary": "Soldats de l'arm\u00e9e irakienne roulant avec tanks sur route de village. Pr\u00eatres chr\u00e9tiens discutant avec soldats au barrage routier de Bartella. Itw p\u00e8re Yakub, pr\u00eatre.\nKarakoch : \u00e9glise chr\u00e9tienne endommag\u00e9e et marqu\u00e9e de tags par l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). Itw Louis Raphael I Sako, patriarche de l'Eglise Chald\u00e9enne.\nSoldats irakiens chiite roulant sur chars d'assaut. Itw Ali K., soldat chiite irakien.\nItw Nab'a Deif, r\u00e9fugi\u00e9e sunnite.", "id": "1554968", "visualThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE", "CHRISTIANISME", "ISLAM", "LIB\u00c9RATION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["IRAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555077", "summary": "Itw Philip Hammond, ministre fran\u00e7ais des Finances. Itw Ben Kumar, analyste. Itw Mike Spicer, repr\u00e9sentant Chambres britanniques du commerce.\nMachines assemblant voitures sur cha\u00eene de montage de constructeur automobile Nissan.", "id": "1555005", "visualThemes": ["PRODUIT INT\u00c9RIEUR BRUT", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "CHA\u00ceNE DE MONTAGE", "INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["NISSAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555084", "summary": "Namur : pano ville au bord de rivi\u00e8re Meuse. Sc\u00e8nes de rue. Itw de rue. Int salle du parlement r\u00e9gional vide. Itw Christophe Collignon, chef du groupe PS au parlement wallon.\nGosselies : ext b\u00e2timent d'usine ferm\u00e9e de constructeur d'engins de chantier Caterpillar.\nAnvers : containers et grues du port industriel. Itw Hans Maertens, administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du patronat flamand.", "id": "1555012", "visualThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["NAMUR", "BELGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555108", "summary": "Kinston : d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels de l'ouragan Matthew. Travelling dans rue de quartier d'habitations. Itw habitants noir am\u00e9ricains. Int centre de distribution de nourriture pour d\u00e9munis. Citoyens blancs assistant \u00e0 meeting \u00e9lectoral de Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Itw Johnica Holmond, m\u00e8re au foyer noire am\u00e9ricaine. Discours \u00e9lectoral Donald Trump. Manifestant noir se faisant expulser de meeting.", "id": "1555036", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "NOIRS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555110", "summary": "Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) : Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances, discutant avec participants de symposium sur la fiscalit\u00e9. Itw Ueli Maurer. Patrick Nordmann, conseiller national PS vaudois. Patrick Nordmann assistant au symposium puis sortant de salle. Itw Charles Juillard, ministre jurassien des finances. Ueli Maurer sortant de b\u00e2timent.", "id": "1555038", "visualThemes": ["R\u00c9FORME", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "NORDMANN, PATRICK", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555111", "summary": "C\u00f4te d'Ivoire : singes cercopith\u00e8ques dianes mangeant et se d\u00e9pla\u00e7ant dans les arbre. Scientifique diffusant cris de femelle dans for\u00eat.\nItw Claudia Stephan, docteur et primatologue de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\nImages Emilie Genty et Pavel Fedurek : singes bonobos derri\u00e8re grillage.\nItw Klaus Zuberbuehler, directeur de laboratoire de cognition compar\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1555039", "visualThemes": ["SINGE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9THOLOGIE", "LANGAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "COTE D'IVOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555126", "summary": "Planfayon, march\u00e9 : St\u00e9phane Peiry, candidat UDC au conseil d'Etat fribourgeois, discutant avec population sur stand du parti. Itw St\u00e9phane Peiry. Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat et candidate Les Verts, distribuant tracts. Itw Marie Garnier.\nOlivier Curty, vice-chancelier et candidat PDC au conseil d'Etat, distribuant chocolats dans salle de sport. Itw Olivier Curty.", "id": "1555054", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["PLANFAYON", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027807", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-10251BAC-BAD0-4371-80DE-EDDB6ACB28AF", "internalArchiveId": "10251BAC-BAD0-4371-80DE-EDDB6ACB28AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il lib\u00e9raliser le march\u00e9 des transports en Suisse?", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLes entreprises de bus low-cost se tiennent pr\u00eates \u00e0 acc\u00e9der au march\u00e9 suisse lorsque celui-ci se lib\u00e9ralisera. D\u00e9bat entre Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois, chef du groupe parlementaire socialiste et Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports et \u00e9nergie au centre patronal vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il lib\u00e9raliser le march\u00e9 des transports en Suisse?  \r\nDeux invit\u00e9s pour d\u00e9battre de ce march\u00e9 des bus...\r\nRoger Nordmann, CN PS VD, chef du groupe parlementaire socialiste...\r\nPatrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports et \u00e9nergie au centre patronal... \r\nRoger Nordmann...\r\nConnaissez bien les transports, ancien membre de la commission des transports.\r\n. Les entreprises de bus low cost se tiennent pr\u00eates... Vous allez tout faire pour leur interdire l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur?\r\n. Les trains sont souvent bond\u00e9s. Per\u00e7us comme cher... Un Zurich-Lausanne pour moins de vingt francs... C'est une offre que vous voulez refuser aux Suisses?\r\n. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut prot\u00e9ger les CFF de la concurrence (r\u00e9ponse au postulat Nantermod). En raison notamment des sommes consid\u00e9rables investies dans l'am\u00e9nagement des infrastructures ferrociaires. Vraiment la voie \u00e0 suivre?\r\n. Rapport du CF attendu en 2017, qui pr\u00e9ciserait les conditions d'une ouverture contr\u00f4l\u00e9e du march\u00e9. Quelles devraient \u00eatre ces conditions?\r\n. Argument \u00e9cologique aussi... Un bus rempli affiche un meilleur bilan qu'un wagon vide (par passager, selon expert interrog\u00e9 par 10 vor 10)... (Et quid des bus \u00e9lectriques).\r\nPatrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports et \u00e9nergie au centre patronal... \r\n. Il est temps de lib\u00e9raliser... La Suisse au centre de l'Europe, c'est une \u00e9vidence?\r\n. Les CFF n'ont-ils pas besoin d'une certaine protecion contre la concurrence pour maintenir l'offre, et \u00e9viter des hausses des prix des billets?\r\n. Les routes sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9es, notamment aux heures de pointe... On n'est pas dans les trajets longue distance comme en France ou en Suisse. Est-ce que ces bus ont un vrai potentiel en Suisse?\r\n. Aux heures de pointe... Le bus fait tout de m\u00eame moins sens que le train... Or c'est pr\u00e9cis\u00e9ment aux heures de pointe qu'on circule parfois debout dans les trains?\r\n. Comment expliquer cette frilosit\u00e9 suisse?", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103670", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il lib\u00e9raliser le march\u00e9 des transports en Suisse? / FOR_2016-10-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les entreprises de bus low-cost se tiennent pr\u00eates \u00e0 acc\u00e9der au march\u00e9 suisse lorsque celui-ci se lib\u00e9ralisera. D\u00e9bat entre Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois, chef du groupe parlementaire socialiste et Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports et \u00e9nergie au centre patronal vaudois."], "variantIds": ["ece-8103670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T05:21:24Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDistance Suisse 2 invit\u00e9s pour pour d\u00e9battre de ce march\u00e9 des bus Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, le conseiller national, chef du groupe parlementaire socialiste \u00e9galement avec nous Patrick Eperon, bonsoir monsieur, bonsoir d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, transports et \u00e9nergie au centre patronal, on va commencer avec vous Roger Nordmann, vous connaissez bien les transports, vous \u00eates un ancien membre de la commission des des transports vous vous l'entendez, les entreprises de de bus low- cost se tiennent pr\u00eates pour vous, c'est le loup qui veulent p\u00e9n\u00e9trer dans la bergerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [87%] :\r\nNon, je crois qu'il faut avoir une vision un tout un tout petit peu nuancer \u00e0 mon avis, l\u00e0 o\u00f9 il y a une bonne heure ferroviaire et o\u00f9 les trains circulent de toute fa\u00e7on, il faut aller sur les trains, ce qui, pour ce qui est doit encore \u00e9voluer, c'est les offres tarifaires, mais il faut dire aussi que les CFF maintenant offre aussi des billets \u00e0 prix d\u00e9griff\u00e9s dans les heures creuses, ce qui a, ce qui correspond un peu \u00e0 la \u00e0 l'esprit des bus l\u00e0-dessus je pense que ou il y a, il y a une offre CFF performante, il y a \u00e7a le de, de, d'aller mettre encore d\u00e9but des autobus suppl\u00e9mentaires sur les autoroutes, Sarnick sans son point de vue \u00e9cologique ni son son point de vue d'utilisation des infrastructures d'ailleurs le passage r\u00e9cent peut-\u00eatre au niveau du prix du billet oui mais \u00e0 condition que les conditions de travail soient correctes avec l'ambition de s\u00e9curit\u00e9 soit soit respect\u00e9, que ce sont pas des offres dumping et puis \u00e7a s'est rendu des aspects puis \u00e0 condition que \u00e7a circule et c'est vrai que vous \u00e9voquez dans l'interview, tout \u00e0 l'heure, Lausanne, Gen\u00e8ve, c'est vrai que c'est une autoroute qui est plut\u00f4t satur\u00e9e, c'est pas forc\u00e9ment, si on a investi expr\u00e8s dans le train, mettons plut\u00f4t ce trafic additionnel dans le train \u00e7a mais \u00e7a montre bien que les CFF peuvent pas augmenter leur leurs tarifs, maintenant il y a d'autres cas o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre justifi\u00e9e si on imagine par exemple une ligne entre Gen\u00e8ve A\u00e9roport une station touristique o\u00f9 il faudrait changer 3 ou 3 fois de de moyens de transports publics \u00e0 ce moment -l\u00e0, si \u00e7a peut se \u00e7a peut se se justifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [91%] :\r\nDonc lib\u00e9ralisation partielle, mais sous certaines conditions, l\u00e0, vous seriez favorable Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [86%] :\r\nFavorable, c'est un grand mot, mais en tout cas je j'ai fait pas une objection de principe \u00e0 des \u00e0 des op\u00e9rations cibl\u00e9es, des lignes qui peuvent tout \u00e0 fait sens d'ailleurs, on a en Suisse, un r\u00e9seau de bus qui est souvent mais par exemple pourquoi Tessin il y a une bulle, une ligne de bus longue distance qui et qui est m\u00eame probable subventionn\u00e9, c'est, c'est c'est donc possible dans certains cas, mais ce qui est s\u00fbr aussi c'est que on pour Lille trafic grande distance les CFF couvre leurs co\u00fbts et puis au fond, il y a pas tellement de raisons de, de, de, de s'\u00e9carter de ce ce principe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nPatrick Eperon, la Suisse est au centre de l'Europe, le directeur de 2 flics bus le souligner aussi pour vous, il est temps de lib\u00e9raliser c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [90%] :\r\nNon, c'est pas, c'est pas comme \u00e7a qu'que nous voyons la chose du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9munis, des milieux routiers ni les milieux patronaux, pour nous, il y a, il y a une l\u00e9gislation en Suisse en vigueur et puis une ouverture \u00e0 du march\u00e9 suisse \u00e0 ce type de ligne, c'est non seulement une concurrence pour les transports publics, mais c'est aussi une concurrence pour les autocaristes suisse, je m'en suis encore assur\u00e9 avant de de participer \u00e0 ce d\u00e9bat maintenant la question qui se pose, c'est est -ce que un pays comme la Suisse peut seul s'opposer dans la dur\u00e9e \u00e0 toute offre de ce genre l\u00e0, franchement j'ai j'ai des doutes, je crois que le le syndrome du du village d'Ast\u00e9rix X ne tiendra pas dans la dur\u00e9e, je rel\u00e8ve par exemple qu'il y a mon \u00e2ge, on a eu le le cas r\u00e9cent de d'Hubert qui montre que le le march\u00e9 de la mobilit\u00e9 \u00e9volue et puis qu'il y a des nouvelles habitudes de consommation et qu'elle se elle se rencontrent \u00e0 un bon accueil du c\u00f4t\u00e9 de d'un certain nombre de de clients potentiels et puis sauf erreur au au si\u00e8cle pass\u00e9, et bien il y avait une \u00e0 une interdiction de rouler faite au v\u00e9hicule automobile dans le canton des Grisons pour permettre aux chemins de fer grison de garder leur monopole h\u00e9 bien commenc\u00e9 aujourd'hui aux Grisons on circule en voiture depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [89%] :\r\nDonc vous parlez ne Paule Patrick Eperon mais la le d\u00e9but de votre r\u00e9ponse nous surprend quand m\u00eame, c'est un petit peu, parfois c'est cette image que les Centres patronaux sont souvent des discours lib\u00e9raux mais quand il faut soutenir des cartels, alors l\u00e0, ils sont pas forc\u00e9ment ouvert \u00e0 la concurrence finalement pourquoi pas concurrencer les CFF si une compagnie propose aujourd'hui par exemple de faire Zurich- Berlin tarif ultra concurrentiel et puis que, il y a un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat \u00e0 une demande alors pourquoi pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [91%] :\r\nAlors on ne parle, nous ne sommes pas au centre patronal par d\u00e9finition en faveur de toute lib\u00e9ralisation \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er point peut-\u00eatre qui qui fait notre originalit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres organisations \u00e9conomiques maintenant moi je, je, je comme je vous le dis, je pense que dans la dur\u00e9e, le march\u00e9 va trancher, je pense que le march\u00e9 va l'emporter et apr\u00e8s il faudra voir si le mod\u00e8le tiens \u00e9conomiquement, je constate quand en Europe voisine apparemment il tient est que c'est valable en Suisse, \u00e7a je ne sais pas est -ce que nous soutiendrions lib\u00e9ralisation partielle, h\u00e9 bien je pense qu'un certain nombre de milieux \u00e9conomiques les soutiendrait mais je rel\u00e8ve que la la demande de lib\u00e9ralisation en l'\u00e9tat, il n'y a pas des des milieux \u00e9conomiques, mais d'un \u00e0 parlementaire PLR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [87%] :\r\nJ'Roger Nordmann \u00e7a Philippe Nantermod celui qui a d\u00e9pos\u00e9 diff\u00e9rentes interventions Roger Nordmann, vous savez combien co\u00fbte un billet de train Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich sans aucune r\u00e9duction sans aucune r\u00e9duction 8 Henri francs 8 heures 17 et donc c'est vraiment pr\u00eats, je prends une carte journali\u00e8re 73 si on vient avec une hausse de bus qui nous propose de faire ce m\u00eame trajet pour une vingtaine de francs difficile \u00e0 dire non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [84%] :\r\nC'est, c'est bien le le probl\u00e8me mais faut voir, c'est cela aux gens Patrick Eperon c'est que se pose aussi des conditions de savoir si la concurrence est loyal au pas loyal au terme de standards de s\u00e9curit\u00e9 en termes de respect des conventions collectives des conditions de travail etc, il y a eu des contr\u00f4les sur les bus Zurich- envers l'Allemagne o\u00f9 il y a eu des violations massives de toutes et de tous les crit\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 maintenant, \u00e7a pose la question du de la tarification CFF en particulier de l'ad\u00e9quation du mod\u00e8le actuel des CFF du demi- prix, c'est-\u00e0-dire au fond il faut islamiste d'abonnement entr\u00e9e qui fait que, apr\u00e8s, on a 43 francs pour faire ce trajet, si on a achet\u00e9 le demi- prix et au fond, ce 2013, ce syst\u00e8me dit demi- prix la plupart des billets sont vendus en 2000 prix parce que la plupart des jeux, des Suisses demi- prix ils ont pas un abandon trajets mais le seuil d'entr\u00e9e est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, si on n'a pas le demi- prix en fait, il faut payer une fois 150 francs pour avoir le le le demi- prix et c'est \u00e7a qui c'est \u00e7a qui est un peu probl\u00e9matique et on peut se demander si les les CFF devrait pas faire \u00e9voluer leur remod\u00e8le tarifaire avec des des prix des billets qui sont moins ch\u00e8res qui sont guid\u00e9s des biens qui sont plus proches des prix du de du billet demi- prix sans abonnement demi-. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [89%] :\r\nSurtout que les jeunes aujourd'hui regarde un petit peu les prix, ils voient que \u00e7a co\u00fbte cher de se d\u00e9placer en train, en plus, les prix n'arr\u00eate pas d'augmenter, on en parle r\u00e9guli\u00e8rement sur cette antenne, franchement, s'il y a des offres alternatives qui viennent et vont sauter dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [77%] :\r\nOui, \u00e0 l'ombre, voir aussi la vitesse, il faut voir la fiabilit\u00e9 dans le dos, les outre la fin des pendulaires souvent qui sont l\u00e0, c'est c'est des sommes pr\u00e8s d'un jeune s'il y a, il y a toutes sortes de gens mais aussi \u00e0 l'il y a le le le le l'aspect syst\u00e8me c'est-\u00e0-dire que ces bus o\u00f9 vous arrive pas au centre ville, ils sont dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [85%] :\r\nP\u00e9riph\u00e9rie, \u00e7a veut dire qu'il faudrait construire des gares routi\u00e8res de plus en plus, on en a quelques unes mais mais il y a aussi tout un tout un suivi \u00e0 faire et apr\u00e8s \u00e7a augmente encore la charge sur les autoroutes qui a un aspect de bilan \u00e9cologique est comme moi, bon, en Suisse, le train circule avec avec l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique en Allemagne, c'est un peu diff\u00e9rent puisqu'il a en partie du courant Charbonnier donc en partie s'Airbus pas on Allemagne : un bon bilan \u00e9cologique, ce qui n'a pas forc\u00e9ment Suisse, donc moi je suis assez proche finalement de la position de monsieur Eperon, \u00e0 savoir pas compl\u00e8tement ferm\u00e9e, mais assez restrictif contient une bonne offre de transports publics et \u00e7a pose toujours la question de la tarification des modalit\u00e9s tarification des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [90%] :\r\nCela dit, sur le principe g\u00e9n\u00e9ral, les interventions parlementaires vont plut\u00f4t dans le sens d'un certain protectionnisme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit dans son message veut prot\u00e9ger les CFF la de la concurrence \u00e0 cause des sommes qui ont \u00e9t\u00e9 investis dans dans l'am\u00e9nagement du rail, l'achat du du mat\u00e9riel roulant, est-ce que sur le monopole des CFF est -ce que ce monument monopole doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e, selon vous, Roger Nordmann \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [85%] :\r\nOui, absolument, pour le trafic marchandises, il faut voir que la Suisse, maisons, les passagers aussi, oui, il faut voir que la Suisse, un peu comme un immense r\u00e9seau de S Bahn commune, un r\u00e9seau de RER, peu de la taille de l'agglom\u00e9ration parisienne est un r\u00e9seau avec tellement tellement dens\u00e9ment utilis\u00e9 \u00e0 130 trains par jour par rail qui passe donc c'est \u00e9norme comme utilisation S'il faut une coordination parfaite entre les trains qui circulent infrastructures sinon y a, on n'arrive pas \u00e0 faire passer auto- train en s\u00e9curit\u00e9, donc on peut pas lib\u00e9raliser comme on comme peut \u00eatre lib\u00e9raliser le trafic grande distance pour les TGV ou ou en Italie pour le fret, Sharon sa s\u00e9ance, le syst\u00e8me fonctionne pas \u00e0 partir de l\u00e0, on a, on a qu'on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 valoriser, syst\u00e8me qui qui fonctionnent, qui fonctionnent tr\u00e8s bien, et moi je suis extr\u00eamement surpris sur une lib\u00e9ralisation, c'est une esp\u00e8ce de pseudo concurrence qu'on va sur qui \u00e0 la fin de ne fonctionne pas tr\u00e8s bien, donc, le syst\u00e8me est pas si mauvais, mais par contre je pense qu'il faut pas \u00eatre dogmatique et si alors il y a une fois r\u00e9unir une ligne de bus qui est ouverte entre l'de Gen\u00e8ve lessivier lignes de bus qui parcourt qui ferait quelques aller-retour pour No\u00ebl Week-End moi je trouverais pas forc\u00e9ment que ce soit choquant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [89%] :\r\nPatrick Eperon sur cette question de de ce principe de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9, il faut que la Suisse ne se transports je ne se transforme pas en village d'Ast\u00e9rix que cela, on imagine qu'est -ce que vous avez dit tout terrain, on imagine que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [90%] :\r\nIl y a 2 il y a 2 niveaux de r\u00e9ponse \u00e0 cette question, il y a le il y a une \u00e9volution technique ah j'\u00e9voquais le le cas Hubert et puis l\u00e0, manifestement, avec cette offre de bus internationaux, il y a, il y a aussi une il y a une il y a aussi une \u00e9volution du m\u00eame genre et puis il y a une r\u00e9glementation politique c'est celle \u00e0 laquelle Roger Nordmann se se r\u00e9f\u00e9rer dans se dans son intervention sur le monopole des CFF, h\u00e9 bien il y a d\u00e9j\u00e0 eu un certain nombre de d\u00e9bats pour savoir jusqu'\u00e0 quel point la Suisse allaient pouvoir se tenir \u00e0 l'\u00e9cart, cette fois -ci des d\u00e9cisions prises au niveau de l'Union europ\u00e9enne ah moi je ne suis pas fanatique de la lib\u00e9ralisation, au sens de de l'Union europ\u00e9enne du du march\u00e9 ferroviaire, je ne suis par contre pas certains que le mod\u00e8le suisse puisse r\u00e9sister non plus dans la dans la dur\u00e9e, alors que, alors que ce march\u00e9 \u00e9volue quand m\u00eame dans un sens un peu plus lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:32) [90%] :\r\nMais \u00e0 vous entendre Patrick Eperon, on a l'impression qu'il y a pas de probl\u00e8me aujourd'hui en Suisse et que, finalement, des heures suppl\u00e9mentaires ne sont pas vraiment tr\u00e8s n\u00e9cessaire c'est vrai quand on observe aujourd'hui, notamment je on disait tout \u00e0 l'heure, la, la, la politique des prix, on peut imaginer qu'un peu de concurrence dans le syst\u00e8me aurait son sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [87%] :\r\nAlors la la concurrence, il faut d\u00e9j\u00e0 qu'elle se fasse, et l\u00e0 je je rel\u00e8ve que, pour une fois, effectivement on a on a passablement de points qu'on va de convergent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:58) [75%] :\r\nOn va souligner bien c'est qu'on a fait beaucoup d\u00e9bat entre vous 2 sur des questions de traitement et puis vous avez rarement d'accord mais, mais peut-\u00eatre pas pour potassium une au mis d'accord, j'ai de Patrick Eperon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [91%] :\r\nIl y a, il y a une il y a une question de respect des des r\u00e8gles \u00e9quitables de concurrence d\u00e9j\u00e0 entre autocaristes entre ces nouveaux bus et puis, et puis les les exploitants de d'autocars suisse qui, eux, doivent respecter une l\u00e9gislation stricte ont pass\u00e9 une \u00e0 une convention collective de travail qui doit \u00eatre respect\u00e9, donc l\u00e0 il y a, il y a quelque chose qui doit, qui doit \u00eatre vu, on doit pas tomber dans la logique qui se produit maintenant avec le le trafic routier marchandises o\u00f9 un certain nombre de de transporteurs \u00e9trangers ne respecte absolument pas les r\u00e8gles qui sont en vigueur pour les transporteurs routiers suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [90%] :\r\nRoger Nordmann peut-\u00eatre on on est, on est oblig\u00e9 de de conclure ce d\u00e9bat : Roger Nordmann, on se r\u00e9jouit de vous voir soutenir l'une ou l'autre intervention parlementaire en faveur d'une, peut-\u00eatre : ouverture du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [86%] :\r\nNon, non, mais par contre, moi je viens les concessions de lignes, mais ce qu'il faut bien voir, c'est que le m\u00eame Intercity qui est super rentable de Z\u00fcrich \u00e0 Berne, tout d'un coup quand il fait Fribourg, Lausanne, il y a absolument pas rentables, parce qu'il y a peu de monde pris les nouveaux rentable entre Lausanne et Gen\u00e8ve et \u00e9videmment le risque, c'est que ces compagnies de bus, elles se prennent juste les segments rentables et puis laisse les CFF assurer l'offre sur les segments pas rentable et \u00e7a c'est un probl\u00e8me, on a un syst\u00e8me solidaire de financement qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [88%] :\r\nPas trop mal, on aura l'occasion d'or d'abattre, merci, merci beaucoup, messieurs, merci Roger Nordmann, d'\u00eatre, d'\u00eatre venu nous voir, ancien membre de la commission des transports, pr\u00e9sident, chef du groupe parlementaire socialiste aux Chambres et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement Patrick Eperon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, transports et \u00e9nergie au centre patronal, merci \u00e0 bient\u00f4t, au revoir 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eperon, Patrick", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C21CC66-BCDF-4FFB-A14E-9E96FC6396E2", "internalArchiveId": "7C21CC66-BCDF-4FFB-A14E-9E96FC6396E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel et membre du comit\u00e9 de l'iniative RASA;Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Yasmine Siblot, sociologue, Professeur de sociologie \u00e0 L'universit\u00e9 Paris 8;Patrick Buisson, ancien conseiller personnel de Nicolas Sarkozy;Lukas B\u00e4rfuss, dramaturge zurichois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/MULTI RASA ITV AUER) D\u00e9\u00e7u...\r\nLe comit\u00e9 de l'iniative RASA...est d\u00e9\u00e7u...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc rejet\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier...\r\nEn revanche, le gouvernement lui opposera un contre-projet direct.\r\nCe qui satisfait les initiants...\r\nSeulement voil\u00e0, il faudra attendre 6 mois pour conna\u00eetre le contenu de ce contre-projet...\r\nLes membres de Rasa eux n'ont pas attendus pour tracer leur ligne rouge.\r\nIls retiront leur texte \u00e0 deux conditions. \r\nAndreas Auer...membre du comit\u00e9 d'initiative et professeur de droit constitutionnel.\r\n  50''\r\nAndreas Auer avec St\u00e9phane Deleury...\r\n(01/MULTI RASA PA) ...entre contingents et bilat\u00e9rales...\r\nles suisses choisiront les bilat\u00e9rales...\r\nl'optimisme na\u00eff d'Andreas Auer...\r\npas si na\u00eff que \u00e7a...enfaite...\r\nAlexandra Richard...les sondages lui donnent raison.\r\n  1'07\r\n((Oui, \u00e0 choisir, les Suisses tiennent plus aux accords bilat\u00e9raux qu'\u00e0 l'initiative de l'UDC sur l'immigration. Plusieurs \u00e9tudes d'opinion l'ont d\u00e9montr\u00e9. Un choix qui leur sera peut-\u00eatre soumis un jour, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral imagine dans son contre-projet direct \u00e0 Rasa, poser la question des accords bilat\u00e9raux. Mais, m\u00eame si les Suisses y sont attach\u00e9s, ce lien europ\u00e9en n'est pas encore inscrit dans la Constitution. Le parlement est divis\u00e9. Si le PS en r\u00eave: garantir en priorit\u00e9 les bilat\u00e9rales. Le PLR, lui, demande un projet svelte, une solution qui diminue la tension dans ce grand \u00e9cart entre l'article 121a sur l'immigration et l'accord de libre circulation.  Et le PDC veut d'abord r\u00e9gler la question de l'immigration, \u00e9viter un m\u00e9lange des genres, et m\u00eame durcir la solution de la \"pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light\" pour mieux respecter la volont\u00e9 populaire. Tous ces partis sont pourtant tr\u00e8s attach\u00e9s aux bilat\u00e9rales. Ensemble, ils pourraient trouver une solution commune, qui r\u00e9unirait une confortable majorit\u00e9 au parlement. Mais pour l'instant chacun aff\u00fbte les armes avant le d\u00e9bat final au parlement. Peut-\u00eatre que LA solution commune se dessinera apr\u00e8s la session de d\u00e9cembre quand le calme sera revenu.))\r\nLa session de d\u00e9cembre...o\u00f9 la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne devrait \u00eatre mise sous to\u00eet...Les \u00e9tats doivent se prononcer...en d\u00e9cembre.\r\n(21/EGALITE SALARIALE ITV MATTHEY) ***autre d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral hier...concernant l'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\nLes entreprises suisses de plus de 50 personnes devraient analyser tous les quatre ans le salaire de leurs employ\u00e9s. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend ainsi encourager l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes. Des experts contr\u00f4leront la m\u00e9thode utilis\u00e9e. \r\nLa p\u00e9riode de consultation a pris fin, et les patrons, notamment, ont fortement critiqu\u00e9 ce projet port\u00e9 par Simonetta Sommaruga. \r\nC'est donc une version sans sanction et sans publication des entreprises r\u00e9calcitrantes qui est d\u00e9sormais sur la table. \r\nBlaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve, ce projet reste inutile. \r\n  36''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. Simonetta Sommaruga doit soumettre son message au Parlement d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n(09/LPP REAX ITV BERSET) Les retrait\u00e9s recevront moins d'argent... Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal du deuxi\u00e8me pillier... Ce taux, c'est le montant que doivent garantir les caisses de pensions \u00e0 leurs assur\u00e9s sur le capital accumul\u00e9 tout au long de leur vie... \r\nDe 1.25%, il passe \u00e0 1%... \r\nUn taux historiquement bas, reflet des performances modestes des march\u00e9s financiers... \r\nMichael Peuker a demand\u00e9 \u00e0 Alain Berset si ce n'\u00e9tait pas l'occasion de renforcer d'avantage le premier pillier dans le cadre de son projet de r\u00e9forme pr\u00e9voyance 2020... Ecoutez la r\u00e9ponse du ministre de l'int\u00e9rieur...\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(D6/ ETUDE SOCIOLOGIQUE GUICHETS PI) L'annonce hier (MER) de la suppression de 600 offices de poste traditionnels d'ici 2020 ravive le d\u00e9bat sur le le r\u00f4le social du g\u00e9ant jaune. Les prestations de la poste sont en mutation depuis des ann\u00e9es. Ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne touche pas que la Suisse. Dans la r\u00e9gion parisienne par exemple, le fonctionnement d'un bureau de poste a fait  l'objet d'une \u00e9tude sociologique, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'34\r\n((Une enqu\u00eate sur plusieurs semaines... Professeur de sociologie \u00e0 L'universit\u00e9 Paris 8, Yasmine Siblot les a  pass\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s des employ\u00e9s au guichet et aupr\u00e8s des clients dans les files d'attente. Un m\u00e9tier de buraliste qui oscillait il y a quelques ann\u00e9es entre deux positions...\r\nSON 1\r\nDes exigences de production souvent contradictoires avec les valeurs des guichetiers, selon Yasmine Siblot\r\nSON 2\r\nLa sociologue constate aujourd'hui que les prestations des bureaux de postes encore existants ne sont plus per\u00e7ues comme service public. Ils sont con\u00e7us pour que le client les fr\u00e9quente de moins en moins et surtout le moins longtemps possible.))\r\nLes cantons ruraux et alpins devraient s'unir pour cr\u00e9er une poste intercantonale. C'est l'appel lanc\u00e9 par les syndicats en r\u00e9ponse \u00e0 la restructuration annonc\u00e9e hier (MER) par La Poste. 600 bureaux devraient \u00eatre remplac\u00e9s par des automates ou des agence postales d'ici 2** employ\u00e9s seront touch\u00e9s. Pour Olivier Cottagnoud, pr\u00e9sident du syndicat autonome des postiers, il ne sert \u00e0 plus rien de se mobiliser localement. Il vaut mieux interpeler les autorit\u00e9s cantonales pour qu'elles g\u00e8res elles-m\u00eame le r\u00e9seau postal\r\n(19/ ITALIE SEISME) PluS de peur que de mal en Italie...\r\n2 secousses ont fait trembl\u00e9 le pays hier soir...\r\n(\u00e0 des intensit\u00e9s divers...une magnitude de 5,5 pour la premi\u00e8re, 6,1 pour la 2\u00e8me, et 4,9 ensuite))\r\nC'est \u00e0 nouveau le centre de l'Italie qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9...la r\u00e9gion des Marches...\r\nproche d'Amatrice o\u00f9 300 personnes avaient perdu la vie cet \u00e9t\u00e9...\r\nPas de victime cette fois-ci...\u00e0 priori.\r\nCorrespondance, Eric Joszef.\r\n(Br\u00e8ve Ceta) Justin Trudeau n'a pas pris l'avion.\r\nLe premier ministre canadien est rest\u00e9 chez lui \u00e0 Ottawa!\r\n***Il n'ira pas poser sa signature sur l'accord Ceta aujourd'hui \u00e0 Bruxelles...\r\nPuisque signature il n'y aura pas...pas aujourd'hui....\r\nannonce faite tard hier soir par Paul Magnette...le ministre-pr\u00e9sident de Wallonie...\r\nLes belges n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord. \r\nWallons, flamands, germanophones se revoient \u00e0 10h ce matin...pour tenter d'adopter une position commune...au nom de la Belgique...\r\nPosition qu'ils sont sens\u00e9 transmettre d'ici 11h ce matin aux autres membres de l'Union europ\u00e9enne...mais tous y croient encore...\r\n((Au coeur du blocage...toujours le m\u00e9canisme d'arbitrage pr\u00e9vu par le trait\u00e9 en cas de conflit entre un investisseur et un Etat...et puis la Wallonie craint que le CETA ne d\u00e9grade sa fili\u00e8re agricole. ))\r\n(Br\u00e8ve Mosqu\u00e9e WH) ***On en parlait dans la revue de presse...La mosqu\u00e9e de Winterthour va probablement fermer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nParce que la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re propri\u00e9taire des lieux refuse de prolonger le bail. C'est le Tages Anzeiger qui nous l'apprend. Cette mosqu\u00e9e avait fait plusieurs fois la Une des m\u00e9dias...certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e se seraient radicalis\u00e9s et seraient partis faire le djihad en Syrie...\r\nD'apr\u00e8s un fid\u00e8le cit\u00e9 par le journal...ce sont ces articles \"raccoleurs\" je cite...qui ont incit\u00e9 le propri\u00e9taire \u00e0 ne pas renouveler le contrat.\r\n(D5/ PRE-PRISE FORUM ITV BUISSON) ...et dans le d\u00e9bat sur l'islam en France...\r\nCes propos qui interpellent: l'interdiction de la burqa chez nos voisins en 2011 puiserait ses racines en Suisse!\r\nC'est l'ex-conseiller personnel de Nicolas Sarkozy qui l'affirme. \r\nPatrick Buisson l'a dit \u00e0 Leatitia Guinand...\r\nL'interdiction des minarets en Suisse a inspir\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident...\r\n  1'08\r\nPatrick Buisson, ex-conseiller de Nicolas Sarkozy...vous pourrez entendre son interview int\u00e9grale \u00e0 18h45 dimanche dans Forum. Il vient de publier un livre sur l'ex-pr\u00e9sident qui r\u00eave de le redevenir.\r\n(23/HALLOWEEN CONTROLE CLOWNS PI) ...lundi nous serons le 31 octobre...qu'est-ce que certains f\u00eatent ce jour-l\u00e0? \r\n...\r\nHalloween...\r\nSi vous avez l'intention de vous d\u00e9guisez en clown...attention!\r\nLa Police vous aura \u00e0 l'oeil...du moins \u00e0 Zurich.\r\nLa police cantonale contr\u00f4lera assidument les individus d\u00e9guis\u00e9s en clown! \r\nPourquoi \u00e7a?\r\nEt bien parce que les clowns effraient les passants...\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne porte m\u00eame un nom: la coul-ro-phobie.\r\n(la peur des clowns en langage psychologique)\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 fait une vingtaine de victime en Alllemagne...\r\n((Alors se pr\u00e9pare-t-on \u00e0 une vague d'horreur comique?))\r\nAlain Croubalian s'est pos\u00e9 la question...\r\n  1'11\r\n((Les victimes se blessent en essayant de s'enfuir. Il faut dire que de voir surgir un clown blafard dans un garage souterrain a de quoi faire paniquer. \u00c0 Francfort, une joggeuse tombe dans un foss\u00e9 en tentant d'\u00e9chapper au comique grim\u00e9 et grima\u00e7ant. Elle fini \u00e0 l'h\u00f4pital, comme \u00e0 Berlin o\u00f9 c'est le clown qui est transperc\u00e9 de coups de couteau, par sa propre bande d'amis qui ne l'avait pas reconnu. Des cas de clowns tueurs en Su\u00e8de, et en Autriche, font la une de la presse.\r\nPhilosophiquement, clown et trag\u00e9die vont de paire. Le dramaturge zurichois Lukas B\u00e4rfuss\r\nSON\r\nEn Suisse, il y a deux ans, des cas similaires sont apparus \u00e0 Gen\u00e8ve et en Thurgovie, et cette ann\u00e9e, les magasins de d\u00e9guisement notent une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la vente de d\u00e9guisement d'Auguste! La mode vient des Etats-Unis. D\u00e8s 1986, le livre d'horreur \"\u00e7a\" de Stephen King, o\u00f9 un clown tueur terrorise la population, frappe les esprits et lance cette mode funeste.))\r\n(Br\u00e8ve sports) et eux se sont fait peur hier...sur la glace de la Chaux-de-Fonds.\r\nGen\u00e8ve Servette a fris\u00e9 l'\u00e9limination en 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse...\r\nles aigles n'ont rendu les armes qu'aux tirs au but.\r\nEt puis Fribourg Gott\u00e9ron s'est qualifi\u00e9 pour la suite en battant le tenant du titre. Zurich Lions.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil au-dessus de 2 mille m\u00e8tres.\r\nEn plaine l'ensoleillement est plus incertain.\r\nMaximum: 13 degr\u00e9s, avec une faible bise sur le plateau.\r\nDemain: stratus le matin, et soleil ensuite.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 946, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8103646", "ece-8103627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:20:59Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [80%] :\r\n7 heures sur la 1\u00e8re et c'est journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nFaut -il inscrire les bilat\u00e9rales dans la Constitution pour sortir de l'impasse apr\u00e8s le rejet de l'initiative Rasa par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le d\u00e9bat est relanc\u00e9 les initiants sont convaincues contre les bilat\u00e9rales et les contingents les Suisses choisirait les bilat\u00e9rales les sondages semblent leur donner raison, reste \u00e0 savoir si les partis politiques suivront \u00e0 la une, aussi la refonte in\u00e9dite de la Poste suisse jusqu'\u00e0 600 offices supprim\u00e9s, notamment dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\n\u00e9volution normale ou inqui\u00e9tantes, le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois Filippo Lombardi, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 pour y y r\u00e9pondre, il commentera aussi la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 Rasa initiative qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple, il y a 3 ans, celle d'un certain de f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [88%] :\r\nEt nous reviendrons aussi sur la mutation des bureaux de poste, con\u00e7us pour \u00eatre fr\u00e9quent\u00e9 moins souvent et le moins longtemps possible il ne strat\u00e9gique \u00e0 d\u00e9crypter une sociologue, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nIl conseil f\u00e9d\u00e9ral qui refl\u00e8te aussi \u00e0 la baisse ses ambitions en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale, il a d\u00e9cid\u00e9, hier, que les entreprises de plus de 50 devront bel et bien se soumettre \u00e0 un examen de leur politique salariale par les experts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [97%] :\r\nEn revanche, il a renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9pingler les tricheurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\nLa r\u00e9action tout \u00e0 l'heure de Nicole bas, or elle est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, elle nous parlera d'un projet timide mais qui va quand m\u00eame, selon elle, dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nPlus de peur que de mal, en Italie, la terre a trembl\u00e9 hier soir \u00e0 nouveau dans le centre du pays, les italiens ont cru revivre le s\u00e9isme meurtrier de l'\u00e9t\u00e9 dernier mais ce matin, le bilan est plut\u00f4t rassurant, aucune victime, ce sont les Suisses qui ont export\u00e9 le d\u00e9bat sur l'Islam en France s'il n'avait pas interdit les minarets, Nicolas Sarkozy n'aurait peut-\u00eatre pas interdit la burqa paroles de son ex- conseiller personnel, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nComment r\u00e9duire les risques de pesticides en Suisse, \u00e7a c'est le projet d'un plan national d\u00e9voil\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et dans la mise en consultation s'ach\u00e8ve demain, ce plan pr\u00e9voit de r\u00e9duire ses risques de moiti\u00e9 et de diminuer l'utilisation des pesticides les plus dangereux de 30 pourcent mais mais nous l'entendrons, ce plan a priori vertueux et subit des critiques de tous les bords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [82%] :\r\nEt un avertissement \u00e0 toutes les personnes qui compte se d\u00e9guiser en clown \u00e0 l'origine, ce sera \u00e0 vos risques et p\u00e9rils, d\u00e9\u00e7u, le comit\u00e9 d'initiative \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [94%] :\r\nD\u00e9\u00e7u, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc rejet\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier en revanche le gouvernement lui opposera un contre- projet, Direct, ce qui satisfait les initiants seulement voil\u00e0, il faudra attendre 6 mois pour conna\u00eetre le contenu de ce contre- projet, les membres de Rasa, eux, n'ont pas attendus pour tracer leur ligne rouge, ils ne retireront leur texte \u00e0 2 conditions : Andreas Auer, membre du comit\u00e9 d'initiative et professeur de droit constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nIl faut qu'il para\u00eet le tissu bient\u00f4t tout le monde soit d'accord que les les bilat\u00e9rales soient sauvegard\u00e9s et puis il faut d'autre part que la s\u00e9curit\u00e9 des droits soient r\u00e9tablis, \u00e7a veut dire qu'il faut une solution claire et durable pour nos relations retenue europ\u00e9enne vous savez pour l'\u00e9conomie et pour la recherche de la situation actuelle, c'est du poison et il faut sortir de ce poison, c'est pour \u00e7a que nous exigeons une solution durable qui qui tiennent le coup pendant quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [93%] :\r\nVous semblez assez convaincu que le peuple quand il votera sur ce contre- projet Direct il dira oui il va corriger sa d\u00e9cision qu'est -ce que vous permet d'\u00eatre aussi s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [90%] :\r\nUn optimisme na\u00eff peut-\u00eatre M6, je suis assez assez convaincu que quand le peuple aura le choix clair entre d'un c\u00f4t\u00e9 les contingents et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la voie bilat\u00e9rale, il va donner la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la bilat\u00e9rales et la majorit\u00e9 des contentieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [93%] :\r\nLes Suisses choisiraient les bilat\u00e9rales l'optimisme na\u00eff d'Andreas Auer mais pas si na\u00eff que \u00e7a en fait Alexandra Richard les sondages lui donnent raison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [93%] :\r\nBien choisir les Suisses tiennent plus aux accords bilat\u00e9raux Caligny ici h\u00e2tive de l'UDC sur l'immigration, plusieurs \u00e9tudes d'opinion l'ont d\u00e9montr\u00e9 un choix qui leur sera peut-\u00eatre soumis un jour puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral imagine dans son contre- projet Direct \u00e0 Rasa poser la question des accords bilat\u00e9raux, mais m\u00eame si les Suisses y sont attach\u00e9s, ce lien europ\u00e9en n'est pas encore inscrit dans la Constitution, le Parlement est divis\u00e9 : si le PS en r\u00eave garantir en priorit\u00e9 les bilat\u00e9rales, le PLR, lui demande un projet svelte, une solution qui diminue la tension dans ce grand \u00e9cart entre l'article 121 a sur l'immigration et l'accord de libre- circulation et le PDC, lui, veut d'abord r\u00e9gler la question de l'immigration, \u00e9viter un m\u00e9lange des genres et m\u00eame durcir la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light pour mieux respecter la volont\u00e9 populaire, tous ces partis sont pourtant tr\u00e8s attach\u00e9s aux bilat\u00e9rales, ensemble, ils pourraient trouver une solution commune qui r\u00e9unirait une confortable majorit\u00e9 au parlement mais pour l'instant, chacun aff\u00fbte les armes avant le d\u00e9bat final au Parlement et peut-\u00eatre que la solution commune se dessinera apr\u00e8s la session de d\u00e9cembre quand le calme sera revenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nLa cession, la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne devrait \u00eatre mise sous toit, le Conseil des \u00c9tats doit se prononcer en d\u00e9cembre donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nEt autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier, elle concerne l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [95%] :\r\nLes entreprises suisses de plus de 50 personnes devraient analyser tous les 4 ans, le salaire de leurs employ\u00e9es ce projet et les patrons l'ont beaucoup critiqu\u00e9, c'est donc une version sans sanction et sans publication des entreprises r\u00e9calcitrantes qui est d\u00e9sormais sur la table, il n'emp\u00eache, Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve restent insatisfaits. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:26) [87%] :\r\nDans les entreprises d'une certaine taille, on proc\u00e8de d\u00e9j\u00e0 des comparatifs, on a des politiques salariales, tout ceci est moniteur et de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, alors \u00e0 quoi sert -il de faire contr\u00f4ler par un tiers, un dispositif qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'entreprise et qui va assez clairement d\u00e9boucher sur un non- r\u00e9sultat, la question de savoir si l'autorit\u00e9 veut se donner bonne conscience avec des prescriptions de cette nature ou pas, les autorit\u00e9s ont a pas besoin forc\u00e9ment que conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous expliquer dans les entreprises de plus de 50 personnes ce qu'il faut faire en mati\u00e8re de ressources humaines, qui plus est, il y a des dispositifs judiciaires qui permettent ensuite de les sanctionner, je crois qu'il y a pour nous aucune entreprise qui ait envie d'aller dans les tribunaux pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nBlaise Matthey interrog\u00e9 par Romain Bardet et Simonetta Sommaruga doit soumettre son message au Parlement d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain les retrait\u00e9s vont recevoir moins d'argent, c'est aussi une d\u00e9cision du gouvernement hier celle d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal du 2\u00e8me, pilier ce taux seulement tant que doivent garantir les caisses de pension \u00e0 leurs assur\u00e9s sur le capital accumul\u00e9 tout au long de leur vie descente donc de1,25 pourcent \u00e0 \u00e0 1 pourcent un un taux historiquement bas, reflet des performances modestes un des march\u00e9s financiers, Michael Peuker a demand\u00e9 \u00e0 Alain Berset, si ce n'\u00e9tait pas l'occasion de renforcer davantage le 1er pilier dans le cadre de son grand projet de r\u00e9forme pr\u00e9voyance 20 20, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du ministre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s important d'avoir un 1er pilier et un 2\u00e8me, pilier ne pas tout miser sur l'un des 2, dans le fond, de ne pas avoir tous ses oeufs dans le m\u00eame panier, si je peux le dire comme \u00e7a, je crois, le Parlement est tr\u00e8s conscient de cela, de cet \u00e9quilibre qu'il y a, garantir le 1er le 2\u00e8me pilier et \u00e0 l'occasion aujourd'hui sur la base du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mener ce d\u00e9bat et de trouver l'\u00e9quilibre qui lui para\u00eet ad\u00e9quat, tenant compte de la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique \u00e9videmment au vieillissement de la population, la g\u00e9n\u00e9ration des bigots qui arrivent \u00e0 la retraite mais aussi la r\u00e9alit\u00e9 des march\u00e9s et des rendements qui sont historiquement bas par rapport aux jeunes qu'est -ce que vous leur dites aujourd'hui et quand il entend toutes ces nouvelles 16 heures 10, c'est que les g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 en mesure de tenir compte de la situation r\u00e9elle pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de nos syst\u00e8mes de pr\u00e9voyance vieillesse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait tout pour aujourd'hui, pour que ce soit aussi possible \u00e0 l'avenir ces travaux sont en cours, nous avons propos\u00e9 une r\u00e9forme qui peut \u00eatre majoritaire, non seulement au Parlement, mais aussi devant le peuple et si ce travail se passe dans de bonnes conditions, nous pouvons avoir confiance dans le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat sur le r\u00f4le social de la Poste et relanc\u00e9 apr\u00e8s l'annonce hier de la suppression de 600 offices postaux traditionnels d'ici 2020 les prestations de La Poste sont on mutation depuis des ann\u00e9es, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne touche pas seulement la Suisse dans la r\u00e9gion parisienne, par exemple le fonctionnement d'un bureau de poste, a fait l'objet d'une \u00e9tude sociologique, voici le dossier et les r\u00e9sultats avec \u00c9tienne Pierre une joie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [91%] :\r\nUne enqu\u00eate sur plusieurs semaines, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 8 Yasmine Siblot les a pass\u00e9es au c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9 au guichet et aupr\u00e8s des clients dans les files d'attente, un m\u00e9tier de buraliste qui aussi et il y a quelques ann\u00e9es entre 2 positions. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:27) [88%] :\r\nTout le savoir- faire consistait justement \u00e0 travailler vite aussi pour ne pas faire attendre des personnes tr\u00e8s longtemps debout, tout en n'agr\u00e9mentant la relation de tout un ensemble d'\u00e9changes de politesse ou de familiarit\u00e9, mais aussi de petites attentions par exemple les, les, les guichetiers savait quel jour avait lieu le march\u00e9 et ces jours- l\u00e0 et donner plus volontiers des petites coupures, parce que les gens aller faire leurs courses et non pas des gros billets des toutes petites choses, mais qui \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 et qui participe et la qualit\u00e9 de ce service, mais qui \u00e9tait en m\u00eame temps rendu tr\u00e8s difficile par ses exigences de productivit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'encadrement de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [97%] :\r\nDes exigences de production souvent contradictoires avec les valeurs des guichetiers, selon Yasmine Siblot. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:09) [86%] :\r\nIl fallait aussi se conformer \u00e0 tout instant d'obligations commerciales en essayant de vendre certains produits qui avaient une plus grande valeur ajout\u00e9e pour La Poste, placer des produits financiers qui n'avait aucune chance d'\u00eatre repris par cette client\u00e8le plut\u00f4t pauvre sous la forme de d'incitation, de contr\u00f4le, il devait malgr\u00e9 tout faire ses propositions, ce qui \u00e9tait totalement contradictoire et incongru avec le le reste de leurs pratiques de travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [93%] :\r\nLa sociologue constate qu'aujourd'hui, les prestations des bureaux de poste encore existants ne sont plus per\u00e7ues comme service public, ils sont con\u00e7us pour que le client les fr\u00e9quente de moins en moins et surtout le moins longtemps possible, plus de peur que malheureusement en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [89%] :\r\nOui 2 secousses ont fait trembler le pays hier soir \u00e0 des intensit\u00e9s diverses \u00e0 une magnitude de5,5 pour la la 1\u00e8re de6,1 pour la la 2\u00e8me, c'est \u00e0 nouveau le centre de l'Italie qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est pr\u00e8s trich\u00e9, o\u00f9 300 personnes avaient perdu la vie, cet \u00e9t\u00e9, pas de victime cette fois -ci \u00e0 priori correspondance \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [93%] :\r\nLe bilan est encore provisoire, mais la protection civile a annonc\u00e9 qu'il n'y aurait pour l'instant que quelques dizaines de bless\u00e9s l\u00e9gers, toutefois, la prudence reste de mise : le maire tout l'un des petits villages les plus touch\u00e9s par s\u00e9isme a par exemple fait savoir que dans sa commune, la situation \u00e9tait apocalyptique et que beaucoup de maisons se sont \u00e9croul\u00e9es, les secouristes attend donc le lever du jour pour se faire une id\u00e9e r\u00e9elle de l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, notamment dans la r\u00e9gion des Marches, \u00e9picentre du tremblement de terre, les 2 secousses intervenues seulement \u00e0 2 heures d'intervalle ont sans doute permis d'\u00e9viter le pire, la seconde plus forte et plus longue que la 1\u00e8re a en effet eu lieu alors que les habitants s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 l'abri \u00e0 l'ext\u00e9rieur de leur maison reste que cette nouvelle catastrophe, 2 mois seulement apr\u00e8s le tremblement de terre d'Reach fait dire ce matin \u00e0 la presse italienne que le centre du pays vit un cauchemar sans fin, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [95%] :\r\nJustin Trudeau n'a pas pris l'avion le 1er ministre canadien rester chez lui \u00e0 Ottawa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [89%] :\r\nIl n'ira pas donc poser sa signature sur l'accord, c'est aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [94%] :\r\nNon puisque signature, il n'y aura pas pas aujourd'hui y annonce faite tard hier soir par Paul Magnette, le ministre- pr\u00e9sident de Wallonie les belges n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord wallons, flamands germanophones se revoient \u00e0 10 heures ce matin pour tenter d'adopter une position commune au nom de la Belgique, position qu'ils sont sens\u00e9 transmettre d'ici 11 heures ce matin encore, aux membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [98%] :\r\nEt on en parlait tout \u00e0 l'heure dans la revue de presse La mosqu\u00e9e de Winthertour va probablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [91%] :\r\nParce que la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re, propri\u00e9taire des lieux, refuse de prolonger le bail c'est Tages tailleur qui nous l'apprend ce matin cette mosqu\u00e9e avait fait plusieurs fois la une des m\u00e9dias, certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e se seraient radicalis\u00e9s seraient partis faire le Djihad en Syrie, d'apr\u00e8s un fid\u00e8le, cit\u00e9 par le journal, ce sont ces articles racoleurs, je cite la presse donc le fid\u00e8les qui ont incit\u00e9 le propri\u00e9taire \u00e0 ne pas renouveler le contrat et dans le d\u00e9bat sur l'Islam en France, ces propos qui interpellent l'interdiction de la burqa chez nos voisins en 2011 puiserait ses racines en Suisse, h\u00e9 oui, c'est l'ex- conseiller personnel de Nicolas Sarkozy qui l'affirme : Patrick Buisson, l'a dit \u00e0 Leatitia Guinand l'interdiction des minarets a inspir\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [88%] :\r\nOui, le r\u00e9f\u00e9rendum de 2009 sur les minarets a fortement marqu\u00e9 l'opinion fran\u00e7aise et notamment Nicolas Sarkozy, c'est parce que c'est \u00e0 partir de l\u00e0 qu'il d\u00e9cide de lancer le d\u00e9bat sur l'identit\u00e9 et et l\u00e0 j'ai une vraie fracture \u00e9crit ce que je le nous sommes au pouvoir qui vivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [77%] :\r\nLe d\u00e9bat sur l'identit\u00e9 en France a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 de Suisse \u00e0 tout affinit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:43) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous en avons parl\u00e9 tr\u00e8s longuement et Nicolas Sarkozy me dit c'est odieux, la pression fait sur les Suisses Cohn-Bendit qui va dire apr\u00e8s les banques vont perdent de l'argent des \u00c9mirats arabes, etc, laissons le peuple suisse d\u00e9cider de son destin, j'ai horreur, disait -il, de voir ces interf\u00e9rences alors que d\u00e8s que Suisses se sont prononc\u00e9s et lui en tire la conclusion : il faut d\u00e9bat de la question du il est au pouvoir, on est au pouvoir, on les voit pas, on est voil\u00e0 et cette question du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'Automne 2009 du r\u00e9f\u00e9rendum suisse, je vous le certifie, \u00e9tait au coeur de la probl\u00e9matique politique fran\u00e7aise parce que c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que Nicolas Sarkozy a commenc\u00e9 \u00e0 se souvenir qu'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme justement de pr\u00e9servation d\u00e9fendu l'entit\u00e9 fran\u00e7aise face \u00e0 l'expansion, non pas de l'Islam, mais de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Patrick Buisson, ex- conseiller personnel de Nicolas Sarkozy, vous pourrez entendre son interview int\u00e9grale \u00e0 18 heures 45 dimanche dans Forum, il vient de publier un livre sur l'ex- pr\u00e9sident, qui r\u00eave de le redevenir pr\u00e9sident lundi, nous serons le 31 octobre et qu'est -ce que certains f\u00eatent ce jour- l\u00e0 tout sans qui s'approche Halloween ah oui, c'est clair : oui mais si vous avez l'intention de vous d\u00e9guiser en clown attention puisque la police vous aura \u00e0 l'oeil \u00e0 Z\u00fcrich, la police cantonale contr\u00f4lera assid\u00fbment les individus d\u00e9guis\u00e9s en clowns pourquoi \u00e7a, h\u00e9 bien parce que les clowns effraient les passants le ph\u00e9nom\u00e8ne porte m\u00eame un nom : la couleur aux phobies qui a peur des clowns en langage psychologique l'a d\u00e9j\u00e0 fait une vingtaine de victimes en Allemagne Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:17) [94%] :\r\nLes victimes se blessent en essayant de s'enfuir, il faut dire que de voir surgir un clown blafard dans un garage souterrain a de quoi faire paniquer \u00e0 Francfort une joggeuse tombe dans un foss\u00e9 en tentant d'\u00e9chapper au comique grim\u00e9 et grima\u00e7ant elle fini \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e0 Berlin, o\u00f9 c'est le clown qui est transperc\u00e9 le Koudougou couteau par sa propre bande d'amis qui ne l'avait pas reconnu des cas de clowns tueurs ont su aider en Autriche, font la une de la presse philosophiquement clown et trag\u00e9die vont de Pair le dramaturge zurichois Loukas Baerfuss. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:48) [82%] :\r\nLe clown grossir, c'est une image de la mort en fait \u00e0 visage que lors d'un grand l'humour comment je le comprends et toujours tr\u00e8s s\u00e9rieux en fait parce que c'est li\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et puis la souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:06) [96%] :\r\nEn Suisse, il y a 2 ans, des cas similaires sont apparus \u00e0 Gen\u00e8ve et en Thurgovie et cette ann\u00e9e, les magasins de d\u00e9guisement notent une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la vente de d\u00e9guisement d'Auguste la mode vient des \u00c9tats-Unis d\u00e8s 1986 le livre d'horreur \u00e7a de Stephen King ou clown tueur terrorise la population frappe les esprits et lance cette mode de Fun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [88%] :\r\nIls se sont fait peur hier sur la glace de la Chaux-de-Fonds Gen\u00e8ve- Servette l'\u00e9limination 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse on parle hockey sur glace, les Aigles n'ont rendu les armes au Tir au but et puis Fribourg Gott\u00e9ron s'est qualifi\u00e9 pour la suite, en battant le tenant du titre se r\u00e9clame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E34A8842-B973-4C75-900C-E1415FC5FA22", "internalArchiveId": "E34A8842-B973-4C75-900C-E1415FC5FA22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Baur, responsable du r\u00e9seau postal;Olivier Cottagnoud, pr\u00e9sident du syndicat autonome des postiers;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS, vice pr\u00e9sident du PLR;JosselinML;Anna Bozzi,groupe Agrar de scienceindustries;Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole du travail social et de la sant\u00e9, et sp\u00e9cialiste des liens entre les g\u00e9n\u00e9rations;Thabo Sefolosha, joueur de basketball en NBA;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;OjardiasFr;femme cor\u00e9enne, anonyme;Kim Mi-kyung, 23 ans, et Mr. Lee, 70 ans, corr\u00e9ens;anonyme, \u00e9tudiante cor\u00e9enne, 23 ans;anonyme, retrait\u00e9 cor\u00e9en, 70 ans\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/MULTI POSTE REAX ITV T. BAUR) L'annonce a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc hier... La Poste se restructure et va fermer 600 bureaux...\r\nAvec des cobs\u00e9quences sur les collaborateurs... 1200 seront touch\u00e9s... \r\nLes syndicats crient au d\u00e9mentellement du r\u00e9seau... La Poste explique en substance que les temps ont chang\u00e9... Qu'elle doit adapter sa strat\u00e9gie... \r\nLes offices supprim\u00e9s seront remplac\u00e9s par des agences ouvertes dans des commerces locaux... et par des automates... Avec au final des horaires plus \u00e9tendus, plus flexibles et des points d'acc\u00e8s plus nombreux... \r\nM\u00eame si certains r\u00e9gions vont bien s\u00fbr p\u00e2tir des suppressions des offices... On ne sait pas quelles sont les r\u00e9gions les plus concern\u00e9es...\r\nAlors, pourquoi cette restructuration... Le responsable du r\u00e9seau postal Thomas Baur ne s'en cache pas, les solutions alternatives vont permettre des \u00e9conomies... \r\nMais il s'agit avant tout de r\u00e9pondre aux besoins des clients... \r\n  46'' (attention, finit un peu en l'air. ... et pas seulement pendant les ouvertures de l'office)\r\n(05/MULTI POSTE REAX ITV COTTAGNOUD) Des propos recueillis par Michael Peuker...\r\nEt en r\u00e9ponse \u00e0 ce plan de la Poste... Les syndicats, lancent un appel aux cantons ruraux et Alpins... Ils devraient s'unir pour cr\u00e9er une poste intercantonale... C'est l'id\u00e9e du syndicat autonome des postiers... \r\nPour son pr\u00e9sident Olivier Cottagnoud, rien ne sert de se mobiliser localement, il vaut mieux d\u00e9sormais interpeller les autorit\u00e9s cantonales, pour qu'elles g\u00e8rent elles m\u00eame le r\u00e9seau postal...  \r\n  53''\r\nOlivier Cottagnoud avec Ludovic Rocchi...\r\n(03/MULTI RASA ITV NANTERMOD) ***Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit hier... Il rejette l'initiative RASA \"Sortons de l'impasse\"... Initiative qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... Mais le gouvernement proposera un contre-projet... \r\nR\u00e9actions des partis et des syndicats... \u00e0 ce contre projet... Elles sont globalement positives... \r\nSeule l'UDC s'y oppose et d\u00e9nonce un m\u00e9pris de la volont\u00e9 populaire... \r\nR\u00e9actions positives, ailleurs mais r\u00e9actions toutes en nuances tout de m\u00eame...\r\nAvec ce contre projet, les socialistes voient l'occasion de garantir la priorit\u00e9 des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nLe PDC est sceptique, tout comme le PLR... qui r\u00e9clame un contreprojet \"svelte\"...qui aplanisse les tensions entre la volont\u00e9 du peuple et le maintien des bilat\u00e9rales... Ecoutez la r\u00e9action du vice pr\u00e9sident du PLR... Le Conseiller National Valaisan Philippe Nantermod... \r\n  36''\r\nPhilippe Nantermod avec St\u00e9phane Deleury... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre son contre projet d'ici avril 2017, avec une consultation sans doute en janvier 2018...\r\nEt d'ici, l\u00e0 c'est le Conseil des Etats, qui devra trancher en d\u00e9cembre et valider ou non la mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light.... solution pr\u00e9conis\u00e9e par le Nationale pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(Br\u00e8ve Italie) Des secousses \u00e0 nouveau au centre de l'Italie... \r\nDeux mois apr\u00e8s le s\u00e9isme du mois d'ao\u00fbt, une s\u00e9rie de tremblements de terre a touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches... sans faire de victime... Des dizaines de personnes sont bless\u00e9es toutefois selon le chef de la protection civil... \r\nLes trois secousses se sont produites \u00e0 quelques heures d'intervalles... Elles ont entra\u00een\u00e9 la chute de plusieurs b\u00e2timents anciens et notamment de plusieurs \u00e9glises historiques, dans des zones rurales...\r\nDes tremblements de terre de magnitude 4,9 pour le plus faible \u00e0 6,1... Ils ont \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la banlieue de Naples et de Rome...\r\n(25/CETA) Ils auront esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout... les dirigeants europ\u00e9ens et Canadien... L'espoir de signer le CETA, l'accord de libre \u00e9change entre le Canada et l'Union... \r\nHier soir encore la Belgique \u00e9tait \u00e0 la table des discussions avec une de ses r\u00e9gions, la Wallonie qui tient t\u00eate au reste de l'Europe... Et qui ne veut pas de cette accord... \r\nDes discussions vaines... La d\u00e9l\u00e9gation canadienne dirig\u00e9e par le Premier ministre Justin Trudeau a indiqu\u00e9 qu'elle n'irait pas en Europe... Marie-Laure Josselin...\r\n  52''\r\n(24/ PESTICIDES ITV BOZZI (ANNONCE 7H15)) ***Retour \u00e0 Berne... La Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9duire les risques, li\u00e9s au pesticides, et que leur utilisation. \r\nElle a \u00e9labor\u00e9 un plan d'action... Et la proc\u00e9dure de consultation s'ach\u00e8ve demain. \r\nCe plan national pr\u00e9voit de r\u00e9duire de moiti\u00e9 d'ici dix ans, les risques pour les hommes et pour l'environnement... \r\nIl veut aussi diminuer l'utilisation des pesticides les plus dangeureux, de 30%.. \r\nParmi la cinquantaine de mesures propos\u00e9es figure une taxe sur ces produits chimiques ... \r\nL'association Scienceindustries, qui regroupe les groupes chimiques, pharmaceutiques et biotech en Suisse, soutient le plan d'action... dans les grandes lignes... mais pas la taxe..  Anna Bozzi est responsable du dossier \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\n  49''\r\nAnna Bozzi interrog\u00e9e par Sylvie Lambelet. \r\n***Nous reviendrons sur ce plan de r\u00e9duction des pesticides \u00e0 7h15... avec Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n(D1/ MOBILISATION AINES PI) Elle trouvent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en fait pas assez contre les changements climatiques... et les d\u00e9g\u00e2ts sur la sant\u00e9. \r\nEt l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat d\u00e9pose plainte... \r\n150 femmes, des s\u00e9niors... dont l'\u00e2ge ne leur permettra peut-\u00eatre pas de voir la fin de la proc\u00e9dure... \r\nMais pas question pour ces femmes de cesser de se mobiliser, arriv\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite... Simon Corthay... \r\n  1'32\r\n((Prenez Christiane Brunner, l'ancienne pr\u00e9sidente du Parti socialiste. Ou Judith Giovanelli-Blocher, la soeur de Christophe, ancienne travailleuse sociale. D'une mani\u00e8re ou d'une autre, l'association qu'elles ont rejointe prolonge un engagement qui les a fait conna\u00eetre. Ce nouveau groupement f\u00e9minin se distingue-t-il aussi des autres organisations de seniors, qui elles se centreraient sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de leurs membres? Non, r\u00e9pond Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole du travail social et de la sant\u00e9, et sp\u00e9cialiste des liens entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\nSON 32\" \r\nPour Val\u00e9rie Hugentobler, l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat s'inscrit ainsi dans une continuit\u00e9, celle de ces seniors qui se soucient autant de leur post\u00e9rit\u00e9 que d'eux-m\u00eames Judith Giovanelli-Blocher ne dit pas autre chose, elle qui souffre d'une maladie respiratoire - et qui ajoute qu'\u00e0 84 ans, elle ne verra peut-\u00eatre jamais sa d\u00e9marche aboutir. Citation: Je le fais pour tous ceux qui viendront apr\u00e8s moi.))\r\n(D2/ NBA NOUVELLE SAISON PI) ***Thabo Sefolosha entamera la nuit prochaine sa 11\u00e8me saison en NBA. \r\nLe Vaudois est le premier Suisse \u00e0 s'\u00eatre impos\u00e9 dans la Ligue professionnelle de basketball nord-am\u00e9ricaine. \r\nDraft\u00e9 en 2006 par Philadelphie mais \u00e9chang\u00e9 dans la foul\u00e9e aux Chicago Boullss, le Vaudois d\u00e9fend les couleurs des Atlanta Hawks, sa 3\u00e8me \u00e9quipe en NBA, depuis 2014. \r\nSon contrat arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en juin prochain, cette saison est capitale pour Thabo Sefolosha qui devrait d\u00e9crocher le jackpot. Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'35\r\n((Le nouveau contrat des droits TV outre-Atlantique a fait exploser le plafond salarial des franchises et les revenus des joueurs. avec la signature record : une somme de 24 milliards de dollars pour la p\u00e9riode de 2016 \u00e0 2025, soit 3x plus que l'ancienne convention.  \r\nLa NBA va donc pulv\u00e9riser ses recettes et le r\u00e8glement oblige aux clubs de d\u00e9penser le 90% de leurs recettes. Les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires sont les joueurs en ren\u00e9gociation de contrat : Thabo Sefolosha fait partie de ces futurs \u00ab agents libres \u00bb, lui qui per\u00e7oit cette saison un salaire de 4 millions de francs. \r\nITW Thabo Sefolosha   \r\nPour la petite histoire, le plafond salarial de la prochaine saison s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 110 millions de francs ; ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 190% en comparaison avec celui de la saison 2**.))\r\n(22/TENNIS ITV WAWRINKA) En tennis, Stan Wawrinka affronte Donald Young  d\u00e8s 19h , aux Swiss-Indoors de B\u00e2le, pour une place en huiti\u00e8mes de finale.\r\nLe vaudois qui m\u00e8ne deux victoires \u00e0 une face \u00e0 l 'am\u00e9ricain, 83 \u00e8me, mondial. \r\nUn adversaire difficile, mais le vaudois, pass\u00e9 par un premier tour difficile estime qu'il \u00e0 les armes pour battre l'am\u00e9ricain \r\n  27''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nLa rencontre Wawrinka-Young est \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Grand beau en montagne, au dessus de 2000 m\u00e8tres notamment... Un soleil plus incertain en plaine...Avec des nuages r\u00e9siduels encore tr\u00e8s pr\u00e9sents en matin\u00e9e... Mais ils devraient se dissiper \u00e0 la mi journ\u00e9e...\r\nLes temp\u00e9ratures sont encore douces 13 \u00e0 16 degr\u00e9s en Valais... Du vent, parfois fort sur les Cr\u00eates et une bise faible sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Echec des n\u00e9gociations sr le CETA\r\nSe revoient ce matin \u00e0 10h (autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales belges) pour d\u00e9finir ce qu'il va \u00eatre dit au niveau de la Belgique, lors des r\u00e9unions europ\u00e9ennes.. \r\nDans la foul\u00e9e, une position doit \u00eatre envoy\u00e9e aux ambassadeurs des 27 qui eux se rencontrent \u00e0 11h... \r\nPas de sommet, Trudeau ne viendra pas... le trait\u00e9 pourra pas \u00eatre sign\u00e9 demain... Par contre, Paul Magnette, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion francophone de Wallonie garde bon espoir de trouver un accord intrabelge et avec la Commission.\r\nce sont \"toujours les m\u00eames points\" qui font l'objet d'un blocage.\r\nPaul Magnette, qui persiste dans ses critiques \u00e0 l'encontre du m\u00e9canisme d'arbitrage (ICS) instaur\u00e9 par le trait\u00e9 en cas de conflit entre un investisseur et un Etat. Il craint \u00e9galement que le CETA ne d\u00e9grade la fili\u00e8re agricole, un enjeu majeur en Wallonie.\r\nUBS\r\nVictoire d'\u00e9tape de la banque dans la proc\u00e9dure d'assistance administrative avec la France... Elle concerne des milliers de comptes... Le TAF lui reconnait la qualit\u00e9 de partie. Ce qui signifie que la banque a d\u00e9sormais le droit de consulter les dossiers de l'adminisstration f\u00e9d\u00e9rale des contributions dans cette affaire qui la concerne au premier chef... \r\nL'AFC devra notifier ses d\u00e9cisions finales..\r\nEn mai dernier, le fisc fran\u00e7ais avait adress\u00e9 \u00e0 l'AFC une demande d'assistance administrative. Il avait demand\u00e9 la transmission des donn\u00e9es relatives \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de num\u00e9ros de clients de la banque dot\u00e9s d'un code de domicile correspondant \u00e0 celui de la France.\r\nBudget UE\r\nTractations commencent entre Etats membres et Parlement\r\nAu d\u00e9part de la proc\u00e9dure budg\u00e9taire, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 un budget global de 157,7 milliards d'euros en termes d'engagements (sommes pr\u00e9vues pour des programmes qui peuvent s'\u00e9tendre sur plus d'une ann\u00e9e) et de 134,9 milliards en termes de paiements (sommes effectivement d\u00e9pens\u00e9es), pour l'UE en 2017.\r\nMais le Parlement europ\u00e9en a vot\u00e9 mardi en sens inverse, demandant 160,7 milliards d'euros pour les engagements et 136,7 milliards pour les paiements. Les parlementaires ont notamment ajout\u00e9 1,5 milliard d'euros pour l'emploi des jeunes, et 600 millions d'euros pour le secteur agricole, \"pour contrer la crise du secteur laitier et les effets de l'embargo russe\".\r\nDans le sillage de l'affaire Barroso, ils ont en revanche demand\u00e9 de geler 20% des r\u00e9mun\u00e9rations des anciens commissaires europ\u00e9ens \"jusqu'\u00e0 ce que la Commission mette en place un code de conduite plus strict pour emp\u00eacher les conflits d'int\u00e9r\u00eat\". Selon l'eurod\u00e9put\u00e9 Vert Indrek Tarand, cette proposition permettra de \"reconqu\u00e9rir la confiance des citoyens de l'Union\".\r\nRASA\r\nLes partis, les syndicats et les initiants de Rasa sont globalement satisfaits de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui rejette l'initiative Rasa (\"Sortons de l'impasse\") tout en proposant un contre-projet. Seule L'UDC s'y oppose fermement.\r\nCF qui estime qu'une simple abrogation de l'article constitutionnel n'est pas suffisante.. \r\nContenu du contre projet sera d\u00e9fini en 2017. \r\nPropose un contre projets, m\u00eame si les Etats ne se sont pas encore prononc\u00e9s... Car il consid\u00e8re que les Etats vont suivre le National... Et puis la solution du Nationa n'est pas conforme avec l'accord sur la libre circulation... \r\nVote probable en janvier 2018\r\nPS, est plut\u00f4t content\r\nVerts, Verts lib et PBD estiment que le contre projet a de meilleures chances de passer\r\nPLR et PDC sont surtout satisfaits du rejet de l'initiative... Veulent un contre projet svelte... qui aplanisse les tensions entre maintien des bilat\u00e9rales et r\u00e9duction immigration\r\nUDC insatisfait... estime que le CF aurait d\u00fb recommander le refus de Rasa... \r\nComptes de la conf-\r\nMeilleurs que pr\u00e9vus\r\n2,2 milliards de francs au lieu du d\u00e9ficit de 500 millions budget\u00e9es... \r\nEmbellie due aux versements anticip\u00e9s de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct... (qui progressent)\r\nPoste:\r\n 600 office supprim\u00e9s\r\n1200 collaborateurs touch\u00e9s, 700 postes \u00e0 plein temps\r\nPoste veut multiplier les points d'acc\u00e8s de 3700 \u00e0 4000 au moins, mais les offices de poste seront r\u00e9duits de 1400 \u00e0m 8 ou 900... \r\nPoste va miser plus sur le format de l'agence, une filiale chez un partenaire, comme un d\u00e9taillant... \r\nLa Poste veut en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9placer ses services chez des sous-traitants pour faire baisser les salaires, a communiqu\u00e9 syndicom.\r\nLe Syndicat Autonome des Postiers (SAP) a d\u00e9nonc\u00e9 lui aussi la poursuite du d\u00e9mant\u00e8lement des offices de poste.Les cantons ruraux et alpins devraient s'unir pour cr\u00e9er une Poste intercantonale et d\u00e9velopper les services n\u00e9cessaires aux citoyens. Car pr\u00e8s de 800'000 habitants n'ont d\u00e9j\u00e0 plus acc\u00e8s \u00e0 un office de poste dans les limites raisonnables fix\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et d'ici 2020, ce nombre sera plus que doubl\u00e9, selon le SAP.\r\nLa Poste compte cr\u00e9er la transparence en discutant de l'am\u00e9nagement du r\u00e9seau d\u00e8s cette ann\u00e9e avec les cantons,\r\n----Egalit\u00e9 salariale\r\nFace \u00e0 la lev\u00e9e de boucliers des patrons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a renonc\u00e9 \u00e0 l'obligation de rendre public le nom des entreprises qui n'ont pas jou\u00e9 le jeu. La premi\u00e8re version ne pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 pas de sanction.\r\n(Br\u00e8ve CETA) \r\n(METEO SIMON) Une journ\u00e9e s\u00e8che et ensoleill\u00e9e en perspective... avec qques nuages r\u00e9siduels en plaine jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e... voire m\u00eame un peu apr\u00e8s. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures les maxima avoisineront les 13 \u00e0 15\u00b0 et une faible bise soufflera sur le\r\nPlateau.\r\nPar la suite et jusqu'en d\u00e9but de semaine prochaine au-moins, le temps sera ensoleill\u00e9, avec du\r\nstratus sur le Plateau le matin au-dessous de 1000 m environ et un l\u00e9g\u00e8re bise en plaine. En\r\nmontagne, les conditions seront carr\u00e9ment estivales, avec des maxima de 14 \u00e0 17\u00b0 entre 1000 et\r\n1500 m et 0\u00b0\u00e0 3500 m. Cerise sur le g\u00e2teau, l'indice de confiance est excellent !\r\n(Mosqu\u00e9es) \r\n(D4/ SAMSUNG IDENTIFIE COREENS PI) Direction la Cor\u00e9e du Sud. La transition dynastique se poursuit \u00e0 la t\u00eate du g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique Samsung, fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle des explosions de Galaxy Note7. Samsung nomme aujourd'hui au sein de son conseil d'administration Lee Jae-yong, 48 ans, fils du PDG et successeur d\u00e9sign\u00e9 au sommet de l'empire familial.Une succession controvers\u00e9e dans un pays o\u00f9 Samsung occupe une place si d\u00e9mesur\u00e9e que ses d\u00e9boires ont un impact sur l'\u00e9conomie et la fiert\u00e9 nationales.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Frederic Ojardias \r\n  1'37\r\n((Les Cor\u00e9ens surnomment leur pays \"La R\u00e9publique Samsung\". Ici, on peut na\u00eetre dans un h\u00f4pital Samsung, vivre dans un appartement Samsung, s'assurer Samsung, et acheter sa t\u00e9l\u00e9 Samsung avec une carte de cr\u00e9dit. Samsung. L'image de l'entreprise est si li\u00e9e \u00e0 celle du pays, et la crainte d'\u00e9corner la r\u00e9putation nationale si forte, que dans la rue, beaucoup s'enfuient d\u00e8s qu'on sort un micro.\r\nSON 1 Une dame qui a peur du micro\r\nTRAD: Je suis cor\u00e9enne, je ne peux pas dire du mal de Samsung !\r\nMais d'autres sont plus loquaces. Kim Mi-kyung, 23 ans, et Mr. Lee, 70 ans.\r\nSON 2 Etudiante, 23 ans\r\nTRAD: Il y a des \u00e9trangers qui ne savent m\u00eame pas o\u00f9 est la Cor\u00e9e, mais qui connaissent tout de Samsung. J'ai vraiment peur que ce fiasco du Note7 ne donne une mauvaise image de notre pays. Cela m'inqui\u00e8te beaucoup.\r\nSON 3 Retrait\u00e9, 70 ans\r\nTRAD: Bien s\u00fbr que cette affaire aura un impact sur l'image de la Cor\u00e9e ! J'ai l'impression qu'on en a plus parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger que chez nous.\r\nLa crise aura un impact sur l'\u00e9conomie nationale : l'entreprise repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 20% des exportations cor\u00e9ennes. Incertitude suppl\u00e9mentaire : Lee Jae-yong, fils du grand patron, s'appr\u00eate \u00e0 reprendre les r\u00eanes de l'empire. mais il n'a encore jamais fait ses preuves.\r\nSON 4 Retrait\u00e9\r\nTRAD: La Cor\u00e9e du Sud, ce n'est pas comme les autres pays ! Transmettre son entreprise \u00e0 ses enfants, c'est la tradition. On ne peut rien y faire.\r\nSON 5 \u00e9tudiante\r\nTRAD: Moi je pense que cette tradition est mauvaise pour le d\u00e9veloppement des entreprises. [Plut\u00f4t qu'un h\u00e9ritier], ce serait mieux de nommer un expert \u00e0 la t\u00eate de Samsung.\r\nCritiquer Samsung est d\u00e9licat : cela signifie remettre en cause tout un mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 l'origine du d\u00e9veloppement spectaculaire de la Cor\u00e9e du Sud. FO pour RTS-Info, S\u00e9oul))", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8103642", "ece-8103623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:20:59Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [81%] :\r\nPremi\u00e8res.. Voici le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\n1200 personnes concern\u00e9es par cette restructuration \u00e0 la poste 600 office seront supprim\u00e9s, les syndicats montent au cr\u00e9neau et proposent aux cantons alpins et ruraux de mettre en place un r\u00e9seau de Poste parall\u00e8le, vous l'entendrez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va proposer un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier annonce qui satisfait tous les bords politiques sauf UDC mais une satisfaction nuanc\u00e9e tout de m\u00eame, le PLR est par exemple plus ses petits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nIl y a les Verts, les voitures \u00e9lectriques, on conna\u00eet bien et qui font de plus en plus d'adeptes, voil\u00e0 que se profile aussi les motos \u00e9lectriques mais alors avec beaucoup moins de succ\u00e8s, seuls 108 exemplaires vendus en Suisse l'an dernier, pourquoi est -ce si difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 vers question de bruit, peut-\u00eatre, qui sait, on posera cette question \u00e0 un fan de Harley-Davidson, qui est par ailleurs aussi, accessoirement, conseiller d'\u00c9tat, charg\u00e9 de la mobilit\u00e9 content c'est Luc Barthassat, le Genevois, il est temps avec nous dans Intercit\u00e9s, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [95%] :\r\nJustin Trudeau ne prendra pas l'avion pour l'Europe, son voyage est annul\u00e9 puisque les n\u00e9gociations sur le trait\u00e9 de libre- \u00e9change du Canada ont \u00e9chou\u00e9, le gouvernement belge n'a pas trouv\u00e9 d'accord avec les dissidents wallon, m\u00eame si les belges continuent \u00e0 n\u00e9gocier au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nEt pour matin qui s'int\u00e9resse aujourd'hui au football chinois, malgr\u00e9 les efforts financiers consid\u00e9rables de la part du r\u00e9gime communiste, il n'arrive toujours pas \u00e0 se faire une place au soleil 78\u00e8me nation mondiale, la Chine vit dans l'ombre de ses voisins, impensable dans le plus grand pays du monde, rendez- vous avec Laurent Bastard, do, \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [91%] :\r\nL'annonce a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc hier La Poste se restructure et va fermer 600 bureaux avec des cons\u00e9quences sur les collaborateurs 1200 personnes seront touch\u00e9es et les syndicats crient au d\u00e9mant\u00e8lement du r\u00e9seau, la Poste explique en substance que les temps ont chang\u00e9, qu'elle doit \u00e0 adapter sa strat\u00e9gie et les offices supprim\u00e9s seront remplac\u00e9s par des agences ouvertes dans des commerces locaux ou par des automates, avec au final des horaires plus \u00e9tendus plus flexibles, des points d'acc\u00e8s plus nombreuses, m\u00eame si certaines r\u00e9gions vont bien s\u00fbr p\u00e2tir des suppressions des offices, on ne sait pas quelles sont les r\u00e9gions qui sont les plus concern\u00e9s, alors pourquoi se structuration, le responsable du r\u00e9seau postal Thomas Baur ne 15 ne s'en cache pas, et les solutions alternatives vont permettre des \u00e9conomies, mais il s'agit avant tout de r\u00e9pondre aux besoins des clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nLes les finances, \u00e7a c'est clair, c'est point aussi important mais le point principal, c'est le service et pour nous c'est important que nous pouvons \u00e9largir les heures de ouvertures et pour \u00e7a, nous cherchons des autres solutions il y a des zones qui sont en termes de march\u00e9 peut-\u00eatre moins int\u00e9ressante au pour les offices de poste, l\u00e0 on peut peut-\u00eatre s'attendre \u00e0 plus d'automatisation plus de solutions alternatives, ce sera pas \u00e9gal partout sur le territoire suisse, \u00e7a joue aussi une Rolls, mais si vous avez dans une ville grande o\u00f9 le march\u00e9 cette tr\u00e8s grand peut-\u00eatre c'est int\u00e9ressant, pr\u00e8s de la Poste, avoir un automate pour les services pour 24 heures et pas seulement pendant les ouvertures du l'office. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker et en r\u00e9ponse \u00e0 ce plan de la Poste, les syndicats lancent un appel aux cantons ruraux alpin, ils devraient s'unir pour cr\u00e9er une intercantonale, c'est l'id\u00e9e du syndicat autonome des postiers pour son pr\u00e9sident Olivier Cottagnoud rien ne sert de se mobiliser localement, d\u00e9sormais, il vaut mieux interpeller les autorit\u00e9s cantonales pour qu'elles g\u00e8rent elles-m\u00eames le r\u00e9seau postal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [88%] :\r\nMalheureusement, j'ai vu par exp\u00e9rience que la Poste s'en fiche compl\u00e8tement de cette petites r\u00e9voltes locales ou r\u00e9gionales, donc l\u00e0, la Poste est s\u00fbr de son bon droit, a l'habitude de \u00e7a et ne n'est plus pr\u00e9occup\u00e9 par une mauvaise pub de quelques semaines, la seule solution, c'est que les collectivit\u00e9s publiques, en particulier les cantons qui vont \u00eatre touch\u00e9s par cette nouvelle vague de fermetures de d\u00e9mant\u00e8lement, je pense surtout aux cantons alpins et ruraux se mettent ensemble pour cr\u00e9er une sorte de de poste intercantonale qui mettra en place un r\u00e9seau parall\u00e8le les points d'acc\u00e8s des points de service public comme on pourrait les appeler utilis\u00e9 \u00e9galement par des concurrents \u00e0 la Poste, important pour la population et les PME, ce qui est un service de qualit\u00e9, service de proximit\u00e9 qui soit fait par la Poste suisse qui n'en peut plus, ou par des des concurrents, ce qui dit : un r\u00e9seau ne veut pas dire obligatoirement d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [98%] :\r\nOlivier Cottagnoud avec Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et a dit hier, hein, il rejette cette initiative Rasa Sortons de l'impasse, initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier mais le gouvernement proposera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [91%] :\r\nContre projet r\u00e9actions des partis et des syndicats, ce contre projet, elles sont globalement positives seul UDC s'y oppose et d\u00e9nonce un m\u00e9pris de la volont\u00e9 populaire r\u00e9actions positives ailleurs mais r\u00e9actions toute en nuance tout de m\u00eame avec ce contre projet les socialistes voient l'occasion de garantir la priorit\u00e9 des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, le PDC est sceptique, tout comme le PLR qui r\u00e9clame un contreprojet svelte qui aplanisse les tensions entre la volont\u00e9 du peuple et le maintien des bilat\u00e9rales, \u00e9coutez la r\u00e9action du vice- pr\u00e9sident du PLR, le conseiller national valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [89%] :\r\n\u00e7a doit pas \u00eatre l'occasion de r\u00e9inventer la roue, et de vouloir faire tout son \u00e0 nos relations \u00e9tudions europ\u00e9enne le but, c'est bien d'adapter la Constitution l'article constitutionnel sur l'immigration de masse \u00e0 ce qui \u00e9tait possible de faire au Parlement et puis d'\u00e9liminer les quelques divergences qui existent n'pas d'aller plus loin pour nous c'est l'occasion plut\u00f4t de mettre en ordre les choses qu'on puisse plus reproch\u00e9 d'avoir une loi qui correspond pas \u00e0 la constitution et proposer au peuple et bien d'avoir dans la Constitution, quelque chose qui est concr\u00e8tement applicable en nettoyant un petit peu les les quelques points qui \u00e9tait finalement de la poudre aux yeux, qui ne pouvait pas \u00eatre en pratique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod, interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre son contre projet d'ici avril 2017 avec une consultation populaire sans doute, en janvier 2018 et d'ici l\u00e0, c'est le Conseil des \u00c9tats qui devra trancher en d\u00e9cembre et valider ou non la mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, solution pr\u00e9conis\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse des secousses \u00e0 nouveau au centre de l'Italie, je mois apr\u00e8s le s\u00e9isme du mois d'ao\u00fbt, une s\u00e9rie de tremblements de terre, a touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches sans faire de victimes, des dizaines de personnes sont bless\u00e9es toutefois, selon le chef de la protection civile, les 3 secousses se sont produites \u00e0 quelques heures d'intervalle, elles ont d'entra\u00eener la chute de plusieurs b\u00e2timents anciens notamment de plusieurs \u00e9glises historiques dans des zones rurales des tremblements de terre de magnitude4,9 pour le le plus faible, \u00e06,1 ils ont \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la banlieue de Naples et de Rome, ils auront esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, les dirigeants europ\u00e9ens et canadiens, l'espoir de signer le CETA cet accord de libre- \u00e9change entre le Canada et l'Union, hier soir encore la Belgique \u00e9tait \u00e0 la table des discussions avec une de ses r\u00e9gions la Wallonie qui tient t\u00eate au reste de l'Europe et qui ne veut pas de cet accord des discussions vaines, la d\u00e9l\u00e9gation canadienne dirig\u00e9e par le 1er ministre Justin Trudeau a indiqu\u00e9 qu'elle n'irait pas en Europe pour signer cet accord, c'\u00e9tait pr\u00e9vu aujourd'hui Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:14) [92%] :\r\nSur l'agenda du 1er ministre Justin Trudeau envoy\u00e9e \u00e0 la presse, on aurait d\u00fb certainement lire Bruxelles, signature de l'accord de libre- \u00e9change Canada- Europe un accord en n\u00e9gociation depuis 7 ans et une visite que Justin Trudeau attendez, cet accord il y croit et il le veut, mais \u00e0 la place, on y lit : Ottawa et des rencontre priv\u00e9e pour juste en Trudeau la d\u00e9l\u00e9gation canadienne n'est pas parti comme pr\u00e9vu hier soir, c'est le cabinet de la ministre du commerce international qui l'a confirm\u00e9 : il fallait un peu s'en douter, hier, les diff\u00e9rentes parties belges n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre et sortir de cette impasse qui bloque la signature du trait\u00e9, reprise des discussions aujourd'hui, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, car la Belgique doit envoyer sa position aux ambassadeurs des 28 \u00c9tats-membres \u00e0 Bruxelles qui vont se r\u00e9unir dans la journ\u00e9e pour le Canada, ce n'est pas un constat d'\u00e9chec, il demeure pr\u00eat \u00e0 signer cet accord important, pr\u00e9cise -t-on au cabinet de la ministre, mais quand l'Europe sera pr\u00eate Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [91%] :\r\nOn vient \u00e0 Berne, o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9duire les risques li\u00e9s \u00e0 l'utilisation des pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [92%] :\r\nElle allait \u00e9laborer un plan d'action et la proc\u00e9dure de consultation s'ach\u00e8ve demain ce plan national pr\u00e9voit de r\u00e9duire de moiti\u00e9 d'ici 10 ans, les risques pour les hommes et pour l'environnement, il veut aussi diminuer l'utilisation des pesticides les plus dangereux de 30 pourcent parmi parmi la cinquantaine de mesures propos\u00e9es figure une taxe sur ces produits chimiques, l'association Science Industry, qui regroupe des groupes chimiques, pharmaceutiques et biotech en Suisse, soutient ce plan d'action dans les grandes lignes, mais pas la taxe Anna Bozzi et responsable du dossier de la quoi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:47) [87%] :\r\nJe n'ai pas l'impression qu'on a fini avec la r\u00e9duction des risques, c'est pour \u00e7a qu'on nous soutient le plan d'action national la recherche va continuer, on va avoir des nouvelles donn\u00e9es des nouvelles produit alors il faut tout \u00e0 fait investir Bernard est aussi ont des risques, \u00e7a c'est clair, nous on dit non \u00e0 la taxe d'incitation parce que on assume et \u00e7a s'est bas\u00e9 sur des \u00e9tudes et le seul effet informations qu'on a jusqu'\u00e0 maintenant, ce qui est une taxe d'incitation, elle va pas avoir on a un effet sur la diminution des risques, elle va juste rendre les produits plus chers pour les agriculteurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [92%] :\r\nQui les utiliseront peut-\u00eatre moins du coup. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:30) [77%] :\r\nOui, ils vont les moi s'il y a des alternatives mais il n'y a pas des alternatives, ils vont laisser de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [80%] :\r\nAlain Bozzi, interrog\u00e9e par Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [97%] :\r\nOn reviendra sur ce plan de r\u00e9duction des pesticides \u00e0 \u00e0 7 heures et quart avec un invit\u00e9 en Direct Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [92%] :\r\nElle trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en fait pas assez contre les changements Clipper climatiques et les d\u00e9g\u00e2ts sur la sant\u00e9 et l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat d\u00e9pose plainte 150 femmes des seigneurs dont l'\u00e2ge ne leur permettra peut-\u00eatre pas de voir la fin de la proc\u00e9dure, pas question pour ces femmes, toutefois, de cesser de se mobiliser, arriv\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [93%] :\r\nPrenez Christiane Brunner, l'ancienne pr\u00e9sidente du Parti socialiste ou Judith Giovanelli Blocher, la soeur de Christophe ancienne travailleuse sociale, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, l'association qu'elles ont rejointe prolonge un engagement qui les a fait conna\u00eetre ce nouveau groupement f\u00e9minin se distingue -t-il aussi des autres organisations de seniors qui elles se sont centre sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de leurs membres non, r\u00e9pond Val\u00e9rie Hugon Tobler, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole du travail social et de la sant\u00e9 et sp\u00e9cialiste des Liens entre les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:43) [84%] :\r\nJe me souviens par exemple : r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage et quelques ann\u00e9es, on avait vu des des retrait\u00e9s pour engager aussi assez activement pour la d\u00e9fense, finalement, il est d\u00e9j\u00e0 dans les ch\u00f4meurs, on a des exemples qui est autour de de la formation, par exemple, voici r\u00e9guli\u00e8rement, on a vu comment les d\u00e9veloppements de retrait\u00e9s s'engager aussi vraiment pour des cons et qui ne les concernait plus finalement puisque eux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 hors des cadres l\u00e9gaux qui \u00e9tait remis en cause \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [92%] :\r\nPour Val\u00e9rie Hugon Tobler l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat s'inscrit ainsi dans une continuit\u00e9, celle de ces seniors qui se soucient autant de leur post\u00e9rit\u00e9 que de m\u00eames Judith Durban Blocher ne dit pas autre chose, elle qui souffre d'une maladie respiratoire et qui ajoute qu'\u00e0 84 ans, elle ne verra peut-\u00eatre jamais sa d\u00e9marche aboutir citation, je le fais pour tous ceux qui viendront apr\u00e8s moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [80%] :\r\nBeau, c'est faux, le chat entamera la nuit prochaine, sa 11\u00e8me saison NBA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [90%] :\r\nLe Vaudois est le 1er suisse \u00e0 sa dans la ligue professionnelle de basket nord- am\u00e9ricaine draft\u00e9 en 2006 par Philadelphie mais \u00e9chang\u00e9 dans la foul\u00e9e aux Chicago Bulls se le Vaudois, d\u00e9fend les couleurs des Atlanta Hawks sa 3\u00e8me \u00e9quipe NBA depuis 2014 son contrat arrivant pas \u00e9ch\u00e9ance en juin prochain, cette saison est capitale pour Thabo Sefolosha et qui devrait d\u00e9crocher le Jack pote Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:13) [97%] :\r\nLe nouveau contrat des droits TV outre- Atlantique a fait exploser le plafond salarial des franchises et les revenus des joueurs avec la signature record, une somme de 24 milliards de dollars pour la p\u00e9riode de 2016 \u00e0 2025, soit 3 fois plus que l'ancienne convention, la NBA va donc aussi pulv\u00e9ris\u00e9 ses recettes et le r\u00e8glement oblige aux clubs de d\u00e9penser le 90 pourcent de de leurs recettes, les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires sont les joueurs en ren\u00e9gociation de contrat Thabo Sefolosha fait partie de ces futurs agents libres, lui qui per\u00e7oit cette saison un salaire de 4 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:48) [88%] :\r\nJe pense pas beaucoup mais c'est clair que voil\u00e0, \u00e0 chaque fois que c'est une une ann\u00e9e de contrat, c'est une ann\u00e9e qui est importante, on a envie de, de pouvoir, premi\u00e8rement, rester semblait s\u00fbr de pouvoir faire la saison du d\u00e9but \u00e0 la fin et apr\u00e8s voil\u00e0 ce pouvoir tirer sa carte du jeu apr\u00e8s je pense pas forc\u00e9ment que soit d\u00e9finitivement mon dernier contrat pour l'instant j'ai, je pense que j'ai encore un peu de basket a donn\u00e9 donc on verra, on prend les ann\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres, c'est clair qu'avoir un petit peu de s\u00e9curit\u00e9, en terme de savoir o\u00f9 est -ce qu'on ce qu'on peut jouer ou est -ce qu'on sera l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, c'est une bonne chose, mais en m\u00eame temps les tu\u00e9 de l'arriv\u00e9e d'un jour \u00e0 l'autre, donc pour l'instant, je suis ici, je suis content ici, j'esp\u00e8re, de faire de mon mieux pour aider l'\u00e9quipe et on verra apr\u00e8s au fur et \u00e0 mesure des mois commence \u00e0 se profile j'aime comment l'\u00e9quipe se construit ou est -ce qu'on la direction de l'\u00e9quipe, donc c'est vrai que c'est int\u00e9ressant pour moi, ce serait bien de rester ici, c'est clair qu'\u00e0 30 \u00e9quipes de la NBA, donc on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:35) [98%] :\r\nPour la petite histoire, le plafond salarial de la prochaine saison s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 110 millions de francs, ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 190 pourcent en en comparaison avec celui de la saison 2009 2010. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:48) [91%] :\r\nEn tennis Stan Vavrinka affronte Donald Young d\u00e8s 19 heures au Suisse Indoors de B\u00e2le pour une place en huiti\u00e8mes de finale, le Vaudois qui m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 l'Am\u00e9ricain 83\u00e8me mondial, un adversaire difficile mais le Vaudois, passer par un 1er tour difficile aussi, estime qu'il a les armes pour battre l'Am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:06) [76%] :\r\nC'est un joueur talentueux, c'est un gaucher, ils sont bien la balle dans le touch\u00e9s, voil\u00e0, je pense que nous sur un terrain comme ici, a beaucoup utilis\u00e9 sa sa gaucher, faire sortir avec le service, donc en mars 2 pensent comme moi, en fait \u00e7a d\u00e9pend de comment je ne sentir de comment je vais contr\u00f4ler le match et comment je vais servir comment je vais \u00eatre clair avec ce que je veux faire pas commencer \u00e0 h\u00e9siter de d\u00e9fendent pas d\u00e9fendre, attaquer pour attaquer je les choses simples et claires, un Net si je le fais non, j'ai de bonnes chances de gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:33) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier La rencontre Vavrinka Young est \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal grand beau en montagne quelle chance au-dessus de 2000 m\u00e8tres notamment soleil un tout petit peu plus incertain en plaine avec des nuages r\u00e9siduels tr\u00e8s pr\u00e9sents encore ce matin, mais ils devraient se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront 12 13 \u00e0 16 ans Valais du vent parfois fort sur les cr\u00eates et une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T04:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE90B57A-65F7-4B32-A6DC-86D4CB684E6D", "internalArchiveId": "BE90B57A-65F7-4B32-A6DC-86D4CB684E6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MatterVi \r\nPr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d'automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales (FILIPPO LOMBARDI)  Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, Conseiller aux Etats TI PDC....   son portable le ** 65\r\nHeure\r\nJamais elle n'avait connu une telle refonte...la Poste Suisse... 5 \u00e0 600 offices seront supprim\u00e9s d'ici 2020, plus d'un millier d'emplois concern\u00e9s. Sans licenciement dit la direction g\u00e9n\u00e9rale... Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste disparaitre au profit de points de contacts ou d'automates. Les cantons alpins.. les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s... \r\nNous recevons ce matin un Tessinois... le Conseiller aux Etats PDC Filippo Lombardi... bonjour!\r\nVous \u00eates en direct de notre studio de Gen\u00e8ve... merci \u00e0 vous... vous \u00eates le chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales... vous commenterez \u00e9galement l'autre nouvelle venue de Berne hier... la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'initiative qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple il y a trois ans, un certain 9 f\u00e9vrier... \r\nPoste\r\n-Mais d'abord... la poste... votre canton pourrait perdre bcp en mati\u00e8re de prestations. Vous allez d\u00e9fendre le maintien des bureaux de postes ?  \r\n-Certains appellent les cantons alpins \u00e0 s'unir pour cr\u00e9\u00e9er une poste intercantonale, l'id\u00e9e vous s\u00e9duit ? (possible faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'itw Cottagnoud) \r\n-C'est une \u00e9volution normale qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier ? il faut transformer la poste ? \r\n-N'emp\u00eache, le sujet est assez \u00e9motionnel... La poste c'est plus qu'un service, elle a une valeur symbolique, certains disent m\u00eame identitaire (pr\u00e9sence sur tout le territoire suisse)... attachement d\u00e9mesur\u00e9 au service public ? \r\n-Il faut d\u00e9passer \u00e7a ? on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose ? \r\n-les syndicats d\u00e9noncent des suppression de prestations du service public au d\u00e9triment des plus fragiles, les automates ce'st vraiment la r\u00e9ponse pour ceux qui n'ont pas fait la transition num\u00e9riques (nos petits vieux quoi!)\r\n-Au fond c'est toujours la m\u00eame question : est-ce que la Poste, enti\u00e8rement en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration, doit vraiment faire du b\u00e9n\u00e9fice ? \r\n-La directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Poste Suzanne Ruoff parlait il y a quelque temps d'entrer en mati\u00e8re sur une baisse de salaire... hier soir dans Forum, elle s'est r\u00e9fugi\u00e9e derri\u00e8re le conseil d'administration (qui est comp\u00e9tent sur la politique salariale du management) pour ne pas r\u00e9pondre, c'est la disparition de tout signe de bonne volont\u00e9? \r\n-Votre coll\u00e8gue de parti, Le conseiller national vaudois Jean-Claude Begl\u00e9, ancien directeur de la Poste disait hier au 19h30 \"oui, la poste a une fonction sociale\", vous \u00eates d'accord ? \r\nSi oui alors pourquoi ne pas d\u00e9fendre davantage le service universel ? \r\nsinon : Alors ne faudrait-il pas s'orienter vers une vaste lib\u00e9ralisation pour \u00eatre comp\u00e9titive ? \r\nRASA \r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 hier l'initiative RASA qui veut biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse vot\u00e9 le 9 f\u00e9v. Il va proposer un contre projet... dont la teneur reste \u00e0 d\u00e9finir... Pour vous ce contre-projet n'est pas une priorit\u00e9 (communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, en copie ci-dessous)... Vous vous distinguez en cela de vos alli\u00e9s qui veulent pr\u00e9server la libre circulation, pourquoi?\r\n\"Nous restons persuad\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une clause de sauvegarde pour la mise en oeuvre. Nous sommes d'avis que la Suisse doit avoir la possibilit\u00e9 de limiter temporairement au moyen d'une clause de sauvegarde l'immigration dans certaines r\u00e9gions et certaines professions\"\r\n-Filippo Lombardi... qu'est.ce qui s'est pass\u00e9 avec le PDC.... vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s du PBD qui voulait inscrire dans la constitution les accords bilat\u00e9raux... maintenant vous d\u00e9fendez bec et ongles l'application de l'initiative du 9 fev... vous voulez durcir la version light. Vous vous \u00eates rang\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC ?!\r\n-Mais durcir la solution du National, cela veut dire quoi? Etre pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 la libre circulation, si la CH ne parvient pas \u00e0 convaincre Bruxelles?\r\n-> Et ce sans passer par un nouveau vote?\r\n-> N'y aurait-il pas l\u00e0 aussi un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie? Le peuple l'a approuv\u00e9e \u00e0 plusieur reprise cette libre circulation...\r\n-Mais ce contre-projet, ce pourrait justement \u00eatre l'occasion de poser clairement la question au peuple, de choisir s'il veut co\u00fbte que co\u00fbte des contingents et renoncer du m\u00eame coup \u00e0 la libre circulation... (ou l'inverse: veut-il maintenir la libre circulation et renoncer aux contingents qu'il a inscrit dans la CST)\r\n-Poser une telle \u00e9quation, ce serait plus honn\u00eate que l'imbroglio actuel pour tenter de mettre en oeuvre l'article 121a... 3 ans que l'on essaie en vain, non?\r\n-Filippo Lombardi... de vous \u00e0 moi ;) comment en est on arriv\u00e9 l\u00e0 ?! 3 ans sans aucune solution ! on en perd notre latin...  Est-ce que justement ce n'est pas une bonne chose de revoter sur le sujet  ? \r\n2E PILIER (VIA LA PRESSE)\r\n-Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc abaiss\u00e9 encore une fois le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal sur le 2e pilier (r\u00e9duit \u00e0 1%). La faiblesse des rendements sur les march\u00e9s menace-t-elle directement nos retraites?\r\n-Est-ce que cela ne d\u00e9montre pas une certaine fragilit\u00e9 du 2e pilier, du syst\u00e8me par capitalisation?\r\n-Vous allez plus que jamais vous battre pour que la baisse programm\u00e9e des rentes du 2e pilier soit notamment compens\u00e9e par une hause des rentes AVS? Le PDC s'est engag\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du PS pour une hausse de 70 francs de la rente AVS (et pour une am\u00e9lioration de la rente des couples), vous allez tenir cette ligne jusqu'au bout?\r\n-Vous restez optimiste pour \"pr\u00e9voyance 2020\", la r\u00e9forme des retraites d'Alain Berset? Le conseil des Etats pourra raisonner ses coll\u00e8gues du National et \u00e9viter que tout ce travail passe \u00e0 la trappe au Parlement ou devant le peuple?\r\n7h51\r\nEGALITE SALARIALE (VIA LA PRESSE) NZZ SANDRA\r\n-Vous \u00eates fondamentalement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale ? ;))))\r\n-> mais qu'\u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 faire pour concr\u00e9tiser ce principe?\r\n-Convaincu par exemple par le projet pr\u00e9sent\u00e9 par MMe Sommaruga ?\r\n-> la pression sur les entreprises n'est-elle pas tr\u00e8s tr\u00e8s molle? Trop molle? \r\n-Est-ce qu'il n'est pas temps d'\u00eatre contraignant ?\r\n-> le rapport annuel du WEF sur le rapport homme femme publi\u00e9 hier esp\u00e8re une concr\u00e9tisation de la parit\u00e9 dans 170 ans dans le monde, ce rythme vous convient", "durationSec": 1258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8121798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Filippo Lombardi", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / JDM_2016-10-27T07:37:00_l-invite-du-journal", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / JDM_2016-10-27T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales s'exprime sur l'annonce de la suppression de pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse d'ici 2020.", "Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8103643", "ece-8103624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl y a 7 heures 38, jamais elle n'avait connu une telle refonte la Poste Suisse 5 \u00e0 600 offices seront donc supprim\u00e9s d'ici 2020, plus d'un millier d'emplois concern\u00e9s sans licenciement, a priori, dit la direction g\u00e9n\u00e9rale, reste \u00e0 savoir quelles sont les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou m\u00eame d'automates, les cantons alpins, les r\u00e9gions dites p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s, ce matin, nous recevons un Tessinois, le conseiller aux \u00c9tats PDC Filippo Lombardi bonjour bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, non pas au Tessin, ce matin, vous \u00eates en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales vous comme entrer \u00e9galement il y a pas mal de sujets \u00e0 vous soumettre Filippo Lombardi, ce matin, vous commentez aussi volontiers le l'autre nouvelle venue de Berne hier, c'est-\u00e0-dire la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'initiative, qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple, il y a 3 ans, un certain 9 f\u00e9vrier 2014, cette initiative Rasa et puis on parlera aussi d'\u00e9galit\u00e9 salariale d'abord la Poste Filippo Lombardi, vous \u00eates Tessinois \u00e9videmment toujours tr\u00e8s concern\u00e9 tant repr\u00e9sentant d'un canton dit p\u00e9riph\u00e9riques est -ce que vous allez d\u00e9fendre vous et et le PDC peut-\u00eatre le maintien de ces bureaux de poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nMais on a une loi qui nous dit que que doit offrir l\u00e0 parce qu'on service de base Braunschweig sort groupe et et et c'est tr\u00e8s \u00eatre \u00e0 respecter la Poste doit respecter mais, dans ce cadre -l\u00e0, \u00e9videmment, une libert\u00e9 d'entreprise, cette libert\u00e9 d'entreprise, d'apr\u00e8s moi elle utilise pas mal parce que la proposition qu'elle nous faire qu'elle fait maintenant peuple suisse, c'est tout d'abord, en consultation avec les cantons et les communes et la population, avec une information qui n'existait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quoi, une nouvelle approche qu'elle prend, et par ailleurs d'augmenter le nombre de points de de de desserte de 3700 \u00e0 4000 10 ans d'ici l'an 2000 Pascal automatiquement une augmentation dans cette augmentation il y aura \u00e9videmment une restructuration moins d'offices postaux traditionnels plus de collaboration avec les partenaires des agences postales chez des partenaires qui marche bien, qui a donn\u00e9 satisfaction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [84%] :\r\nOui, c'est un automates pour une personne \u00e2g\u00e9e prenant cette exemple est vraiment une bonne r\u00e9ponse selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [83%] :\r\nAlors il faut faire l'analyse des besoins exactement, par exemple, l'une des choses int\u00e9ressantes que j'ai relev\u00e9 dans la promotion de la posti\u00e8re, c'est que ces points de, de, de, de, de, de coop\u00e9ration, ces agences postales pourrait \u00eatre dor\u00e9navant situ\u00e9e dans les, dans les maisons de retraite, par exemple, c'est, c'est \u00e9videmment la service justement \u00e0 des un des personnes plus \u00e2g\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es avec des automates, mais un point de desserte s\u00e9rie par une personne qu'elle soit, l'employ\u00e9 de la r\u00e9ception de la maison de retraite plut\u00f4t que celle du magasin d'en face, h\u00e9 bien, c'est un point qui est ouvert toute la journ\u00e9e, le double des heures que s'est ouvert normalement un bureau de poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nOui, donc vous avez pas boomrang brandir le Bouclier ou le glaive, on vous sent plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 mener le combat, vous dites la Poste utilise correctement sa marge de manoeuvre d'entreprises dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nAlors on va, on va la mettre \u00e0 la preuve \u00e9videmment ces prochains mois, elle a assur\u00e9 qu'elle allait qu'elle est en train d\u00e9j\u00e0 de consulter les cantons qu'elle va consulter les communes qu'elle va faire un plan du r\u00e9seau en nous disant, une fois pour toutes quels sont les bureaux qui ne seront pas touch\u00e9s \u00e0 l'avenir, pas \u00e7a aussi c'est une s\u00e9curit\u00e9, qu'il est bon de savoir quels sont ceux qui ne seront pas mis en question, on le saura, et puis pour le reste, \u00e7a c'est une consultation des communes des cantons et des soir\u00e9es d'information avec la population, je crois que c'est un effort qu'elle n'avait pas fait dans le pass\u00e9, je trouve que c'est \u00e0 saluer plut\u00f4t positivement, puis \u00e9videmment la mesurera aux r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [89%] :\r\nOui, et certains vous l'avez peut-\u00eatre entendu appelle les cantons alpins, dont vous \u00eates \u00e0 s'unir pour cr\u00e9er une poste intercantonale est -ce que \u00e7a c'est une id\u00e9e qui vous s\u00e9duirait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [85%] :\r\nAlors ce en soit th\u00e9oriquement possible juridiquement on il y a un mandat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [85%] :\r\nDe service public, une concession qui est donn\u00e9 \u00e0 la poste, on peut s'imaginer d'avoir une Poste alternative c'est bien des services postaux priv\u00e9s d'ailleurs qui ont de temps en temps essayer de prendre quelques miettes \u00e0 la Poste pour pour faire un pour en faire un commerce rentable, \u00e7a n'a pas v\u00e9ritablement march\u00e9 sauf quelques exceptions dans des niches et je vois pas comment les cantons pourraient s'en tirer mieux que la Poste il faut il faut quand m\u00eame se rendent compte que cette poste qui est souvent critiqu\u00e9e, c'est quand m\u00eame une entreprise qui marche bien en Suisse, il suffit de regarder en dehors de nos fronti\u00e8res, je crois que le service postal nous est envi\u00e9e de tous c\u00f4t\u00e9s et, contrairement aux autres pays, ce n'est pas j'ai entreprise d\u00e9ficitaire, mais ce n'est, c'est une entreprise qui arrive encore \u00e0 d\u00e9gager du b\u00e9n\u00e9fice pour la Conf\u00e9d\u00e9ration donc pour les contribuables qui a assaini sa caisse de retraite, par exemple, sans demander les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme d'autres, il faut encore se rendre compte d'une chose : les les cl\u00e9s, c'est les citoyens c'est les consommateurs qui sont en train de changer d'habitudes depuis l'an 2000, on dit on en l'la poste a le trafic postal Lettre a diminu\u00e9 de 60 pourcent les les paquets de 40 pourcent les les paiements virements faits \u00e0 la poste aussi de 40 pourcent les les gens choisissent d'autres moyens pour communiquer et il faut bien que la Poste plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nLa question de fond et on l'a soulev\u00e9 un peu est -ce que la Poste qui est enti\u00e8rement aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit vraiment faire du b\u00e9n\u00e9fice Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a se discute, mais une entreprise saine, m\u00eame si elle appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration se doit de faire du b\u00e9n\u00e9fice pour pouvoir r\u00e9investir dans sa restructuration c'est nouvellement pour \u00eatre toujours \u00e0 la page, moi je trouve que justement, bon, je suis peut-\u00eatre un peu marqu\u00e9 parce que si je passe la fronti\u00e8re moi j'arrive en Italie et je peux vous dire que le service postal, c'est alors s'mise non seulement la Poste italienne fait des pertes, terrifiante, mais le service est en-dessous de tout, donc je crois qu'on a l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une Poste qui fonctionne bien en Suisse et qui fait des fils qui arrivent \u00e0 faire des b\u00e9n\u00e9fices, j'ai dit et la CENI des centaines de millions par ann\u00e9e sa sa caisse de, de, de retraite et elle r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9investir dans son renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nAlors au l'autre gros sujet du jour, du jour de l'ann\u00e9e, voire m\u00eame d'un peu plus et c'est Rasa un conseil f\u00e9d\u00e9ral Filippo Lombardi a rejet\u00e9 hier cette initiative qui veut biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse accept\u00e9 il y a bient\u00f4t 3 ans par le peuple suisse, il va proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un contre- projet dont la teneur reste \u00e0 d\u00e9finir, on ne conna\u00eet rien de ce contre- projet \u00e0 \u00e0 Gaza pour vous et vous le dites -le le PDC a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour vous ce contre- projet \u00e0 Gaza n'est pas une priorit\u00e9, vous, vous vous distinguez en cela vos alli\u00e9s du centre, qui veulent pr\u00e9server la libre- circulation, vous ne voulez plus pr\u00e9server la libre- circulation \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [88%] :\r\nCe qu'il faut pas m\u00e9langer les cartes et je crois que le grand substantiellement bien r\u00e9agi, il a annonc\u00e9 un contre projet sans encore nous dire qu'est ce qu'il veut y mettre dedans, il le pr\u00e9sentera dans 6 mois, le Parlement ras loisir d'en discuter, c'est un autre d\u00e9bat, nous avons un r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat d'une votation populaire du 9 f\u00e9vrier 2014 qui est \u00e0 mettre en oeuvre d'ici le 9 f\u00e9vrier 2017, c'est \u00e7a qu'on a, \u00e7a c'est vraiment le mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [87%] :\r\nBah, c'est celui de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [89%] :\r\nOui, d'accord, mais il y a eu un vote populaire, il faut le respecter, c'est la volont\u00e9 en tout cas de notre parti et on essaye de le faire sans faire trop de mal \u00e0 cette libre circulation, c'est bien ce qu'on a fait au Conseil national, enfin au Conseil des \u00c9tats, on sera chez nous, au moins sur la m\u00eame ligne, avec des nuances, mais on va appliquer cette article sans violer, \u00e0 notre avis, l'accord sur la libre circulation, maintenant si on veut remettre en discussion \u00e0 l'article 121 \u00e0 de la Constitution, h\u00e9 bien le peuple se prononcera d'ici quelques ann\u00e9es, mais entre- temps, il faut appliquer ce qu'on a accept\u00e9 en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [88%] :\r\nAlors, je cite le communiqu\u00e9 du PDC et nous restons persuad\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une clause de sauvegarde pour la mise en oeuvre, Filippo Lombardi et j'ai envie de vous demander : mais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, que le PDC, vous \u00e9tiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du PBD il y a quelque temps, qui voulait inscrire dans la constitution les accords bilat\u00e9raux, maintenant vous d\u00e9fendez bec et ongles, et vous le faites encore ce matin, l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, vous vous \u00eates un peu en train de vous ranger aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC la pragmatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\n\u00e9coutez, on a toujours dit que la et d\u00e8s le 14 d\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, on a dit, mais il y a une d\u00e9cision populaire, elle ne nous pla\u00eet pas, c'est parce qu'on avait soutenu, mais il faut l'appliquer, je crois que c'est une question de, de, de, de juste application des, des, des principes d'Ennahda de droit et d'une d\u00e9mocratie directe que la Suisse, le conna\u00eet \u00e7a, on a toujours dit : maintenant, on essaie de l'appliquer un nous donnons le maximum de garanties au au au au aux indig\u00e8nes, comme on appelle \u00e7a une jolie formule au au 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [90%] :\r\nTravailleurs indig\u00e8nes sur le march\u00e9 du travail, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de la clause de de de sauvegarde 100 bless\u00e9s sans sans violer l'accord de libre circulation, on va y arriver, vont arriver, je sais pas moi j'ai l'impression que, oui, mais c'est travail doit \u00eatre termin\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, donc \u00e0 la session d'hiver Deschamps f\u00e9d\u00e9rales, il faut conclure ce travail puisque le peuple nous a dit : vous le faites en 3 ans apr\u00e8s, rien n'interdit d'\u00eatre plus malin et de se dire on va r\u00e9\u00e9crire cet article 121 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [87%] :\r\nPari risqu\u00e9 Filippo Lombardi pari risqu\u00e9 quand m\u00eame ouais pourquoi pas et ce qui est mal si est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 la libre- circulation si la la Suisse ne parvient pas \u00e0 convaincre Bruxelles par exemple d'ici, d'ici quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [86%] :\r\nOui, mais c'est pas \u00e0 nous de convaincre Bruxelles c'est \u00e0 Bruxelles, qui devra \u00e9ventuellement faire la preuve que nous avons viol\u00e9 cet accord, nous avons vot\u00e9 oui nous les Suisses, nous les Suisses, c'est nous qui avons vot\u00e9, c'est \u00e0 nous aussi d'aller convaincre Bruxelles ce n'est pas le vote qui le vieux, le vote ne viole aucun accord international, c'est la loi d'application et c'est les premi\u00e8res d\u00e9cisions qui seront \u00e9ventuellement rendues par des offices de travail du travail par les cantons, c'est la \u00e9ventuellement qu'il y aura violation, c'est l\u00e0 qu'un citoyen communautaire qui n'aurait pas trouv\u00e9 son prix n'a pas re\u00e7u son son emploi en Suisse pourrait recourir et c'est l\u00e0 qu'on aura des cas concrets sur lesquels il faudra se pencher, mais le fait que le peuple est vot\u00e9e une chose en soi n'a encore violer aucun n'accord internationaux par des d\u00e9c\u00e8s l'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [82%] :\r\nAbsolument, et l\u00e0 je vous avez parfaitement raison : on parle de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie au fond philosophiquement c'est vrai que si on respecte pas la volont\u00e9 du peuple, il ne f\u00e9vrier 2014 il y a d\u00e9ni d\u00e9mocratie mais ce qui a pas aussi des milliers d\u00e9ni d\u00e9mocratie si on entre, si si, on ne peut plus appliqu\u00e9es la libre- circulation, qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par par le peuple suisse, c'est, c'est un peu de gr\u00e9vistes d\u00e9mocratie l\u00e0 qui se qui se t\u00e9lescopent non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [82%] :\r\nAbsolument, c'est d'ailleurs ce que je r\u00e9ponds \u00e0 mes coll\u00e8gues, je jour ou de la Ligue, vous, vous pouvez imaginer qu'au Tessin, celle de mon discours, il est, il est plut\u00f4t critique et d'un autre, de notre c\u00f4t\u00e9, c'est ce que je r\u00e9ponds au au fana du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [88%] :\r\n\u00e9coutez le peuple a quand m\u00eame aussi voter plusieurs fois sur la libre circulation il accepter, m\u00eame avec des majorit\u00e9s plus ample que l'initiative confuse contre l'immigration de masse, il faut tenir compte de \u00e7a aussi, et c'est bien la page du Parlement face, nous n'avons pas une cour constitutionnelle qui va dire quelle est la juste d\u00e9cision que la d\u00e9cision qui prime, donc \u00e7a commence vraiment et c'est au parlement de faire la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre ce que le peuple a vot\u00e9, quand il a accept\u00e9 la libre circulation est ce que le peuple a voulu dire en acceptant l'initiative du 9 f\u00e9vrier le Parlement doit faire cette pes\u00e9e, int\u00e9r\u00eats, ce qui m'est en train de faire au niveau de la loi d'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [86%] :\r\nEst -ce que Rasa permettrait pas, justement, vous dites : c'est pas une priorit\u00e9 de de clarifier tout \u00e7a, ce serait plus honn\u00eate que l'esp\u00e8ce d'imbroglio actuel ou tout le monde essaie de trouver une solution parce que, au fond, Rasa, ce serait pas \u00e7a permettraient pas de clarifier les choses une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [86%] :\r\nOui, oui, on on rase gratis, moi, c'est pour demain, alors que Gaza on on risque, on risque de se, comment dire, de, de, de se mettre le doigt dans l'oeil, assez, assez lourdement, parce que si le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [87%] :\r\nEt j'ai l'impression que le peuple ne go\u00fbte pas cette esp\u00e8ce de remise en question d'une d\u00e9cision qu'il a prise la fin fois qu'on qu'on fait dans l'histoire de la modernit\u00e9, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la vie, circulation, on entendait -on dans les sondages, d'accord, mais si vous allez refaire voter le peuple sur le m\u00eame texte en disant : tu as mal vot\u00e9 maintenant tu va corriger \u00e7a doit corriger ta copie, moi j'ai assez peur, peut-\u00eatre en Romandie, hein, mais dans le reste de la sous- laissant Suisse allemande et au Tessin, vous aurez est plut\u00f4t une r\u00e9action n\u00e9gative parce que le peuple va dire on, on, on fait quand m\u00eame pas revoter une 2\u00e8me fois sur une chose qu'on a d\u00e9cid\u00e9, donc c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 l'exercice Rasa est tr\u00e8s risqu\u00e9 maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'apr\u00e8s moi, il a, il a choisi la voie du milieu, il a dit : pas de Gaza, mais on va travailler sur un contre- projet, mais \u00e7a viendra apr\u00e8s la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier moi \u00e7a cette cette strat\u00e9gie me va bien mais, jeudi, en cons\u00e9quence de quoi le contre- projet n'est pas prioritaire : aujourd'hui, priorit\u00e9 \u00e0 ce que ce qu'on va faire au mois de d\u00e9cembre, puisqu'on va terminer aux Chambres la discussion sur l'application du 9 f\u00e9vrier et apr\u00e8s dans un an, dans 2 ans, on pourra voir s'il est n\u00e9cessaire de modifier l'article 100. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [84%] :\r\nVous mettriez quoi dans ce contre- projet a priori vous faudrait -il dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [87%] :\r\nAlors la chose se il y a quelques professeurs de droit qui se sont exprim\u00e9 l\u00e0- dessus, je partage leur avis, une chose qui est tr\u00e8s certainement me d\u00e9range dans l'article 121 c'est pas le article lui- m\u00eame, c'est la disposition transitoire avec la date butoir des 3 ans \u00e7a je crois que c'est c'\u00e9tait faux, absolument de mettre dans la Constitution un d\u00e9lai pour n\u00e9gocier avec nos partenaires tiers c'est la c'est c'est le leb.a-ba de la tactique d'un des gosses si on va pas commencer \u00e0 discuter avec quelqu'un en lui disant : moi, je suis press\u00e9, il faut qu'on d\u00e9cide d'ici l\u00e0, sinon, sinon quoi mais l'autre, il regarde, il attend et c'est ce qui c'est ce que l'Union europ\u00e9enne a fait d'ailleurs avec la Suisse est -ce ans entre en ouvrant m\u00eame pas les discussions pendant pendant presque 2 ans, le crat\u00e8re voil\u00e0, oui, oui, donc pas de date de traces tr\u00e8s certainement, je crois qu'il faudrait enlever les mots contingents parce que c'est le c'est le le concept m\u00eame de contingents qui heurte toute la philosophie de l'Union europ\u00e9enne et puis l\u00e0- dessus, il faut ensuite travailler comment est -ce qu'on pourrait imaginer une clause de son organe qui ne soit pas un contingent mais un m\u00e9canisme tels que le professeur imbu nous a propos\u00e9 le canton du Tessin, puis la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux ont soutenu et c'est pour le moment encore un petit peu fluide, mais on aurait le temps avec le contre- projet de d'affiner ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [88%] :\r\nFilippo Lombardi quelques autres sujets d'importance, via la presse, la baisse du taux minimal de la pr\u00e9voyance professionnelle de1,25 \u00e0 1 pourcent salaire salaire techniques mais \u00e7a ne l'a pas, \u00e7a n'est pas c'est extr\u00eamement concernant d\u00e9cid\u00e9e elle aussi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral beaucoup d'actualit\u00e9 bernois \u00e7a relance le d\u00e9bat sur l'avenir du 2\u00e8me, pilier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [89%] :\r\nTrop oui, c'est-\u00e0-dire dans le temps, les organisations syndicales travaillent et Union syndicale suisse r\u00e9clament des compensations pour les futurs retrait\u00e9s via l'AVS, car cette baisse refl\u00e8te la crise profonde que traverse le 2\u00e8me pilier du c\u00f4t\u00e9 des institutions de pr\u00e9voyance, on juge au contraire cette adaptation in\u00e9vitable et pr\u00e9visible, une d\u00e9cision justifi\u00e9e pourtant, note le temps la performance d'ensemble des caisses de pension n'est pas catastrophique jusqu'ici en 2016 les proche de 3 pourcent et et le quotidien de se questionner, n'est -on pas toujours trop pessimiste au sujet des rendements des institutions de pr\u00e9voyance, la r\u00e9ponse c'est Jean R\u00e9my Roulet qui la donne, pr\u00e9sident de l'Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance, c'est toujours une erreur, dit -il, de juger la situation des caisses, on se basant sur une seule ann\u00e9e, ce qu'il dit en substance ce qu'elles sont solides, c'est qu'est -ce que le syst\u00e8me n'arrivent pas au bout, comme le disait pourtant les partisans de l'initiative AVS Plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [91%] :\r\nVous allez plus que jamais vos ma\u00eetres vous battre Filippo Lombardi pour que la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier soit compens\u00e9e notamment par une hausse des des rentes AVS le le PDC qui s'\u00e9tait engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du PS pour une hausse de 70 francs de la rente AVS vous allez aller jusqu'au bout dans ce combat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [86%] :\r\nAbsolument, absolument, c'est ce qu'on va faire au Conseil des \u00c9tats, on va maintenir notre position, mais je crois que cette d\u00e9cision tombe \u00e0 pic parce qu'elle d\u00e9montre bien que la solution des \u00c9tats et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en partie, mais les \u00c9tats ont fait mieux que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et juste et la condition est l\u00e0 et la solution du Conseil national est fausse dans la pr\u00e9voyance 2020 qu'est -ce que quelle est la diff\u00e9rence, le Conseil des \u00c9tats, donc le probl\u00e8me qu'on sait, c'est l'abaissement il faut abaisser le taux de conversion de 6 75 \u00e0 6 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire combien de de 2 pourcent au au moment o\u00f9 on va \u00e0 la retraite, on va pouvoir recevoir en pouvoir tirer chaque ann\u00e9e de son capital de pr\u00e9voyance comme la population vieillit, on sait que ce ce taux doit \u00eatre abaiss\u00e9e, alors il faut compenser cela par \u00e7a c'est v\u00e9ritablement de l'argent qui va manquer et la solution la meilleure, celle que ceux et celles que les \u00c9tats proposent, je suis l\u00e0, d'accord avec les syndicats, c'est dans l'AVS donc dans le 1er pilier parce que l\u00e0, on peut assez facilement augmente, c'est un c'est toujours il faut financer \u00e7a aussi, mais on peut trouver les 2 milliards de plus pour augmenter les rentes AVS, c'est donc la compensation, tandis que la solution du Conseil national qui nous dit vous allez compenser cela dans les m\u00e9canismes de pr\u00e9voyance du 2\u00e8me, pilier elle est et elle fait fausse route puisque justement on voit que les march\u00e9s des capitaux sont donc de se restreignent, disons que les les maladies, les que jamais oui ce se rapetisse et donc pour compenser un manque dans la capitalisation, il faudrait mettre Intel Capital suppl\u00e9mentaire que, \u00e9videmment, \u00e7a va co\u00fbter beaucoup plus cher, donc vous allez sur le PS l\u00e0 et vous le vous le confirmer, le mariage, c'est le PS qui suit le PDC oui comme compl\u00e8tement ici, on dit : on va vous allez travailler ensemble mais le le l\u00e9giste combat mais je rappellerai encore que c'est pass\u00e9 aux \u00c9tats avec une large majorit\u00e9 aussi avec un certain nombre de radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [87%] :\r\nAutre sujet, \u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore mon Dieu il y a beaucoup, d\u00e9cision fait fausse route, \u00e7a c'est un commentaire Sandra lire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [87%] :\r\nOui, toutes soci\u00e9t\u00e9s de plus de 50 ans employ\u00e9 doit faire analyser ces salaires par des experts externes 7 ans que la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 et surveill\u00e9 par l'\u00c9tat, alors qu'on ne cesse de parler d'un all\u00e9gement de la vie des entreprises devront s'amuser entre guillemets avec de nouvelles obligations de justificatifs hautement bureaucratique selon l'\u00e9ditorialiste de la NZZ c'est un signal qui ne va pas favoriser les employ\u00e9es mais nuire \u00e0 la place suisse alors qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste exige ce genre de choses \u00e7a n'\u00e9tonnera personne, par contre, que dans un coll\u00e8ge soi-disant bourgeois, une mesure aussi \u00e9tatique trouve une majorit\u00e9 \u00e7a \u00e7a allait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [84%] :\r\nVous \u00eates \u00e9videmment fondamentalement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on vous pose m\u00eame pas la question, Filippo Lombardi et que vous convaincu par le projet de Madame Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [81%] :\r\nOui, mais j'ai Free remarquer qu'on a, alors on a un imp\u00e9ratif constitutionnel, l\u00e0 aussi, et on est en train de respecter, donc il faut faire des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [79%] :\r\nPas concret vers le respect d'que la constitution des imp\u00f4ts, \u00e7a va assez loin, ce projet, faut aller plus loin encore pour lancer les caveaux des plus les syndicats voulaient plus voulait voulait voulait des, des, des amendes, voil\u00e0 une sanction qu'on n'est pas oui, voil\u00e0 ce qu'il faut aller jusque -l\u00e0, alors moi je pense qu'on peut faire une phase comme la propose Madame Sommaruga Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on verra dans quelques ann\u00e9es, si c'est ce m\u00e9canisme disons d'auto- r\u00e9gulation plus ou moins sans sanction, on va suffire ou il sera n\u00e9cessaire d'introduire des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [91%] :\r\nAlors dernier sujet c'est : on en parlait hier matin sur cette antenne, avec Ludovic Rocchi qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate, c'est la d\u00e9mission d'un procureur f\u00e9d\u00e9ral qui ravive la pol\u00e9mique autour du chef du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Val\u00e9rie Drou, Michael Lauber, 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sont all\u00e9es recueillir quelques r\u00e9actions \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:52) [89%] :\r\nOui, les r\u00e9actions et \u00e0 gauche, le conseiller aux \u00c9tats socialistes neuch\u00e2telois, Didier Berberat, membre de la commission judiciaire qui \u00e9lit le procureur g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame s'il appr\u00e9cie le travail de Michael Lauber, du point de vue judiciaire le Neuch\u00e2telois dit s'inqui\u00e9ter en peu mal comprendre les baisses de salaire que lui reprochent les collaborateurs qui le quittent, il faut que la lumi\u00e8re soit faite rapidement sur ces bisbilles au PLR, son coll\u00e8gue de commissions Le Genevois Christian L\u00fcscher pense qu'au contraire le par, le monde a aucune raison de prononcer des critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur La Aubert, l'autorit\u00e9 de surveillance fait tr\u00e8s bien son travail, enfin, l'UDC Genevois Yves Nidegger se situe entre les 2 \u00c9glises, les quotidiens, il y a beaucoup de signaux d'alarme, mais laissons l'autorit\u00e9 de surveillance faire son oeuvre et de rappeler : nous avons vot\u00e9 une r\u00e9forme qui donne son ind\u00e9pendance au minist\u00e8re public pour la gestion administrative, h\u00e9 bien il en fait usage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:44) [88%] :\r\nFaut -il s'inqui\u00e9ter au plus \u00e0 l'arm\u00e9e de ce qui se passe au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous la houlette de Monsieur Lambert le fait de vous Monsieur Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:52) [86%] :\r\nJe ne m'inqui\u00e8te pas, je constate que cette autorit\u00e9 tout tout tout le syst\u00e8me p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral peine \u00e0 se mettre en en place, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a des discussions qu'il y a des critiques, il y a les changements qu'il y a des non- r\u00e9\u00e9lection de procureur g\u00e9n\u00e9ral etc, on a vu tout \u00e7a, c'est pas habituel en Suisse mais donc je crois que le syst\u00e8me peine \u00e0 trouver exactement son \u00e9quilibre \u00e0 des enqu\u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s lourde qui se font, qui co\u00fbte tr\u00e8s certainement beaucoup aux contribuables syst\u00e8me j'ai pas vu un homme en fait souvent, alors j'ai convalescent au syst\u00e8me, le syst\u00e8me n'a pas encore v\u00e9ritablement trouver son \u00e9quilibre, il faut travailler, c'est les institutions mettent mais mettent du temps aussi l'institution du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et tout ce que \u00e7a va repr\u00e9senter c'est un cet homme mais l'ouvrage n'est pas termin\u00e9e, voil\u00e0, donc je m'inqui\u00e8te pas pour l'homme, l'accord, la personne, mais pour le travail qu'on a encore fait le gouvernement et parlement pour affiner ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [90%] :\r\nPistes de r\u00e9flexion int\u00e9ressante, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve Filippo Lombardi, je vous en prie, bonne journ\u00e9e, excellente journ\u00e9e \u00e0 vos bonjour Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T07:48:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres  - PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528573", "internalArchiveId": "AA1607528617", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "publicationDate": "2016-10-26T21:17:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s qui pose des interrogations depuis la plainte d\u00e9pos\u00e9e par 2 fr\u00e8res genevois qui ne voulaient pas que leur fr\u00e8re soit assist\u00e9 dans son suicide. En effet, l'association Exit permet \u00e0 des individus non victimes d'une maladie grave de faire appel \u00e0 ses services.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8120779", "imageURL": "http://www.rts.ch/8121003.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Infrarouge", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Infrarouge", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Infrarouge", "Yvan Bonjour: \" Il y a un risque qu'on pousse des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9prim\u00e9es ou en deuil et qui co\u00fbtent cher \u00e9conomiquement, je crois qu'il y a une r\u00e9elle tentation g\u00e9ronticide\"", "Bertrand Kiefer: \"Nous avons un devoir d'assistance envers les personnes qui veulent se suicider. Ce sont des personnes vuln\u00e9rables.\"", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s: quelles limites ?", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Les invit\u00e9s d\u00e9battent de la capacit\u00e9 de discernement d'une personne qui d\u00e9sire recourir \u00e0 l'assistance au suicide", "Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS \u00e0 Gen\u00e8ve: \"On ne peut pas reprocher \u00e0 Exit de mettre des crit\u00e8res de mani\u00e8re d\u00e9mocratique alors que dans ce pays, les responsables politiques ne sont pas fichus de le faire\"", "Pierre Beck: \"Ce ne sont pas des fatigu\u00e9s de la vie mais des fatigu\u00e9s de leur malheur, de leur maladie et ils nous demandent de les aider\"", "Claude, oppos\u00e9 au suicide assist\u00e9 de son fr\u00e8re: \"Si il est ainsi expos\u00e9 \u00e0 une torture, elle est psychique et donc c'est un indice qu'il est vuln\u00e9rable psychiquement\"", "Bertrand Kiefer: \"On n'est pas juste une juxtaposition d'individus, nous vivons en communaut\u00e9. Le mal-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es c'est aussi parce que collectivement, on ne les aides pas \u00e0 trouver un sens \u00e0 la vie\"", "Yves Beck: \"On vit dans une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus individualiste, pour le meilleur et pour le pire. (..) Nous avons beaucoup de personnes qui, avant de faire appel \u00e0 nous, nous montrent les pr\u00e9paratifs qu'elles avaient \u00e9labor\u00e9s pour se suicider\"", "Le reportage d'Infrarouge sur le suicide assist\u00e9", "Giulio Gabbiani: \"Ces personnes ne veulent plus vivre et ils n'ont pas de probl\u00e8mes psychiques\""], "alternativeSummary": ["Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi."], "variantIds": ["ece-8013924", "ece-8030714", "ece-8014027", "ece-8013463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:05:16Z", "subTitles": ["20:27:48:00  20:28:14:04\r\n...\r\n\r\n20:28:14:09  20:28:16:11\r\n  -C'est une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n20:28:16:15  20:28:22:01\r\n  La justice doit d\u00e9cider si elle\r\nautorise ou non le suicide assist\u00e9.\r\n\r\n20:28:22:06  20:28:26:17\r\n   Deux fr\u00e8res refusent de voir\r\n  leur fr\u00e8re partir gr\u00e2ce \u00e0 Exit\r\n\r\n20:28:26:22  20:28:30:19\r\n    alors qu'il ne souffre pas\r\n       d'une maladie grave.\r\n\r\n20:28:31:00  20:28:39:19\r\nL'association a assoupli ses statuts.\r\n\r\n20:28:40:00  20:28:49:07\r\n-Le risque est qu'on se dise qu'on\r\nn'a plus de place dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:28:49:11  20:28:55:13\r\n        -En Suisse romande,\r\nle nombre de personnes ayant recours\r\n     \u00e0 Exit a plus que doubl\u00e9.\r\n\r\n20:28:55:18  20:29:00:21\r\n  La l\u00e9gislation suisse est une des\r\nplus lib\u00e9rale du monde en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:29:01:02  20:29:06:16\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit\r\n   \u00e0 encadrer les associations.\r\n\r\n20:29:06:21  20:29:14:10\r\n-Je pense que rien ne va contre \u00e7a.\r\n\r\n20:29:14:14  20:29:20:19\r\n -Peut-on aider quelqu'un \u00e0 mourir\r\n simplement parce qu'il vieillit ?\r\n\r\n20:29:21:00  20:29:36:15\r\n       La famille peut-elle\r\n  s'opposer au suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n20:29:36:20  20:29:40:14\r\n       MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:29:40:19  20:29:43:06\r\n  Nous ouvrons un d\u00e9bat d\u00e9licat.\r\n\r\n20:29:43:11  20:29:51:11\r\n         L'aide au suicide\r\n  s'adressant aux personnes \u00e2g\u00e9es\r\n n'ayant pas de maladie incurable.\r\n\r\n20:29:51:16  20:30:01:01\r\n Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 par deux \r\nGenevois qui s'opposent au suicide\r\n assist\u00e9 de leur fr\u00e8re de 83 ans.\r\n\r\n20:30:01:06  20:30:08:02\r\n       Ce fr\u00e8re est toujours\r\n        d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mourir.\r\n\r\n20:30:08:07  20:30:14:14\r\nCe cas a suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:30:14:19  20:30:28:05\r\n    N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire\r\n    part de vos commentaires.\r\n\r\n20:30:28:10  20:30:32:23\r\n    Avec nous ce soir, Claude.\r\n\r\n20:30:33:05  20:30:38:18\r\n    C'est un des 2 Genevois qui\r\ns'opposent au d\u00e9part de leur fr\u00e8re.\r\n\r\n20:30:38:23  20:30:44:22\r\n         Giulio Gabbiani\r\n    est accompagnateur d'Exit.\r\n\r\n20:30:45:03  20:30:48:00\r\n    Yvan Bonjour est infirmier.\r\n\r\n20:30:48:05  20:30:56:11\r\n          Salima Moyard\r\n est d\u00e9put\u00e9e socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:30:56:15  20:31:00:13\r\n   Bertrand Kiefer est m\u00e9decin,\r\n     th\u00e9ologien et \u00e9thicien.\r\n\r\n20:31:00:18  20:31:06:16\r\n  Pierre Beck est vice-pr\u00e9sident\r\n      d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:06:21  20:31:13:07\r\n     Pour commencer ce d\u00e9bat,\r\n    a-t-on le droit de choisir\r\n      le moment de sa mort ?\r\n\r\n20:31:13:11  20:31:20:14\r\n  Pierre Beck, vous \u00eates le vice\r\n pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:20:19  20:31:30:11\r\n  Pourquoi vouloir aider quelqu'un\r\nqui veut mourir alors qu'il pourrait\r\n      encore vivre longtemps ?\r\n\r\n20:31:30:16  20:31:39:01\r\n     P.BECK: Nous avons r\u00e9alis\u00e9\r\nqu'une bonne partie des membres Exit\r\n     nous demandait ce service.\r\n\r\n20:31:39:06  20:31:51:02\r\n   Il fallait que la fin de vie\r\n   soit proche pour intervenir.\r\n\r\n20:31:51:07  20:31:54:11\r\n \u00c7a ne collait plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:31:54:16  20:32:03:09\r\n        Certaines personnes\r\n \u00e9taient fatigu\u00e9es de leur maladie\r\n  et nous demandait de les aider.\r\n\r\n20:32:03:13  20:32:16:20\r\n J'ai eu des cas tragiques de gens\r\n   qui ont connu de tr\u00e8s longues\r\n      souffrances \u00e0 domicile.\r\n\r\n20:32:17:01  20:32:33:21\r\nCes personnes atteintes de multiples\r\n petits maux, qui individuellement \r\n       ne font pas probl\u00e8me,\r\n\r\n20:32:34:02  20:32:38:05\r\n  demandaient \u00e0 partir avec Exit.\r\n\r\n20:32:38:10  20:32:48:01\r\nE.MAMARBACHI: Ce qu'il faut dire, \r\nc'est que ces nouvelles directives\r\n      existent depuis 2 ans.\r\n\r\n20:32:48:07  20:32:56:19\r\n Mais c'est la premi\u00e8re fois qu'un\r\n cas est port\u00e9 devant un tribunal.\r\n\r\n20:32:57:00  20:33:02:12\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a eu\r\n   aucun probl\u00e8me avec ces cas.\r\n\r\n20:33:02:17  20:33:08:13\r\n  P.BECK: Il y a toujours eu des \r\n difficult\u00e9s au sein des familles.\r\n\r\n20:33:08:18  20:33:16:21\r\nMais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ces divergences\r\n  ont pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:33:17:02  20:33:28:07\r\nLes gens se r\u00e9signent \u00e0 l'in\u00e9vitable,\r\n      c'est-\u00e0-dire la d\u00e9cision\r\n    d'un membre d'Exitde partir.\r\n\r\n20:33:28:11  20:33:35:22\r\nE.MAMARBACHI: Bertrand Kiefer, vous\r\n avez \u00e9t\u00e9 membre de la Commission \r\nnationale d'\u00e9thique pendant 12 ans.\r\n\r\n20:33:36:03  20:33:40:17\r\n          Que dites-vous\r\n   de ces nouvelles directives ?\r\n\r\n20:33:40:22  20:33:46:03\r\n      Qu'est-ce que ce sont,\r\n les polypathologies invalidantes\r\n         li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge ?\r\n\r\n20:33:46:08  20:33:49:07\r\n     B.KIEFER: Ca ne veut pas\r\n        dire grand chose.\r\n\r\n20:33:49:11  20:33:55:04\r\n     Ca veut dire ce qu'Exit\r\n       veut bien y mettre:\r\n  on a tous des polypathologies.\r\n\r\n20:33:55:09  20:34:09:10\r\n  La personne dont on parle, pour\r\nlaquelle j'ai le plus grand respect,\r\n   n'a aucun probl\u00e8me important.\r\n\r\n20:34:09:14  20:34:21:07\r\nLe vrai probl\u00e8me dans cette affaire,\r\n         c'est qu'on a tous\r\n       un devoir d'assistance\r\n\r\n20:34:21:11  20:34:26:07\r\n      vis-\u00e0-vis des gens qui \r\n      souhaitent se suicider.\r\n\r\n20:34:26:11  20:34:36:22\r\n  Si c'\u00e9tait quelqu'un de 40 ans \r\n qui avait ce probl\u00e8me de la perte\r\n d'un \u00eatre cher comme dans ce cas,\r\n\r\n20:34:37:03  20:34:43:15\r\n       on ne lui dirait pas\r\n       qu'on peut l'aider.\r\n\r\n20:34:43:20  20:34:48:15\r\n      Il y a de la pr\u00e9vention\r\n        contre le suicide.\r\n\r\n20:34:48:20  20:34:54:07\r\n     \u00c7a tomberait sous le sens\r\n  si c'\u00e9tait quelqu'un de 50 ans.\r\n\r\n20:34:54:11  20:35:00:22\r\n    On a envie d'aider les gens\r\nqui veulent se suicider en se disant\r\n      qu'ils sont vuln\u00e9rables.\r\n\r\n20:35:01:03  20:35:06:08\r\n    Pourquoi est-ce qu'\u00e0 80 ans\r\n  c'est comme s'il n'y avait plus\r\n\r\n20:35:06:12  20:35:12:05\r\n       cette vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n  qu'il faut prendre en charge ?\r\n\r\n20:35:12:10  20:35:18:15\r\n          Il faut prendre\r\n   en compte que c'est quelqu'un\r\n avec sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:35:18:20  20:35:23:05\r\n     Mais ce n'est pas simple,\r\n    c'est extr\u00eamement complexe.\r\n\r\n20:35:23:10  20:35:30:10\r\nOn ne peut pas abandonner le devoir\r\nd'aider les gens qui ont des d\u00e9sirs\r\n            de suicide.\r\n\r\n20:35:30:14  20:35:34:21\r\n  E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous\r\n          Monsieur Beck ?\r\n\r\n20:35:35:07  20:35:40:10\r\n              \u00c7a peut\r\npara\u00eetre choquant d'aider quelqu'un\r\n qui a encore des ann\u00e9es \u00e0 vivre.\r\n\r\n20:35:40:14  20:35:43:20\r\n    P.BECK: C'est un autre mode\r\n           d'assistance.\r\n\r\n20:35:44:01  20:35:54:21\r\nLe patient dont nous parlons ce soir\r\n  est membre de notre association\r\n   depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:35:55:02  20:35:59:04\r\n      C'est une autre mani\u00e8re\r\n        de suivre les gens.\r\n\r\n20:35:59:08  20:36:04:20\r\n Je pense que certaines personnes \r\n demandent \u00e0 \u00eatre suivies par Exit\r\n\r\n20:36:05:01  20:36:10:14\r\n          plut\u00f4t que d'\u00eatre\r\naux soins palliatifs ou dans les EMS.\r\n\r\n20:36:10:19  20:36:22:14\r\n  E.MAMARBACHI: Claude, vous \u00eates \r\n un des fr\u00e8res qui s'est oppos\u00e9 au \r\nsuicide assist\u00e9 de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:36:22:19  20:36:30:15\r\n   En pr\u00e9parant cette \u00e9mission,\r\n vous m'avez dit que vous ne vous \r\n battez pas juste pour votre fr\u00e8re\r\n\r\n20:36:30:20  20:36:35:00\r\n       mais que vous voulez\r\n    ouvrir un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:36:35:05  20:36:37:22\r\n        CLAUDE: Absolument.\r\n\r\n20:36:38:03  20:36:43:06\r\n  Je suis embarqu\u00e9 dans un monde\r\n    que je ne connaissais pas.\r\n\r\n20:36:43:11  20:36:50:12\r\n      J'entre dans une ar\u00e8ne\r\n o\u00f9 se jouent des enjeux \u00e9normes.\r\n\r\n20:36:50:18  20:36:56:07\r\n   Il y a 4 semaines, je savais\r\n    \u00e0 peine ce qu'\u00e9tait Exit.\r\n\r\n20:36:56:11  20:37:05:21\r\n  Mon fr\u00e8re m'en avait un peu parl\u00e9\r\nmais je ne prenais pas \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:37:06:02  20:37:09:11\r\n        Je parlais souvent\r\n    de la mort avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n20:37:09:17  20:37:15:16\r\n    C'est normal \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n20:37:15:21  20:37:19:15\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      C'est votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:37:19:20  20:37:26:08\r\n    Qu'est-ce qui vous choque \r\n   le plus dans cette affaire ?\r\n\r\n20:37:26:12  20:37:29:15\r\n    CLAUDE: Il y a la famille.\r\n\r\n20:37:29:20  20:37:35:23\r\n On peut tout r\u00e9gler \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:37:36:04  20:37:39:02\r\n Mais on n'est pas seul au monde.\r\n\r\n20:37:39:07  20:37:42:19\r\nC'est l\u00e0 que j'entre dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:42:23  20:37:47:13\r\nJe suis propuls\u00e9 dans quelque chose\r\n       o\u00f9 un combat se m\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:47:18  20:37:53:15\r\n   Il y a d\u00e9j\u00e0 des camps d\u00e9finis\r\n      et je risque de prendre\r\n        des balles perdues.\r\n\r\n20:37:53:20  20:38:00:11\r\n      Ce n'est pas mon truc,\r\nmais j'y suis appel\u00e9 donc j'y vais.\r\n\r\n20:38:00:16  20:38:02:19\r\n        L'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n20:38:03:00  20:38:08:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez donc d\u00e9cid\u00e9 \r\nde porter cette affaire au tribunal.\r\n\r\n20:38:08:13  20:38:14:03\r\nOn va s'arr\u00eater sur votre histoire\r\n  et celle de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:16:00  20:38:20:01\r\n    -Il y a de la d\u00e9termination\r\n         dans sa d\u00e9marche.\r\n\r\n20:38:20:06  20:38:32:14\r\n   Claude et son fr\u00e8re ont saisi\r\n   la justice pour emp\u00eacher Exit\r\n d'intervenir aupr\u00e8s de leur a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:32:19  20:38:36:02\r\n        CLAUDE: Mon fr\u00e8re\r\n      est en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n20:38:36:07  20:38:39:00\r\nOn a fait le Sal\u00e8ve le 16 octobre.\r\n\r\n20:38:39:05  20:38:43:07\r\nExit avait programm\u00e9 l'irr\u00e9parable\r\n       pour le 19 octobre.\r\n\r\n20:38:43:11  20:38:49:15\r\n        Trois jours avant,\r\n  on buvait une bi\u00e8re au sommet.\r\n\r\n20:38:49:20  20:38:54:11\r\n       Moi, je ne peux pas,\r\n  c'est au-dessus de mes forces.\r\n\r\n20:38:54:15  20:39:08:18\r\n       -Il y a 2 semaines,\r\n    le fr\u00e8re qui veut en finir\r\n    se confiait \u00e0 la Tribune.\r\n\r\n20:39:08:23  20:39:12:23\r\n       Hier, dans un message\r\n qu'il nous adressait, il affirme:\r\n\r\n20:39:27:17  20:39:32:01\r\n    -La justice genevoise devra\r\narbitrer cette histoire de famille.\r\n\r\n20:39:32:06  20:39:38:10\r\n   Un homme qui ne souffre pas \r\n       de maladie incurable\r\n   peut-il faire appel \u00e0 Exit ?\r\n\r\n20:39:38:14  20:39:44:11\r\n   -Exit a modifi\u00e9 ses crit\u00e8res\r\n d'intervention et peut intervenir\r\n\r\n20:39:44:15  20:39:49:20\r\n        avec des personnes\r\n    n'\u00e9tant pas en fin de vie.\r\n\r\n20:39:50:01  20:39:54:23\r\n             Pour moi,\r\n  ce n'est pas conforme au droit.\r\n\r\n20:39:55:18  20:40:00:16\r\n      -S'en aller dignement,\r\n  c'est un droit constitutionnel.\r\n\r\n20:40:00:21  20:40:13:21\r\nCet homme \u00e2g\u00e9, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, suite\r\n \u00e0 la diminution de ses capacit\u00e9s, \r\n       d\u00e9cide de s'en aller.\r\n\r\n20:40:14:19  20:40:19:17\r\n -Le Tribunal autorisera-t-il Exit\r\n \u00e0 lui fournir la potion l\u00e9tale ?\r\n\r\n20:40:19:22  20:40:24:00\r\n       D\u00e9cision dans 3 mois.\r\n\r\n20:40:28:00  20:40:32:12\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n    votre fr\u00e8re est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n20:40:32:17  20:40:37:11\r\n  On lui a adress\u00e9 une invitation\r\n  mais il n'a pas souhait\u00e9 venir.\r\n\r\n20:40:37:15  20:40:42:06\r\n   Il nous a adress\u00e9 une lettre\r\n o\u00f9 il utilise des mots tr\u00e8s durs.\r\n\r\n20:40:42:11  20:40:44:07\r\n   Il dit que vous le torturez.\r\n\r\n20:40:44:11  20:40:46:21\r\n    CLAUDE: Oui, \u00e7a m'a frapp\u00e9.\r\n\r\n20:40:47:02  20:40:51:14\r\n    J'entre dans un d\u00e9bat fou.\r\n\r\n20:40:51:19  20:40:58:12\r\n   Je me demande pourquoi Exit ne\r\ns'allie pas \u00e0 Amnesty International.\r\n\r\n20:40:58:17  20:41:01:08\r\n    Je ne suis pas contre Exit.\r\n\r\n20:41:01:12  20:41:09:19\r\n      Exit, c'est \u00e9viter que\r\n   les m\u00e9decins am\u00e8nent les gens\r\n \u00e0 des souffrances insupportables.\r\n\r\n20:41:10:00  20:41:16:08\r\n          On ne sait pas\r\n    ce que ces gens ressentent,\r\n\r\n20:41:16:12  20:41:21:03\r\n          c'est peut-\u00eatre\r\n      une torture abominable.\r\n\r\n20:41:21:08  20:41:32:02\r\n   Exit est n\u00e9 car des m\u00e9decins\r\n exercent une torture sur des gens\r\n      qui n'ont pas le choix.\r\n\r\n20:41:32:07  20:41:36:18\r\n     E.MAMARBACHI: Vous parlez\r\n  de l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:41:36:23  20:41:46:13\r\n  CLAUDE: Je d\u00e9fends le droit \r\n de mourir au lieu d'\u00eatre tortur\u00e9\r\n         qu'Exit d\u00e9fend.\r\n\r\n20:41:46:18  20:41:52:06\r\nEt maintenant, c'est moi qui torture\r\n mon fr\u00e8re ? Ce n'est pas s\u00e9rieux !\r\n\r\n20:41:52:11  20:41:58:11\r\n  Je ne lui en veux pas du tout,\r\n      ce n'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:41:58:16  20:42:06:08\r\n  S'il est expos\u00e9 \u00e0 une torture,\r\n       elle est psychique.\r\n\r\n20:42:06:12  20:42:14:13\r\nEt s'il est vuln\u00e9rable psychiquement,\r\n       c'est un indice s\u00e9rieux\r\n     d'une souffrance psychique.\r\n\r\n20:42:14:18  20:42:20:15\r\n    La souffrance de mon fr\u00e8re,\r\n    c'est le deuil de son fils.\r\n\r\n20:42:20:20  20:42:25:20\r\n   Il dit qu'il est inconsolable\r\n    de la mort de sa compagne.\r\n\r\n20:42:26:01  20:42:36:14\r\n Elle l'a accompagn\u00e9 pour supporter\r\nle deuil de son fils pendant 12 ans.\r\n\r\n20:42:36:19  20:42:41:11\r\n       Il fait un sur-deuil\r\n       qui n'est pas g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:42:41:15  20:42:45:16\r\n        Des soins pouvaient\r\n        lui \u00eatre octroy\u00e9s.\r\n\r\n20:42:45:21  20:42:47:17\r\n       \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:42:47:22  20:42:52:13\r\n    Ce n'est pas \u00e0 moi de dire\r\n  \u00e0 mon fr\u00e8re d'aller se soigner.\r\n\r\n20:42:52:18  20:42:57:23\r\n   Bernard, mon deuxi\u00e8me fr\u00e8re,\r\n   a dit que il \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n20:42:58:04  20:43:03:14\r\nMoi je dis qu'il fait un sur-deuil.\r\n\r\n20:43:03:19  20:43:12:07\r\n   E.MAMARBACHI: Giulio Gabbiani,\r\n  c'est vous qui auriez d\u00fb apporter\r\nla boisson l\u00e9tale au fr\u00e8re de Claude.\r\n\r\n20:43:12:11  20:43:18:09\r\n    C'\u00e9tait il y a une semaine.\r\n\r\n20:43:18:13  20:43:23:11\r\n C'est quelqu'un qui est en deuil.\r\n\r\n20:43:23:15  20:43:27:10\r\n     Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n20:43:27:14  20:43:33:02\r\n G.GABBIANI: Ce cas est semblable\r\n  \u00e0 d'autres que j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu.\r\n\r\n20:43:33:07  20:43:39:01\r\n     Sauf que les motivations\r\n        sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:43:39:06  20:43:47:07\r\n  Ce monsieur n'a pas de maladie\r\n        extr\u00eamement grave.\r\n\r\n20:43:47:11  20:43:51:21\r\n   E.MAMARBACHI: Vous conc\u00e9dez\r\nqu'il va plut\u00f4t bien physiquement.\r\n\r\n20:43:52:02  20:43:56:06\r\n     G.GABBIANI: Je ne dirais \r\n     pas qu'il va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n20:43:56:11  20:44:00:04\r\n         Mais il n'est pas\r\n      sur le point de mourir.\r\n\r\n20:44:00:09  20:44:05:14\r\n     Sa survie peut s'imaginer\r\n        pendant 1 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n20:44:05:19  20:44:21:11\r\n  Le fait est que cette personne\r\n         d\u00e9cide de mourir\r\n    car il ne veut plus vivre.\r\n\r\n20:44:21:15  20:44:33:20\r\nC'est tr\u00e8s dur pour moi d'expliquer\r\n    pourquoi il veut le faire.\r\n\r\n20:44:34:01  20:44:38:13\r\n      Mais je suis convaincu\r\n       qu'il veut le faire.\r\n\r\n20:44:38:18  20:44:44:11\r\n     Deuxi\u00e8mement, il n'a pas\r\n     de probl\u00e8mes psychiques.\r\n\r\n20:44:44:15  20:44:47:22\r\n     Nous l'avons vu ensemble.\r\n\r\n20:44:48:03  20:44:52:03\r\n       Son m\u00e9decin traitant\r\n        dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:44:52:08  20:44:59:14\r\n     C'est un point important,\r\n      c'est un point social.\r\n\r\n20:44:59:19  20:45:05:13\r\n\u00c7a a peu \u00e0 faire avec la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:45:05:17  20:45:17:17\r\n  Il s'est d\u00e9cid\u00e9 il y a 6 mois.\r\n\r\n20:45:17:21  20:45:24:11\r\nJe pense qu'il faut l'accompagner.\r\n\r\n20:45:24:15  20:45:32:22\r\n   E.MAMARBACHI: Vous posiez la\r\nquestion de la libert\u00e9 fondamentale\r\n        de choisir sa mort.\r\n\r\n20:45:33:03  20:45:40:14\r\nBertrand Kiefer, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:45:40:19  20:45:45:09\r\n      B.KIEFER: Ce n'est pas\r\n      un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n20:45:45:13  20:45:52:06\r\n       L'adolescent amoureux\r\n   qui veut absolument mourir...\r\n\r\n20:45:52:11  20:45:56:13\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   L\u00e0, c'est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n20:45:56:18  20:46:02:08\r\n   B.KIEFER: Le travail de deuil\r\n    est un probl\u00e8me psychique.\r\n\r\n20:46:02:12  20:46:07:16\r\n Je suis extr\u00eamement frapp\u00e9 qu'on\r\n   n'ait pas propos\u00e9 de l'aide,\r\n\r\n20:46:07:21  20:46:14:09\r\n  comme un travail psychiatrique,\r\n       avec cette personne.\r\n\r\n20:46:14:13  20:46:18:16\r\n         Il y a ce droit,\r\n     mais il y a une tension.\r\n\r\n20:46:18:21  20:46:24:13\r\n   On ne peut pas laisser tomber\r\n   des gens et entrer en mati\u00e8re\r\n\r\n20:46:24:18  20:46:29:21\r\n     dans un d\u00e9sir de suicide\r\n sans avoir fait plein de choses.\r\n\r\n20:46:30:02  20:46:37:01\r\n            Je trouve\r\n   que c'est extr\u00eamement l\u00e9ger.\r\n\r\n20:46:37:06  20:46:46:11\r\nE.MAMARBACHI: Professeur Gabbiani, \r\nest-ce qu'on ne pousse pas les gens\r\n            \u00e0 mourir ?\r\n\r\n20:46:46:16  20:46:49:13\r\n G.GABBIANI: C'est l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:46:49:18  20:46:54:02\r\n  C'est une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n20:46:54:07  20:46:57:02\r\n   Nous ne poussons pas du tout.\r\n\r\n20:46:57:07  20:46:59:07\r\n          Nous \u00e9coutons.\r\n\r\n20:46:59:11  20:47:07:17\r\n     Pour nous, ce n'est pas\r\n facile de conseiller \u00e0 quelqu'un\r\n   d'aller chez le psychiatre.\r\n\r\n20:47:07:22  20:47:12:22\r\n\u00c7a devrait \u00eatre son m\u00e9decin traitant\r\n            qui le fait.\r\n\r\n20:47:13:03  20:47:19:04\r\n    Mais si un m\u00e9decin traitant\r\n  dit que le discernement est l\u00e0,\r\n\r\n20:47:19:09  20:47:46:11\r\n  nous discutons avec la personne\r\n     pour voir si sa d\u00e9cision\r\n      est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n20:47:46:15  20:47:49:07\r\n B.KIEFER: N'importe quel m\u00e9decin\r\n\r\n20:47:49:11  20:47:55:22\r\n     vous dira que la capacit\u00e9\r\n     de discernement n'est pas\r\n        simple \u00e0 attester.\r\n\r\n20:47:56:03  20:48:05:02\r\n   Lors d'un travail de deuil,\r\n      un changement complet\r\n de l'\u00e9chelle de valeurs se fait.\r\n\r\n20:48:05:07  20:48:13:17\r\n    Ces gens peuvent retrouver\r\n        un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n20:48:13:22  20:48:22:14\r\n Ce n'est pas parce qu'il demande \r\n le suicide que c'est une demande \r\nprofonde qui va durer sur le temps.\r\n\r\n20:48:22:19  20:48:26:18\r\n   Je trouve que votre attitude\r\n         est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:48:26:23  20:48:33:05\r\n   G.GABBIANI: Voulez-vous dire\r\n     que vous voulez imposer \r\n     une aide psychiatrique ?\r\n\r\n20:48:33:10  20:48:34:17\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n20:48:34:22  20:48:39:12\r\n      Mais si on veut acc\u00e9der\r\n     \u00e0 une demande de suicide,\r\n\r\n20:48:39:17  20:48:49:23\r\n       il faudrait s'assurer\r\n     que le probl\u00e8me psychique\r\nn'est pas \u00e0 l'origine de la demande.\r\n\r\n20:48:50:03  20:48:53:16\r\n   Vous ne l'avez manifestement\r\n            pas fait.\r\n\r\n20:48:53:21  20:48:59:07\r\nP.BECK: En l'occurrence, le m\u00e9decin\r\n  traitant qui a fait un rapport\r\n\r\n20:48:59:11  20:49:06:03\r\n         ne parle d'aucune\r\n       pathologie psychique\r\n et en tout cas pas de d\u00e9pression.\r\n\r\n20:49:06:08  20:49:16:10\r\n   E.MAMARBACHI: Yvan Bonjour, \r\n  vous avez \u00e9t\u00e9 infirmier en EMS\r\n         pendant 30 ans.\r\n\r\n20:49:16:14  20:49:23:14\r\n Vous avez \u00e9crit un livre intitul\u00e9\r\n         \" Quelle dignit\u00e9\r\n       pour la fin de vie ?\"\r\n\r\n20:49:23:19  20:49:29:02\r\n Vous critiquez l'activit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n20:49:29:07  20:49:33:01\r\nY.BONJOUR: Je dis qu'il y a un risque\r\n\r\n20:49:33:06  20:49:43:02\r\nde pousser des personnes \u00e2g\u00e9es qui\r\n co\u00fbtent cher \u00e9conomiquement ...\r\n\r\n20:49:43:07  20:49:48:11\r\n   On se fait beaucoup de soucis\r\n     pour l'AVS en ce moment.\r\n\r\n20:49:48:15  20:49:54:10\r\n   Je crois qu'il y a une vraie\r\n      tentation g\u00e9ronticide.\r\n\r\n20:49:54:14  20:50:00:00\r\n           En Belgique,\r\n    l'euthanasie est possible.\r\n\r\n20:50:00:05  20:50:12:11\r\n Certaines personnes \u00e2g\u00e9es vont \u00e0\r\nl'h\u00f4pital en se demandant si elles\r\n  ont encore le droit de vivre.\r\n\r\n20:50:12:15  20:50:19:20\r\n  Ca cr\u00e9e un climat d\u00e9s\u00e9curisant\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:50:20:01  20:50:25:04\r\n Je pense que \u00e7a met une pression\r\n     sur les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:50:25:09  20:50:31:05\r\n   Je comprends qu'on ait envie\r\n    de soulager la souffrance.\r\n\r\n20:50:31:09  20:50:43:11\r\nMais aider quelqu'un \u00e0 se suicider, \r\nc'est contraire \u00e0 l'\u00e9thique m\u00e9dicale\r\n            \u00e0 monavis.\r\n\r\n20:50:43:15  20:50:49:10\r\n       J'ai v\u00e9cu en EMS avec\r\n   des personnes qui souffraient\r\n\r\n20:50:49:14  20:50:59:17\r\n        et avec lesquelles\r\n  c'\u00e9tait encore possible de rire\r\n    et d'avoir de bons moments.\r\n\r\n20:50:59:22  20:51:04:22\r\nC'est \u00e0 nous de trouver les moyens\r\n    pour aider ces personnes.\r\n\r\n20:51:05:03  20:51:10:12\r\n     Sans que \u00e7a co\u00fbte autant,\r\n    car c'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:51:10:17  20:51:13:22\r\nVous parliez d'aide psychiatrique.\r\n\r\n20:51:14:03  20:51:18:16\r\n Je pense qu'il y a d'autres aides\r\n   que les aides psychiatriques.\r\n\r\n20:51:18:21  20:51:23:12\r\n    Il y a les aides sociales, \r\n    psychologiques, familiales.\r\n\r\n20:51:23:17  20:51:35:11\r\n       J'abonde dans le sens\r\n        de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:51:35:15  20:51:42:05\r\n   E.MAMARBACHI: Salima Moyard, \r\n  vous avez pos\u00e9 un projet de loi\r\n    au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n20:51:42:10  20:51:52:02\r\nConcernant ce cas, que dites-vous ?\r\n\r\n20:51:52:07  20:52:01:08\r\nS.MOYARD: Je comprends et je respecte\r\n    l'\u00e9motion de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:52:01:12  20:52:04:11\r\n      Je n'ai pas \u00e0 la juger.\r\n\r\n20:52:04:15  20:52:14:03\r\n          Mais pour moi,\r\n   il doit y avoir les crit\u00e8res \r\n   les plus objectifs possibles.\r\n\r\n20:52:14:08  20:52:19:16\r\nIl faut se demander si ce monsieur\r\n  a sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:52:19:21  20:52:22:22\r\n      Je ne suis pas m\u00e9decin.\r\n\r\n20:52:23:03  20:52:29:08\r\nJe ne peux pas m'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:52:29:12  20:52:34:07\r\n    Ce que j'entends, c'est que\r\nson m\u00e9decin traitant dit qu'il l'a.\r\n\r\n20:52:34:11  20:52:43:16\r\n   C'est le premier crit\u00e8re car\r\nsans \u00e7a, on arrive \u00e0 des meurtres.\r\n\r\n20:52:43:21  20:52:51:08\r\n   La capacit\u00e9 de discernement,\r\n   c'est relatif \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment, \r\n      ce n'est pas abstrait.\r\n\r\n20:52:51:12  20:52:57:14\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, pour le projet\r\n      de loi que j'ai d\u00e9pos\u00e9,\r\n\r\n20:52:57:19  20:53:06:14\r\n   c'est qu'il y ait des suites\r\n   de maladie ou des s\u00e9quelles \r\n d'accident graves et incurables.\r\n\r\n20:53:06:20  20:53:13:11\r\n     Exit a d\u00e9cid\u00e9 de changer\r\n    ces crit\u00e8res il y a 2 ans.\r\n\r\n20:53:13:15  20:53:17:23\r\n   Ca englobe plus de personnes.\r\n\r\n20:53:18:04  20:53:21:15\r\n             Donc oui,\r\n    il y a un risque de d\u00e9rive.\r\n\r\n20:53:21:20  20:53:31:23\r\n      Mais si les politiques\r\navaient pris leurs responsabilit\u00e9s\r\n     de cr\u00e9er un cadre l\u00e9gal,\r\n\r\n20:53:32:04  20:53:44:05\r\n           Exit devrait\r\n    se fondre dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n20:53:44:10  20:53:57:13\r\n   Or, il y a un grand flou, qui\r\n   en arrange s\u00fbrement certains \r\n   car c'est un sujet difficile.\r\n\r\n20:53:57:18  20:54:08:12\r\nLa mani\u00e8re dont on prend en charge\r\n       nos personnes \u00e2g\u00e9es\r\n     n'est pas satisfaisante.\r\n\r\n20:54:08:17  20:54:15:20\r\n  Elle conduit \u00e0 des cons\u00e9quences\r\n         comme celles-ci.\r\n\r\n20:54:16:01  20:54:22:12\r\nMais on ne peut pas reprocher \u00e0 Exit\r\n d'avoir mis en place des crit\u00e8res\r\n\r\n20:54:22:17  20:54:27:02\r\n     de mani\u00e8re d\u00e9mocratique,\r\n     en tant qu'association,\r\n\r\n20:54:27:07  20:54:33:11\r\n        alors qu'il n'y a\r\n   aucun encadrement juridique.\r\n\r\n20:54:33:16  20:54:43:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nJ'aimerais qu'on d\u00e9couvre ensemble\r\n     l'article du code p\u00e9nal\r\n\r\n20:54:43:11  20:54:50:01\r\n     qui r\u00e9git la l\u00e9gislation\r\nsuisse autour de l'aide au suicide.\r\n\r\n20:55:01:22  20:55:10:07\r\n    Bertrand Kiefer, Exit agit\r\n  en pleine l\u00e9galit\u00e9 pour autant\r\nqu'il n'y ait aucun motif \u00e9goiste ?\r\n\r\n20:55:10:11  20:55:12:08\r\n      B.KIEFER: En gros, oui.\r\n\r\n20:55:12:12  20:55:19:17\r\n         Ensuite, il y a\r\n    des subtilit\u00e9s juridiques.\r\n\r\n20:55:19:21  20:55:29:16\r\n    Le politique n'a pas voulu \r\n    mettre les mains l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:55:29:21  20:55:38:20\r\n     Exit est une association\r\n  qui fait ce qu'elle a \u00e0 faire.\r\n\r\n20:55:39:01  20:55:45:08\r\n Je pense qu'on est assez d'accord\r\n sur la question de la fin de vie.\r\n\r\n20:55:45:12  20:55:48:12\r\n     Exit a vraiment sa place.\r\n\r\n20:55:48:17  20:55:55:14\r\n    Je suis aussi d'accord avec\r\nl'ambiance culturelle dans laquelle\r\n           on se trouve.\r\n\r\n20:55:55:19  20:56:01:21\r\n  Les personnes \u00e2g\u00e9es sont un peu\r\n    consid\u00e9r\u00e9es comme inutiles.\r\n\r\n20:56:02:02  20:56:08:00\r\n    On valorise la performance,\r\n           le jeunisme.\r\n\r\n20:56:08:05  20:56:14:00\r\n    Il y a beaucoup de maladies\r\npsychiques chez les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:56:14:05  20:56:21:00\r\n    Il y a un sous-diagnostic.\r\n\r\n20:56:21:05  20:56:30:17\r\nPartout dans le monde, la pr\u00e9vention\r\ndu suicide chez les personnes \u00e2g\u00e9es \r\n        est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:56:30:22  20:56:38:15\r\nComment concilier cette pr\u00e9vention\r\n      et l'avanc\u00e9e d'Exit ?\r\n\r\n20:56:38:20  20:56:46:15\r\n       Il y a quelque chose\r\n    \u00e0 clarifier collectivement.\r\n\r\n20:56:46:15  20:56:53:19\r\n       E.MAMARBACHI: Ce d\u00e9bat\r\n    pose la question de la place\r\ndes personnes \u00e2g\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:56:53:21  20:56:57:08\r\n   Il y a un risque de d\u00e9rives.\r\n\r\n20:56:57:10  20:57:05:13\r\n  M. Beck, est-ce qu'on s'occupe\r\nsuffisamment des personnes \u00e2g\u00e9es ?\r\n\r\n20:57:05:15  20:57:11:08\r\n      P.BECK: Dans le domaine\r\n       des soins palliatifs \r\n et de l'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n20:57:11:10  20:57:15:04\r\n        ce sont les parents\r\n      pauvres de la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:57:15:06  20:57:21:08\r\nOn souffre cruellement d'un manque\r\nde moyens malgr\u00e9 une am\u00e9lioration.\r\n\r\n20:57:21:10  20:57:24:04\r\n        \u00c7a ne suffira pas.\r\n\r\n20:57:24:06  20:57:30:15\r\n   Une partie des gens qui font\r\n  des demandes d'aide au suicide\r\n  viennent des soins palliatifs.\r\n\r\n20:57:30:17  20:57:33:07\r\n   Ils sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n20:57:33:09  20:57:36:18\r\n      Mais c'est trop long, \r\n      ils n'en peuvent plus.\r\n\r\n20:57:36:20  20:57:42:00\r\n  Beaucoup de membres d'Exit sont\r\n  des personnalit\u00e9s ind\u00e9pendantes\r\n\r\n20:57:42:02  20:57:47:18\r\nqui ne recourent pas volontiers \u00e0 \r\nune aide sociale ou psychologique.\r\n\r\n20:57:47:20  20:57:53:07\r\n   Malheureusement, une partie \r\n  de ces gens ne sont pas aid\u00e9s.\r\n\r\n20:57:53:09  20:57:59:19\r\nY.BONJOUR: Les personnes dont vous\r\nparlez veulent garder le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:57:59:21  20:58:01:18\r\n        Ce que j'approuve.\r\n\r\n20:58:01:20  20:58:08:06\r\n        C'est une question\r\n       d'autod\u00e9termination.\r\n\r\n20:58:08:08  20:58:15:19\r\n  Nous avons dans la l\u00e9gislation\r\n     la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire \r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:58:15:22  20:58:21:05\r\n        Il y a l\u00e0 un outil\r\n  qu'il ne faut pas sous-estimer.\r\n\r\n20:58:21:07  20:58:25:08\r\nIl faut l'utiliser judicieusement.\r\n\r\n20:58:25:10  20:58:29:00\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n20:58:29:02  20:58:34:17\r\n Y.BONJOUR: Toute personne capable\r\n  de discernement peut d\u00e9terminer\r\n\r\n20:58:34:19  20:58:41:05\r\n     les traitements m\u00e9dicaux\r\n   auxquels elle consent ou non.\r\n\r\n20:58:41:07  20:58:44:07\r\n     C'est une autre question.\r\n\r\n20:58:44:09  20:58:51:07\r\n    Mais si vous avez Alzheimer\r\n    ou un traumatisme cr\u00e2nien,\r\n\r\n20:58:51:09  20:59:01:19\r\n            vous pouvez,\r\n  dans des directives anticip\u00e9es,\r\njustement anticiper cette situation.\r\n\r\n20:59:01:21  20:59:08:06\r\n         Le plus souvent,\r\n     c'est de ne pas recourir\r\n  \u00e0 l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:59:08:08  20:59:14:10\r\n        De ne pas prolonger\r\n    une vie qui semble inutile.\r\n\r\n20:59:14:11  20:59:18:14\r\n      Et de ne pas prolonger\r\n         des souffrances.\r\n\r\n20:59:18:16  20:59:24:21\r\n         Laisser mourir,\r\n    avec des soins de confort.\r\n\r\n20:59:24:23  20:59:31:15\r\n      Il y a l\u00e0 une des cl\u00e9s\r\n       pour notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:59:31:17  20:59:36:10\r\n      C'est un geste citoyen.\r\n\r\n20:59:36:11  20:59:40:01\r\n       Quelqu'un me disait \r\n      que c'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:59:40:03  20:59:45:16\r\n          Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n    avec des amis une fondation\r\n\r\n20:59:45:18  20:59:53:01\r\n     o\u00f9 nous donnons un mod\u00e8le\r\n     de directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:59:53:03  21:00:03:20\r\n        Afin de ne pas nous\r\n    laisser \u00e9ternellement vivre,\r\ncomme c'est encore le cas en France.\r\n\r\n21:00:03:22  21:00:08:07\r\n       Il y a des situations\r\n       de blocage terribles.\r\n\r\n21:00:08:09  21:00:16:23\r\n      J'invite les citoyens \r\n      \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir assez t\u00f4t.\r\n\r\n21:00:17:01  21:00:22:19\r\n G.GABBIANI: L'association Exit...\r\n\r\n21:00:22:21  21:00:29:17\r\n      E.MAMARBACHI: Que fait\r\n       l'association Exit ?\r\n\r\n21:00:29:19  21:00:34:02\r\n    G.GABBIANI: Nous proposons\r\nune s\u00e9rie de directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:00:34:04  21:00:40:17\r\n      qu'on doit communiquer\r\n  \u00e0 son m\u00e9decin et son entourage.\r\n\r\n21:00:40:20  21:00:45:09\r\n        \u00c7a va dans ce sens.\r\n\r\n21:00:45:11  21:00:53:22\r\n  E.MAMARBACHI: Vous ne proposez\r\n   pas que la solution l\u00e9tale.\r\n\r\n21:00:53:23  21:00:56:04\r\n       G.GABBIANI: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n21:00:56:06  21:01:08:15\r\n  Les directives anticip\u00e9es au cas\r\no\u00f9 la personne perd son discernement.\r\n\r\n21:01:08:17  21:01:13:13\r\n   E.MAMARBACHI: \u00c9videmment que\r\n pour recourir au suicide assist\u00e9,\r\n\r\n21:01:13:15  21:01:19:04\r\n           il faut avoir\r\nsa pleine capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:01:19:07  21:01:22:18\r\nS.MOYARD: Il faut que ce soit clair.\r\n\r\n21:01:22:20  21:01:28:08\r\n   Vous ne pouvez pas inscrire \r\n  dans vos directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:01:28:10  21:01:39:16\r\n         que dans 15 ans,\r\nquand vous aurez perdu votre t\u00eate,\r\nvous souhaiterez recourir \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:01:39:18  21:01:44:06\r\n Ce n'est pas possible en Suisse.\r\n\r\n21:01:44:08  21:01:50:07\r\n On peut donner un certain nombre\r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n21:01:50:09  21:01:59:04\r\n    Mais on ne pourra pas dire\r\n    qu'on souhaite se suicider\r\n\r\n21:01:59:06  21:02:02:16\r\n       quand on n'aura plus\r\n   sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:02:02:18  21:02:13:11\r\n        Au moment de boire\r\n      la potion, on doit \u00eatre\r\n en pleine capacit\u00e9 de ses moyens.\r\n\r\n21:02:13:12  21:02:25:19\r\nE.MAMARBACHI: Dans le cas du fr\u00e8re\r\n de Claude, vous pensez qu'il n'a\r\npas sa capacit\u00e9 de discernement ?\r\n\r\n21:02:25:21  21:02:33:16\r\n      B.KIEFER: Je pense que\r\n  les choses sont plus complexes\r\n      que l'approche d'Exit.\r\n\r\n21:02:33:18  21:02:38:15\r\n        \u00c7a prend du temps\r\n de comprendre qui est quelqu'un.\r\n\r\n21:02:38:17  21:02:42:03\r\nLa capacit\u00e9 de discernement, il l'a.\r\n\r\n21:02:42:05  21:02:49:21\r\n  Mais l'\u00e9tat d\u00e9pressif en cas de\r\ndeuil fait qu'on raisonne autrement.\r\n\r\n21:02:49:23  21:02:52:16\r\nNotre vision du monde s'est ternie.\r\n\r\n21:02:52:18  21:02:59:21\r\n    Quand cet \u00e9tat est soign\u00e9,\r\n    la vision du monde change.\r\n\r\n21:02:59:23  21:03:06:03\r\nDe m\u00eame pour la demande de suicide.\r\n\r\n21:03:06:05  21:03:10:16\r\nPourquoi a-t-il \u00e9crit une lettre ?\r\n\r\n21:03:10:18  21:03:13:22\r\n       E.MAMARBACHI: C'est\r\n     une demande de secours ?\r\n\r\n21:03:14:00  21:03:20:04\r\n  B.KIEFER: Quand on est proche,\r\n         on doit toujours\r\n   se demander comment r\u00e9agir.\r\n\r\n21:03:20:06  21:03:24:22\r\n    Si je te laisse te suicider,\r\n\u00e7a veut dire que je suis indiff\u00e9rent.\r\n\r\n21:03:25:00  21:03:27:21\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n     une sorte d'acte d'amour\r\n\r\n21:03:27:23  21:03:30:22\r\n           dans le fait\r\n     de solliciter la justice.\r\n\r\n21:03:30:23  21:03:36:00\r\n      Ce n'est jamais simple.\r\n\r\n21:03:36:02  21:03:40:14\r\n        Je crois qu'il y a\r\n    une complexit\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir.\r\n\r\n21:03:40:16  21:03:45:17\r\n     Il faut prendre le temps.\r\n\r\n21:03:45:19  21:03:53:14\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n     votre fr\u00e8re vous a \u00e9crit.\r\n\r\n21:03:53:16  21:03:56:21\r\n  Il vous annon\u00e7ait sa d\u00e9cision.\r\n\r\n21:03:56:23  21:04:03:17\r\n   Nous avons re\u00e7u ce courrier,\r\n      mais nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n      de ne pas le montrer.\r\n\r\n21:04:03:19  21:04:07:02\r\n       Vous \u00eates une famille\r\n          exceptionnelle.\r\n\r\n21:04:07:04  21:04:11:18\r\n  Vous \u00e9tiez une fratrie de huit.\r\n\r\n21:04:11:20  21:04:18:15\r\n Vous \u00eates encore six aujourd'hui.\r\n\r\n21:04:18:17  21:04:27:20\r\n        Comment vous avez \r\n       ressenti sa lettre ?\r\n\r\n21:04:27:22  21:04:32:21\r\n  C'\u00e9tait une trahison du clan ?\r\n\r\n21:04:32:23  21:04:35:19\r\n       CLAUDE: Surtout pas.\r\n\r\n21:04:35:21  21:04:41:20\r\n Exit intervient au nom du combat\r\n    contre la petite Camorra.\r\n\r\n21:04:41:22  21:04:45:05\r\n   Nos morts nous appartiennent,\r\n        nos vivants aussi.\r\n\r\n21:04:45:07  21:04:47:14\r\n    On va kidnapper les morts.\r\n\r\n21:04:47:16  21:04:55:16\r\n  Aucun vivant ne m'appartient, je\r\nn'ai pas de propri\u00e9t\u00e9 sur mon fr\u00e8re.\r\n\r\n21:04:55:18  21:04:59:10\r\n      E.MAMARBACHI: Mais vous\r\n      vous \u00eates senti trahi.\r\n\r\n21:04:59:11  21:05:05:21\r\n CLAUDE: Le sommet de la trahison,\r\n    c'est de d\u00e9lib\u00e9rer soi-m\u00eame\r\n   du moment de sa propre mort.\r\n\r\n21:05:05:23  21:05:09:11\r\n    C'est extr\u00eamement violent.\r\n\r\n21:05:09:13  21:05:11:18\r\n      Il m'enl\u00e8ve ma libert\u00e9.\r\n\r\n21:05:11:20  21:05:16:14\r\n        Au nom de sa propre\r\n         libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n21:05:16:16  21:05:22:19\r\n       Je n'ai pas le choix\r\n        de ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:05:22:21  21:05:24:11\r\n         Il y a match nul.\r\n\r\n21:05:24:12  21:05:29:13\r\n     Si j'ai entam\u00e9 sa libert\u00e9\r\n     en disant stop, il avait \r\n       d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la mienne\r\n\r\n21:05:29:15  21:05:31:15\r\n     en m'annon\u00e7ant une date.\r\n\r\n21:05:31:17  21:05:38:09\r\n      E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait\r\nil y a une semaine, le 19 octobre.\r\n\r\n21:05:38:11  21:05:47:18\r\n      CLAUDE: De toute fa\u00e7on,\r\n      le 16 octobre, j'\u00e9tais \r\n   au sommet du Sal\u00e8ve avec lui.\r\n\r\n21:05:47:20  21:05:58:02\r\n Heureusement que je ne lui ai pas\r\n t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 le 18, il m'aurait dit \r\n  que le 19, il auraitet\u00e9 mort.\r\n\r\n21:05:58:04  21:06:06:18\r\n     \u00c7a fait plaisir de rire,\r\n   parce que c'est trop \u00e9norme.\r\n\r\n21:06:06:20  21:06:08:17\r\n         Je n'ai pas fini.\r\n\r\n21:06:08:19  21:06:17:12\r\nJ'ai quelque chose de grave \u00e0 dire.\r\n\r\n21:06:17:14  21:06:23:07\r\n     En choisissant lui-m\u00eame\r\n      le moment de sa mort,\r\n il fait la transgression ultime.\r\n\r\n21:06:23:09  21:06:25:07\r\n   On n'a pas demand\u00e9 \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n21:06:25:09  21:06:28:03\r\n        On ne se donne pas\r\n        la vie \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n21:06:28:05  21:06:33:01\r\n  M\u00eame une m\u00e8re ne peut pas dire\r\n    qu'elle a cr\u00e9\u00e9 cet enfant.\r\n\r\n21:06:33:03  21:06:38:02\r\n    Ensuite, quand on d\u00e9lib\u00e8re\r\n  soi-m\u00eame de la date de d\u00e9part,\r\n\r\n21:06:38:04  21:06:40:19\r\n           on n'est pas\r\n    dans une agence de voyages.\r\n\r\n21:06:40:21  21:06:45:23\r\n       Une agence qui ferait\r\n     des billets aller simple,\r\n   on se poserait des questions.\r\n\r\n21:06:46:01  21:06:51:18\r\nElle n'aurait pas de souci, il n'y\r\naurait pas de service apr\u00e8s-vente.\r\n\r\n21:06:51:20  21:06:56:00\r\n Il n'y aura jamais d'\u00e9valuation.\r\n\r\n21:06:56:01  21:07:03:03\r\n     \u00c7a vous emp\u00eache d'\u00e9voluer\r\n     et de vous perfectionner.\r\n\r\n21:07:03:05  21:07:09:07\r\n Quand vous n'avez pas de service\r\n  apr\u00e8s-vente, vous vous exposez\r\n    \u00e0 de dangereuses d\u00e9rives.\r\n\r\n21:07:09:09  21:07:11:10\r\n    Vous n'y avez jamais pens\u00e9.\r\n\r\n21:07:11:11  21:07:14:00\r\n  Et l\u00e0, vous \u00eates irresponsable.\r\n\r\n21:07:14:02  21:07:18:04\r\n      J'ai agi pour son bien.\r\n\r\n21:07:18:06  21:07:20:19\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:07:20:21  21:07:25:21\r\n      Le coeur a ses raisons\r\n   que la raison ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n21:07:26:04  21:07:33:21\r\n      \u00c0 mon corps d\u00e9fendant,\r\n  je me suis lanc\u00e9 dans un combat\r\n     qui me co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n21:07:33:23  21:07:37:23\r\n      Au niveau de ma sant\u00e9.\r\n\r\n21:07:38:01  21:07:42:19\r\n Je ne pouvais pas ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:07:42:21  21:07:46:07\r\n      Mon message maintenant\r\n    s'adresse \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n21:07:46:09  21:07:48:00\r\n       Nous sommes vivants.\r\n\r\n21:07:48:02  21:07:52:11\r\n   Si je n'avais pas de viande\r\nautour de ma bouche, et un souffle\r\n\r\n21:07:52:13  21:07:55:18\r\n      qui me permet de vous \r\n     transmettre mon message,\r\n\r\n21:07:55:20  21:07:59:04\r\nil n'y aurait pas de communication.\r\n\r\n21:07:59:06  21:08:01:13\r\n  Ne d\u00e9truisez pas votre viande.\r\n\r\n21:08:01:15  21:08:04:21\r\n         Elle est le lieu\r\n       de la communication.\r\n\r\n21:08:04:23  21:08:09:21\r\n    Le mot viande est r\u00e9aliste.\r\n\r\n21:08:09:23  21:08:14:22\r\nIl vaut mieux la vie que la mort, \r\nquelles que soient les conditions.\r\n\r\n21:08:15:00  21:08:21:12\r\nJe vous recommande le film de Frank\r\n   Capra, \"Le courage de vivre\".\r\n\r\n21:08:21:14  21:08:28:04\r\n   Les souffrances n'ont jamais\r\n     alt\u00e9r\u00e9 mon discernement.\r\n\r\n21:08:28:06  21:08:32:15\r\n     Le discernement s'alt\u00e8re \r\n     quand la souffrance dure.\r\n\r\n21:08:32:17  21:08:39:03\r\n  Ces messieurs n'ont pas vu que \r\n la souffrance de mon fr\u00e8re durait\r\n   depuis le d\u00e9c\u00e8s de son fils.\r\n\r\n21:08:39:05  21:08:44:14\r\n         \u00c7a a \u00e9t\u00e9 violent.\r\n\r\n21:08:44:16  21:08:51:01\r\n    Comment n'avez-vous pas vu\r\n    que mon fr\u00e8re n'allait pas\r\n      voir sa petite-fille ?\r\n\r\n21:08:51:03  21:08:55:11\r\nJ'ai le droit d'avoir une \u00e9motion.\r\n\r\n21:08:55:12  21:08:59:03\r\nOn ne peut pas me couper l\u00e0-dedans.\r\n\r\n21:08:59:05  21:09:06:14\r\n  Je dis \u00e0 mon fr\u00e8re de profiter\r\n   des beaut\u00e9s de cette terre.\r\n\r\n21:09:06:16  21:09:24:00\r\n  L'\u00e9tat naturel, c'est la mort,\r\n l'\u00e9tat de vie, c'est miraculeux.\r\n\r\n21:09:24:02  21:09:29:04\r\n        Alors maintenant, \r\n       on est tous vivants.\r\n\r\n21:09:29:06  21:09:32:01\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9\r\n     dans une sorte de secte.\r\n\r\n21:09:32:03  21:09:36:09\r\n Il \u00e9tait tr\u00e8s fragile aux sectes\r\n      quand il \u00e9tait jeune.\r\n\r\n21:09:36:11  21:09:37:17\r\n          Il a r\u00e9cidiv\u00e9.\r\n\r\n21:09:37:19  21:09:39:15\r\n     C'est son probl\u00e8me \u00e0 lui.\r\n\r\n21:09:39:17  21:09:46:05\r\n   La capacit\u00e9 de discernement \r\n   a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e chez mon fr\u00e8re\r\n\u00e0 cause de ce deuil qui aperdur\u00e9.\r\n\r\n21:09:46:07  21:09:50:17\r\n      Pourquoi ne voit-il pas\r\n         sa petite fille ?\r\n\r\n21:09:50:19  21:09:52:21\r\n              Merci.\r\n\r\n21:09:52:23  21:09:58:18\r\n    E.MAMARBACHI: Vous avez dit\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n21:09:58:20  21:10:02:17\r\n    Un mot fort a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9,\r\n        on parle de secte.\r\n\r\n21:10:02:19  21:10:08:16\r\nCertains vous per\u00e7oivent comme cela.\r\n\r\n21:10:08:18  21:10:15:22\r\n P.BECK: J'ai beaucoup de respect \r\n      pour votre sensibilit\u00e9\r\n et les douleurs de cette famille.\r\n\r\n21:10:16:00  21:10:21:03\r\nMais ce sont des valeurs d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n21:10:21:05  21:10:25:11\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n         multiculturelle.\r\n\r\n21:10:25:13  21:10:33:19\r\n        Elle est beaucoup \r\n       plus individualiste.\r\n\r\n21:10:33:21  21:10:40:01\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n    de l'homme, la Constitution\r\n helv\u00e9tique et le Tribunalf\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:10:40:03  21:10:42:04\r\n   affirment tous la m\u00eame chose.\r\n\r\n21:10:42:06  21:10:45:19\r\n    L'individu est ind\u00e9pendant\r\n     vis-\u00e0-vis de sa famille.\r\n\r\n21:10:45:21  21:10:55:02\r\n  Aucune famille ne peut emp\u00eacher\r\n       quelqu'un de choisir \r\n       la mani\u00e8re de mourir.\r\n\r\n21:10:55:04  21:10:57:10\r\n         C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:10:57:11  21:11:02:23\r\n      Nous avons eu beaucoup\r\n       de cas de personnes\r\n\r\n21:11:03:01  21:11:10:11\r\n     qui nous avaient montr\u00e9\r\n les pr\u00e9paratifs qu'elles avaient\r\n     faits pour se suicider.\r\n\r\n21:11:10:13  21:11:15:16\r\n      Il y a deux semaines,\r\n   un couple de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n21:11:15:18  21:11:19:15\r\n     m'ont montr\u00e9 le tabouret \r\n    en plastique qui permettait\r\n\r\n21:11:19:17  21:11:28:00\r\n      d'aider madame \u00e0 sauter\r\n     depuis le douzi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n21:11:28:02  21:11:31:14\r\n   J'ai parl\u00e9 avec le procureur\r\n     g\u00e9n\u00e9ral il y a deux ans.\r\n\r\n21:11:31:16  21:11:34:15\r\n            Il m'a dit\r\n qu'il n'aimait pas beaucoup Exit,\r\n\r\n21:11:34:17  21:11:39:03\r\n   mais qu'il devait reconna\u00eetre\r\nce que ses inspecteurs racontaient.\r\n\r\n21:11:39:05  21:11:44:17\r\n  Les gens qui doivent ramasser \r\n  des gens en bas des immeubles.\r\n\r\n21:11:44:19  21:11:49:23\r\n Il \u00e9tait content qu'Exit existe.\r\n\r\n21:11:50:01  21:11:55:10\r\n     E.MAMARBACHI: Vous posez\r\n     une question importante.\r\n\r\n21:11:55:11  21:12:02:16\r\n       Est-ce qu'il ne vaut\r\n   pas mieux un suicide assist\u00e9\r\n    qu'un suicide tout court ?\r\n\r\n21:12:02:18  21:12:06:17\r\n    Y.BONJOUR: C'est une notion\r\n        d'hygi\u00e8ne sociale.\r\n\r\n21:12:06:19  21:12:12:20\r\nVous parlez des textes fondateurs.\r\n\r\n21:12:12:22  21:12:22:17\r\nNotre Constitution dit que la force\r\n    d'une communaut\u00e9 se mesure\r\n  au bien-\u00eatre des plus faibles.\r\n\r\n21:12:22:19  21:12:28:16\r\n   Ce n'est pas qu'une question\r\n     mat\u00e9rielle ou physique.\r\n\r\n21:12:28:18  21:12:34:07\r\n   C'est peut-\u00eatre et avant tout\r\n une question relationnelle aussi.\r\n\r\n21:12:34:09  21:12:40:14\r\nQuand un parent doit faire le deuil\r\n  d'un enfant, c'est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n21:12:40:16  21:12:42:08\r\n       On doit \u00eatre soutenu.\r\n\r\n21:12:42:10  21:12:45:08\r\n     Il y a de quoi d\u00e9primer.\r\n\r\n21:12:45:10  21:12:49:01\r\n     Ce monsieur est en deuil.\r\n\r\n21:12:49:03  21:12:56:04\r\n      Je peux le comprendre.\r\n\r\n21:12:56:06  21:13:00:01\r\n   J'ai accompagn\u00e9 des gens qui\r\n portaient des deuils tr\u00e8s lourds.\r\n\r\n21:13:00:03  21:13:01:15\r\n    Mais nous avons des moyens.\r\n\r\n21:13:01:17  21:13:07:15\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n de l'homme nous dit que le droit \r\n    de toute personne \u00e0la vie\r\n\r\n21:13:07:17  21:13:10:11\r\n      est prot\u00e9g\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:13:10:13  21:13:12:18\r\n        Ces textes sont l\u00e0 \r\n        pour nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n21:13:12:20  21:13:15:14\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n           bien r\u00e9agir.\r\n\r\n21:13:15:16  21:13:18:22\r\n           Votre fr\u00e8re\r\n    nous a adress\u00e9 un message.\r\n\r\n21:13:19:00  21:13:26:19\r\n Il dit qu'il n'est pas d\u00e9pressif,\r\n   et qu'il a son libre arbitre.\r\n\r\n21:13:26:20  21:13:34:08\r\n       Il est entour\u00e9 d'amis\r\nqui le comprennent et le respectent.\r\n\r\n21:13:34:10  21:13:42:13\r\n  Est-ce qu'il ne vaut pas mieux\r\nun suicide assist\u00e9 qu'un suicide ?\r\n\r\n21:13:42:15  21:13:46:19\r\n   B.KIEFER: Les jeunes qui ont\r\n    des tendances suicidaires,\r\n\r\n21:13:46:21  21:13:51:23\r\n       il faudrait qu'Exit\r\n  les aide aussi \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n21:13:52:01  21:13:59:04\r\nSi on met des barri\u00e8res au suicide,\r\n   si on emp\u00eache les gens de se\r\n  suicider, les choses changent.\r\n\r\n21:13:59:06  21:14:03:14\r\n         Pour les jeunes,\r\n   la pr\u00e9vention est importante.\r\n\r\n21:14:03:16  21:14:08:17\r\n     Il faut refuser d'acc\u00e9der\r\n       au d\u00e9sir de suicide.\r\n\r\n21:14:08:19  21:14:12:12\r\n     \u00c0 quel moment \u00e7a passe ?\r\n\r\n21:14:12:14  21:14:14:10\r\n           \u00c0 quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:14:14:11  21:14:18:18\r\n        C'est \u00e7a la grande \r\n       question qui se pose.\r\n\r\n21:14:18:20  21:14:32:04\r\n  Quelqu'un qui a 80 ans, qui n'a\r\n  pas de pathologie li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge,\r\n    s'il avait 15 ans de moins,\r\n\r\n21:14:32:06  21:14:36:23\r\n      vous mettriez en avant\r\n la capacit\u00e9 d'autod\u00e9termination,\r\n\r\n21:14:37:01  21:14:45:18\r\n  ou vous r\u00e9sisteriez en disant \r\n qu'il faut faire quelque chose ?\r\n\r\n21:14:45:20  21:15:03:12\r\n  S.MOYARD: Je suis frapp\u00e9 par le\r\npoids artificiel qu'on donne \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:15:03:14  21:15:10:18\r\n        En gros, Exit est \r\n       responsable de tout.\r\n\r\n21:15:10:20  21:15:19:11\r\nExit n'est pas responsable de la vie\r\nqu'a eue ce monsieur ni de son deuil.\r\n\r\n21:15:19:13  21:15:27:00\r\n Perdre son enfant, c'est le pire.\r\n\r\n21:15:27:02  21:15:35:19\r\n       Ce n'est pas Exit qui\r\n     est responsable du deuil \r\n    qui a \u00e9t\u00e9 fait ou pas fait.\r\n\r\n21:15:35:21  21:15:40:18\r\n  Exit n'est pas responsable des\r\nrelations sociales de ce monsieur.\r\n\r\n21:15:40:20  21:15:48:00\r\nPlus largement, il y a la question\r\n  de comment on prend en charge\r\n       les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:48:02  21:15:52:19\r\n        Cette question est\r\n    le miroir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:15:52:21  21:15:59:20\r\n   On s'occupe relativement mal\r\n     de nos personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:59:22  21:16:06:00\r\n   Je l'ai vu \u00e0 titre personnel\r\n       pour ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n21:16:06:02  21:16:13:00\r\n    Elle est morte \u00e0 petit feu\r\n  dans un EMS, seule et d\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n21:16:13:02  21:16:20:02\r\n        Elle \u00e9tait membre\r\n      d'Exit pendant 30 ans.\r\n\r\n21:16:20:04  21:16:28:12\r\n   Elle disait qu'elle voulait \r\n     mourir, mais sans aller\r\n  plus avant dans les d\u00e9marches.\r\n\r\n21:16:28:14  21:16:32:06\r\n     Aujourd'hui, on va voir\r\n   nos a\u00een\u00e9s une fois par mois.\r\n\r\n21:16:32:08  21:16:35:13\r\n      Ils n'ont plus de liens\r\n       avec notre quotidien.\r\n\r\n21:16:35:15  21:16:40:03\r\n  On est dans notre vie stress\u00e9e,\r\n   individualiste, capitaliste.\r\n\r\n21:16:40:04  21:16:45:02\r\nOn essaie de survivre plus ou moins.\r\n\r\n21:16:45:04  21:16:50:11\r\n  Et nos a\u00een\u00e9s, ils sont isol\u00e9s.\r\n\r\n21:16:50:12  21:16:53:07\r\n         Probablement que\r\n     \u00e7a suscite des demandes.\r\n\r\n21:16:53:09  21:16:56:18\r\n        C'est une r\u00e9flexion\r\n   sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:16:56:20  21:17:00:11\r\n        \u00c7a va bien au-del\u00e0\r\n   de la responsabilit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n21:17:00:13  21:17:06:15\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n    partager quelques chiffres.\r\n\r\n21:17:06:17  21:17:14:04\r\nOn parle d'Exit, c'est int\u00e9ressant\r\n   de voir que le nombre de cas\r\n de suicides assist\u00e9s a explos\u00e9.\r\n\r\n21:17:14:06  21:17:19:04\r\n742 personnes ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es\r\n    dans leur suicide en 2014.\r\n\r\n21:17:19:06  21:17:22:11\r\n    \u00c7a veut dire deux par jour.\r\n\r\n21:17:22:12  21:17:33:07\r\n    En Suisse romande, en 2015,\r\n        il y a eu 213 cas.\r\n\r\n21:17:33:09  21:17:42:22\r\n Dont 60 pour des polypathologies.\r\n\r\n21:17:43:00  21:17:44:15\r\n        Soit 28 % des cas.\r\n\r\n21:17:44:17  21:17:48:00\r\n Ces chiffres donnent le vertige.\r\n\r\n21:17:48:02  21:17:53:12\r\n  \u00c7a veut dire que si le tribunal\r\n     ne vous donne pas raison,\r\n\r\n21:17:53:14  21:17:58:11\r\n  pour un tiers des cas, vous ne\r\npourrez pas acc\u00e9der \u00e0 leur demande.\r\n\r\n21:17:58:13  21:18:02:23\r\n      P.BECK: Effectivement,\r\n     et que feront ces gens ?\r\n\r\n21:18:03:01  21:18:09:11\r\n       Est-ce qu'ils devront\r\n    se d\u00e9brouiller tout seuls ?\r\n\r\n21:18:09:13  21:18:14:15\r\n Votre fr\u00e8re a pr\u00e9par\u00e9 un plan B.\r\n\r\n21:18:14:17  21:18:20:04\r\n   Si Exit ne peut pas l'aider, \r\n   il sait d\u00e9j\u00e0 comment il fera.\r\n\r\n21:18:20:06  21:18:24:01\r\n    CLAUDE: Je lui ai d\u00e9j\u00e0 dit\r\n     de se h\u00e2ter de le faire.\r\n\r\n21:18:24:03  21:18:28:08\r\n C'est comme \u00e7a que je le prot\u00e8ge.\r\n\r\n21:18:28:10  21:18:35:13\r\n         Si je le retiens,\r\n       je joue dans son jeu.\r\n\r\n21:18:35:14  21:18:37:13\r\n     C'est ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:37:15  21:18:41:09\r\n         Quand vous voyez\r\n       un enfant qui pleure,\r\n\r\n21:18:41:11  21:18:48:09\r\n     d\u00e8s que sa maman arrive, \r\n    il pleure encore plus fort.\r\n\r\n21:18:48:11  21:18:54:06\r\nC'est exactement ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:54:08  21:18:59:04\r\nLa maman fait que l'\u00eatre s'apitoie\r\n    encore plus sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n21:18:59:06  21:19:05:17\r\n       Vous ne l'aidez pas.\r\n\r\n21:19:05:19  21:19:10:15\r\n   Ce qui est grave pour moi,...\r\n\r\n21:19:10:17  21:19:13:06\r\n        Mon avocat m'a dit\r\n     que je devais me dominer.\r\n\r\n21:19:13:08  21:19:16:01\r\n        J'aimerais dire que\r\n     ce qui me blesse le plus,\r\n\r\n21:19:16:03  21:19:18:15\r\n       c'est que mon fr\u00e8re,\r\n       en partant ainsi,...\r\n\r\n21:19:18:17  21:19:23:07\r\n   Imaginons que l'acte ait \u00e9t\u00e9\r\n accompli sans que je sois averti.\r\n\r\n21:19:23:09  21:19:28:05\r\n   Aujourd'hui, je suis l'objet\r\n    d'une souffrance qu'il n'a\r\n       pas voulue assumer.\r\n\r\n21:19:28:07  21:19:30:04\r\n   C'est moi qui vais la porter.\r\n\r\n21:19:30:06  21:19:31:20\r\n     C'est un lourd h\u00e9ritage.\r\n\r\n21:19:31:22  21:19:35:23\r\nIl y a des gens qui sont h\u00e9ritiers\r\n   de dettes de leurs parents.\r\n\r\n21:19:36:01  21:19:40:18\r\n    J'ai admir\u00e9 mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9\r\n          toute ma vie.\r\n\r\n21:19:40:20  21:19:46:05\r\n Il me l\u00e8gue sa souffrance, parce\r\n  qu'il n'a pas voulu le g\u00e9rer.\r\n\r\n21:19:46:07  21:19:49:11\r\n       Et vous, vous n'avez \r\n       pas vu sa souffrance,\r\n\r\n21:19:49:13  21:19:55:19\r\n   puisque vous n'avez pas pris \r\nau s\u00e9rieux le fait qu'il n'a pas vu\r\n  sa petite-fille pendant 12 ans.\r\n\r\n21:19:55:21  21:19:57:19\r\n      C'est une faute grave.\r\n\r\n21:19:57:21  21:20:03:12\r\n  Vous n'assistez pas la personne\r\n  qui est vraiment en souffrance.\r\n\r\n21:20:03:14  21:20:09:13\r\n La prolongation de la souffrance\r\n   alt\u00e8re notre d\u00e9termination.\r\n\r\n21:20:09:15  21:20:16:16\r\n    E.MAMARBACHI: Ces personnes\r\n        demandent \u00e0 mourir,\r\n  mais il y a celles qui restent.\r\n\r\n21:20:16:18  21:20:23:05\r\n     Comment vous g\u00e9rez cela ?\r\n\r\n21:20:23:07  21:20:27:03\r\n      G.GABBIANI: Je voudrais\r\n     d'abord t\u00e9moigner du fait\r\n\r\n21:20:27:05  21:20:40:13\r\n  que le monsieur dont on parle \r\n     voulait partir sans dire\r\n  quoi que ce soit \u00e0 sa famille.\r\n\r\n21:20:40:15  21:20:45:23\r\n      Ensuite, il a r\u00e9fl\u00e9chi,\r\n      il a r\u00e9agi comme vous.\r\n\r\n21:20:46:01  21:20:49:03\r\n  Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9crire une lettre.\r\n\r\n21:20:49:05  21:20:53:21\r\n   Il ne vous a pas fait de mal\r\n    en \u00e9crivant cette lettre.\r\n\r\n21:20:53:23  21:21:01:07\r\n          C'est un geste\r\n qu'il pensait \u00eatre d'apaisement.\r\n\r\n21:21:01:09  21:21:05:11\r\n \u00c7a a d\u00e9clench\u00e9 ce que vous savez.\r\n\r\n21:21:05:12  21:21:19:08\r\n     Sur la souffrance de ceux\r\n     qui restent, clairement, \r\n         il faut choisir.\r\n\r\n21:21:19:10  21:21:27:08\r\n         C'est l'individu\r\n     qui d\u00e9cide de son avenir.\r\n\r\n21:21:27:10  21:21:34:07\r\n CLAUDE: Vous parlez d'apaisement.\r\n\r\n21:21:34:09  21:21:38:05\r\n      D\u00e8s le d\u00e9but, j'ai dit\r\n      avoir pris une option.\r\n\r\n21:21:38:07  21:21:46:03\r\n    Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre en conflit\r\n   avec un fr\u00e8re vivant qu'\u00eatre\r\n   en apaisement avec un mort.\r\n\r\n21:21:46:05  21:21:54:00\r\n    L'harmonie avec les morts,\r\n     pour moi, c'est pervers.\r\n\r\n21:21:54:02  21:21:57:17\r\n    Chaque matin en se levant, \r\n    nous devons faire un choix.\r\n\r\n21:21:57:19  21:22:01:15\r\nCe matin, est-ce que je veux vivre ?\r\n\r\n21:22:01:17  21:22:06:11\r\n        S.MOYARD: On dirait\r\n   que la souffrance des vivants\r\n        est plus importante\r\n\r\n21:22:06:12  21:22:09:02\r\nque celle de la personne concern\u00e9e.\r\n\r\n21:22:09:04  21:22:24:04\r\n   La souffrance de votre fr\u00e8re\r\n       est moins importante\r\n que la souffrance de votre clan ?\r\n\r\n21:22:24:06  21:22:28:15\r\n        Je peux comprendre\r\n      que vous le ressentiez.\r\n\r\n21:22:28:17  21:22:31:07\r\n   Mais je trouve cela injuste.\r\n\r\n21:22:31:09  21:22:34:01\r\n         CLAUDE: Il n'y a\r\n       jamais eu ce pr\u00e9jug\u00e9.\r\n\r\n21:22:34:03  21:22:43:21\r\nIl y a des guerres dans lesquelles\r\n les morts sont moins importants \r\n    d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre.\r\n\r\n21:22:43:23  21:22:50:19\r\n    B.KIEFER: Je suis d'accord\r\n     avec Exit et avec vous.\r\n\r\n21:22:50:21  21:22:53:00\r\n     L'individu est important.\r\n\r\n21:22:53:02  21:22:59:00\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n       tr\u00e8s individualiste.\r\n\r\n21:22:59:02  21:23:04:06\r\n          En m\u00eame temps,\r\n      on n'est pas seulement\r\n  une juxtaposition d'individus.\r\n\r\n21:23:04:08  21:23:09:08\r\n Le mal-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n      c'est aussi parce que\r\n         collectivement,\r\n\r\n21:23:09:10  21:23:13:16\r\n        on ne les aide pas\r\n    \u00e0 trouver un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n21:23:13:18  21:23:19:11\r\n      On valorise l'utilit\u00e9,\r\n     ils se sentent inutiles.\r\n\r\n21:23:19:12  21:23:24:23\r\n     Les gens qui ont un d\u00e9sir\r\n     de suicide, c'est souvent\r\n   parce qu'ils ont l'impression\r\n\r\n21:23:25:00  21:23:27:06\r\n    de ne plus \u00eatre autonomes.\r\n\r\n21:23:27:08  21:23:35:18\r\n   S'ils ne sont plus autonomes,\r\nc'est dans ce rapport communautaire\r\n     qu'ils se sentent ainsi.\r\n\r\n21:23:35:20  21:23:42:03\r\n       On vit en communaut\u00e9.\r\n\r\n21:23:42:05  21:23:48:00\r\n     Quand il y a un suicide,\r\n      \u00e7a attaque les autres.\r\n\r\n21:23:48:02  21:23:56:02\r\n      On ne peut pas le tenir\r\n        comme rien du tout.\r\n\r\n21:23:56:04  21:24:02:16\r\n         Dans l'expression\r\n       du d\u00e9sir de suicide,\r\n il y a souvent un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n21:24:02:18  21:24:05:10\r\nOn est dans des relations complexes.\r\n\r\n21:24:05:11  21:24:10:10\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n    un individu qui fait valoir\r\n      son autod\u00e9termination.\r\n\r\n21:24:10:11  21:24:13:20\r\n        C'est quelque chose\r\n    de beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:24:13:22  21:24:18:12\r\n   Il y a des relations d'amour,\r\n    des relations paradoxales.\r\n\r\n21:24:18:14  21:24:24:17\r\nOn est dans des rapports compliqu\u00e9s.\r\n\r\n21:24:24:19  21:24:27:11\r\n        On doit l'admettre.\r\n\r\n21:24:27:12  21:24:34:17\r\nJ'ai un peu peur de la simplification\r\n dans le syst\u00e8me contractuel d'Exit.\r\n\r\n21:24:34:19  21:24:38:11\r\n       Mais je ne mets pas\r\n     toute la faute sur Exit.\r\n\r\n21:24:38:13  21:24:45:10\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n      est-ce que votre combat\r\n\r\n21:24:45:11  21:24:53:04\r\n    n'est pas aussi motiv\u00e9 par \r\n   des convictions religieuses ?\r\n\r\n21:24:53:06  21:25:00:13\r\n    CLAUDE: Je ne suis pas ici \r\n   pour d\u00e9fendre les protestants\r\n        ou les catholiques.\r\n\r\n21:25:00:15  21:25:04:16\r\n   La pire insulte que m'a faite\r\n    mon fr\u00e8re, c'est de me dire\r\n\r\n21:25:04:18  21:25:09:07\r\n    que je faisais \u00e7a pour \u00eatre\r\n en conformit\u00e9 avec les Ecritures.\r\n\r\n21:25:09:09  21:25:17:08\r\n  Je lui ai dit que je faisais \u00e7a\r\nvisc\u00e9ralement, je n'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n21:25:17:10  21:25:20:18\r\n           Je l'ai fait.\r\n\r\n21:25:20:20  21:25:27:03\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais relever\r\nquelque chose que vous avez \u00e9crit,\r\n           M. Gabbiani.\r\n\r\n21:25:27:05  21:25:32:12\r\n Les Eglises chr\u00e9tiennes postulent \r\nque la vie est un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n21:25:32:14  21:25:42:17\r\n   Il est temps de reconsid\u00e9rer \r\n   ceci, et de substituer la vie\r\n     par la qualit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n21:25:42:19  21:25:52:22\r\n    Quand la qualit\u00e9 de la vie\r\n n'est plus celle qu'on souhaite,\r\n       on d\u00e9cide de mourir.\r\n\r\n21:25:53:00  21:25:56:17\r\n    G.GABBIANI: Oui, je pense \r\n    que je le ferai moi aussi.\r\n\r\n21:25:56:19  21:26:02:16\r\n    Nous arrivons \u00e0 un \u00e2ge,...\r\n\r\n21:26:02:18  21:26:06:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:26:06:21  21:26:09:01\r\n        G.GABBIANI: 79 ans.\r\n\r\n21:26:09:03  21:26:13:03\r\n           C'est un \u00e2ge\r\n  qui d\u00e9passe l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n21:26:13:05  21:26:18:04\r\n          \u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\n      nous pouvons r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n21:26:18:06  21:26:26:13\r\nNous avons assez bien v\u00e9cu, et nous\r\nvoulons partir sans souffrir trop.\r\n\r\n21:26:26:15  21:26:31:09\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que vous avez\r\npr\u00e9vu de demander l'aide d'Exit ?\r\n\r\n21:26:31:11  21:26:37:18\r\n  G.GABBIANI: Je suis un membre \r\n  d'Exit, il n'y a pas de doute.\r\n\r\n21:26:37:20  21:26:49:08\r\n    E.MAMARBACHI: Vous qui \u00eates\r\n th\u00e9ologien, la qualit\u00e9 de la vie,\r\nce n'est pas \u00e7a qui est important ?\r\n\r\n21:26:49:10  21:26:51:08\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n21:26:51:10  21:26:56:15\r\n       Pour moi, la vie est\r\n   quelque chose d'assez vague.\r\n\r\n21:26:56:17  21:27:06:08\r\n    La qualit\u00e9 de vie, \u00e7a fait\r\n un peu trop penser aux contr\u00f4les\r\nde qualit\u00e9 impos\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:27:06:10  21:27:10:05\r\n    Je dirais plut\u00f4t la valeur,\r\n        le sens de la vie.\r\n\r\n21:27:10:07  21:27:14:19\r\n Il y a moyen de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:14:21  21:27:16:18\r\n      On a parl\u00e9 de dignit\u00e9.\r\n\r\n21:27:16:20  21:27:19:22\r\n      Elle ne doit pas \u00eatre \r\n     d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n21:27:20:00  21:27:24:20\r\n        Il y a tout autant\r\n  de dignit\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 mourir\r\n       qu'\u00e0 aller au bout.\r\n\r\n21:27:24:22  21:27:27:18\r\n        C'est une question \r\n        de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:27:21  21:27:32:05\r\n        Ce n'est pas la vie\r\n        en tant que telle.\r\n\r\n21:27:32:07  21:27:35:03\r\n  \u00c7a ne veut rien dire pour moi.\r\n\r\n21:27:35:05  21:27:42:15\r\n       E.MAMARBACHI: C'est \r\n      le moment de conclure.\r\n\r\n21:27:42:17  21:27:46:15\r\n        Claude, j'aimerais\r\n      vous donner la parole.\r\n\r\n21:27:46:17  21:27:50:22\r\n     Est-ce que vous regrettez\r\n     d'avoir activ\u00e9 la justice\r\n\r\n21:27:51:00  21:27:55:09\r\n     pour emp\u00eacher votre fr\u00e8re\r\n de commettre ce suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n21:27:55:11  21:27:58:05\r\n        CLAUDE: On regrette\r\n       quand on a des choix.\r\n\r\n21:27:58:07  21:28:00:16\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:28:00:18  21:28:03:19\r\n   Je n'ai ni regrets ni fiert\u00e9.\r\n\r\n21:28:03:21  21:28:12:03\r\n        La qualit\u00e9 de vie,\r\n     c'est le luxe des riches.\r\n\r\n21:28:12:05  21:28:19:17\r\n  Vous parlez de dignit\u00e9, c'est \r\n un principe bon pour les \u00e9lites.\r\n\r\n21:28:19:19  21:28:30:15\r\n  Vous parlez de responsabilit\u00e9,\r\n     c'est encore un argument\r\ndont mon fr\u00e8re m'a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n21:28:30:17  21:28:34:20\r\n On responsabilise les gens m\u00eame \r\n quand ils ont une maladie grave.\r\n\r\n21:28:34:22  21:28:36:12\r\n        On les culpabilise.\r\n\r\n21:28:36:14  21:28:39:16\r\n       Culpabiliser, c'\u00e9tait\r\n     le gros truc de l'Eglise.\r\n\r\n21:28:39:18  21:28:44:06\r\n     \u00c7a a march\u00e9 des si\u00e8cles,\r\n \u00e7a a rapport\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n21:28:44:08  21:28:50:12\r\n La nouvelle culpabilit\u00e9 est g\u00e9r\u00e9e\r\n  par le nouveau clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:50:14  21:28:54:16\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:28:54:18  21:28:59:00\r\n  P.BECK: Je ne pense pas qu'on \r\n puisse parler de clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:59:02  21:29:03:00\r\n   Seule la moiti\u00e9 des m\u00e9decins\r\n    approuve ce que fait Exit.\r\n\r\n21:29:03:02  21:29:11:12\r\n    Des m\u00e9decins ont fermement\r\n     combattu ces activit\u00e9s.\r\n\r\n21:29:11:14  21:29:23:06\r\n     CLAUDE: Vous allez vers\r\n   une guerre de clerg\u00e9 m\u00e9dical\r\n     qui va \u00eatre sans piti\u00e9.\r\n\r\n21:29:23:08  21:29:26:23\r\n        Je n'ai pas envie\r\n    d'entrer dans cette ar\u00e8ne.\r\n\r\n21:29:27:01  21:29:32:12\r\n     E.MAMARBACHI: La d\u00e9cision\r\n     du tribunal est attendue \r\n         dans trois mois.\r\n\r\n21:29:32:14  21:29:35:11\r\n  Merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n21:29:35:13  21:29:41:17\r\n  En particulier \u00e0 vous, Claude.\r\n\r\n21:29:41:19  21:29:43:19\r\n    Bonne chance pour la suite.\r\n\r\n21:29:43:21  21:29:47:22\r\n Bonne chance \u00e0 votre fr\u00e8re aussi.\r\n\r\n21:29:48:00  21:29:51:05\r\n      La semaine prochaine, \r\n      on change de registre.\r\n\r\n21:29:51:07  21:29:55:05\r\n   Nous aurons un d\u00e9bat sp\u00e9cial\r\n   votations sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n21:29:55:07  21:30:00:11\r\n       Avec la conseill\u00e8re\r\n     f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\n\r\n21:30:00:12  21:30:02:16\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres.\r\n\r\n21:30:02:18  21:30:04:00\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:30:07:04  21:30:11:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "20:27:48:00  20:28:14:04\r\n...\r\n\r\n20:28:14:09  20:28:16:11\r\n  -C'est une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n20:28:16:15  20:28:22:01\r\n  La justice doit d\u00e9cider si elle\r\nautorise ou non le suicide assist\u00e9.\r\n\r\n20:28:22:06  20:28:26:17\r\n   Deux fr\u00e8res refusent de voir\r\n  leur fr\u00e8re partir gr\u00e2ce \u00e0 Exit\r\n\r\n20:28:26:22  20:28:30:19\r\n    alors qu'il ne souffre pas\r\n       d'une maladie grave.\r\n\r\n20:28:31:00  20:28:39:19\r\nL'association a assoupli ses statuts.\r\n\r\n20:28:40:00  20:28:49:07\r\n-Le risque est qu'on se dise qu'on\r\nn'a plus de place dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:28:49:11  20:28:55:13\r\n        -En Suisse romande,\r\nle nombre de personnes ayant recours\r\n     \u00e0 Exit a plus que doubl\u00e9.\r\n\r\n20:28:55:18  20:29:00:21\r\n  La l\u00e9gislation suisse est une des\r\nplus lib\u00e9rale du monde en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:29:01:02  20:29:06:16\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit\r\n   \u00e0 encadrer les associations.\r\n\r\n20:29:06:21  20:29:14:10\r\n-Je pense que rien ne va contre \u00e7a.\r\n\r\n20:29:14:14  20:29:20:19\r\n -Peut-on aider quelqu'un \u00e0 mourir\r\n simplement parce qu'il vieillit ?\r\n\r\n20:29:21:00  20:29:36:15\r\n       La famille peut-elle\r\n  s'opposer au suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n20:29:36:20  20:29:40:14\r\n       MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:29:40:19  20:29:43:06\r\n  Nous ouvrons un d\u00e9bat d\u00e9licat.\r\n\r\n20:29:43:11  20:29:51:11\r\n         L'aide au suicide\r\n  s'adressant aux personnes \u00e2g\u00e9es\r\n n'ayant pas de maladie incurable.\r\n\r\n20:29:51:16  20:30:01:01\r\n Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 par deux \r\nGenevois qui s'opposent au suicide\r\n assist\u00e9 de leur fr\u00e8re de 83 ans.\r\n\r\n20:30:01:06  20:30:08:02\r\n       Ce fr\u00e8re est toujours\r\n        d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mourir.\r\n\r\n20:30:08:07  20:30:14:14\r\nCe cas a suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:30:14:19  20:30:28:05\r\n    N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire\r\n    part de vos commentaires.\r\n\r\n20:30:28:10  20:30:32:23\r\n    Avec nous ce soir, Claude.\r\n\r\n20:30:33:05  20:30:38:18\r\n    C'est un des 2 Genevois qui\r\ns'opposent au d\u00e9part de leur fr\u00e8re.\r\n\r\n20:30:38:23  20:30:44:22\r\n         Giulio Gabbiani\r\n    est accompagnateur d'Exit.\r\n\r\n20:30:45:03  20:30:48:00\r\n    Yvan Bonjour est infirmier.\r\n\r\n20:30:48:05  20:30:56:11\r\n          Salima Moyard\r\n est d\u00e9put\u00e9e socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:30:56:15  20:31:00:13\r\n   Bertrand Kiefer est m\u00e9decin,\r\n     th\u00e9ologien et \u00e9thicien.\r\n\r\n20:31:00:18  20:31:06:16\r\n  Pierre Beck est vice-pr\u00e9sident\r\n      d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:06:21  20:31:13:07\r\n     Pour commencer ce d\u00e9bat,\r\n    a-t-on le droit de choisir\r\n      le moment de sa mort ?\r\n\r\n20:31:13:11  20:31:20:14\r\n  Pierre Beck, vous \u00eates le vice\r\n pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:20:19  20:31:30:11\r\n  Pourquoi vouloir aider quelqu'un\r\nqui veut mourir alors qu'il pourrait\r\n      encore vivre longtemps ?\r\n\r\n20:31:30:16  20:31:39:01\r\n     P.BECK: Nous avons r\u00e9alis\u00e9\r\nqu'une bonne partie des membres Exit\r\n     nous demandait ce service.\r\n\r\n20:31:39:06  20:31:51:02\r\n   Il fallait que la fin de vie\r\n   soit proche pour intervenir.\r\n\r\n20:31:51:07  20:31:54:11\r\n \u00c7a ne collait plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:31:54:16  20:32:03:09\r\n        Certaines personnes\r\n \u00e9taient fatigu\u00e9es de leur maladie\r\n  et nous demandait de les aider.\r\n\r\n20:32:03:13  20:32:16:20\r\n J'ai eu des cas tragiques de gens\r\n   qui ont connu de tr\u00e8s longues\r\n      souffrances \u00e0 domicile.\r\n\r\n20:32:17:01  20:32:33:21\r\nCes personnes atteintes de multiples\r\n petits maux, qui individuellement \r\n       ne font pas probl\u00e8me,\r\n\r\n20:32:34:02  20:32:38:05\r\n  demandaient \u00e0 partir avec Exit.\r\n\r\n20:32:38:10  20:32:48:01\r\nE.MAMARBACHI: Ce qu'il faut dire, \r\nc'est que ces nouvelles directives\r\n      existent depuis 2 ans.\r\n\r\n20:32:48:07  20:32:56:19\r\n Mais c'est la premi\u00e8re fois qu'un\r\n cas est port\u00e9 devant un tribunal.\r\n\r\n20:32:57:00  20:33:02:12\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a eu\r\n   aucun probl\u00e8me avec ces cas.\r\n\r\n20:33:02:17  20:33:08:13\r\n  P.BECK: Il y a toujours eu des \r\n difficult\u00e9s au sein des familles.\r\n\r\n20:33:08:18  20:33:16:21\r\nMais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ces divergences\r\n  ont pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:33:17:02  20:33:28:07\r\nLes gens se r\u00e9signent \u00e0 l'in\u00e9vitable,\r\n      c'est-\u00e0-dire la d\u00e9cision\r\n    d'un membre d'Exitde partir.\r\n\r\n20:33:28:11  20:33:35:22\r\nE.MAMARBACHI: Bertrand Kiefer, vous\r\n avez \u00e9t\u00e9 membre de la Commission \r\nnationale d'\u00e9thique pendant 12 ans.\r\n\r\n20:33:36:03  20:33:40:17\r\n          Que dites-vous\r\n   de ces nouvelles directives ?\r\n\r\n20:33:40:22  20:33:46:03\r\n      Qu'est-ce que ce sont,\r\n les polypathologies invalidantes\r\n         li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge ?\r\n\r\n20:33:46:08  20:33:49:07\r\n     B.KIEFER: Ca ne veut pas\r\n        dire grand chose.\r\n\r\n20:33:49:11  20:33:55:04\r\n     Ca veut dire ce qu'Exit\r\n       veut bien y mettre:\r\n  on a tous des polypathologies.\r\n\r\n20:33:55:09  20:34:09:10\r\n  La personne dont on parle, pour\r\nlaquelle j'ai le plus grand respect,\r\n   n'a aucun probl\u00e8me important.\r\n\r\n20:34:09:14  20:34:21:07\r\nLe vrai probl\u00e8me dans cette affaire,\r\n         c'est qu'on a tous\r\n       un devoir d'assistance\r\n\r\n20:34:21:11  20:34:26:07\r\n      vis-\u00e0-vis des gens qui \r\n      souhaitent se suicider.\r\n\r\n20:34:26:11  20:34:36:22\r\n  Si c'\u00e9tait quelqu'un de 40 ans \r\n qui avait ce probl\u00e8me de la perte\r\n d'un \u00eatre cher comme dans ce cas,\r\n\r\n20:34:37:03  20:34:43:15\r\n       on ne lui dirait pas\r\n       qu'on peut l'aider.\r\n\r\n20:34:43:20  20:34:48:15\r\n      Il y a de la pr\u00e9vention\r\n        contre le suicide.\r\n\r\n20:34:48:20  20:34:54:07\r\n     \u00c7a tomberait sous le sens\r\n  si c'\u00e9tait quelqu'un de 50 ans.\r\n\r\n20:34:54:11  20:35:00:22\r\n    On a envie d'aider les gens\r\nqui veulent se suicider en se disant\r\n      qu'ils sont vuln\u00e9rables.\r\n\r\n20:35:01:03  20:35:06:08\r\n    Pourquoi est-ce qu'\u00e0 80 ans\r\n  c'est comme s'il n'y avait plus\r\n\r\n20:35:06:12  20:35:12:05\r\n       cette vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n  qu'il faut prendre en charge ?\r\n\r\n20:35:12:10  20:35:18:15\r\n          Il faut prendre\r\n   en compte que c'est quelqu'un\r\n avec sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:35:18:20  20:35:23:05\r\n     Mais ce n'est pas simple,\r\n    c'est extr\u00eamement complexe.\r\n\r\n20:35:23:10  20:35:30:10\r\nOn ne peut pas abandonner le devoir\r\nd'aider les gens qui ont des d\u00e9sirs\r\n            de suicide.\r\n\r\n20:35:30:14  20:35:34:21\r\n  E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous\r\n          Monsieur Beck ?\r\n\r\n20:35:35:07  20:35:40:10\r\n              \u00c7a peut\r\npara\u00eetre choquant d'aider quelqu'un\r\n qui a encore des ann\u00e9es \u00e0 vivre.\r\n\r\n20:35:40:14  20:35:43:20\r\n    P.BECK: C'est un autre mode\r\n           d'assistance.\r\n\r\n20:35:44:01  20:35:54:21\r\nLe patient dont nous parlons ce soir\r\n  est membre de notre association\r\n   depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:35:55:02  20:35:59:04\r\n      C'est une autre mani\u00e8re\r\n        de suivre les gens.\r\n\r\n20:35:59:08  20:36:04:20\r\n Je pense que certaines personnes \r\n demandent \u00e0 \u00eatre suivies par Exit\r\n\r\n20:36:05:01  20:36:10:14\r\n          plut\u00f4t que d'\u00eatre\r\naux soins palliatifs ou dans les EMS.\r\n\r\n20:36:10:19  20:36:22:14\r\n  E.MAMARBACHI: Claude, vous \u00eates \r\n un des fr\u00e8res qui s'est oppos\u00e9 au \r\nsuicide assist\u00e9 de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:36:22:19  20:36:30:15\r\n   En pr\u00e9parant cette \u00e9mission,\r\n vous m'avez dit que vous ne vous \r\n battez pas juste pour votre fr\u00e8re\r\n\r\n20:36:30:20  20:36:35:00\r\n       mais que vous voulez\r\n    ouvrir un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:36:35:05  20:36:37:22\r\n        CLAUDE: Absolument.\r\n\r\n20:36:38:03  20:36:43:06\r\n  Je suis embarqu\u00e9 dans un monde\r\n    que je ne connaissais pas.\r\n\r\n20:36:43:11  20:36:50:12\r\n      J'entre dans une ar\u00e8ne\r\n o\u00f9 se jouent des enjeux \u00e9normes.\r\n\r\n20:36:50:18  20:36:56:07\r\n   Il y a 4 semaines, je savais\r\n    \u00e0 peine ce qu'\u00e9tait Exit.\r\n\r\n20:36:56:11  20:37:05:21\r\n  Mon fr\u00e8re m'en avait un peu parl\u00e9\r\nmais je ne prenais pas \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:37:06:02  20:37:09:11\r\n        Je parlais souvent\r\n    de la mort avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n20:37:09:17  20:37:15:16\r\n    C'est normal \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n20:37:15:21  20:37:19:15\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      C'est votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:37:19:20  20:37:26:08\r\n    Qu'est-ce qui vous choque \r\n   le plus dans cette affaire ?\r\n\r\n20:37:26:12  20:37:29:15\r\n    CLAUDE: Il y a la famille.\r\n\r\n20:37:29:20  20:37:35:23\r\n On peut tout r\u00e9gler \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:37:36:04  20:37:39:02\r\n Mais on n'est pas seul au monde.\r\n\r\n20:37:39:07  20:37:42:19\r\nC'est l\u00e0 que j'entre dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:42:23  20:37:47:13\r\nJe suis propuls\u00e9 dans quelque chose\r\n       o\u00f9 un combat se m\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:47:18  20:37:53:15\r\n   Il y a d\u00e9j\u00e0 des camps d\u00e9finis\r\n      et je risque de prendre\r\n        des balles perdues.\r\n\r\n20:37:53:20  20:38:00:11\r\n      Ce n'est pas mon truc,\r\nmais j'y suis appel\u00e9 donc j'y vais.\r\n\r\n20:38:00:16  20:38:02:19\r\n        L'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n20:38:03:00  20:38:08:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez donc d\u00e9cid\u00e9 \r\nde porter cette affaire au tribunal.\r\n\r\n20:38:08:13  20:38:14:03\r\nOn va s'arr\u00eater sur votre histoire\r\n  et celle de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:16:00  20:38:20:01\r\n    -Il y a de la d\u00e9termination\r\n         dans sa d\u00e9marche.\r\n\r\n20:38:20:06  20:38:32:14\r\n   Claude et son fr\u00e8re ont saisi\r\n   la justice pour emp\u00eacher Exit\r\n d'intervenir aupr\u00e8s de leur a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:32:19  20:38:36:02\r\n        CLAUDE: Mon fr\u00e8re\r\n      est en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n20:38:36:07  20:38:39:00\r\nOn a fait le Sal\u00e8ve le 16 octobre.\r\n\r\n20:38:39:05  20:38:43:07\r\nExit avait programm\u00e9 l'irr\u00e9parable\r\n       pour le 19 octobre.\r\n\r\n20:38:43:11  20:38:49:15\r\n        Trois jours avant,\r\n  on buvait une bi\u00e8re au sommet.\r\n\r\n20:38:49:20  20:38:54:11\r\n       Moi, je ne peux pas,\r\n  c'est au-dessus de mes forces.\r\n\r\n20:38:54:15  20:39:08:18\r\n       -Il y a 2 semaines,\r\n    le fr\u00e8re qui veut en finir\r\n    se confiait \u00e0 la Tribune.\r\n\r\n20:39:08:23  20:39:12:23\r\n       Hier, dans un message\r\n qu'il nous adressait, il affirme:\r\n\r\n20:39:27:17  20:39:32:01\r\n    -La justice genevoise devra\r\narbitrer cette histoire de famille.\r\n\r\n20:39:32:06  20:39:38:10\r\n   Un homme qui ne souffre pas \r\n       de maladie incurable\r\n   peut-il faire appel \u00e0 Exit ?\r\n\r\n20:39:38:14  20:39:44:11\r\n   -Exit a modifi\u00e9 ses crit\u00e8res\r\n d'intervention et peut intervenir\r\n\r\n20:39:44:15  20:39:49:20\r\n        avec des personnes\r\n    n'\u00e9tant pas en fin de vie.\r\n\r\n20:39:50:01  20:39:54:23\r\n             Pour moi,\r\n  ce n'est pas conforme au droit.\r\n\r\n20:39:55:18  20:40:00:16\r\n      -S'en aller dignement,\r\n  c'est un droit constitutionnel.\r\n\r\n20:40:00:21  20:40:13:21\r\nCet homme \u00e2g\u00e9, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, suite\r\n \u00e0 la diminution de ses capacit\u00e9s, \r\n       d\u00e9cide de s'en aller.\r\n\r\n20:40:14:19  20:40:19:17\r\n -Le Tribunal autorisera-t-il Exit\r\n \u00e0 lui fournir la potion l\u00e9tale ?\r\n\r\n20:40:19:22  20:40:24:00\r\n       D\u00e9cision dans 3 mois.\r\n\r\n20:40:28:00  20:40:32:12\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n    votre fr\u00e8re est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n20:40:32:17  20:40:37:11\r\n  On lui a adress\u00e9 une invitation\r\n  mais il n'a pas souhait\u00e9 venir.\r\n\r\n20:40:37:15  20:40:42:06\r\n   Il nous a adress\u00e9 une lettre\r\n o\u00f9 il utilise des mots tr\u00e8s durs.\r\n\r\n20:40:42:11  20:40:44:07\r\n   Il dit que vous le torturez.\r\n\r\n20:40:44:11  20:40:46:21\r\n    CLAUDE: Oui, \u00e7a m'a frapp\u00e9.\r\n\r\n20:40:47:02  20:40:51:14\r\n    J'entre dans un d\u00e9bat fou.\r\n\r\n20:40:51:19  20:40:58:12\r\n   Je me demande pourquoi Exit ne\r\ns'allie pas \u00e0 Amnesty International.\r\n\r\n20:40:58:17  20:41:01:08\r\n    Je ne suis pas contre Exit.\r\n\r\n20:41:01:12  20:41:09:19\r\n      Exit, c'est \u00e9viter que\r\n   les m\u00e9decins am\u00e8nent les gens\r\n \u00e0 des souffrances insupportables.\r\n\r\n20:41:10:00  20:41:16:08\r\n          On ne sait pas\r\n    ce que ces gens ressentent,\r\n\r\n20:41:16:12  20:41:21:03\r\n          c'est peut-\u00eatre\r\n      une torture abominable.\r\n\r\n20:41:21:08  20:41:32:02\r\n   Exit est n\u00e9 car des m\u00e9decins\r\n exercent une torture sur des gens\r\n      qui n'ont pas le choix.\r\n\r\n20:41:32:07  20:41:36:18\r\n     E.MAMARBACHI: Vous parlez\r\n  de l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:41:36:23  20:41:46:13\r\n  CLAUDE: Je d\u00e9fends le droit \r\n de mourir au lieu d'\u00eatre tortur\u00e9\r\n         qu'Exit d\u00e9fend.\r\n\r\n20:41:46:18  20:41:52:06\r\nEt maintenant, c'est moi qui torture\r\n mon fr\u00e8re ? Ce n'est pas s\u00e9rieux !\r\n\r\n20:41:52:11  20:41:58:11\r\n  Je ne lui en veux pas du tout,\r\n      ce n'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:41:58:16  20:42:06:08\r\n  S'il est expos\u00e9 \u00e0 une torture,\r\n       elle est psychique.\r\n\r\n20:42:06:12  20:42:14:13\r\nEt s'il est vuln\u00e9rable psychiquement,\r\n       c'est un indice s\u00e9rieux\r\n     d'une souffrance psychique.\r\n\r\n20:42:14:18  20:42:20:15\r\n    La souffrance de mon fr\u00e8re,\r\n    c'est le deuil de son fils.\r\n\r\n20:42:20:20  20:42:25:20\r\n   Il dit qu'il est inconsolable\r\n    de la mort de sa compagne.\r\n\r\n20:42:26:01  20:42:36:14\r\n Elle l'a accompagn\u00e9 pour supporter\r\nle deuil de son fils pendant 12 ans.\r\n\r\n20:42:36:19  20:42:41:11\r\n       Il fait un sur-deuil\r\n       qui n'est pas g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:42:41:15  20:42:45:16\r\n        Des soins pouvaient\r\n        lui \u00eatre octroy\u00e9s.\r\n\r\n20:42:45:21  20:42:47:17\r\n       \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:42:47:22  20:42:52:13\r\n    Ce n'est pas \u00e0 moi de dire\r\n  \u00e0 mon fr\u00e8re d'aller se soigner.\r\n\r\n20:42:52:18  20:42:57:23\r\n   Bernard, mon deuxi\u00e8me fr\u00e8re,\r\n   a dit que il \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n20:42:58:04  20:43:03:14\r\nMoi je dis qu'il fait un sur-deuil.\r\n\r\n20:43:03:19  20:43:12:07\r\n   E.MAMARBACHI: Giulio Gabbiani,\r\n  c'est vous qui auriez d\u00fb apporter\r\nla boisson l\u00e9tale au fr\u00e8re de Claude.\r\n\r\n20:43:12:11  20:43:18:09\r\n    C'\u00e9tait il y a une semaine.\r\n\r\n20:43:18:13  20:43:23:11\r\n C'est quelqu'un qui est en deuil.\r\n\r\n20:43:23:15  20:43:27:10\r\n     Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n20:43:27:14  20:43:33:02\r\n G.GABBIANI: Ce cas est semblable\r\n  \u00e0 d'autres que j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu.\r\n\r\n20:43:33:07  20:43:39:01\r\n     Sauf que les motivations\r\n        sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:43:39:06  20:43:47:07\r\n  Ce monsieur n'a pas de maladie\r\n        extr\u00eamement grave.\r\n\r\n20:43:47:11  20:43:51:21\r\n   E.MAMARBACHI: Vous conc\u00e9dez\r\nqu'il va plut\u00f4t bien physiquement.\r\n\r\n20:43:52:02  20:43:56:06\r\n     G.GABBIANI: Je ne dirais \r\n     pas qu'il va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n20:43:56:11  20:44:00:04\r\n         Mais il n'est pas\r\n      sur le point de mourir.\r\n\r\n20:44:00:09  20:44:05:14\r\n     Sa survie peut s'imaginer\r\n        pendant 1 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n20:44:05:19  20:44:21:11\r\n  Le fait est que cette personne\r\n         d\u00e9cide de mourir\r\n    car il ne veut plus vivre.\r\n\r\n20:44:21:15  20:44:33:20\r\nC'est tr\u00e8s dur pour moi d'expliquer\r\n    pourquoi il veut le faire.\r\n\r\n20:44:34:01  20:44:38:13\r\n      Mais je suis convaincu\r\n       qu'il veut le faire.\r\n\r\n20:44:38:18  20:44:44:11\r\n     Deuxi\u00e8mement, il n'a pas\r\n     de probl\u00e8mes psychiques.\r\n\r\n20:44:44:15  20:44:47:22\r\n     Nous l'avons vu ensemble.\r\n\r\n20:44:48:03  20:44:52:03\r\n       Son m\u00e9decin traitant\r\n        dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:44:52:08  20:44:59:14\r\n     C'est un point important,\r\n      c'est un point social.\r\n\r\n20:44:59:19  20:45:05:13\r\n\u00c7a a peu \u00e0 faire avec la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:45:05:17  20:45:17:17\r\n  Il s'est d\u00e9cid\u00e9 il y a 6 mois.\r\n\r\n20:45:17:21  20:45:24:11\r\nJe pense qu'il faut l'accompagner.\r\n\r\n20:45:24:15  20:45:32:22\r\n   E.MAMARBACHI: Vous posiez la\r\nquestion de la libert\u00e9 fondamentale\r\n        de choisir sa mort.\r\n\r\n20:45:33:03  20:45:40:14\r\nBertrand Kiefer, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:45:40:19  20:45:45:09\r\n      B.KIEFER: Ce n'est pas\r\n      un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n20:45:45:13  20:45:52:06\r\n       L'adolescent amoureux\r\n   qui veut absolument mourir...\r\n\r\n20:45:52:11  20:45:56:13\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   L\u00e0, c'est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n20:45:56:18  20:46:02:08\r\n   B.KIEFER: Le travail de deuil\r\n    est un probl\u00e8me psychique.\r\n\r\n20:46:02:12  20:46:07:16\r\n Je suis extr\u00eamement frapp\u00e9 qu'on\r\n   n'ait pas propos\u00e9 de l'aide,\r\n\r\n20:46:07:21  20:46:14:09\r\n  comme un travail psychiatrique,\r\n       avec cette personne.\r\n\r\n20:46:14:13  20:46:18:16\r\n         Il y a ce droit,\r\n     mais il y a une tension.\r\n\r\n20:46:18:21  20:46:24:13\r\n   On ne peut pas laisser tomber\r\n   des gens et entrer en mati\u00e8re\r\n\r\n20:46:24:18  20:46:29:21\r\n     dans un d\u00e9sir de suicide\r\n sans avoir fait plein de choses.\r\n\r\n20:46:30:02  20:46:37:01\r\n            Je trouve\r\n   que c'est extr\u00eamement l\u00e9ger.\r\n\r\n20:46:37:06  20:46:46:11\r\nE.MAMARBACHI: Professeur Gabbiani, \r\nest-ce qu'on ne pousse pas les gens\r\n            \u00e0 mourir ?\r\n\r\n20:46:46:16  20:46:49:13\r\n G.GABBIANI: C'est l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:46:49:18  20:46:54:02\r\n  C'est une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n20:46:54:07  20:46:57:02\r\n   Nous ne poussons pas du tout.\r\n\r\n20:46:57:07  20:46:59:07\r\n          Nous \u00e9coutons.\r\n\r\n20:46:59:11  20:47:07:17\r\n     Pour nous, ce n'est pas\r\n facile de conseiller \u00e0 quelqu'un\r\n   d'aller chez le psychiatre.\r\n\r\n20:47:07:22  20:47:12:22\r\n\u00c7a devrait \u00eatre son m\u00e9decin traitant\r\n            qui le fait.\r\n\r\n20:47:13:03  20:47:19:04\r\n    Mais si un m\u00e9decin traitant\r\n  dit que le discernement est l\u00e0,\r\n\r\n20:47:19:09  20:47:46:11\r\n  nous discutons avec la personne\r\n     pour voir si sa d\u00e9cision\r\n      est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n20:47:46:15  20:47:49:07\r\n B.KIEFER: N'importe quel m\u00e9decin\r\n\r\n20:47:49:11  20:47:55:22\r\n     vous dira que la capacit\u00e9\r\n     de discernement n'est pas\r\n        simple \u00e0 attester.\r\n\r\n20:47:56:03  20:48:05:02\r\n   Lors d'un travail de deuil,\r\n      un changement complet\r\n de l'\u00e9chelle de valeurs se fait.\r\n\r\n20:48:05:07  20:48:13:17\r\n    Ces gens peuvent retrouver\r\n        un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n20:48:13:22  20:48:22:14\r\n Ce n'est pas parce qu'il demande \r\n le suicide que c'est une demande \r\nprofonde qui va durer sur le temps.\r\n\r\n20:48:22:19  20:48:26:18\r\n   Je trouve que votre attitude\r\n         est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:48:26:23  20:48:33:05\r\n   G.GABBIANI: Voulez-vous dire\r\n     que vous voulez imposer \r\n     une aide psychiatrique ?\r\n\r\n20:48:33:10  20:48:34:17\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n20:48:34:22  20:48:39:12\r\n      Mais si on veut acc\u00e9der\r\n     \u00e0 une demande de suicide,\r\n\r\n20:48:39:17  20:48:49:23\r\n       il faudrait s'assurer\r\n     que le probl\u00e8me psychique\r\nn'est pas \u00e0 l'origine de la demande.\r\n\r\n20:48:50:03  20:48:53:16\r\n   Vous ne l'avez manifestement\r\n            pas fait.\r\n\r\n20:48:53:21  20:48:59:07\r\nP.BECK: En l'occurrence, le m\u00e9decin\r\n  traitant qui a fait un rapport\r\n\r\n20:48:59:11  20:49:06:03\r\n         ne parle d'aucune\r\n       pathologie psychique\r\n et en tout cas pas de d\u00e9pression.\r\n\r\n20:49:06:08  20:49:16:10\r\n   E.MAMARBACHI: Yvan Bonjour, \r\n  vous avez \u00e9t\u00e9 infirmier en EMS\r\n         pendant 30 ans.\r\n\r\n20:49:16:14  20:49:23:14\r\n Vous avez \u00e9crit un livre intitul\u00e9\r\n         \" Quelle dignit\u00e9\r\n       pour la fin de vie ?\"\r\n\r\n20:49:23:19  20:49:29:02\r\n Vous critiquez l'activit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n20:49:29:07  20:49:33:01\r\nY.BONJOUR: Je dis qu'il y a un risque\r\n\r\n20:49:33:06  20:49:43:02\r\nde pousser des personnes \u00e2g\u00e9es qui\r\n co\u00fbtent cher \u00e9conomiquement ...\r\n\r\n20:49:43:07  20:49:48:11\r\n   On se fait beaucoup de soucis\r\n     pour l'AVS en ce moment.\r\n\r\n20:49:48:15  20:49:54:10\r\n   Je crois qu'il y a une vraie\r\n      tentation g\u00e9ronticide.\r\n\r\n20:49:54:14  20:50:00:00\r\n           En Belgique,\r\n    l'euthanasie est possible.\r\n\r\n20:50:00:05  20:50:12:11\r\n Certaines personnes \u00e2g\u00e9es vont \u00e0\r\nl'h\u00f4pital en se demandant si elles\r\n  ont encore le droit de vivre.\r\n\r\n20:50:12:15  20:50:19:20\r\n  Ca cr\u00e9e un climat d\u00e9s\u00e9curisant\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:50:20:01  20:50:25:04\r\n Je pense que \u00e7a met une pression\r\n     sur les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:50:25:09  20:50:31:05\r\n   Je comprends qu'on ait envie\r\n    de soulager la souffrance.\r\n\r\n20:50:31:09  20:50:43:11\r\nMais aider quelqu'un \u00e0 se suicider, \r\nc'est contraire \u00e0 l'\u00e9thique m\u00e9dicale\r\n            \u00e0 monavis.\r\n\r\n20:50:43:15  20:50:49:10\r\n       J'ai v\u00e9cu en EMS avec\r\n   des personnes qui souffraient\r\n\r\n20:50:49:14  20:50:59:17\r\n        et avec lesquelles\r\n  c'\u00e9tait encore possible de rire\r\n    et d'avoir de bons moments.\r\n\r\n20:50:59:22  20:51:04:22\r\nC'est \u00e0 nous de trouver les moyens\r\n    pour aider ces personnes.\r\n\r\n20:51:05:03  20:51:10:12\r\n     Sans que \u00e7a co\u00fbte autant,\r\n    car c'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:51:10:17  20:51:13:22\r\nVous parliez d'aide psychiatrique.\r\n\r\n20:51:14:03  20:51:18:16\r\n Je pense qu'il y a d'autres aides\r\n   que les aides psychiatriques.\r\n\r\n20:51:18:21  20:51:23:12\r\n    Il y a les aides sociales, \r\n    psychologiques, familiales.\r\n\r\n20:51:23:17  20:51:35:11\r\n       J'abonde dans le sens\r\n        de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:51:35:15  20:51:42:05\r\n   E.MAMARBACHI: Salima Moyard, \r\n  vous avez pos\u00e9 un projet de loi\r\n    au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n20:51:42:10  20:51:52:02\r\nConcernant ce cas, que dites-vous ?\r\n\r\n20:51:52:07  20:52:01:08\r\nS.MOYARD: Je comprends et je respecte\r\n    l'\u00e9motion de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:52:01:12  20:52:04:11\r\n      Je n'ai pas \u00e0 la juger.\r\n\r\n20:52:04:15  20:52:14:03\r\n          Mais pour moi,\r\n   il doit y avoir les crit\u00e8res \r\n   les plus objectifs possibles.\r\n\r\n20:52:14:08  20:52:19:16\r\nIl faut se demander si ce monsieur\r\n  a sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:52:19:21  20:52:22:22\r\n      Je ne suis pas m\u00e9decin.\r\n\r\n20:52:23:03  20:52:29:08\r\nJe ne peux pas m'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:52:29:12  20:52:34:07\r\n    Ce que j'entends, c'est que\r\nson m\u00e9decin traitant dit qu'il l'a.\r\n\r\n20:52:34:11  20:52:43:16\r\n   C'est le premier crit\u00e8re car\r\nsans \u00e7a, on arrive \u00e0 des meurtres.\r\n\r\n20:52:43:21  20:52:51:08\r\n   La capacit\u00e9 de discernement,\r\n   c'est relatif \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment, \r\n      ce n'est pas abstrait.\r\n\r\n20:52:51:12  20:52:57:14\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, pour le projet\r\n      de loi que j'ai d\u00e9pos\u00e9,\r\n\r\n20:52:57:19  20:53:06:14\r\n   c'est qu'il y ait des suites\r\n   de maladie ou des s\u00e9quelles \r\n d'accident graves et incurables.\r\n\r\n20:53:06:20  20:53:13:11\r\n     Exit a d\u00e9cid\u00e9 de changer\r\n    ces crit\u00e8res il y a 2 ans.\r\n\r\n20:53:13:15  20:53:17:23\r\n   Ca englobe plus de personnes.\r\n\r\n20:53:18:04  20:53:21:15\r\n             Donc oui,\r\n    il y a un risque de d\u00e9rive.\r\n\r\n20:53:21:20  20:53:31:23\r\n      Mais si les politiques\r\navaient pris leurs responsabilit\u00e9s\r\n     de cr\u00e9er un cadre l\u00e9gal,\r\n\r\n20:53:32:04  20:53:44:05\r\n           Exit devrait\r\n    se fondre dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n20:53:44:10  20:53:57:13\r\n   Or, il y a un grand flou, qui\r\n   en arrange s\u00fbrement certains \r\n   car c'est un sujet difficile.\r\n\r\n20:53:57:18  20:54:08:12\r\nLa mani\u00e8re dont on prend en charge\r\n       nos personnes \u00e2g\u00e9es\r\n     n'est pas satisfaisante.\r\n\r\n20:54:08:17  20:54:15:20\r\n  Elle conduit \u00e0 des cons\u00e9quences\r\n         comme celles-ci.\r\n\r\n20:54:16:01  20:54:22:12\r\nMais on ne peut pas reprocher \u00e0 Exit\r\n d'avoir mis en place des crit\u00e8res\r\n\r\n20:54:22:17  20:54:27:02\r\n     de mani\u00e8re d\u00e9mocratique,\r\n     en tant qu'association,\r\n\r\n20:54:27:07  20:54:33:11\r\n        alors qu'il n'y a\r\n   aucun encadrement juridique.\r\n\r\n20:54:33:16  20:54:43:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nJ'aimerais qu'on d\u00e9couvre ensemble\r\n     l'article du code p\u00e9nal\r\n\r\n20:54:43:11  20:54:50:01\r\n     qui r\u00e9git la l\u00e9gislation\r\nsuisse autour de l'aide au suicide.\r\n\r\n20:55:01:22  20:55:10:07\r\n    Bertrand Kiefer, Exit agit\r\n  en pleine l\u00e9galit\u00e9 pour autant\r\nqu'il n'y ait aucun motif \u00e9goiste ?\r\n\r\n20:55:10:11  20:55:12:08\r\n      B.KIEFER: En gros, oui.\r\n\r\n20:55:12:12  20:55:19:17\r\n         Ensuite, il y a\r\n    des subtilit\u00e9s juridiques.\r\n\r\n20:55:19:21  20:55:29:16\r\n    Le politique n'a pas voulu \r\n    mettre les mains l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:55:29:21  20:55:38:20\r\n     Exit est une association\r\n  qui fait ce qu'elle a \u00e0 faire.\r\n\r\n20:55:39:01  20:55:45:08\r\n Je pense qu'on est assez d'accord\r\n sur la question de la fin de vie.\r\n\r\n20:55:45:12  20:55:48:12\r\n     Exit a vraiment sa place.\r\n\r\n20:55:48:17  20:55:55:14\r\n    Je suis aussi d'accord avec\r\nl'ambiance culturelle dans laquelle\r\n           on se trouve.\r\n\r\n20:55:55:19  20:56:01:21\r\n  Les personnes \u00e2g\u00e9es sont un peu\r\n    consid\u00e9r\u00e9es comme inutiles.\r\n\r\n20:56:02:02  20:56:08:00\r\n    On valorise la performance,\r\n           le jeunisme.\r\n\r\n20:56:08:05  20:56:14:00\r\n    Il y a beaucoup de maladies\r\npsychiques chez les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:56:14:05  20:56:21:00\r\n    Il y a un sous-diagnostic.\r\n\r\n20:56:21:05  20:56:30:17\r\nPartout dans le monde, la pr\u00e9vention\r\ndu suicide chez les personnes \u00e2g\u00e9es \r\n        est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:56:30:22  20:56:38:15\r\nComment concilier cette pr\u00e9vention\r\n      et l'avanc\u00e9e d'Exit ?\r\n\r\n20:56:38:20  20:56:46:15\r\n       Il y a quelque chose\r\n    \u00e0 clarifier collectivement.\r\n\r\n20:56:46:15  20:56:53:19\r\n       E.MAMARBACHI: Ce d\u00e9bat\r\n    pose la question de la place\r\ndes personnes \u00e2g\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:56:53:21  20:56:57:08\r\n   Il y a un risque de d\u00e9rives.\r\n\r\n20:56:57:10  20:57:05:13\r\n  M. Beck, est-ce qu'on s'occupe\r\nsuffisamment des personnes \u00e2g\u00e9es ?\r\n\r\n20:57:05:15  20:57:11:08\r\n      P.BECK: Dans le domaine\r\n       des soins palliatifs \r\n et de l'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n20:57:11:10  20:57:15:04\r\n        ce sont les parents\r\n      pauvres de la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:57:15:06  20:57:21:08\r\nOn souffre cruellement d'un manque\r\nde moyens malgr\u00e9 une am\u00e9lioration.\r\n\r\n20:57:21:10  20:57:24:04\r\n        \u00c7a ne suffira pas.\r\n\r\n20:57:24:06  20:57:30:15\r\n   Une partie des gens qui font\r\n  des demandes d'aide au suicide\r\n  viennent des soins palliatifs.\r\n\r\n20:57:30:17  20:57:33:07\r\n   Ils sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n20:57:33:09  20:57:36:18\r\n      Mais c'est trop long, \r\n      ils n'en peuvent plus.\r\n\r\n20:57:36:20  20:57:42:00\r\n  Beaucoup de membres d'Exit sont\r\n  des personnalit\u00e9s ind\u00e9pendantes\r\n\r\n20:57:42:02  20:57:47:18\r\nqui ne recourent pas volontiers \u00e0 \r\nune aide sociale ou psychologique.\r\n\r\n20:57:47:20  20:57:53:07\r\n   Malheureusement, une partie \r\n  de ces gens ne sont pas aid\u00e9s.\r\n\r\n20:57:53:09  20:57:59:19\r\nY.BONJOUR: Les personnes dont vous\r\nparlez veulent garder le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:57:59:21  20:58:01:18\r\n        Ce que j'approuve.\r\n\r\n20:58:01:20  20:58:08:06\r\n        C'est une question\r\n       d'autod\u00e9termination.\r\n\r\n20:58:08:08  20:58:15:19\r\n  Nous avons dans la l\u00e9gislation\r\n     la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire \r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:58:15:22  20:58:21:05\r\n        Il y a l\u00e0 un outil\r\n  qu'il ne faut pas sous-estimer.\r\n\r\n20:58:21:07  20:58:25:08\r\nIl faut l'utiliser judicieusement.\r\n\r\n20:58:25:10  20:58:29:00\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n20:58:29:02  20:58:34:17\r\n Y.BONJOUR: Toute personne capable\r\n  de discernement peut d\u00e9terminer\r\n\r\n20:58:34:19  20:58:41:05\r\n     les traitements m\u00e9dicaux\r\n   auxquels elle consent ou non.\r\n\r\n20:58:41:07  20:58:44:07\r\n     C'est une autre question.\r\n\r\n20:58:44:09  20:58:51:07\r\n    Mais si vous avez Alzheimer\r\n    ou un traumatisme cr\u00e2nien,\r\n\r\n20:58:51:09  20:59:01:19\r\n            vous pouvez,\r\n  dans des directives anticip\u00e9es,\r\njustement anticiper cette situation.\r\n\r\n20:59:01:21  20:59:08:06\r\n         Le plus souvent,\r\n     c'est de ne pas recourir\r\n  \u00e0 l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:59:08:08  20:59:14:10\r\n        De ne pas prolonger\r\n    une vie qui semble inutile.\r\n\r\n20:59:14:11  20:59:18:14\r\n      Et de ne pas prolonger\r\n         des souffrances.\r\n\r\n20:59:18:16  20:59:24:21\r\n         Laisser mourir,\r\n    avec des soins de confort.\r\n\r\n20:59:24:23  20:59:31:15\r\n      Il y a l\u00e0 une des cl\u00e9s\r\n       pour notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:59:31:17  20:59:36:10\r\n      C'est un geste citoyen.\r\n\r\n20:59:36:11  20:59:40:01\r\n       Quelqu'un me disait \r\n      que c'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:59:40:03  20:59:45:16\r\n          Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n    avec des amis une fondation\r\n\r\n20:59:45:18  20:59:53:01\r\n     o\u00f9 nous donnons un mod\u00e8le\r\n     de directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:59:53:03  21:00:03:20\r\n        Afin de ne pas nous\r\n    laisser \u00e9ternellement vivre,\r\ncomme c'est encore le cas en France.\r\n\r\n21:00:03:22  21:00:08:07\r\n       Il y a des situations\r\n       de blocage terribles.\r\n\r\n21:00:08:09  21:00:16:23\r\n      J'invite les citoyens \r\n      \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir assez t\u00f4t.\r\n\r\n21:00:17:01  21:00:22:19\r\n G.GABBIANI: L'association Exit...\r\n\r\n21:00:22:21  21:00:29:17\r\n      E.MAMARBACHI: Que fait\r\n       l'association Exit ?\r\n\r\n21:00:29:19  21:00:34:02\r\n    G.GABBIANI: Nous proposons\r\nune s\u00e9rie de directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:00:34:04  21:00:40:17\r\n      qu'on doit communiquer\r\n  \u00e0 son m\u00e9decin et son entourage.\r\n\r\n21:00:40:20  21:00:45:09\r\n        \u00c7a va dans ce sens.\r\n\r\n21:00:45:11  21:00:53:22\r\n  E.MAMARBACHI: Vous ne proposez\r\n   pas que la solution l\u00e9tale.\r\n\r\n21:00:53:23  21:00:56:04\r\n       G.GABBIANI: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n21:00:56:06  21:01:08:15\r\n  Les directives anticip\u00e9es au cas\r\no\u00f9 la personne perd son discernement.\r\n\r\n21:01:08:17  21:01:13:13\r\n   E.MAMARBACHI: \u00c9videmment que\r\n pour recourir au suicide assist\u00e9,\r\n\r\n21:01:13:15  21:01:19:04\r\n           il faut avoir\r\nsa pleine capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:01:19:07  21:01:22:18\r\nS.MOYARD: Il faut que ce soit clair.\r\n\r\n21:01:22:20  21:01:28:08\r\n   Vous ne pouvez pas inscrire \r\n  dans vos directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:01:28:10  21:01:39:16\r\n         que dans 15 ans,\r\nquand vous aurez perdu votre t\u00eate,\r\nvous souhaiterez recourir \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:01:39:18  21:01:44:06\r\n Ce n'est pas possible en Suisse.\r\n\r\n21:01:44:08  21:01:50:07\r\n On peut donner un certain nombre\r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n21:01:50:09  21:01:59:04\r\n    Mais on ne pourra pas dire\r\n    qu'on souhaite se suicider\r\n\r\n21:01:59:06  21:02:02:16\r\n       quand on n'aura plus\r\n   sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:02:02:18  21:02:13:11\r\n        Au moment de boire\r\n      la potion, on doit \u00eatre\r\n en pleine capacit\u00e9 de ses moyens.\r\n\r\n21:02:13:12  21:02:25:19\r\nE.MAMARBACHI: Dans le cas du fr\u00e8re\r\n de Claude, vous pensez qu'il n'a\r\npas sa capacit\u00e9 de discernement ?\r\n\r\n21:02:25:21  21:02:33:16\r\n      B.KIEFER: Je pense que\r\n  les choses sont plus complexes\r\n      que l'approche d'Exit.\r\n\r\n21:02:33:18  21:02:38:15\r\n        \u00c7a prend du temps\r\n de comprendre qui est quelqu'un.\r\n\r\n21:02:38:17  21:02:42:03\r\nLa capacit\u00e9 de discernement, il l'a.\r\n\r\n21:02:42:05  21:02:49:21\r\n  Mais l'\u00e9tat d\u00e9pressif en cas de\r\ndeuil fait qu'on raisonne autrement.\r\n\r\n21:02:49:23  21:02:52:16\r\nNotre vision du monde s'est ternie.\r\n\r\n21:02:52:18  21:02:59:21\r\n    Quand cet \u00e9tat est soign\u00e9,\r\n    la vision du monde change.\r\n\r\n21:02:59:23  21:03:06:03\r\nDe m\u00eame pour la demande de suicide.\r\n\r\n21:03:06:05  21:03:10:16\r\nPourquoi a-t-il \u00e9crit une lettre ?\r\n\r\n21:03:10:18  21:03:13:22\r\n       E.MAMARBACHI: C'est\r\n     une demande de secours ?\r\n\r\n21:03:14:00  21:03:20:04\r\n  B.KIEFER: Quand on est proche,\r\n         on doit toujours\r\n   se demander comment r\u00e9agir.\r\n\r\n21:03:20:06  21:03:24:22\r\n    Si je te laisse te suicider,\r\n\u00e7a veut dire que je suis indiff\u00e9rent.\r\n\r\n21:03:25:00  21:03:27:21\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n     une sorte d'acte d'amour\r\n\r\n21:03:27:23  21:03:30:22\r\n           dans le fait\r\n     de solliciter la justice.\r\n\r\n21:03:30:23  21:03:36:00\r\n      Ce n'est jamais simple.\r\n\r\n21:03:36:02  21:03:40:14\r\n        Je crois qu'il y a\r\n    une complexit\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir.\r\n\r\n21:03:40:16  21:03:45:17\r\n     Il faut prendre le temps.\r\n\r\n21:03:45:19  21:03:53:14\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n     votre fr\u00e8re vous a \u00e9crit.\r\n\r\n21:03:53:16  21:03:56:21\r\n  Il vous annon\u00e7ait sa d\u00e9cision.\r\n\r\n21:03:56:23  21:04:03:17\r\n   Nous avons re\u00e7u ce courrier,\r\n      mais nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n      de ne pas le montrer.\r\n\r\n21:04:03:19  21:04:07:02\r\n       Vous \u00eates une famille\r\n          exceptionnelle.\r\n\r\n21:04:07:04  21:04:11:18\r\n  Vous \u00e9tiez une fratrie de huit.\r\n\r\n21:04:11:20  21:04:18:15\r\n Vous \u00eates encore six aujourd'hui.\r\n\r\n21:04:18:17  21:04:27:20\r\n        Comment vous avez \r\n       ressenti sa lettre ?\r\n\r\n21:04:27:22  21:04:32:21\r\n  C'\u00e9tait une trahison du clan ?\r\n\r\n21:04:32:23  21:04:35:19\r\n       CLAUDE: Surtout pas.\r\n\r\n21:04:35:21  21:04:41:20\r\n Exit intervient au nom du combat\r\n    contre la petite Camorra.\r\n\r\n21:04:41:22  21:04:45:05\r\n   Nos morts nous appartiennent,\r\n        nos vivants aussi.\r\n\r\n21:04:45:07  21:04:47:14\r\n    On va kidnapper les morts.\r\n\r\n21:04:47:16  21:04:55:16\r\n  Aucun vivant ne m'appartient, je\r\nn'ai pas de propri\u00e9t\u00e9 sur mon fr\u00e8re.\r\n\r\n21:04:55:18  21:04:59:10\r\n      E.MAMARBACHI: Mais vous\r\n      vous \u00eates senti trahi.\r\n\r\n21:04:59:11  21:05:05:21\r\n CLAUDE: Le sommet de la trahison,\r\n    c'est de d\u00e9lib\u00e9rer soi-m\u00eame\r\n   du moment de sa propre mort.\r\n\r\n21:05:05:23  21:05:09:11\r\n    C'est extr\u00eamement violent.\r\n\r\n21:05:09:13  21:05:11:18\r\n      Il m'enl\u00e8ve ma libert\u00e9.\r\n\r\n21:05:11:20  21:05:16:14\r\n        Au nom de sa propre\r\n         libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n21:05:16:16  21:05:22:19\r\n       Je n'ai pas le choix\r\n        de ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:05:22:21  21:05:24:11\r\n         Il y a match nul.\r\n\r\n21:05:24:12  21:05:29:13\r\n     Si j'ai entam\u00e9 sa libert\u00e9\r\n     en disant stop, il avait \r\n       d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la mienne\r\n\r\n21:05:29:15  21:05:31:15\r\n     en m'annon\u00e7ant une date.\r\n\r\n21:05:31:17  21:05:38:09\r\n      E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait\r\nil y a une semaine, le 19 octobre.\r\n\r\n21:05:38:11  21:05:47:18\r\n      CLAUDE: De toute fa\u00e7on,\r\n      le 16 octobre, j'\u00e9tais \r\n   au sommet du Sal\u00e8ve avec lui.\r\n\r\n21:05:47:20  21:05:58:02\r\n Heureusement que je ne lui ai pas\r\n t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 le 18, il m'aurait dit \r\n  que le 19, il auraitet\u00e9 mort.\r\n\r\n21:05:58:04  21:06:06:18\r\n     \u00c7a fait plaisir de rire,\r\n   parce que c'est trop \u00e9norme.\r\n\r\n21:06:06:20  21:06:08:17\r\n         Je n'ai pas fini.\r\n\r\n21:06:08:19  21:06:17:12\r\nJ'ai quelque chose de grave \u00e0 dire.\r\n\r\n21:06:17:14  21:06:23:07\r\n     En choisissant lui-m\u00eame\r\n      le moment de sa mort,\r\n il fait la transgression ultime.\r\n\r\n21:06:23:09  21:06:25:07\r\n   On n'a pas demand\u00e9 \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n21:06:25:09  21:06:28:03\r\n        On ne se donne pas\r\n        la vie \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n21:06:28:05  21:06:33:01\r\n  M\u00eame une m\u00e8re ne peut pas dire\r\n    qu'elle a cr\u00e9\u00e9 cet enfant.\r\n\r\n21:06:33:03  21:06:38:02\r\n    Ensuite, quand on d\u00e9lib\u00e8re\r\n  soi-m\u00eame de la date de d\u00e9part,\r\n\r\n21:06:38:04  21:06:40:19\r\n           on n'est pas\r\n    dans une agence de voyages.\r\n\r\n21:06:40:21  21:06:45:23\r\n       Une agence qui ferait\r\n     des billets aller simple,\r\n   on se poserait des questions.\r\n\r\n21:06:46:01  21:06:51:18\r\nElle n'aurait pas de souci, il n'y\r\naurait pas de service apr\u00e8s-vente.\r\n\r\n21:06:51:20  21:06:56:00\r\n Il n'y aura jamais d'\u00e9valuation.\r\n\r\n21:06:56:01  21:07:03:03\r\n     \u00c7a vous emp\u00eache d'\u00e9voluer\r\n     et de vous perfectionner.\r\n\r\n21:07:03:05  21:07:09:07\r\n Quand vous n'avez pas de service\r\n  apr\u00e8s-vente, vous vous exposez\r\n    \u00e0 de dangereuses d\u00e9rives.\r\n\r\n21:07:09:09  21:07:11:10\r\n    Vous n'y avez jamais pens\u00e9.\r\n\r\n21:07:11:11  21:07:14:00\r\n  Et l\u00e0, vous \u00eates irresponsable.\r\n\r\n21:07:14:02  21:07:18:04\r\n      J'ai agi pour son bien.\r\n\r\n21:07:18:06  21:07:20:19\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:07:20:21  21:07:25:21\r\n      Le coeur a ses raisons\r\n   que la raison ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n21:07:26:04  21:07:33:21\r\n      \u00c0 mon corps d\u00e9fendant,\r\n  je me suis lanc\u00e9 dans un combat\r\n     qui me co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n21:07:33:23  21:07:37:23\r\n      Au niveau de ma sant\u00e9.\r\n\r\n21:07:38:01  21:07:42:19\r\n Je ne pouvais pas ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:07:42:21  21:07:46:07\r\n      Mon message maintenant\r\n    s'adresse \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n21:07:46:09  21:07:48:00\r\n       Nous sommes vivants.\r\n\r\n21:07:48:02  21:07:52:11\r\n   Si je n'avais pas de viande\r\nautour de ma bouche, et un souffle\r\n\r\n21:07:52:13  21:07:55:18\r\n      qui me permet de vous \r\n     transmettre mon message,\r\n\r\n21:07:55:20  21:07:59:04\r\nil n'y aurait pas de communication.\r\n\r\n21:07:59:06  21:08:01:13\r\n  Ne d\u00e9truisez pas votre viande.\r\n\r\n21:08:01:15  21:08:04:21\r\n         Elle est le lieu\r\n       de la communication.\r\n\r\n21:08:04:23  21:08:09:21\r\n    Le mot viande est r\u00e9aliste.\r\n\r\n21:08:09:23  21:08:14:22\r\nIl vaut mieux la vie que la mort, \r\nquelles que soient les conditions.\r\n\r\n21:08:15:00  21:08:21:12\r\nJe vous recommande le film de Frank\r\n   Capra, \"Le courage de vivre\".\r\n\r\n21:08:21:14  21:08:28:04\r\n   Les souffrances n'ont jamais\r\n     alt\u00e9r\u00e9 mon discernement.\r\n\r\n21:08:28:06  21:08:32:15\r\n     Le discernement s'alt\u00e8re \r\n     quand la souffrance dure.\r\n\r\n21:08:32:17  21:08:39:03\r\n  Ces messieurs n'ont pas vu que \r\n la souffrance de mon fr\u00e8re durait\r\n   depuis le d\u00e9c\u00e8s de son fils.\r\n\r\n21:08:39:05  21:08:44:14\r\n         \u00c7a a \u00e9t\u00e9 violent.\r\n\r\n21:08:44:16  21:08:51:01\r\n    Comment n'avez-vous pas vu\r\n    que mon fr\u00e8re n'allait pas\r\n      voir sa petite-fille ?\r\n\r\n21:08:51:03  21:08:55:11\r\nJ'ai le droit d'avoir une \u00e9motion.\r\n\r\n21:08:55:12  21:08:59:03\r\nOn ne peut pas me couper l\u00e0-dedans.\r\n\r\n21:08:59:05  21:09:06:14\r\n  Je dis \u00e0 mon fr\u00e8re de profiter\r\n   des beaut\u00e9s de cette terre.\r\n\r\n21:09:06:16  21:09:24:00\r\n  L'\u00e9tat naturel, c'est la mort,\r\n l'\u00e9tat de vie, c'est miraculeux.\r\n\r\n21:09:24:02  21:09:29:04\r\n        Alors maintenant, \r\n       on est tous vivants.\r\n\r\n21:09:29:06  21:09:32:01\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9\r\n     dans une sorte de secte.\r\n\r\n21:09:32:03  21:09:36:09\r\n Il \u00e9tait tr\u00e8s fragile aux sectes\r\n      quand il \u00e9tait jeune.\r\n\r\n21:09:36:11  21:09:37:17\r\n          Il a r\u00e9cidiv\u00e9.\r\n\r\n21:09:37:19  21:09:39:15\r\n     C'est son probl\u00e8me \u00e0 lui.\r\n\r\n21:09:39:17  21:09:46:05\r\n   La capacit\u00e9 de discernement \r\n   a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e chez mon fr\u00e8re\r\n\u00e0 cause de ce deuil qui aperdur\u00e9.\r\n\r\n21:09:46:07  21:09:50:17\r\n      Pourquoi ne voit-il pas\r\n         sa petite fille ?\r\n\r\n21:09:50:19  21:09:52:21\r\n              Merci.\r\n\r\n21:09:52:23  21:09:58:18\r\n    E.MAMARBACHI: Vous avez dit\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n21:09:58:20  21:10:02:17\r\n    Un mot fort a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9,\r\n        on parle de secte.\r\n\r\n21:10:02:19  21:10:08:16\r\nCertains vous per\u00e7oivent comme cela.\r\n\r\n21:10:08:18  21:10:15:22\r\n P.BECK: J'ai beaucoup de respect \r\n      pour votre sensibilit\u00e9\r\n et les douleurs de cette famille.\r\n\r\n21:10:16:00  21:10:21:03\r\nMais ce sont des valeurs d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n21:10:21:05  21:10:25:11\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n         multiculturelle.\r\n\r\n21:10:25:13  21:10:33:19\r\n        Elle est beaucoup \r\n       plus individualiste.\r\n\r\n21:10:33:21  21:10:40:01\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n    de l'homme, la Constitution\r\n helv\u00e9tique et le Tribunalf\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:10:40:03  21:10:42:04\r\n   affirment tous la m\u00eame chose.\r\n\r\n21:10:42:06  21:10:45:19\r\n    L'individu est ind\u00e9pendant\r\n     vis-\u00e0-vis de sa famille.\r\n\r\n21:10:45:21  21:10:55:02\r\n  Aucune famille ne peut emp\u00eacher\r\n       quelqu'un de choisir \r\n       la mani\u00e8re de mourir.\r\n\r\n21:10:55:04  21:10:57:10\r\n         C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:10:57:11  21:11:02:23\r\n      Nous avons eu beaucoup\r\n       de cas de personnes\r\n\r\n21:11:03:01  21:11:10:11\r\n     qui nous avaient montr\u00e9\r\n les pr\u00e9paratifs qu'elles avaient\r\n     faits pour se suicider.\r\n\r\n21:11:10:13  21:11:15:16\r\n      Il y a deux semaines,\r\n   un couple de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n21:11:15:18  21:11:19:15\r\n     m'ont montr\u00e9 le tabouret \r\n    en plastique qui permettait\r\n\r\n21:11:19:17  21:11:28:00\r\n      d'aider madame \u00e0 sauter\r\n     depuis le douzi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n21:11:28:02  21:11:31:14\r\n   J'ai parl\u00e9 avec le procureur\r\n     g\u00e9n\u00e9ral il y a deux ans.\r\n\r\n21:11:31:16  21:11:34:15\r\n            Il m'a dit\r\n qu'il n'aimait pas beaucoup Exit,\r\n\r\n21:11:34:17  21:11:39:03\r\n   mais qu'il devait reconna\u00eetre\r\nce que ses inspecteurs racontaient.\r\n\r\n21:11:39:05  21:11:44:17\r\n  Les gens qui doivent ramasser \r\n  des gens en bas des immeubles.\r\n\r\n21:11:44:19  21:11:49:23\r\n Il \u00e9tait content qu'Exit existe.\r\n\r\n21:11:50:01  21:11:55:10\r\n     E.MAMARBACHI: Vous posez\r\n     une question importante.\r\n\r\n21:11:55:11  21:12:02:16\r\n       Est-ce qu'il ne vaut\r\n   pas mieux un suicide assist\u00e9\r\n    qu'un suicide tout court ?\r\n\r\n21:12:02:18  21:12:06:17\r\n    Y.BONJOUR: C'est une notion\r\n        d'hygi\u00e8ne sociale.\r\n\r\n21:12:06:19  21:12:12:20\r\nVous parlez des textes fondateurs.\r\n\r\n21:12:12:22  21:12:22:17\r\nNotre Constitution dit que la force\r\n    d'une communaut\u00e9 se mesure\r\n  au bien-\u00eatre des plus faibles.\r\n\r\n21:12:22:19  21:12:28:16\r\n   Ce n'est pas qu'une question\r\n     mat\u00e9rielle ou physique.\r\n\r\n21:12:28:18  21:12:34:07\r\n   C'est peut-\u00eatre et avant tout\r\n une question relationnelle aussi.\r\n\r\n21:12:34:09  21:12:40:14\r\nQuand un parent doit faire le deuil\r\n  d'un enfant, c'est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n21:12:40:16  21:12:42:08\r\n       On doit \u00eatre soutenu.\r\n\r\n21:12:42:10  21:12:45:08\r\n     Il y a de quoi d\u00e9primer.\r\n\r\n21:12:45:10  21:12:49:01\r\n     Ce monsieur est en deuil.\r\n\r\n21:12:49:03  21:12:56:04\r\n      Je peux le comprendre.\r\n\r\n21:12:56:06  21:13:00:01\r\n   J'ai accompagn\u00e9 des gens qui\r\n portaient des deuils tr\u00e8s lourds.\r\n\r\n21:13:00:03  21:13:01:15\r\n    Mais nous avons des moyens.\r\n\r\n21:13:01:17  21:13:07:15\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n de l'homme nous dit que le droit \r\n    de toute personne \u00e0la vie\r\n\r\n21:13:07:17  21:13:10:11\r\n      est prot\u00e9g\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:13:10:13  21:13:12:18\r\n        Ces textes sont l\u00e0 \r\n        pour nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n21:13:12:20  21:13:15:14\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n           bien r\u00e9agir.\r\n\r\n21:13:15:16  21:13:18:22\r\n           Votre fr\u00e8re\r\n    nous a adress\u00e9 un message.\r\n\r\n21:13:19:00  21:13:26:19\r\n Il dit qu'il n'est pas d\u00e9pressif,\r\n   et qu'il a son libre arbitre.\r\n\r\n21:13:26:20  21:13:34:08\r\n       Il est entour\u00e9 d'amis\r\nqui le comprennent et le respectent.\r\n\r\n21:13:34:10  21:13:42:13\r\n  Est-ce qu'il ne vaut pas mieux\r\nun suicide assist\u00e9 qu'un suicide ?\r\n\r\n21:13:42:15  21:13:46:19\r\n   B.KIEFER: Les jeunes qui ont\r\n    des tendances suicidaires,\r\n\r\n21:13:46:21  21:13:51:23\r\n       il faudrait qu'Exit\r\n  les aide aussi \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n21:13:52:01  21:13:59:04\r\nSi on met des barri\u00e8res au suicide,\r\n   si on emp\u00eache les gens de se\r\n  suicider, les choses changent.\r\n\r\n21:13:59:06  21:14:03:14\r\n         Pour les jeunes,\r\n   la pr\u00e9vention est importante.\r\n\r\n21:14:03:16  21:14:08:17\r\n     Il faut refuser d'acc\u00e9der\r\n       au d\u00e9sir de suicide.\r\n\r\n21:14:08:19  21:14:12:12\r\n     \u00c0 quel moment \u00e7a passe ?\r\n\r\n21:14:12:14  21:14:14:10\r\n           \u00c0 quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:14:14:11  21:14:18:18\r\n        C'est \u00e7a la grande \r\n       question qui se pose.\r\n\r\n21:14:18:20  21:14:32:04\r\n  Quelqu'un qui a 80 ans, qui n'a\r\n  pas de pathologie li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge,\r\n    s'il avait 15 ans de moins,\r\n\r\n21:14:32:06  21:14:36:23\r\n      vous mettriez en avant\r\n la capacit\u00e9 d'autod\u00e9termination,\r\n\r\n21:14:37:01  21:14:45:18\r\n  ou vous r\u00e9sisteriez en disant \r\n qu'il faut faire quelque chose ?\r\n\r\n21:14:45:20  21:15:03:12\r\n  S.MOYARD: Je suis frapp\u00e9 par le\r\npoids artificiel qu'on donne \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:15:03:14  21:15:10:18\r\n        En gros, Exit est \r\n       responsable de tout.\r\n\r\n21:15:10:20  21:15:19:11\r\nExit n'est pas responsable de la vie\r\nqu'a eue ce monsieur ni de son deuil.\r\n\r\n21:15:19:13  21:15:27:00\r\n Perdre son enfant, c'est le pire.\r\n\r\n21:15:27:02  21:15:35:19\r\n       Ce n'est pas Exit qui\r\n     est responsable du deuil \r\n    qui a \u00e9t\u00e9 fait ou pas fait.\r\n\r\n21:15:35:21  21:15:40:18\r\n  Exit n'est pas responsable des\r\nrelations sociales de ce monsieur.\r\n\r\n21:15:40:20  21:15:48:00\r\nPlus largement, il y a la question\r\n  de comment on prend en charge\r\n       les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:48:02  21:15:52:19\r\n        Cette question est\r\n    le miroir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:15:52:21  21:15:59:20\r\n   On s'occupe relativement mal\r\n     de nos personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:59:22  21:16:06:00\r\n   Je l'ai vu \u00e0 titre personnel\r\n       pour ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n21:16:06:02  21:16:13:00\r\n    Elle est morte \u00e0 petit feu\r\n  dans un EMS, seule et d\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n21:16:13:02  21:16:20:02\r\n        Elle \u00e9tait membre\r\n      d'Exit pendant 30 ans.\r\n\r\n21:16:20:04  21:16:28:12\r\n   Elle disait qu'elle voulait \r\n     mourir, mais sans aller\r\n  plus avant dans les d\u00e9marches.\r\n\r\n21:16:28:14  21:16:32:06\r\n     Aujourd'hui, on va voir\r\n   nos a\u00een\u00e9s une fois par mois.\r\n\r\n21:16:32:08  21:16:35:13\r\n      Ils n'ont plus de liens\r\n       avec notre quotidien.\r\n\r\n21:16:35:15  21:16:40:03\r\n  On est dans notre vie stress\u00e9e,\r\n   individualiste, capitaliste.\r\n\r\n21:16:40:04  21:16:45:02\r\nOn essaie de survivre plus ou moins.\r\n\r\n21:16:45:04  21:16:50:11\r\n  Et nos a\u00een\u00e9s, ils sont isol\u00e9s.\r\n\r\n21:16:50:12  21:16:53:07\r\n         Probablement que\r\n     \u00e7a suscite des demandes.\r\n\r\n21:16:53:09  21:16:56:18\r\n        C'est une r\u00e9flexion\r\n   sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:16:56:20  21:17:00:11\r\n        \u00c7a va bien au-del\u00e0\r\n   de la responsabilit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n21:17:00:13  21:17:06:15\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n    partager quelques chiffres.\r\n\r\n21:17:06:17  21:17:14:04\r\nOn parle d'Exit, c'est int\u00e9ressant\r\n   de voir que le nombre de cas\r\n de suicides assist\u00e9s a explos\u00e9.\r\n\r\n21:17:14:06  21:17:19:04\r\n742 personnes ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es\r\n    dans leur suicide en 2014.\r\n\r\n21:17:19:06  21:17:22:11\r\n    \u00c7a veut dire deux par jour.\r\n\r\n21:17:22:12  21:17:33:07\r\n    En Suisse romande, en 2015,\r\n        il y a eu 213 cas.\r\n\r\n21:17:33:09  21:17:42:22\r\n Dont 60 pour des polypathologies.\r\n\r\n21:17:43:00  21:17:44:15\r\n        Soit 28 % des cas.\r\n\r\n21:17:44:17  21:17:48:00\r\n Ces chiffres donnent le vertige.\r\n\r\n21:17:48:02  21:17:53:12\r\n  \u00c7a veut dire que si le tribunal\r\n     ne vous donne pas raison,\r\n\r\n21:17:53:14  21:17:58:11\r\n  pour un tiers des cas, vous ne\r\npourrez pas acc\u00e9der \u00e0 leur demande.\r\n\r\n21:17:58:13  21:18:02:23\r\n      P.BECK: Effectivement,\r\n     et que feront ces gens ?\r\n\r\n21:18:03:01  21:18:09:11\r\n       Est-ce qu'ils devront\r\n    se d\u00e9brouiller tout seuls ?\r\n\r\n21:18:09:13  21:18:14:15\r\n Votre fr\u00e8re a pr\u00e9par\u00e9 un plan B.\r\n\r\n21:18:14:17  21:18:20:04\r\n   Si Exit ne peut pas l'aider, \r\n   il sait d\u00e9j\u00e0 comment il fera.\r\n\r\n21:18:20:06  21:18:24:01\r\n    CLAUDE: Je lui ai d\u00e9j\u00e0 dit\r\n     de se h\u00e2ter de le faire.\r\n\r\n21:18:24:03  21:18:28:08\r\n C'est comme \u00e7a que je le prot\u00e8ge.\r\n\r\n21:18:28:10  21:18:35:13\r\n         Si je le retiens,\r\n       je joue dans son jeu.\r\n\r\n21:18:35:14  21:18:37:13\r\n     C'est ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:37:15  21:18:41:09\r\n         Quand vous voyez\r\n       un enfant qui pleure,\r\n\r\n21:18:41:11  21:18:48:09\r\n     d\u00e8s que sa maman arrive, \r\n    il pleure encore plus fort.\r\n\r\n21:18:48:11  21:18:54:06\r\nC'est exactement ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:54:08  21:18:59:04\r\nLa maman fait que l'\u00eatre s'apitoie\r\n    encore plus sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n21:18:59:06  21:19:05:17\r\n       Vous ne l'aidez pas.\r\n\r\n21:19:05:19  21:19:10:15\r\n   Ce qui est grave pour moi,...\r\n\r\n21:19:10:17  21:19:13:06\r\n        Mon avocat m'a dit\r\n     que je devais me dominer.\r\n\r\n21:19:13:08  21:19:16:01\r\n        J'aimerais dire que\r\n     ce qui me blesse le plus,\r\n\r\n21:19:16:03  21:19:18:15\r\n       c'est que mon fr\u00e8re,\r\n       en partant ainsi,...\r\n\r\n21:19:18:17  21:19:23:07\r\n   Imaginons que l'acte ait \u00e9t\u00e9\r\n accompli sans que je sois averti.\r\n\r\n21:19:23:09  21:19:28:05\r\n   Aujourd'hui, je suis l'objet\r\n    d'une souffrance qu'il n'a\r\n       pas voulue assumer.\r\n\r\n21:19:28:07  21:19:30:04\r\n   C'est moi qui vais la porter.\r\n\r\n21:19:30:06  21:19:31:20\r\n     C'est un lourd h\u00e9ritage.\r\n\r\n21:19:31:22  21:19:35:23\r\nIl y a des gens qui sont h\u00e9ritiers\r\n   de dettes de leurs parents.\r\n\r\n21:19:36:01  21:19:40:18\r\n    J'ai admir\u00e9 mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9\r\n          toute ma vie.\r\n\r\n21:19:40:20  21:19:46:05\r\n Il me l\u00e8gue sa souffrance, parce\r\n  qu'il n'a pas voulu le g\u00e9rer.\r\n\r\n21:19:46:07  21:19:49:11\r\n       Et vous, vous n'avez \r\n       pas vu sa souffrance,\r\n\r\n21:19:49:13  21:19:55:19\r\n   puisque vous n'avez pas pris \r\nau s\u00e9rieux le fait qu'il n'a pas vu\r\n  sa petite-fille pendant 12 ans.\r\n\r\n21:19:55:21  21:19:57:19\r\n      C'est une faute grave.\r\n\r\n21:19:57:21  21:20:03:12\r\n  Vous n'assistez pas la personne\r\n  qui est vraiment en souffrance.\r\n\r\n21:20:03:14  21:20:09:13\r\n La prolongation de la souffrance\r\n   alt\u00e8re notre d\u00e9termination.\r\n\r\n21:20:09:15  21:20:16:16\r\n    E.MAMARBACHI: Ces personnes\r\n        demandent \u00e0 mourir,\r\n  mais il y a celles qui restent.\r\n\r\n21:20:16:18  21:20:23:05\r\n     Comment vous g\u00e9rez cela ?\r\n\r\n21:20:23:07  21:20:27:03\r\n      G.GABBIANI: Je voudrais\r\n     d'abord t\u00e9moigner du fait\r\n\r\n21:20:27:05  21:20:40:13\r\n  que le monsieur dont on parle \r\n     voulait partir sans dire\r\n  quoi que ce soit \u00e0 sa famille.\r\n\r\n21:20:40:15  21:20:45:23\r\n      Ensuite, il a r\u00e9fl\u00e9chi,\r\n      il a r\u00e9agi comme vous.\r\n\r\n21:20:46:01  21:20:49:03\r\n  Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9crire une lettre.\r\n\r\n21:20:49:05  21:20:53:21\r\n   Il ne vous a pas fait de mal\r\n    en \u00e9crivant cette lettre.\r\n\r\n21:20:53:23  21:21:01:07\r\n          C'est un geste\r\n qu'il pensait \u00eatre d'apaisement.\r\n\r\n21:21:01:09  21:21:05:11\r\n \u00c7a a d\u00e9clench\u00e9 ce que vous savez.\r\n\r\n21:21:05:12  21:21:19:08\r\n     Sur la souffrance de ceux\r\n     qui restent, clairement, \r\n         il faut choisir.\r\n\r\n21:21:19:10  21:21:27:08\r\n         C'est l'individu\r\n     qui d\u00e9cide de son avenir.\r\n\r\n21:21:27:10  21:21:34:07\r\n CLAUDE: Vous parlez d'apaisement.\r\n\r\n21:21:34:09  21:21:38:05\r\n      D\u00e8s le d\u00e9but, j'ai dit\r\n      avoir pris une option.\r\n\r\n21:21:38:07  21:21:46:03\r\n    Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre en conflit\r\n   avec un fr\u00e8re vivant qu'\u00eatre\r\n   en apaisement avec un mort.\r\n\r\n21:21:46:05  21:21:54:00\r\n    L'harmonie avec les morts,\r\n     pour moi, c'est pervers.\r\n\r\n21:21:54:02  21:21:57:17\r\n    Chaque matin en se levant, \r\n    nous devons faire un choix.\r\n\r\n21:21:57:19  21:22:01:15\r\nCe matin, est-ce que je veux vivre ?\r\n\r\n21:22:01:17  21:22:06:11\r\n        S.MOYARD: On dirait\r\n   que la souffrance des vivants\r\n        est plus importante\r\n\r\n21:22:06:12  21:22:09:02\r\nque celle de la personne concern\u00e9e.\r\n\r\n21:22:09:04  21:22:24:04\r\n   La souffrance de votre fr\u00e8re\r\n       est moins importante\r\n que la souffrance de votre clan ?\r\n\r\n21:22:24:06  21:22:28:15\r\n        Je peux comprendre\r\n      que vous le ressentiez.\r\n\r\n21:22:28:17  21:22:31:07\r\n   Mais je trouve cela injuste.\r\n\r\n21:22:31:09  21:22:34:01\r\n         CLAUDE: Il n'y a\r\n       jamais eu ce pr\u00e9jug\u00e9.\r\n\r\n21:22:34:03  21:22:43:21\r\nIl y a des guerres dans lesquelles\r\n les morts sont moins importants \r\n    d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre.\r\n\r\n21:22:43:23  21:22:50:19\r\n    B.KIEFER: Je suis d'accord\r\n     avec Exit et avec vous.\r\n\r\n21:22:50:21  21:22:53:00\r\n     L'individu est important.\r\n\r\n21:22:53:02  21:22:59:00\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n       tr\u00e8s individualiste.\r\n\r\n21:22:59:02  21:23:04:06\r\n          En m\u00eame temps,\r\n      on n'est pas seulement\r\n  une juxtaposition d'individus.\r\n\r\n21:23:04:08  21:23:09:08\r\n Le mal-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n      c'est aussi parce que\r\n         collectivement,\r\n\r\n21:23:09:10  21:23:13:16\r\n        on ne les aide pas\r\n    \u00e0 trouver un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n21:23:13:18  21:23:19:11\r\n      On valorise l'utilit\u00e9,\r\n     ils se sentent inutiles.\r\n\r\n21:23:19:12  21:23:24:23\r\n     Les gens qui ont un d\u00e9sir\r\n     de suicide, c'est souvent\r\n   parce qu'ils ont l'impression\r\n\r\n21:23:25:00  21:23:27:06\r\n    de ne plus \u00eatre autonomes.\r\n\r\n21:23:27:08  21:23:35:18\r\n   S'ils ne sont plus autonomes,\r\nc'est dans ce rapport communautaire\r\n     qu'ils se sentent ainsi.\r\n\r\n21:23:35:20  21:23:42:03\r\n       On vit en communaut\u00e9.\r\n\r\n21:23:42:05  21:23:48:00\r\n     Quand il y a un suicide,\r\n      \u00e7a attaque les autres.\r\n\r\n21:23:48:02  21:23:56:02\r\n      On ne peut pas le tenir\r\n        comme rien du tout.\r\n\r\n21:23:56:04  21:24:02:16\r\n         Dans l'expression\r\n       du d\u00e9sir de suicide,\r\n il y a souvent un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n21:24:02:18  21:24:05:10\r\nOn est dans des relations complexes.\r\n\r\n21:24:05:11  21:24:10:10\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n    un individu qui fait valoir\r\n      son autod\u00e9termination.\r\n\r\n21:24:10:11  21:24:13:20\r\n        C'est quelque chose\r\n    de beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:24:13:22  21:24:18:12\r\n   Il y a des relations d'amour,\r\n    des relations paradoxales.\r\n\r\n21:24:18:14  21:24:24:17\r\nOn est dans des rapports compliqu\u00e9s.\r\n\r\n21:24:24:19  21:24:27:11\r\n        On doit l'admettre.\r\n\r\n21:24:27:12  21:24:34:17\r\nJ'ai un peu peur de la simplification\r\n dans le syst\u00e8me contractuel d'Exit.\r\n\r\n21:24:34:19  21:24:38:11\r\n       Mais je ne mets pas\r\n     toute la faute sur Exit.\r\n\r\n21:24:38:13  21:24:45:10\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n      est-ce que votre combat\r\n\r\n21:24:45:11  21:24:53:04\r\n    n'est pas aussi motiv\u00e9 par \r\n   des convictions religieuses ?\r\n\r\n21:24:53:06  21:25:00:13\r\n    CLAUDE: Je ne suis pas ici \r\n   pour d\u00e9fendre les protestants\r\n        ou les catholiques.\r\n\r\n21:25:00:15  21:25:04:16\r\n   La pire insulte que m'a faite\r\n    mon fr\u00e8re, c'est de me dire\r\n\r\n21:25:04:18  21:25:09:07\r\n    que je faisais \u00e7a pour \u00eatre\r\n en conformit\u00e9 avec les Ecritures.\r\n\r\n21:25:09:09  21:25:17:08\r\n  Je lui ai dit que je faisais \u00e7a\r\nvisc\u00e9ralement, je n'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n21:25:17:10  21:25:20:18\r\n           Je l'ai fait.\r\n\r\n21:25:20:20  21:25:27:03\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais relever\r\nquelque chose que vous avez \u00e9crit,\r\n           M. Gabbiani.\r\n\r\n21:25:27:05  21:25:32:12\r\n Les Eglises chr\u00e9tiennes postulent \r\nque la vie est un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n21:25:32:14  21:25:42:17\r\n   Il est temps de reconsid\u00e9rer \r\n   ceci, et de substituer la vie\r\n     par la qualit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n21:25:42:19  21:25:52:22\r\n    Quand la qualit\u00e9 de la vie\r\n n'est plus celle qu'on souhaite,\r\n       on d\u00e9cide de mourir.\r\n\r\n21:25:53:00  21:25:56:17\r\n    G.GABBIANI: Oui, je pense \r\n    que je le ferai moi aussi.\r\n\r\n21:25:56:19  21:26:02:16\r\n    Nous arrivons \u00e0 un \u00e2ge,...\r\n\r\n21:26:02:18  21:26:06:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:26:06:21  21:26:09:01\r\n        G.GABBIANI: 79 ans.\r\n\r\n21:26:09:03  21:26:13:03\r\n           C'est un \u00e2ge\r\n  qui d\u00e9passe l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n21:26:13:05  21:26:18:04\r\n          \u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\n      nous pouvons r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n21:26:18:06  21:26:26:13\r\nNous avons assez bien v\u00e9cu, et nous\r\nvoulons partir sans souffrir trop.\r\n\r\n21:26:26:15  21:26:31:09\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que vous avez\r\npr\u00e9vu de demander l'aide d'Exit ?\r\n\r\n21:26:31:11  21:26:37:18\r\n  G.GABBIANI: Je suis un membre \r\n  d'Exit, il n'y a pas de doute.\r\n\r\n21:26:37:20  21:26:49:08\r\n    E.MAMARBACHI: Vous qui \u00eates\r\n th\u00e9ologien, la qualit\u00e9 de la vie,\r\nce n'est pas \u00e7a qui est important ?\r\n\r\n21:26:49:10  21:26:51:08\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n21:26:51:10  21:26:56:15\r\n       Pour moi, la vie est\r\n   quelque chose d'assez vague.\r\n\r\n21:26:56:17  21:27:06:08\r\n    La qualit\u00e9 de vie, \u00e7a fait\r\n un peu trop penser aux contr\u00f4les\r\nde qualit\u00e9 impos\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:27:06:10  21:27:10:05\r\n    Je dirais plut\u00f4t la valeur,\r\n        le sens de la vie.\r\n\r\n21:27:10:07  21:27:14:19\r\n Il y a moyen de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:14:21  21:27:16:18\r\n      On a parl\u00e9 de dignit\u00e9.\r\n\r\n21:27:16:20  21:27:19:22\r\n      Elle ne doit pas \u00eatre \r\n     d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n21:27:20:00  21:27:24:20\r\n        Il y a tout autant\r\n  de dignit\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 mourir\r\n       qu'\u00e0 aller au bout.\r\n\r\n21:27:24:22  21:27:27:18\r\n        C'est une question \r\n        de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:27:21  21:27:32:05\r\n        Ce n'est pas la vie\r\n        en tant que telle.\r\n\r\n21:27:32:07  21:27:35:03\r\n  \u00c7a ne veut rien dire pour moi.\r\n\r\n21:27:35:05  21:27:42:15\r\n       E.MAMARBACHI: C'est \r\n      le moment de conclure.\r\n\r\n21:27:42:17  21:27:46:15\r\n        Claude, j'aimerais\r\n      vous donner la parole.\r\n\r\n21:27:46:17  21:27:50:22\r\n     Est-ce que vous regrettez\r\n     d'avoir activ\u00e9 la justice\r\n\r\n21:27:51:00  21:27:55:09\r\n     pour emp\u00eacher votre fr\u00e8re\r\n de commettre ce suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n21:27:55:11  21:27:58:05\r\n        CLAUDE: On regrette\r\n       quand on a des choix.\r\n\r\n21:27:58:07  21:28:00:16\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:28:00:18  21:28:03:19\r\n   Je n'ai ni regrets ni fiert\u00e9.\r\n\r\n21:28:03:21  21:28:12:03\r\n        La qualit\u00e9 de vie,\r\n     c'est le luxe des riches.\r\n\r\n21:28:12:05  21:28:19:17\r\n  Vous parlez de dignit\u00e9, c'est \r\n un principe bon pour les \u00e9lites.\r\n\r\n21:28:19:19  21:28:30:15\r\n  Vous parlez de responsabilit\u00e9,\r\n     c'est encore un argument\r\ndont mon fr\u00e8re m'a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n21:28:30:17  21:28:34:20\r\n On responsabilise les gens m\u00eame \r\n quand ils ont une maladie grave.\r\n\r\n21:28:34:22  21:28:36:12\r\n        On les culpabilise.\r\n\r\n21:28:36:14  21:28:39:16\r\n       Culpabiliser, c'\u00e9tait\r\n     le gros truc de l'Eglise.\r\n\r\n21:28:39:18  21:28:44:06\r\n     \u00c7a a march\u00e9 des si\u00e8cles,\r\n \u00e7a a rapport\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n21:28:44:08  21:28:50:12\r\n La nouvelle culpabilit\u00e9 est g\u00e9r\u00e9e\r\n  par le nouveau clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:50:14  21:28:54:16\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:28:54:18  21:28:59:00\r\n  P.BECK: Je ne pense pas qu'on \r\n puisse parler de clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:59:02  21:29:03:00\r\n   Seule la moiti\u00e9 des m\u00e9decins\r\n    approuve ce que fait Exit.\r\n\r\n21:29:03:02  21:29:11:12\r\n    Des m\u00e9decins ont fermement\r\n     combattu ces activit\u00e9s.\r\n\r\n21:29:11:14  21:29:23:06\r\n     CLAUDE: Vous allez vers\r\n   une guerre de clerg\u00e9 m\u00e9dical\r\n     qui va \u00eatre sans piti\u00e9.\r\n\r\n21:29:23:08  21:29:26:23\r\n        Je n'ai pas envie\r\n    d'entrer dans cette ar\u00e8ne.\r\n\r\n21:29:27:01  21:29:32:12\r\n     E.MAMARBACHI: La d\u00e9cision\r\n     du tribunal est attendue \r\n         dans trois mois.\r\n\r\n21:29:32:14  21:29:35:11\r\n  Merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n21:29:35:13  21:29:41:17\r\n  En particulier \u00e0 vous, Claude.\r\n\r\n21:29:41:19  21:29:43:19\r\n    Bonne chance pour la suite.\r\n\r\n21:29:43:21  21:29:47:22\r\n Bonne chance \u00e0 votre fr\u00e8re aussi.\r\n\r\n21:29:48:00  21:29:51:05\r\n      La semaine prochaine, \r\n      on change de registre.\r\n\r\n21:29:51:07  21:29:55:05\r\n   Nous aurons un d\u00e9bat sp\u00e9cial\r\n   votations sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n21:29:55:07  21:30:00:11\r\n       Avec la conseill\u00e8re\r\n     f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\n\r\n21:30:00:12  21:30:02:16\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres.\r\n\r\n21:30:02:18  21:30:04:00\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:30:07:04  21:30:11:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T21:18:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553295", "title": "Sujet Jean-Marc", "excerpt": "Rencontre avec Claude qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre l'association Exit pour \u00e9viter le suicide assist\u00e9 de son fr\u00e8re cadet.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701573714", "summary": "Plateau : Pierre Beck, vice-pr\u00e9sident de l'association Exit Suisse romande, Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, Claude, homme ayant port\u00e9 plainte contre Exit, Giulio Gabbiani, accompagnateur Exit, Yvan Bonjour, infirmier, Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Claude et Pierre Beck r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1573613", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673766", "comment": "version bipp\u00e9e", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027915", "position": "1"}}, {"id": "1660580", "comment": "remplac\u00e9 par ZT027915", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026240", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B385B90D-3800-4EF5-AEBE-FECC5CCE614A", "internalArchiveId": "B385B90D-3800-4EF5-AEBE-FECC5CCE614A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregor M\u00e4gerle, chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich;Adrien Busch, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel pour le Centre Social Protestant \u00e0 Gen\u00e8ve;Meyer, Guillaume;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident (socialiste) du V\u00e9n\u00e9zuela;Laurent Haug, investisseur et entrepreneur actif dans le domaine des Fintech;Steels, Emmanuelle ;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ ZH PREVENTION ENDETTEMENT JEUNES PI) Eviter les poursuites et la spirale de l'endettement... \r\nA Zurich, les programmes de sensibilisation dans les classes par exemple ont d\u00e9sormais une corde suppl\u00e9mentaire \u00e0 leur arc...\r\nPour parler aux jeunes, de l'endettement, la ville faut appel \u00e0 d'autres jeunes... Des apprentis de l'office f\u00e9d\u00e9ral des poursuites... \r\nFa\u00e7on de mieux sensibiliser, une classe d'\u00e2ge les 16-25 ans sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 l'endettement... \r\nLe dossier d'Etienne Kocher... \r\n  1'21\r\n((Profiter des derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole pour apprendre \u00e0 faire un budget et \u00e0 \u00e9viter de s'endetter. Depuis trois ans, la ville de Zurich donne des ateliers de sensibilisation dans chaque classe. Parmi les formateurs, on retrouve d\u00e9sormais les apprentis qui travaillent pour l'office des poursuites. Les explications de Gregor M\u00e4gerle, chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich.\r\nSON 19'' \r\nTRAD: \"Ils vont dans les classes, en avant-derni\u00e8re ann\u00e9e. Ils informent les \u00e9l\u00e8ves sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer son argent: Quand je suis en apprentissage et je gagne 750 francs par mois, comment je d\u00e9pense, comment je r\u00e9partis mon argent ? Ils ont presque le m\u00eame age et ils parlent le m\u00eame langage. Ca permet de rentrer plus facilement en contact.\"\r\nDes discussions en classe, cela existe aussi en Suisse romande. Mais la tendance est plut\u00f4t de confier ce mandat \u00e0 des assistants sociaux. Parmi eux Adrien Busch, du Centre Social Protestant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSON 10''\r\nEn Suisse romande, on ne fait donc pas particuli\u00e8rement appel \u00e0 de jeunes employ\u00e9s. Pour Adrien Busch, ce serait toutefois une bonne id\u00e9e.\r\nSON 9''\r\nSelon l'endroit les m\u00e9thodes diff\u00e8rent donc, et elle se multiplient mais l'objectif est le m\u00eame : aider les jeunes \u00e0 apprivoiser le passage \u00e0 la vie active sans tomber dans le pi\u00e8ge de l'endettement.))\r\n(ev.24/FRANCE VALLS SONDAGE//EGALITE HOMME-FEMME) Fran\u00e7ois Hollande touche le fond. \r\nLes derniers sondages ne laissent aucune chance au pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\nLe chef d'Etat  serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour dans tous les cas de figure... selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro. \r\nMais ce qu'on apprend surtout ce matin, c'est que le Premier Ministre Manuel Valls, n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande.... Guillaume Meyer...\r\n((En France, Fran\u00e7ois Hollande touche le fond. Les derniers sondages ne laissent aucune chance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter en 2017. Fran\u00e7ois Hollande serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle dans tous les cas de figure, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro. Un sondage qui sugg\u00e8re aussi, et c'est nouveau, que le premier ministre Manuel Valls n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande dans cette course. Guillaume Meyer.))\r\nC'est une mauvaise nouvelle pour la gauche, qui se cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un champion pour 2017. Le premier ministre Manuel Valls apparaissait comme un plan B s\u00e9rieux si Fran\u00e7ois Hollande devait ne pas se repr\u00e9senter. Eh bien, selon l'enqu\u00eate du Figaro, Manuel Valls ne fait pas plus r\u00eaver les Fran\u00e7ais que le pr\u00e9sident. En clair, tout comme Hollande, Valls n'arrive qu'en cinqui\u00e8me position des intentions de vote pour le premier tour. derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, Marine Le Pen, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon. Alain Jupp\u00e9 qui sortirait vainqueur de la pr\u00e9sidentielle.\r\n***RELANCE Autant dire que Fran\u00e7ois Hollande semble compl\u00e8tement hors course pour 2017.\r\nOui, les sondages se suivent et se ressemblent pour le pr\u00e9sident. et ils sont catastrophiques. Le dernier en date est l'un des plus humiliants pour le pr\u00e9sident, puisqu'il ne r\u00e9cup\u00e9rerait qu'un tiers de ses \u00e9lecteurs de 2012.\r\nD'autant plus humiliant que Fran\u00e7ois Hollande esp\u00e9rait capitaliser sur les derniers chiffres du ch\u00f4mage en France. Ch\u00f4mage qui a connu une tr\u00e8s forte baisse en septembre. Il en faudra beaucoup plus, visiblement, pour faire d\u00e9coller une candidature Hollande...\r\n(Br\u00e8ve R\u00e9union Suisse UE) Les diplomates de l'Union Europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... \r\nIls s'inqui\u00e8te des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil National pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse... Ils craignent qu'elle n'entraine une discrimination des certains ressortissants europ\u00e9ens... \r\nEt ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du Comit\u00e9 mixte... Une r\u00e9union extraordinaire, demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne... Aucune n\u00e9gociations n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... La Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux...\r\n(25/VENEZUELA MADURO IV) Au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition esp\u00e8re mobiliser la rue aujourd'hui... Le centre droit r\u00e9clame le d\u00e9part de Nicolas Maduro...\r\nLe Pr\u00e9sident socialiste qui tiendra de son c\u00f4t\u00e9, cet apr\u00e8s midi un Conseil de D\u00e9fense... \r\nSuite \u00e0 la d\u00e9cision du parlement hier... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution... \r\nIls veulent examiner sa \"responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et les manquements au devoir de sa charge. \r\nLa port\u00e9e du vote n'est pas clair. Puisque le proc\u00e8s en destitution n'existe pas dans la Constitution  mais la proc\u00e9dure pour manquements au devoir de sa charge existe bel et bien...\r\nNicolas Maduro a r\u00e9agit devant ses partisans...Ecoutez\r\n  44''\r\n((Cette assembl\u00e9e n'a qu'un seul objectif: c'est de nuire au V\u00e9n\u00e9zuela.\r\nLaissez-moi vous dire...Nous n'autoriserons aucun coup d'Etat parlementaire de quelque sorte que ce soit...qui contredit la constitution.\r\nL'assembl\u00e9e pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats imp\u00e9rialistes du Pentagone (Etats-Unis) qui est obs\u00e9d\u00e9 par la destruction du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nMais personne ne pourra prendre le V\u00e9n\u00e9zuela, m\u00eame pas Obama...\r\nnous sommes un pays qui veut la paix, la dignit\u00e9 et la souverainet\u00e9.))\r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9nzu\u00e9lien qui d\u00e9nonce un coup d'Etat... l'opposition le tient pour responsable de la grave crise \u00e9conomique qui s\u00e9vit dans le pays... Et qui se tradiit par une p\u00e9nurie de 80 % des aliments et par l'inflation la plus \u00e9lev\u00e9e au monde...\r\n(Raqa) L'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise... \r\nPuisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville... sur le front Est... Cinq ou six kilomptres... a dit un g\u00e9n\u00e9ral... Les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts... pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e... Et sur le front sud, les forces irakiennes, ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue de Mossoul... \r\nHier \u00e0 Paris, la coalition anti-Etat islamique s'est r\u00e9unie pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur la bataille de Mossoul... \r\nAvec dans tous les esprits... une strat\u00e9gie... Et un autre front... Puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, la capitale des djihadistes en Syrie, ont commenc\u00e9...\r\n(D6/ BATAILLE PAIEMENT MOBILE PI) Du jamais vu depuis 15 ans.\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2001, le chiffre d'affaire annuel d'Apple a recul\u00e9...\r\nUne baisse de 8% (\u00e0 212 milliards de francs) sur les 12 derniers mois...\r\nEt pour cause: la marque \u00e0 la pomme a vendu moins d'iPhones. \r\nApple tente donc de se diversifier gr\u00e2ce au paiement mobile. Son application: Apple Pay a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse l'\u00e9t\u00e9 dernier. Les banques suisses ont contre-attaqu\u00e9 en annoncant la fusion de leurs syst\u00e8mes de paiement (Twint et Paymit). Des banques suisses qui tentent de r\u00e9sister face \u00e0 des concurrents sans merci. Romain Bardet\r\n  MAG 1' 30''\r\n((Le paiement mobile, c'est l'une des grandes transformations du secteur financier...un enjeu de taille aussi. Et dans ce domaine, plusieurs acteurs le disent...la Suisse est en retard. R\u00e9gulation trop contraignante pour certains...dirigeant bancaires plus vraiment \u00e0 la page pour d'autres. Mais en face, les Apple ou Google, soci\u00e9t\u00e9 innovantes et ultra riches, ont les moyens de leurs ambitions en mati\u00e8re de paiement mobile. Pour Laurent Haug, investisseur et entrepreneur actif dans le domaine des Fintech, les banques suisses doivent \u00eatre plus offenssives. \r\nSON 1\r\nLe front s'est organis\u00e9...autour de Twint dont la version fusionn\u00e9e avec Paymit est attendue pour janvier. Mais les premi\u00e8res br\u00e8ches apparaissent. La soci\u00e9t\u00e9 de carte de cr\u00e9dit Swisscard, pourtant d\u00e9tenue par Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re s'allier au syst\u00e8me...d'Apple. Pour Laurent Haug, les banqes auraient \u00e0 terme tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9velopper leur propre solution.\r\nSON 2\r\nInnover pour \u00e9viter de partager les commissions. C'est l'un des enjeux. Mais face \u00e0 des g\u00e9ants qui profitent d'un large r\u00e9seau de consommateurs, les banques suisses seront peut-\u00eatre contraintes de revoir leur strat\u00e9gie.))\r\n(22/GARCONS QUI RESTENT CHEZ MAMAN PA) Ils sont jeunes et ils habitent encore chez leurs parents. C'est la r\u00e9alit\u00e9 d'une proportion importante de jeunes Europ\u00e9ens... Entre 18 \u00e0 34. Des chiffres d'Eurostat, l'agence europ\u00e9enne de la statistique... Remise des palmes avec Katja Schaer...  \r\n  46''\r\n((Et en t\u00eate de liste, les jeunes hommes Croates. Pr\u00e8s de 80% vivent toujours chez leurs parents. Viennent ensuite la Slovaquie, l'Italie, Malte, la Gr\u00e8ce, la Roumanie et la Bulgarie. Dans tous ces pays, entre 7 et 8 hommes sur dix - toujours dans la cat\u00e9gorie d'\u00e2ge de dix-huit \u00e0 34 ans - ne quittent pas le nid familial. A l'inverse, au Danemark, en Finlande et en Su\u00e8de, cette proportion n'est que d'un quart. Ce qui est frappant en revanche, est que dans chacun des pays observ\u00e9s, ce sont les hommes qui pr\u00e9f\u00e8rent la douceur du cocon familial. Et la Suisse ? Et bien la Suisse se classe parmi les pays les plus \u00e9mancip\u00e9s - o\u00f9 tout au moins, o\u00f9 les conditions \u00e9conomiques le permettent. Comme aux Pays-Bas notamment, 43% envrion des hommes vivent chez leurs parents - contre 35% des femmes du m\u00eame \u00e2ge.))\r\nDisparit\u00e9 hommes femmes une de plus... \r\nIl y a aussi les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques... Elles se renforcent, selon le rapport du forum \u00e9conomique mondial... En 2013, le foss\u00e9 \u00e9conomique entre les sexes est \u00e0 son plus haut niveau en 2008... \r\nMais rassurez vous... tout cela va s'arranger... d'ici quelques ann\u00e9es... C'est le chiffre du jour... Selon le WEF la parit\u00e9 devrait \u00eatre atteinte en 2186... (D'ici 170 ans)...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9decins condamn\u00e9es) \r\n(15/MEXIQUE: LEGALISATION PORT ARME PA (ev 12h30)) Lancement \r\nAu Mexique, l'impuissance des autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 suscite l'\u00e9mergence d'un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Alors que la criminalit\u00e9 et les agressions envers la population atteignent des taux records, un s\u00e9nateur mexicain propose de copier le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine et d'autoriser les citoyens \u00e0 porter des armes pour assurer leur protection. La proposition rebute l'\u00e9lite intellectuelle et politique mais elle s\u00e9duit des milliers de Mexicains, qui ont apport\u00e9 leur signature \u00e0 cette proposition de loi. A Mexico, Emmanuelle Steels.\r\n((Papier\r\nArmer les citoyens pour mieux lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9. C'est le projet du s\u00e9nateur mexicain Jorge Luis Preciado, qui a lanc\u00e9 un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et, du m\u00eame coup, un vif d\u00e9bat sur l'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 enrayer la violence. \"L'Etat a \u00e9chou\u00e9 et les citoyens ont le droit de se prot\u00e9ger eux-m\u00eames\" affirme ce l\u00e9gislateur de droite, qui proposera une r\u00e9forme constitutionnelle pour autoriser les civils \u00e0 porter des armes \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs v\u00e9hicules, de leurs commerces ou de leurs domiciles. Critiqu\u00e9 par les experts et par la classe politique, ce projet recueille cependant le soutien d'une large frange de la population, qui se sent vuln\u00e9rable face aux agressions des bandes organis\u00e9es. Qu'un chauffeur de bus ou de taxi, ou qu'un commer\u00e7ant puisse prot\u00e9ger sa vie ou celle de ses clients est une id\u00e9e qui en s\u00e9duit plus d'un, dans un pays qui ne conna\u00eet pas la vente libre des armes et les fusillades dans les \u00e9coles, comme son voisin am\u00e9ricain.))\r\n(08/VS : ENTENTE PS-PLR ITV CONSTANTIN) Que se passe-t-il \u00e0 Savi\u00e8se...?\r\nEn Valais, \u00e0 Savi\u00e8se, le pr\u00e9sident socialiste (Michel Dubuis) a re\u00e7u le soutien hier (MA) soir lors d'un rassemblement \u00e9lectoral (mardi) de plusieurs personnalit\u00e9s PLR, dont le Conseiller national Philippe Nantermod. C'est que dans cette commune, les deux partis sont unis au sein d'une m\u00eame formation, l'Entente, depuis 80 ans. Un front commun cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour lutter contre les conservateurs. Cette Entente dont la pr\u00e9sidence est contest\u00e9e par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Pas question pour autant pour le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin de s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de repr\u00e9sentants du PS, et ce \u00e0 quelques mois des \u00e9lections cantonales.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola...\r\n(Br\u00e8ve Logitech) Le concepteur vaudois de p\u00e9riph\u00e9riques informatiques Logitech a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires de 564 millions de dollars au deuxi\u00e8me trimestre de son exercice 2**, soit 9% de plus qu'un an plus t\u00f4t. Le b\u00e9n\u00e9fice net, lui, bondit de 18,1 \u00e0 47 millions.\r\nAu niveau op\u00e9rationnel, le r\u00e9sultat avant int\u00e9r\u00eats et imp\u00f4ts (EBIT) se monte \u00e0 53 millions de dollars, contre 37 millions sur la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ajoute le groupe am\u00e9ricano-suisse dans un communiqu\u00e9.\r\nCit\u00e9 dans le communiqu\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Logitech, Bracken Darrell, salue un trimestre \"remarquable - le meilleur deuxi\u00e8me trimestre de l'histoire de Logitech en ce qui concerne les ventes au d\u00e9tail\".\r\nLe groupe confirme ses pr\u00e9visions pour l'ensemble de l'exercice. Il table sur un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel hors normes GAAP de 195 \u00e0 205 millions de dollars et une croissance des ventes de d\u00e9tail de 8 \u00e0 10% \u00e0 taux de change constants.\r\n(SDA-ATS\\/ro) - bsf009\r\n(Chiffre parit\u00e9)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8101101", "ece-8101083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:09:48Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8rement, le journal Blandine L\u00e9vite faire flamber sa carte de cr\u00e9dit, \u00e7a fait envie et qui de mieux pour en parler aux jeunes qu'un camarade du m\u00eame \u00e2ge \u00e0 Zurich ce sont de jeunes apprentis qui sensibilise les cr\u00e8mes, les classes \u00e0 l'endettement dans les \u00e9coles, quel candidat pour la gauche fran\u00e7aise, alors que Fran\u00e7ois Hollande a touch\u00e9 le fond, hier, avec 4 pourcent d'opinions favorables selon un sondage, Manuel Valls ce profil, mais une nouvelle \u00e9tude montre ce matin que le 1er ministre ne ferait pas mieux que le pr\u00e9sident, qui sont les guide aujourd'hui ces jeunes qui refusent de quitter le nid, le classement des Europ\u00e9ens, champion des pieds sous la table chez maman, fin du suspense en fin de journal, \u00e9viter les poursuites h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nSpirale de l'endettement \u00e0 Zurich et les programmes de sensibilisation dans les classes par exemple ont d\u00e9sormais une corde suppl\u00e9mentaire \u00e0 leur arc pour parler aux jeunes de l'endettement, la ville fait appel \u00e0 d'autres jeunes des apprentis de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des poursuites, fa\u00e7on de mieux sensibiliser une classe d'\u00e2ge, les 16 25 ans, qui sont particuli\u00e8rement d'expos\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me d'endettement, le dossier d'\u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nProfitez des derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole pour apprendre \u00e0 faire un budget et \u00e0 \u00e9viter de s'endetter depuis 3 ans, la ville de Zurich donne des ateliers de sensibilisation dans chaque classe et parmi les formateurs, on retrouve d\u00e9sormais les apprentis qui travaillent pour l'Office des poursuites, les explications de Gr\u00e9gor M\u00e4gerle et chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [92%] :\r\nVivendi tout Euripide, ils vont dans les classes en avant- derni\u00e8re ann\u00e9e ils informent les \u00e9l\u00e8ves sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer leur argent quand je suis en apprentissage et que je gagne 750 francs par mois comment je d\u00e9pense comment je r\u00e9partis mon argent ils ont presque le m\u00eame \u00e2ge et par le m\u00eame langage, \u00e7a permet de rentrer plus facilement en contact humain, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nDes discussions en classe, cela existe aussi en Suisse romande, mais la tendance est plut\u00f4t de confier ce mandat \u00e0 des assistants sociaux, parmi eux, Adrien Busch du Centre social protestant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:54) [81%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, je vais les huissiers, voire m\u00eame le pr\u00e9pos\u00e9 qui intervenait directement aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, c'est des assistants sociaux du sang Social protestant qui interviennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nEn Suisse romande, on ne fait donc pas particuli\u00e8rement appel \u00e0 de jeunes employ\u00e9es mais, pour Adrien Busch, ce serait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:09) [79%] :\r\nP\u00e8res entre eux peuvent probablement avoir un dialogue ouvert une sensibilit\u00e9 aux questions o\u00f9 il sera prendront plus simple d'expliquer \u00e0 leur coll\u00e8gue ou leur copain les questions financi\u00e8res auxquelles ils doivent faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nSelon l'endroit, les m\u00e9thodes diff\u00e8re donc qui, elle, se multiplient, mais l'objectif est similaire : aider les jeunes \u00e0 apprivoiser le passage \u00e0 la vie active, sans tomber dans le pi\u00e8ge de l'endettement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, touche le fond, les derniers sondages de l'as aucune chance au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le chef d'\u00c9tat serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 1er tour dans tous les cas de figure, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro, mais ce qu'on apprend surtout ce matin, c'est que le 1er ministre Manuel Valls n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [94%] :\r\nEt c'est une mauvaise nouvelle pour la gauche qui se cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le c'est un champion pour 2017, le 1er ministre Manuel Valls apparaissait comme un plan B s\u00e9rieux si Fran\u00e7ois Hollande devait ne pas se repr\u00e9senter, h\u00e9 bien, selon l'enqu\u00eate du Figaro Manuel Valls ne fait pas plus r\u00eaver les Fran\u00e7ais, que le pr\u00e9sident, en clair, tout comme Hollande, Valls n'arrive qu'en 5\u00e8me position des intentions de vote pour le 1er tour derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, Marine Le Pen, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, Alain Jupp\u00e9 qui, du coup, sortirait vainqueur de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [95%] :\r\nAlors autant dire que Fran\u00e7ois Hollande semble compl\u00e8tement hors course en pour 2017. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [96%] :\r\nOui, les sondages se suivent et se ressemblent pour le pr\u00e9sident, et ils sont catastrophiques, le dernier en date est l'un des plus humiliants, sans doute pour le pr\u00e9sident, puisqu'il ne r\u00e9cup\u00e9rerait qu'un tiers de ses \u00e9lecteurs de 2012 et c'est d'autant plus humiliant que Fran\u00e7ois Hollande esp\u00e9rait capitaliser sur les derniers chiffres du ch\u00f4mage en France, un ch\u00f4mage qui a connu une tr\u00e8s forte baisse en septembre, visiblement, il en faudra beaucoup plus pour faire d\u00e9coller une candidature Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [95%] :\r\nGuillaume Meyer merci les diplomates de l'Union europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, ils s'inqui\u00e8tent des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, ils craignent qu'elle n'entra\u00eene une discrimination de certains ressortissants europ\u00e9ens et ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 mixte r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, la Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition esp\u00e8re mobiliser la rue aujourd'hui le centre droit, r\u00e9clame le d\u00e9part de Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident socialiste qui tiendra, de son c\u00f4t\u00e9, cet apr\u00e8s- midi un conseil de d\u00e9fense suite \u00e0 la d\u00e9cision du parlement hier, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution ils veulent examiner sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale politique et puis les manquements au devoir de sa charge \u00e0 la port\u00e9e de ce vote n'est pas tr\u00e8s clair puisque le proc\u00e8s en destitution n'existe pas dans la Constitution, mais la proc\u00e9dure pour manquements au devoir de sa charge existe elle bel et bien, et Nicolas Maduro, a r\u00e9agit devant ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [85%] :\r\nCasablanca nous cette assembl\u00e9e n'a qu'un seul objectif, c'est de nuire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de Ain oui, bon, laissez -moi vous dire nous n'autoriserons aucun coup d'\u00c9tat parlementaire de quelque sorte que ce soit qui contredit la Constitution et puis bon par Balladur et la maladie, et voil\u00e0 l'assembl\u00e9e pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats imp\u00e9rialistes du Pentagone qui est obs\u00e9d\u00e9 par la destruction du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la comme avant, h\u00e9 bien, mais personne ne pourra prendre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la m\u00eame pas Obama, nous sommes un pays qui veut la paix, la dignit\u00e9 et le souverain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [94%] :\r\nNicolas Maindron, qui d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat, donc l'opposition le tient pour responsable de la grave crise \u00e9conomique qui s\u00e9vit dans le pays et qui se traduit par une p\u00e9nurie de 80 pourcent des des aliments et par l'inflation la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, l'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise puisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville sur le front Est 5 ou 6 kilom\u00e8tres, dit un g\u00e9n\u00e9ral irakien et les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e sur le front sud de les forces irakiennes ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue de Mossoul et hier \u00e0 Paris, la coalition anti- islamique s'est r\u00e9uni pour faire le point sur les op\u00e9rations avec dans tous les esprits, une strat\u00e9gie, les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa la capitale des djihadistes en Syrie ont commenc\u00e9, du jamais vu depuis 15 ans pour la 1\u00e8re fois depuis 2001, le chiffre d'affaires annuel d'Apple a recul\u00e9, une baisse de 8 pourcent sur sur les 12 derniers mois, et pour cause, la marque \u00e0 la pomme a vendu moins d'iPhone, Apple tente donc de se diversifier gr\u00e2ce au paiement mobile son application Apple paye a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse, l'\u00e9t\u00e9 dernier, les banques suisses ont contre- attaqu\u00e9 en annon\u00e7ant la fusion de leurs syst\u00e8mes de paiement des banques suisses qui tentent de r\u00e9sister face \u00e0 des concurrents sans merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [92%] :\r\nLe paiement mobile, c'est l'une des grandes transformations du secteur financier, un enjeu de taille aussi et dans ce domaine, plusieurs acteurs le disent, la Suisse est en retard, r\u00e9gulation trop contraignante pour certains dirigeant bancaires plus vraiment \u00e0 la page pour d'autres, mais en face, les Apple ou Google soci\u00e9t\u00e9 innovantes et ultra riches ont les moyens de leurs ambitions en mati\u00e8re de paiement mobile pour Laurent Haug Vesti serait entrepreneur actif dans le domaine des films Tech, les banques suisses doivent \u00eatre plus offensive. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:18) [89%] :\r\nIls sont devenus un peu des commodit\u00e9s parce qu'elle s'occupe de choses assez compliqu\u00e9e mais finalement que tout le monde fait un peu serr\u00e9 qui sont assez basiques sur lesquels, y a pas beaucoup de marge, et on voit que, il y a tout un tas d'autres acteurs qui s'immisce dans le quotidien, c'est l\u00e0 que je pense que les banques ont un vrai d\u00e9fi \u00e0 relever, de recr\u00e9er du lien avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de se reconnecter un peu avec le r\u00f4le social d'une banque qui est de faciliter la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [84%] :\r\nLe front s'est organis\u00e9 autour de Twin ceux dont la version fusionn\u00e9e avecP. mythe est attendue pour janvier mais les premi\u00e8res br\u00e8ches apparaissent, la soci\u00e9t\u00e9 de carte de cr\u00e9dit suisse car pourtant d\u00e9tenue par Cr\u00e9dit Suisse, a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re s'allier au syst\u00e8me d'Apple pour Laurent Haug, les banques auraient \u00e0 terme tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9velopper leur propre solution. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:57) [84%] :\r\nOn ajoute d'acteurs, plus on perd le contr\u00f4le, c'est absolument strat\u00e9gique d'avoir des solutions propres parce que si maintenant entre soi et son client, il y a tout un tas d'interm\u00e9diaires de tous les gens qu'il faut laisser les commissions, c'est des gens dont tomber dedans et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr une situation qu'on essaie d'\u00e9viter en tant qu'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [97%] :\r\nInnover pour \u00e9viter de partager les commissions, c'est l'un des enjeux, mais face \u00e0 des g\u00e9ants qui profitent d'un large r\u00e9seau de consommateurs, les banques suisses seront peut-\u00eatre contraintes de revoir leur strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [95%] :\r\nIls sont jeunes et ils habitent encore chez leurs parents, c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'une proportion importante de jeunes Europ\u00e9ens qui ont entre 18 et 34 ans, des chiffres d'Eurostat, l'agence europ\u00e9enne de la statistique, remise des prix avec Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [94%] :\r\nEt en t\u00eate de liste les jeunes hommes Croates pr\u00e8s de 80 pourcent d'entre vivent toujours chez leurs parents, viennent ensuite la Slovaquie, Italie, Malte, la Gr\u00e8ce, la Roumanie et la Bulgarie dans tous ces pays, entre 7 et 8 hommes sur 10, toujours dans la cat\u00e9gorie d'\u00e2ge de 18 \u00e0 34 ans ne quittent pas le nid familial, \u00e0 l'inverse, au Danemark et en Finlande, comme en Su\u00e8de, cette proportion n'est que dans le car, ce qui est frappant, en revanche, est que, dans chacun des pays observ\u00e9s, ce sont les hommes qui pr\u00e9f\u00e8rent la douceur du cocon familial et la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse se classe parmi les pays les plus \u00e9mancip\u00e9s ou tout au moins, o\u00f9 les conditions \u00e9conomiques le permettent, comment Pays-Bas notamment 43 pourcent des des hommes vivent chez leurs parents, contre 35 pourcent des des femmes du m\u00eame \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [90%] :\r\nDisparit\u00e9s hommes/femmes donc une de plus, puisqu'il y a aussi les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, elles se renforcent, selon le rapport du Forum \u00e9conomique mondial, ont la peau, on l'apprend ce matin en 2013 le foss\u00e9 \u00e9conomique entre les sexes \u00e9tait \u00e0 son plus haut niveau en 2008, mais rassurez -vous, tout cela va changer d'ici quelques ann\u00e9es, c'est le chiffre du jour, selon le West la parit\u00e9 devrait \u00eatre atteinte 12186 soit d'ici 100 70 ans ouf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [68%] :\r\nOui, ouf, effectivement, \u00e7a progresse, Jean, \u00e7a laisse songeur absolument. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-956F35C2-6B4C-4384-A28D-0C1E7A4FF173", "internalArchiveId": "956F35C2-6B4C-4384-A28D-0C1E7A4FF173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui sont les 4% de Fran\u00e7ais qui soutiennent encore Fran\u00e7ois Hollande?", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Seuls 4% des Fran\u00e7ais sont satisfaits de l'action du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, selon un sondage du Monde. Qui aujourd'hui soutient encore une candidature de Fran\u00e7ois Hollande? Interview de Christian Dupessey, maire d'Annemasse et conseiller r\u00e9gional socialiste de Rh\u00f4ne-Alpes.\r\n\r\n* * Qui sont les 4% de Fran\u00e7ais qui soutiennent encore Fran\u00e7ois Hollande? Seuls 4 % des Fran\u00e7ais sont satisfaits de l'action de Hollande, selon un sondage du Monde... c'est un record dont nous parlions hier avec Denis Sieffert directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis. Selon lui: Fran\u00e7ois Hollande est fini, la gauche perdra de fa\u00e7on certaine l'an prochain... qui que soit le candidat... Nous nous sommes demand\u00e9 aujourd'hui qui pouvait encore soutenir une candidature de Fran\u00e7ois Hollande... qui \u00e9taient ces fameux 4%... eh bien on en a trouv\u00e9 un... Christian Dupessey, maire d'Anemasse, conseiller r\u00e9gional socialiste de Rhone-Alpe, bonsoir... \r\n-\tvous \u00eates un esp\u00e8ce rare . Vous seriez pr\u00eat, vous \u00e0 soutenir une \u00e9ventuelle candidature de Fran\u00e7ois Hollande...\r\n-\tcomment soutenir encore Francois Hollande ?? qu'est-ce qui vous s\u00e9duit encore, que les francais ne voient pas ?\r\n-\til s'est suicid\u00e9 politiquement avec l'ouvrage Davet-Lhomme .\r\n-\tavant le peuple, il y a le passage devant les camarades . la primaire, un d\u00e9fi encore possible ?? \r\n-\tles autres encore plus faibles que lui ??\r\n-\tM\u00e9lanchon : ce serait fou qu'il passe devant Hollande au 1e tour, l'humiliation supr\u00eame ?? \r\n-\tl'homme qui a faire regagner la gauche . qui est aujourd'hui le fossoyeur !! le PS pourrait ne pas s'en remettre, dr\u00f4le ironie!!", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101068", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Qui sont les 4% de Fran\u00e7ais qui soutiennent encore Fran\u00e7ois Hollande? / FOR_2016-10-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["Seuls 4% des Fran\u00e7ais sont satisfaits de l\u2019action du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, selon un sondage du Monde. Qui aujourd'hui soutient encore une candidature de Fran\u00e7ois Hollande? Interview de Christian Dupessey, maire d\u2019Annemasse et conseiller r\u00e9gional socialiste de Rh\u00f4ne-Alpes."], "variantIds": ["ece-8101068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T18:41:28Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt direction la France o\u00f9 seuls 4 pourcent des des citoyens sont satisfaits de l'action de Fran\u00e7ois Hollande, selon un sondage du Monde paru hier, c'est un record dont nous parlions hier dans dans Forum nous sommes demand\u00e9 aujourd'hui qui pouvait encore soutenir une candidature de Fran\u00e7ois Hollande qui \u00e9taient ces fameux 4 pourcent bien bien on en a trouv\u00e9 un, Christian Dupessey, maire d'Annemasse, conseiller r\u00e9gional socialiste de Rh\u00f4ne-Alpes, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en quelque sorte une esp\u00e8ce rare, vous seriez pr\u00eat vous \u00e0 soutenir une \u00e9ventuelle candidature de Fran\u00e7ois Hollande, pour autant qu'il se lance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je ne suis pas une esp\u00e8ce rare, je, je pense que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant et le candidat l\u00e9gitime de de la gauche dans ce dans cette France d'aujourd'hui, d'autant plus que son bilan, celui du gouvernement de de Manuel Valls, quand on le regarde avec un peu d'objectivit\u00e9 et et positif et je d\u00e9fends ce ce bilan, il n'en reste pas moins que, il y a toute une s\u00e9rie de d'erreurs, voire de voir de fautes de communication qui aujourd'hui posent tr\u00e8s franchement la question de savoir si Fran\u00e7ois Hollande et le le meilleur candidat pour d\u00e9fendre ce bilan pour porter ce bilan moi aujourd'hui c'est : c'est tr\u00e8s difficile de le de de r\u00e9pondent : si je me fie aux sondages que vous venez de de rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [89%] :\r\nOui pourcent d'opinions favorables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [87%] :\r\nLa capitale 4 pourcent d'opinions favorables, voil\u00e0 c'est tout, d'ailleurs, c'est un moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 fait, sondage explique sans doute 4 pourcent je je pense que la sortie de ce livre qui \u00e9tait pour moi, je consid\u00e8re que c'est une une faute lourde de communication que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [85%] :\r\nMais pas d\u00e9finitif quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature de sa part pour vous, il peut quand m\u00eame se lancer, il reprend, il a son bilan, il laisse, il am\u00e9liore la communication il il peut \u00eatre le candidat de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [88%] :\r\nIl peut encore redresser la barre, m\u00eame si j'ai de plus en plus de doute, le cacherai pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [84%] :\r\nAh quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [89%] :\r\nNous avons bien s\u00fbr non, non, mais je suis r\u00e9aliste, aussi, vous savez, plus, plus on est bas, plus c'est difficile de remonter, donc il est bien logique de de se poser la la question Fran\u00e7ois Hollande nous a surpris aussi quelquefois dans ce sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 rebondir dans des situations extr\u00eamement compliqu\u00e9es, je pense que ce qui est dramatique dans cette situation c'est que, en fait, les fautes de communication ce livre dont on parle tant, efface compl\u00e8tement le d\u00e9bat sur le sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [79%] :\r\nSon pr\u00e9sident, ne devrait pas dire \u00e7a de G\u00e9rard Davet que \u00e7a parce que, on le pr\u00e9cise voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [95%] :\r\nMerci de le pr\u00e9ciser, et donc apr\u00e8s, il faudra bien se poser la question : quel est le le candidat le meilleur pour d\u00e9fendre ce bilan pour proposer de maintenir le le mod\u00e8le social de la France pour porter les valeurs d'une R\u00e9publique qui rassemble face \u00e0 \u00e0 une extr\u00eame droite et droite extr\u00eame qui a plut\u00f4t tendance \u00e0 exclure et et \u00e0 d\u00e9truire, il faudra bien se poser la question, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [81%] :\r\nIl y a, il y a des candidats aujourd'hui \u00e0 gauche qui pourrait avoir cette carte- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [88%] :\r\nLe 2\u00e8me candidat l\u00e9gitime le plus l\u00e9gitime apr\u00e8s Fran\u00e7ois Hollande s'il n'est pas dans les m\u00eames capable, enfin, dans la situation de se pr\u00e9senter, ce qui peut aujourd'hui \u00eatre en effet fortement possible, le mieux plac\u00e9 pour moi, c'est le 1er ministre parce que c'est lui, Manuel Valls qui porte aujourd'hui l'est \u00e0 la fois la politique et les r\u00e9sultats de cette, de cette politique, je, je, je crois que la la la la la faute de communication, volontaire ou involontaire, je sais, je n'en sais rien li\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce livre, soit c'est face \u00e0 on sait jamais, et alors la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant revient et dans ces cas -l\u00e0, s'il est candidat \u00e0 la primaire qui remporte la primaire, je pense qu'il faut rassembler toutes les forces progressistes derri\u00e8re lui, soit il se rend compte, et c'est sans doute aujourd'hui l'hypoth\u00e8se la plus la plus plausible, il se rend compte qu'il n'est pas dans une situation de remonter de redresser la barre de la confiance et dans ce cas -l\u00e0, l'autre l\u00e9gitimit\u00e9 et port\u00e9 par le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [72%] :\r\nCela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [97%] :\r\nLe 1er ministre je me sans aucun probl\u00e8me derri\u00e8re Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [94%] :\r\nChristian Dupessey ce qui est quand m\u00eame assez frappant, hein, c'est que Fran\u00e7ois Hollande a marqu\u00e9 finalement le retour au pouvoir de la gauche c'\u00e9tait une immense victoire \u00e0 l'\u00e9poque et puis aujourd'hui on a l'impression que c'est lui qui est en train de la coul\u00e9e, on imagine m\u00eame qu'au 1er tour quelqu'un comme M\u00e9lenchon pourrait faire mieux que lui, ce serait incroyable sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [90%] :\r\nC'est incroyable parce que, encore une fois, on y a toute une s\u00e9rie de de faits qui balaye la la r\u00e9alit\u00e9 du bout du du bilan quand on regarde la politique \u00e9trang\u00e8re de de Fran\u00e7ois Hollande de ce gouvernement, je dirais, c'est le symbole du courage d'agir au Mali et ailleurs face au terrorisme, personne ne lui a reproch\u00e9 la capacit\u00e9 qu'il a eu 2 aux moments les plus durs de, de, de tenir de rassembler et puis d'en politique int\u00e9rieure, les postes suppl\u00e9mentaires dans l'\u00c9ducation nationale, la politique de sant\u00e9 publique, enfin je vais pas les \u00e9num\u00e9rer ici mais il y a de quoi, de quoi dire : ce gouvernement a fait de bonnes choses aujourd'hui malheureusement c'est pas cela qu'on parle, c'est d'un bouquin et ces 2 d\u00e9clarations que et je le dis avec toute la le respect que je dois au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le soutien politique et lui apporter jusqu'alors de de d\u00e9claration qui n'aurait pas d\u00fb \u00eatre faites dans le contexte o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nQuelques erreurs, mais un excellent bilan, vous faites sans doute partie des 4 pourcent d'opinions favorables, de sondage merci beaucoup Christian Dupessey d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates maire d'Annemasse, conseiller r\u00e9gional socialiste de Rh\u00f4ne-Alpes, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:45) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [90%] :\r\nIl a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupessey, Christian", "role": "Maire d'Annemasse, conseiller r\u00e9gional socialiste de Rh\u00f4ne-Alpes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D36505C-849C-4C9C-894B-5810DE8619C7", "internalArchiveId": "8D36505C-849C-4C9C-894B-5810DE8619C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Poste: restructuration brutale ou n\u00e9cessaire modernisation?", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;Berdoz, Zeynep Ersan\r\nLa Poste a annonc\u00e9 mercredi la fermeture de cinq cents \u00e0 six cents filiales jusqu'en 2020. Pr\u00e8s de 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par ce changement. D\u00e9bat entre Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir et Matthias Finger, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * La Poste: restructuration brutale ou n\u00e9cessaire modernisation?  \r\nZeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir, vous \u00e9tiez une des figures de proue de l'initiative pro service public le printemps dernier\r\n-\tVous avez entendu Suzanne Ruoff, en terme de prestations la Poste en fait encore plus que ce qu'exige la loi !\r\n-\tDepuis l'ann\u00e9e 2000, la baisse des volumes a atteint 63% pour les lettres, 42% pour les colis et 37% pour les versements . on ne peut pas fermer les yeux sur ces chiffres ! on ne peut pas enfermer la Poste dans les structures d'un autre temps !!\r\n-\tFinalement : pourquoi pas des automates ? il faut oser faire le pas de la modernit\u00e9 !\r\n-\tla Poste contrainte de s'adapter pour r\u00e9sister \u00e0 la concurrence.\r\n-\tvous d\u00e9fendez les consommateurs . or ce sont eux qui commandent des paquets Zalando ou Amazon, qui ne passent plus par les guichets classiques.\r\n-\tle PS estime qu'avec sa politique salariale et ce genre de restructuration, l'entreprise casse la cr\u00e9dibilit\u00e9 du service publique.\r\nTHIB:\r\n- Vous voulez une poste sans clients?\r\n- Vous d\u00e9fendez une poste du pass\u00e9?\r\n- La poste doit-elle obligatoirement perdre de l'argent?\r\nMathias Finger, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux \u00e0 l'EPFL, chaire sponsoris\u00e9e par la Poste\r\n-\tC'est une restructuration tr\u00e8s forte : 40% du r\u00e9seau de guichets supprim\u00e9s d'ici quatre ans, 600 guichets : est-ce qu'avec ce type d'annonces, La Poste peut encore assurer un service public ?\r\n-\tla Poste nous dit que les clients sont toujours plus mobiles, veulent des solutions innovantes, etc. C'est vrai pour un tr\u00e8s grand nombre, peut-\u00eatre m\u00eame majoritaires ; n'emp\u00eache que bcp d'autres n'en veulent pas, et pas seulement des personnes \u00e2g\u00e9es . c'est aussi ca le service public, de r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins !\r\n-\tle march\u00e9 n'est pas encore compl\u00e8tement lib\u00e9ralis\u00e9 . on ne pr\u00e9cipite pas trop le mouvement ? est-ce vraiment si in\u00e9luctable que \u00e7a ??\r\n-\tpasser des agences dans des magasins, etc. : comment ne pas y voir une baisse dans la qualit\u00e9 des prestations ? si non, alors ca veut dire que le m\u00e9tier de postier n'a pas bcp de valeur.\r\n-\tLa Suisse n'est pas la seule \u00e0 affronter ce dilemme : comment concilier un service public dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques tout en restant un mod\u00e8le d'affaire viable. En Scandinavie, par exemple, comment nos voisins europ\u00e9ens g\u00e8rent cette question ?\r\n-\tLe syndicat des postiers propose que les cantons cr\u00e9ent une Poste intercantonale, pour d\u00e9velopper un r\u00e9seau propre. Est-ce un mod\u00e8le qui existe ailleurs qu'en Suisse ? Est-ce r\u00e9aliste ? \r\n-\tIl y a une guerre technologique autour du dernier kilom\u00e8tre dans la livraison : certains misent sur les drones, d'autres sur les robots par exemple. Est-ce que cet enjeux se trouve aussi au coeur des d\u00e9fis de La Poste ? Y r\u00e9pond-elle avec cette annonce, autrement dit anticipe-t-elle suffisamment les bouleversements technologiques ?\r\nTHIB:\r\n- Adieu facteur, bonjour robots... on a un peu de la peine \u00e0 s'en r\u00e9jouir... C'est le d\u00e9but de la fin du contact humain?\r\n- Faut-il carr\u00e9ment tout lib\u00e9raliser...? Au fond, ce qui emb\u00eate la poste, c'est de devoir aller dans ces vall\u00e9es recul\u00e9es, par mauvais temps", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101075", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Poste: restructuration brutale ou n\u00e9cessaire modernisation? / FOR_2016-10-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Poste a annonc\u00e9 mercredi la fermeture de cinq cents \u00e0 six cents filiales jusqu'en 2020. Pr\u00e8s de 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par ce changement. D\u00e9bat entre Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir et Matthias Finger, professeur d\u2019\u00e9conomie des r\u00e9seaux \u00e0 l\u2019EPFL."], "variantIds": ["ece-8101075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:47Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLa Poste et en d\u00e9battre de cette restructuration de la Poste, avec 2 invit\u00e9s vedettes personne Berdoz et Matthias Sillinger bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir cette personne Berdoz \u00eatre r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir vous \u00e9tiez une des figures de proue de l'initiative pro, service public, le printemps dernier, Matthias Stingers, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux PFL c'est une Chair qui est soutenu par la Poste, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous Madame Berdos vous venez d'entendre Madame Ruoff dans son interview, elle nous dit qu'en terme de prestations, h\u00e9 bien la Poste ont fait encore plus que ce qu'exige la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nAlors ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 Madame R\u00e9a s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce que je retiens, c'est que Madame Ruoff nous d\u00e9crit un monde id\u00e9al, malheureusement ce monde id\u00e9al qu'elle nous d\u00e9crit n'est pas du tout la suite ne correspond pas du tout \u00e0 la situation actuelle sur le terrain, en tout cas de de la Poste, on parle aussi de fermeture de de 600 de 500 \u00e0 600 offices d'ici \u00e0 2020 on parle d'un renforcement du nombre de points de contacts effectivement dans les stades, c'est juste maintenant si on regarde plus en d\u00e9tails, il ne faut pas oublier que ces points de rencontre qui se d\u00e9cline de diff\u00e9rentes formes ne propose de loin pas toutes les m\u00eames prestations, donc il y a beaucoup de prestations qui l\u00e0 ne sont pas accessibles, donc on est en train de comparer des chiffres qui sont certes favorables au discours de la Poste, mais qui ne correspond pas du tout \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [83%] :\r\nOui, notre elle \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e voil\u00e0, merde, c'est le fait que depuis des ann\u00e9es 2000, la baisse des volumes est importante, moins 63 pourcent,, par exemple pour le le le trafic des lettres, quelque part, on peut pas non plus enfermer la Poste dans les structures d'hier, faut se moderniser avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait observer, c'est clair, la Poste doit se moderniser la Poste absolument r\u00e9pondre aux besoins et \u00e0 l'\u00e9volution des besoins des des consommateurs, \u00e7a c'est essentiel maintenant quant la Poste explique dans le m\u00eame communiqu\u00e9, qu'il y a un recul du nombre de, de, de paquets c'est bizarre comme comme affirmation puisque retraire un moment le Centre Dayan dans le canton de Vaud le centre de tri de Daillens a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 a \u00e9t\u00e9 agrandie et l\u00e0, le responsable de ce du centre de tri a lui- m\u00eame annonc\u00e9 sur les ondes de la RTS aux coll\u00e8gues t\u00e9l\u00e9vision que le march\u00e9 des colis \u00e9taient en croissance de plus de 3 pourcent par par ann\u00e9e, donc une fois de plus o\u00f9 se situe la r\u00e9alit\u00e9 : sommes -nous dans celui du monde id\u00e9al soi-disant d\u00e9crit par Madame Rudloff ou ce qui est beaucoup plus plausible par rapport \u00e0 notre exp\u00e9rience \u00e0 bon \u00e0 savoir aux questions qui viennent des consommateurs que le march\u00e9 des paquets est en croissance et que la Poste doit effectivement s'adapter mais pas au d\u00e9triment d'une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [89%] :\r\nMattias une guerre est -ce qu'on est dans le cadre d'une adaptation au march\u00e9, mais au d\u00e9triment d'une partie de la population, comme le disait n'a personne d'particulier, la population des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, parce que l'on parle de 40 pourcent du du r\u00e9seau de guichets supprim\u00e9s d'ici 4 ans 600 guichets cette norme est -ce que c'est encore parce qu'on est encore dans le cadre de la mission de service public est -ce qu'on peut encore l'accomplir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [88%] :\r\nBen, tout d\u00e9pend ce que vous appelez service public parce que le mot ne veut rien dire en fait, il y a pour le moyen et veut dire beaucoup, non, il veut rien dire cette c'est le service public, il est a il est identifi\u00e9, disant on peut on pense dans la de l'opinion g\u00e9n\u00e9rale, on pense que la Poste appartient \u00e0 l'\u00c9tat, donc c'est un service public, mais la Poste elle fournit des services et ses services ils sont d\u00e9finis pr\u00e9cis\u00e9ment dans la loi, \u00e7a s'appelle service universel et Madame rue enfin on fait raison elle elle avec cette restructuration, elle va encore fournir plus de service qu'est -ce qu'elle fournit actuellement parce que la loi, elle ne dit rien sur l'office de poste, elle dit simplement des choses sur les points de contact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [91%] :\r\nLa mission de service universel, c'est aussi de consid\u00e9rer que si on habite dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique ou proches d'une gare dans une grande ville, on ait acc\u00e8s aux m\u00eames services, en tout cas dans les dans les, dans les m\u00eames dans les m\u00eames proportions est -ce que c'est toujours le cas quand on supprime 40 pourcent des des, des, des offices postaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [88%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire vous faut faut \u00eatre pr\u00e9cis ici parce que la loi mise en jeu, d\u00e9sol\u00e9 d'argumenter avec la la loi elle dit Madame Ruoff lundi le \u00e0 un point de contact doit \u00eatre atteignable pour 90 pourcent de de la population dans 20 minutes \u00e0 pied ou en transport public et dans 30 minutes pour les services de paiement et \u00e7a la Poste Anna va rien changer et les tenues par la loi, de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a maintenant comment elle va offrir ces points de contact, c'est simple, le litige, mais pour moi \u00e7a c'est pas le service public, le b\u00e9ton, c'est pas le service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [87%] :\r\nC'est Zeynep personne Berdoz c'est vrai \u00e7a, quelque part c'est, c'est clarifier les les donn\u00e9es sont claires, notamment d'quant \u00e0 la distance et autant \u00e0 parcourir quelque part, bon c'est c'est pr\u00e9vu comme \u00e7a, c'est pas non plus compl\u00e8tement r\u00e9dhibitoire : les gens qui habitent dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui font aussi un certain choix et peut-\u00eatre le fait d'avoir un bureau de poste, un petit peu plus loin dans son quartier, \u00e7a fait partie de ces choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [86%] :\r\n\u00e7a fait partie de ces choix, mais l\u00e0 on parle de r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on parle aussi de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, donc on parle de diff\u00e9rentes, cas de figure, on voit aussi que l'innovation qui est faite par la Poste, qui est importante, hein, pour s'habituer aux besoins des consommateurs de de de demain qui \u00e9volue passe aussi par des, des, des, des, des solutions qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressante mais essentiellement destin\u00e9 au milieu urbain, donc on les p\u00e9riph\u00e9ries reste quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 et en remplacer point pour pouvoir justement r\u00e9pondre aux exigences de la loi, on parle \u00e0 la Poste propose des agences proposent des solutions, des alternatives \u00e0 une alternative, en l'occurrence ces points- l\u00e0, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, n'offrent pas toutes les toutes les prestations postales et de nouveau on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [87%] :\r\nMatthias sign\u00e9 reconnaissez nerveux, toutes, toutes ces questions et notamment sur le sur ces agences qui ouvrent de plus en plus dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques dans les villages est -ce qu'on peut consid\u00e9rer que franchement que, que dans ses agences, la qualit\u00e9 du service, \u00e0 la m\u00eame parce que quand m\u00eame quelqu'un qui apprend le m\u00e9tier, il passe beaucoup de temps \u00e0 se former \u00e0 conna\u00eetre, \u00e0 conna\u00eetre les bons gestes, etc, pour \u00eatre efficace de guichets et puis l\u00e0 on confie des t\u00e2ches de postier \u00e0 des personnes qui sont pas forc\u00e9ment \u00e0 le faire est -ce que la qualit\u00e9 du service reste la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire, disons c'est vrai que, il y a du personnel de La Poste qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, qui est partiellement remplac\u00e9s par du personnel qui aille pas \u00e9t\u00e9 qui fait \u00e7a ont plus de 2, alors peut-\u00eatre qu'il y a une diff\u00e9rence de qualit\u00e9 de service mais \u00e7a face Havas ressentir aussi au niveau du comportement des clients, donc si la Poste elle satisfait pas les clients, elle va, elle va, elle va souffrir, donc tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [83%] :\r\nD'\u00eatre venu sur pardonnez -moi, c'est, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 tout le probl\u00e8me parce qu'on parle des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont pas forc\u00e9ment rentables et qui vont pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 d'autres concurrents priv\u00e9s qui sont avant tout actif, l\u00e0 o\u00f9 le march\u00e9 est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [90%] :\r\nOui, mais m\u00eame l\u00e0 il faut vraiment faire une distinction entre les colis et les lettres, c'est 2 choses totalement diff\u00e9rentes et puis le service de paiement, ce que ce qui est juste, c'est que les agences n'offrent pas les services de paiement alors que les offices de Poste offrait les services de paiement et c'est l\u00e0 la grande diff\u00e9rence, mais ils offrent les colis et les lettres et la diff\u00e9rence entre les colis et les lettres, c'est que les lettres, le volume des lettres diminue fortement, effectivement, il y a pas tellement de concurrents qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 entrer sur un march\u00e9 qui est en perte de vitesse, tandis que dans les colis, il est juste, les colis augmente et l\u00e0, la concurrence \u00e9l\u00e9gante, donc si la Poste ne satisfait pas les clients au niveau des colis, je suis s\u00fbr qu'il a tr\u00e8s rapidement des concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [89%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre sur la perte de contact humain, alors c'est c'est que le d\u00e9but, on voit que certains automates sont sont install\u00e9s dans les villes est -ce que vous regrettez ce c'est cette perte Lassana personne Berdos ou \u00e7a fait partie de l'\u00e9volution en fin de compte, on finit parfois tard le travail on est aussi content d'aller chercher son paquet \u00e0 8 9 10 heures le soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait partie de de l'\u00e9volution et effectivement donc les prestations devaient \u00eatre disponibles pour l'ensemble de la population et ces solutions l\u00e0 c'est une bo\u00eete, justement, correspondent \u00e0 une au besoin d'une partie de la population, et notamment des personnes qui travaillent \u00e0 plein temps, qui souhaitent aller r\u00e9cup\u00e9rer leurs paquets \u00e0 d'autres moments, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais une fois de plus, pas au d\u00e9triment d'autres, d'autres, d'autres, d'autres personnes et surtout ans en p\u00e9riph\u00e9rie et ce qui est important de dire aussi en alors vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure le remplacement justement \u00e0 la qualit\u00e9 du service aupr\u00e8s de ses agences, un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que le pays collaborateurs et collaboratrices qui travaillent dans ces agences, donc tr\u00e8s peu Trinity Sri, \u00e7a peut \u00eatre une pharmacie ne sont -elles pas du tout soumise \u00e0 la convention collective de travail de la Poste, donc il y a \u00e9galement un autre aspect plus humain, plus employ\u00e9 peut salariale \u00e9galement un enjeu important \u00e9galement \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [81%] :\r\nMattias Finger on parle d'automates, peut-\u00eatre aussi la m\u00eame question \u00e0 vous, on va vers des robots et moins de points de contacts humains \u00e0 la Poste, c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [88%] :\r\nPour l'accepter, bon, bon h\u00e9 oui, il faut l'accepter parce que ils ne veulent eussions mais il faut que, faut quand m\u00eame relativiser les choses, je veux dire on parle des dr\u00f4nes et les dr\u00f4nes, elles vont \u00eatre utilis\u00e9es, accessoirement dans quelques zones pas au centre ville, on peut, on parle des robots, \u00e7a c'est c'est plut\u00f4t de l'ordre du GAN, j'ai maintenant les, les, les automates de distribution de colis affectivement c'est quelque chose qui est en train de se r\u00e9pondre un peu partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [81%] :\r\nEt il faut faire, il faut faire avec celle \u00e9volution in\u00e9luctable un peu moins de contacts humains, mais plus de 10 communes, 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [88%] :\r\nBen ma laissez moi r\u00e9pond par une provocation, c'est quand m\u00eame pas une agence de psychologie La Poste je dire disant \u00e9l\u00e8ve personne est en train de r\u00e9mun\u00e9rer le le service disons personnelle en le ce que ce qu'on demande de la Poste de distribuer des colis et des lettres de les acheminer de faire \u00e7a de mani\u00e8re efficace, maintenant si c'est fait avec AA avec de l'humain, je pense que certainement, \u00e7a passe mieux aupr\u00e8s des clients et sa fa\u00e7on de sentir au niveau des serres de qualit\u00e9 de service et peut-\u00eatre de la demande des clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [82%] :\r\nOui, juste une derni\u00e8re question pour pr\u00e9ciser ma tasse num\u00e9ro tr\u00e8s rapidement que les Suisses quelque part sont trop \u00e9motionnelle avec leurs services publics. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [90%] :\r\n10 ans, c'est une question tr\u00e8s compliqu\u00e9e, c'est c'est 10 il faut expliquer pourquoi c'est ainsi et je pense qu'il y a quelque chose de l'ordre, pas de l'ordre du service parce que tout le d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 du service, me para\u00eet un peu artificielle si en regardant les d\u00e9tails, c'est plut\u00f4t quelque chose de l'ordre de l'identit\u00e9 suisse et et moi je l'explique par le fait que la pr\u00e9sence de la Suisse de l'\u00c9tat suisse sur le territoire est minime : La Poste est un des derniers \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des CFF, o\u00f9 on a une repr\u00e9sentation de l'\u00c9tat suisse, sinon tout le reste c'est les ou le priv\u00e9, donc je pense que c'est plut\u00f4t de l'ordre de l'identit\u00e9 que de l'ordre de qualit\u00e9 du service intervient tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [93%] :\r\nDans cette question d'identit\u00e9 Zeynep Ersan Berdoz pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [87%] :\r\nPour conclure, rel\u00e8ve \u00e9galement le timing, hein, donc cette annonce est \u00e0 ce plan de restructuration important, tr\u00e8s important dans l'histoire de de la Poste arrive maintenant, \u00e7a n'est pas un hasard, rappelez -vous, quelques semaines avant la votation sur l'initiative en faveur du service public, monsieur Hasler, avait annonc\u00e9 une augmentation probable du prix du timbre, les opposants \u00e0 ce moment -l\u00e0, n'avait pas contester le fond mais le moment le timing, donc l\u00e0, moi je rel\u00e8ve aussi un \u00e9l\u00e9ment important qui qui a, qui a \u00e9galement berner les citoyens \u00e9lecteurs consommateurs et sans doute vers\u00e9 \u00e9galement les politiciens et les les syndicats lit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est votre analyse, je n'ai personne Berdoz \u00eatre r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir Matias Finger, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux PFL merci beaucoup madame, merci beaucoup monsieur devrait \u00eatre avec nous ce soir, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci Karim et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "Professeur de management des infrastructures", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C696CA84-E8B7-4851-88BB-C2930A399951", "internalArchiveId": "C696CA84-E8B7-4851-88BB-C2930A399951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manuel Valls peut-il sauver la gauche fran\u00e7aise \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle?", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sieffert, Denis\r\nAlors que Fran\u00e7ois Hollande bat de nouveaux records d'impopularit\u00e9, le nom de son Premier ministre Manuel Valls revient avec insistance pour devenir le nouveau candidat de la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Interview de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis.\r\n\r\n* * Manuel Valls peut-il sauver la gauche fran\u00e7aise \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle? C'est sans doute sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire...un pr\u00e9sident qui ne recueille que..................4% d'opinions favorables...vous l'avez peut-\u00eatre devin\u00e9, ce record d'impopularit\u00e9, c'est celui que doit encaisser Fran\u00e7ois Hollande. C 'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage publi\u00e9 aujourd'hui dans le Monde. Avec un Fran\u00e7ois Hollande tr\u00e8s fragilis\u00e9, entre autres,  par le ch\u00f4mage... et ses confessions dans un livre r\u00e9cent. Va-t-il oser ou vouloir se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat? Accepter de passer par la primaire? Et qui pourrait devenir le champion de la gauche...? Manuel Valls dont le nom revient avec insistance ces derniers jours?\r\nOn tente d'y voir plus clair ce soir avec\r\nDenis Sieffert, bonsoir, vous \u00eates directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis...\r\n- Avec 4% d'opinions favorables, on a l'impression que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a touch\u00e9 le fond...peut-il vraiment envisager de briguer un nouveau mandat \u00e0 l'Elys\u00e9e? Et sinon: eut-il faire pire?\r\n- Si la courbe du ch\u00f4mage redescend, il garde une petite chance?\r\n- Si Fran\u00e7ois Hollande renonce, Manuel Valls qui a toujours proclam\u00e9 sa fidlit\u00e9 au pr\u00e9sident n'est-il pas l\u00e9gitim\u00e9 d'y aller, contrairement \u00e0 un Emmanuel Macron que certains qualifient de tra\u00eetre, de d\u00e9serteur?\r\n- Manuel Valls la matraque, un profil qui ne passe pas au PS, mais qui passe mieux dans une opinion publique traumatis\u00e9e par les attents terroristes?\r\n- Qui d'autre sinon? Arnaud Montebourg? Ou une femme? Quelles sont les chances d'une S\u00e9gol\u00e8ne Royal, d'une Christiane Taubira ou encore d'une Martine Aubry?\r\n- Au fond, la gauche est tellement divis\u00e9e qu'elle doit faire une croix sur 2017 et sauver les meubles aux l\u00e9gislatives?\r\n- A gauche tous les poids lourds ont peur d'y aller, parce qu'ils se grilleraient... personne ne va voter \u00e0 gauche lors de la pr\u00e9sidentielle... on attend d\u00e9j\u00e0 2022?\r\n- La gauche peut-elle encore gagner? Avec qui?", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097227", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manuel Valls peut-il sauver la gauche fran\u00e7aise \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle? / FOR_2016-10-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que Fran\u00e7ois Hollande bat de nouveaux records d'impopularit\u00e9, le nom de son Premier ministre Manuel Valls revient avec insistance pour devenir le nouveau candidat de la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Interview de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis."], "variantIds": ["ece-8097227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:09:02Z", "webPublicationDate": "2016-10-25T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "internalArchiveId": "014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DervilleEm;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Stan Wawrinka, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:13-08:00:39 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/MOSSOUL BILAN) La bataille de Mossoul entre dans sa deuxi\u00e8me semaine alors que la coallition anti-EI se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens. \r\nL'offensive se d\u00e9roule bien mais la r\u00e9sistance des jihadistes va s'accroitre selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain. Alexandre Habay, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent encore en p\u00e9riph\u00e9rie. Ainsi, la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Qaraqosh n'est pas totalement acquise. Des snipers y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes. Qaraqosh \u00e9tait vide d'habitants, d\u00e9fendue par quelques dizaines de djhadistes difficile donc de pr\u00e9dire ce qu'il va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul, o\u00f9 vivent plus d'un million et demi d'habitants.\r\n*** Alors justement quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition?\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des jihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat. Ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux Peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire. La premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes: tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre, v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s, percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert\r\n***Est ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qu'il se passe en ce moment sur le terrain?\r\nLes information de Mossoul sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande. La presse irakienne narre par exemple les faits h\u00e9roiques d'un myst\u00e9rieux sniper anti-djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh. De l'autre c\u00f4t\u00e9 les agences de communication digitales pro-djihadistes publient des graphiques et des statisques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel de la coalition des m\u00e9cr\u00e9ants. R\u00e9cit contre r\u00e9cit qui se confronteront \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans les jours \u00e0 venir.\r\nAlexandre Habay, merci...\r\n(26/PAKISTAN) C'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan cette ann\u00e9e. \r\nLa nuit derni\u00e8re, un commando de trois \u00e0 cinq terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta, dans l'ouest du pays. \u00c9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues et en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire. \r\nLes combats contre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage...  Emmanuel Derville.\r\n  51''\r\n((L'attaque contre l'\u00e9cole de police de Quetta n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e, mais les autorit\u00e9s ont point\u00e9 du doigt le Lashkar-e-Jhangvi. Cette organisation islamique arm\u00e9e anti-chiite, proche d'Al Qaeda, est responsable de centaines d'attentats depuis vingt ans. Ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres. Le Lashkar-e-Jhangvi a donc fusionn\u00e9 avec le mouvement des talibans pakistanais qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan, afin de se reconstruire.\r\nL'attaque de Quetta est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale du Xijiang \u00e0 la mer d'Arabie. P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de Quetta.\r\nEmmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi))\r\n(D1/ CONTRE-PROJET RASA   PI) Rasa... Sortons de l'impasse en fran\u00e7ais... Un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... sur l'immigration de masse... et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es... pour renoncer aux contingeants d'immigration...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte... Il pourrait d\u00e9sider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre-projet...\r\nMais quel serait son contenu?\r\nAu parlement, les avis divergent sur le fonds et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote... Alexandra Richard\r\n  1'33''\r\n(( Faut-il parler d'Europe ou seulement d'immigration? Pour le PS, le contre-projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la constitution. La conseill\u00e8re nationale socialiste Cesla Amarelle:Son\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger: ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier. Ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt: Son\r\nUn nouveau vote: l'UDC n'en veut pas - ce serait trahir la volont\u00e9 populaire. Et au PDC et au PLR, tous ne sont pas convaincus non plus. A l'image du vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod: Son\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, d\u00e9cide demain. Il pourrait faire un choix strat\u00e9gique: proposer un contre-projet, sans en fixer le contenu. Pour gagner du temps. Le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe.  ))\r\n(Novartis) Le b\u00e9n\u00e9fice de Novartis recule de 4% au cours des neuf premiers mois de l'ann\u00e9e... \u00e0 5,7 milliards de francs... Le chiffre d'affaire du groupe lui a baiss\u00e9 de 2% sur un an, \u00e0 35 milliards de francs...\r\n(Br\u00e8ve Pirmine Schwander) Pirmine Schwander va pouvoir \u00eatre entendu par la justice... \r\nLe Conseiller National Schwitzois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire... D\u00e9cision hier de la Commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats... Elle estime que les faits qui lui sont repproch\u00e9, n'ont pas de lien avec son mandat...\r\nL'\u00e9lu UDC connu pour son combat contre les abus des Autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte... aurait soutenu financi\u00e8rement dans sa cavale, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer...\r\n(11/ GE CAISSE DES FONCTIONNAIRES   PA) A Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit... \r\nSa situation fragile \u00e9tait d\u00e9ja connue, nous vous disions en d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nEt bien sa remise sur pied pourrait couter des milliards.\r\nL'Etat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles comme le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEn cause, la d\u00e9cision de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence... D\u00e9cision qui provoque par ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de couverture de la Caisse de pension. \r\nElle doit donc agir...  Tania Sazpinar...\r\n  50''\r\n(( Un virgule 45 milliard de francs, c'est le montant dont s'accroit m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la Caisse de Pension de l'Etat suite \u00e0 l'abaissement du taux technique. Et cela n'arrange pas les affaires du canton puisque que depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisse publiques couvrent \u00e0 80 pourcents leurs engagements. Aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcents.\r\nL'Etat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore. Il faut agir d\u00e8s maintenant, mais comment? Un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir a plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcents. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'Etat devra prendre des mesures. Il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeurs et employ\u00e9s ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations.  ))\r\n(12/ CHINE CORRUPTION ARRESTATION   PA) Direction, la Chine, \u00e0 pr\u00e9sent... Plus de 300 hauts dirigeants du parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin, jusqu'\u00e0 jeudi, \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re...\r\nPour le pr\u00e9sident Si jine pine, ce rendez-vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9  et pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti.  Rapha\u00ebl Grand...\r\n   1'00''\r\n((En g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau. Mais le calendrier politiqu donne une bone indication de la teneur des discussion., Dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau p0litique du PCC. Et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute  d\u00e9j\u00e0 le terrain. \r\nSon outil pour \u00e9carter les ennemis politiques, c'est la lutte anti corruption. LE Global Times, journal proche du PC, vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine. 1 millions de fonctionnaire sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPour Xi Jinping, la lutte anti corrutption a un double avantage.  . L\u00e9gitimer le Parti \u00e0 la t\u00eate du pays, et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve.  sa rel\u00e8ve.  Des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devra \u00eatre sans faille. Xi Jinping a encore un mandat  pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois. Mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l^homme fort de P\u00e9kin  pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e8 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0  deux fois 5 ans... Ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes close d'un h\u00f4tel de la ville,  forgera sans doute le visage de la Chine de demain. RG rtsinfo SH))\r\n(23/ SWISS INDOORS   ITV STAN WAWRINKA) Tennis... Entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Wawrincka au tournoi de B\u00e2te... \r\nLe vaudois affronte d\u00e8s 19h son comp\u00e8re de Coupe Davis, Marco Kiudinielli... Premier tour difficile donc pour le vaudois sur le plan \u00e9motionnel... D'autant que les deux hommes ne se sont jamais affront\u00e9 et Stan Wawrincka a souvent des probl\u00e8mes devant son public... Malgr\u00e9 l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve... Mais ce succ\u00e8s ne change rien... Stan Wawrinka... \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier...\r\nWawrinka-Kiudinelli... Un match \u00e0 suivre, d\u00e8s 19h sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/ POLOGNE MANIF FEMMES   PI) Nouvelle action des Polonaises pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'avortement. Trois semaines apr\u00e8s avoir fait plier le pouvoir sur un projet de loi ultra restrictif, les femmes sont de nouveau descendues dans la rue \u00e0 travers le pays. Elles r\u00e9clament le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle mais aussi \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes ainsi qu'\u00e0 un \u00e9tat la\u00efc. A Varsovie, le reportage de Damien Simonart. \r\n((  Texte papier int\u00e9gr\u00e9:\r\nA la sortie du m\u00e9tro dans le centre de Varsovie, des dizaines de Polonaises signent la p\u00e9tition lanc\u00e9e la veille par le mouvement \u00ab Gr\u00e8ve des femmes \u00bb. Elle est compos\u00e9e de 11 postulats parmi lesquelles le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle et \u00e0 la contraception. Dorota, 35 ans, a sign\u00e9 sans h\u00e9siter. \r\nDorota Kowalska (femme, polonais, 10 sec) : \u00ab Je voudrais \u00eatre m\u00e8re mais j'ai peur ! J'ai peur que si moi ou mon enfant avons besoin d'aide en cas de complication pendant la grossesse, nous ne la recevrons pas. \u00bb\r\nEn ce nouveau lundi noir, pas de manifestation g\u00e9ante mais des dizaines de rassemblements plus petits \u00e0 travers le pays et des actions cibl\u00e9es. A Varsovie, un groupe de f\u00e9ministes a manifest\u00e9 successivement devant cinq \u00e9glises pour r\u00e9clamer un \u00e9tat la\u00efc. Parmi elles, Agnieszka, m\u00e8re de deux enfants.\r\nAgnieszka (femme, polonais, 16 sec) : \u00ab Je voudrais dire \u00e0 l'\u00e9glise qu'elle n'a pas le droit de d\u00e9cider du sort des femmes parce que ce n'est pas sa vocation. Elle devrait veiller \u00e0 ce que les femmes aient la vie plus facile dans ce pays, qu'elles se sentent libres et estim\u00e9es mais ce n'est pas le cas aujourd'hui. \u00bb\r\nMalgr\u00e9 le rejet du texte sur l'interdiction quasi totale de l'avortement, le pouvoir polonais et l'Eglise pr\u00f4nent un durcissement de la loi actuelle. Le combat des Polonaises est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie.  ))", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8097272", "ece-8097254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:54:15Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re 17 Journal de Blandine L\u00e9vite les forces irakiennes continuent de progresser vers Mossoul, les ministres de la D\u00e9fense des pays de la coalition font d'ailleurs le point sur les op\u00e9rations \u00e0 Paris aujourd'hui et sur les sc\u00e9narios envisag\u00e9s, puisque les informations en provenance de Mossoul se font rares et sont satur\u00e9s de propagande : faut -il faire revoter le peuple sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur Gaza et sur un \u00e9ventuel contre- projet mais au Parlement, le principe m\u00eame d'un nouveau vote divise la grand messe en Chine, celle des dirigeants du Parti communiste, r\u00e9uni en session d'pl\u00e9ni\u00e8re annuelle de plus dans un an, de nombreux si\u00e8ge seront vacances c'est donc l'occasion pour le pr\u00e9sident chinois, d'avancer ses pions et de mettre en place sa rel\u00e8ve la bataille de Mossoul entre dans sa 2\u00e8me semaine aujourd'hui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nQue la coalition anti- \u00c9tat islamique se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens, l'offensive se d\u00e9roule bien, mais la r\u00e9sistance des djihadistes va s'accro\u00eetre, selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain, Alexandra, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent toujours en p\u00e9riph\u00e9rie ainsi la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Caracol dont on a beaucoup parl\u00e9 n'est pas totalement acquise des tireurs il y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes car Akosh \u00e9tait vide d'habitants tenus par quelques dizaines de djihadistes seulement donc difficile de pr\u00e9dire ce qui va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul o\u00f9 vivent plus d'un 1000000 et demi de civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [98%] :\r\nAlors justement, quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [96%] :\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des djihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire : la premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nEst ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qui se passe exactement \u00e0 Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nLes informations de Mossoul m\u00eame sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande, la presse irakienne rapporte par exemple que les actes h\u00e9ro\u00efques d'un myst\u00e9rieux sniper anti- djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9glise, agences de communication digitales pro- \u00c9tat islamique publient des graphiques et des statistiques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel chez les m\u00e9cr\u00e9ants r\u00e9cit contre r\u00e9cit qui doivent encore \u00eatre soumis \u00e0 l'\u00e9preuve des faits dans les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nAlexandre Habay merci, c'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan, cette ann\u00e9e, la nuit derni\u00e8re, un commando de 3 \u00e0 5 terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta dans l'ouest du pays, \u00e9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire, les combats entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit, alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [89%] :\r\nL'attaque contre l'\u00e9cole de police de \u00e9tat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais les autorit\u00e9s militaires ont point\u00e9 du doigt le Lashkar- EDGE envie cette organisation islamique arm\u00e9e anti- chiite proche d'Al-Qa\u00efda est responsable de centaines d'attentats depuis 20 ans, ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres, le Lashkar- et de janvier a donc fusionn\u00e9 avec le Mouvement des talibans pakistanais, qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan afin de se reconstruire, l'attaque de coup \u00e9tat est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine, qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale Duczynski Aung \u00e0 la mer d'Arabie, P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de quoi \u00c9tat Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [95%] :\r\nRasa Sortons de l'impasse, en fran\u00e7ais, un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9e aux yeux des initiants renon\u00e7ant aux contingents d'immigration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte, il pourrait d\u00e9cider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre- projet mais quel serait le contenu au Parlement, les avis divergent sur le fond et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [97%] :\r\nFaut -il parler d'Europe ou seulement d'immigration pour le PS, le contre- projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la Constitution la conseill\u00e8re nationale socialiste, Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [91%] :\r\nQu'est ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir l'article constitutionnel de gestion autonome de l'immigration ou bien est -ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir les accords bilat\u00e9raux, je pense que compte tenu de l'importance en fait des accords bilat\u00e9raux, il serait l\u00e9gitime en fait de poser la question, peuple de savoir qu'est -ce qui fait primer avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [97%] :\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [77%] :\r\nC'est le peuple qui a d\u00e9cid\u00e9 Ceramica ce dimanche, le 9 f\u00e9vrier 2014 si on veut changer m\u00eame pr\u00e9ciser c'est petit peuple, c'est le peuple qui toi qu'il y avait pas \u00e0 quelqu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [95%] :\r\nUn nouveau vote, l'UDC n'en veut pas, ce serait trahir la volont\u00e9 populaire et au PDC et au PLR tous ne sont pas convaincus non plus \u00e0 l'image de Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:18) [88%] :\r\nVu qu'on a trouv\u00e9 une solution au Parlement je crois pas qu'il faille rallumer la la guerre de tranch\u00e9es qui cette affaire de la Ligue : circulation des personnes, si on va dans le peuple et on se retrouve de nouveau avec une bataille dont l'issue serait inconnue, h\u00e9 bien on risquerait de prolonger cet \u00e9tat d'incertitude juridique et d'quant \u00e0 l'avenir de la Suisse et de notre prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui d\u00e9cide demain, il pourrait faire un choix strat\u00e9gique : proposer un contre- projet sans en fixer le contenu pour gagner du temps, le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [92%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice de Novartis a recul\u00e9 de 4 pourcent au au cours des 9 premiers mois de l'ann\u00e9e \u00e05,7 milliards de francs, le chiffre d'affaires du groupe lui a baiss\u00e9 de 2 pourcent sur sur un an \u00e0 35 milliards \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit sa situation fragile \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue, nous vous le disions au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien sa remise sur pied pourrait co\u00fbter des milliards \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles, c'est ce que rel\u00e8ve heureux r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve en cause une d\u00e9cision, celle de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence, d\u00e9cision qui provoque pas ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de la couverture de la caisse de pension, elle doit donc agir Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [94%] :1,45 1000000000 de francs, c'est le montant dont s'accro\u00eet m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la caisse de pension de l'\u00c9tat, suite \u00e0 l'abaissement du taux technique et cela n'arrange pas les affaires du canton, puisque depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisses publiques qui couvrent \u00e0 80 pourcent leurs leurs engagements, aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcent l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore, il faut agir d\u00e8s maintenant mais comment un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir \u00e0 plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcent de de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat aussi devra prendre des mesures, il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeur et employ\u00e9 ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [93%] :\r\nDirection la Chine \u00e0 pr\u00e9sent plus de 300 hauts dirigeants du Parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re et pour le pr\u00e9sident : Si Jinping ce rendez- vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9 et surtout pour pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [92%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau, mais le calendrier politique qui donne une bonne indication de la teneur des discussions dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau politique du Parti communiste et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute d\u00e9j\u00e0 le terrain son outil pour \u00e9carter les amis politiques, c'est la lutte anti- corruption le Global Times, journal proche du Parti communiste vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine un 1000000 de fonctionnaires sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour Xi Jinping la lutte anti- corruption a un double Avantage : l\u00e9gitimer le parti \u00e0 la t\u00eate du pays et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve, \u00e7a rel\u00e8ve des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devrait \u00eatre sans faille c'est Jinping a encore un mandat pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois, mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l'homme fort de P\u00e9kin pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e9 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0 2 fois 5 ans ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes closes \u00e0 l'h\u00f4tel de la ville forgera sans doute le visage de la Chine de demain, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [94%] :\r\nTennis : entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Vavrinka au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois, affronte d\u00e8s 19 heures, son comp\u00e8re de Coupe Davis Marco Chiudi Nelli 1er tour difficile donc pour le Vaudois, sur le plan \u00e9motionnel, d'autant que les 2 hommes ne se sont jamais affront\u00e9 Stan Vavrinka souvent des probl\u00e8mes devant son public, malgr\u00e9 tout, l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve, mais ce succ\u00e8s ne change rien, Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [80%] :\r\nComment le ch\u00e2teau Gen\u00e8ve \u00e7a va pas changer, j'entends l'indiff\u00e9rence et une autre \u00e0 Toulouse atmosph\u00e8re \u00e7a va d\u00e9pendre de comment je vais rentrer dans ce tournoi, je sais, est capable de bien jouer, c'est c'est une surface assez rapide quand m\u00eame, c'est du dur, donc pour moi en surface, surtout dans les premiers tours, si je suis un petit peu h\u00e9sitants, le niveau de jeu, il baisse beaucoup, c'est la raison pour laquelle j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 Banjul ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense pas que c'est revoir compl\u00e8tement effac\u00e9 souvenirs des r\u00e9sultats en Suisse, on y gagner des gros matches aussi que ce soit en Coupe Davis en Suisse ici, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait demi- aussi en jouant des tr\u00e8s bons matchs j'ai battu Nalbandian qui \u00e9tait num\u00e9ro 3 mondiale, mais si je regarde il y a d'autres tournois au je perds au 1er tour au 2\u00e8me tour de l'emmener, donc c'est pas juste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Vavrinka Claudine et les matchs \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS dans nos bulletins d'informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "internalArchiveId": "E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *************la presse VAl\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli, et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nV Del Ponte\r\n***********cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n*********..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\n\"Le PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nV droite vaudoise et t\u00e9l\u00e9travail\r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\nV don organe\r\n***************** direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux.. et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Carla Del Ponte, actelle membre de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie, en interview dans Le Temps. \r\nApr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce-t-elle. Mais la violence du groupe Etat islamique est toujours terrible et elle touche surtout les civils, dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants. \r\nEt nous devons, en occident, faire plus, beaucoup plus, pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu. Il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res, en finir avec les murs, s'exclame Carla del Ponte. \r\nLa Suisse, sur un plan plus politique, devrait, en tant que pays d\u00e9positaire de la convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, devrait insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n******cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n***..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nElections cantonales \u00e0 venir... celles du canton de Vaud, l'an prochain. Dans 24heures, les dents s'aiguisent et les babinent se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la Formation et de la Culture, qui sera vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon.\r\nEt ce sont des babines de doite, qui fr\u00e9missent... le PLR estimque que ce d\u00e9partement est devenu moins stable en mains socialistes, il faut donc qu'il revienne \u00e0 la droite.\r\nUne droite, PLR, UDC, Vaud libre et PDC qui s'est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement, au mois de septembre au Grand Conseil. Le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien, est que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations. \r\nEt que dit la gauche, dans tout \u00e7a ? elle n'a pas de raison de ne plus vouloir de ce d\u00e9partement. Et le pr\u00e9sident du PS ajoute, citation: \"je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail\"...\r\n***Du travail, encore, mais cette fois-ci du t\u00e9l\u00e9-travail...\r\nIl pourrait \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics aux heures de pointe. L'Express en fait sa une, ce matin...\r\nAlors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires, le conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral, et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile. Bien s\u00fbr, cela concerne un certain nombre de postes, pas tous, \u00e9videmment, mais, explique Didier Berberat: juriste, traducteur, greffier c'est organisable, quelques jours par semaine. C'est bon pour le d\u00e9veloppement territoral des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, et pour l'\u00e9quilibre familial. \r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\n***Une question un peu dure, maintenant: \"tout le monde m\u00e9rite-t-il une greffe d'organe ?\"\r\nC'est la libert\u00e9 qui la pose, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, quotidien jurassien et journal du jura.\r\nUn alcoolique a-t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e. Un d\u00e9bat \u00e9thique, une situation qui met mal \u00e0 l'aise certains m\u00e9decins, qui pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie. \r\nMais dans des cas comme \u00e7a, rappelle le docteur Philippe Morel, directeur chirurgical du centre universitaire romand de transplantation \u00e0 Gen\u00e8ve, le patient, pour \u00eatre mis sur listes d'attente, doit prouver une absitnences depuis 6 mois. Il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post-greffe. De toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nC\u00f4t\u00e9 politique, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat. Seule voix discordante, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard-Marbach, qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n*** Direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\nC'est une affaire, que nous raconte l'Imapartial et l'Express, ce matin. Elle concerne le canton du Jura: la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde, ou presque, \u00e0 dos: paysans, bouchers, puis v\u00e9t\u00e9rinaires. Tr\u00e8s stricte sur le r\u00e9glement, elle pinaille lui reproche-t-on... Elle a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par son ministre de tutelle, il y a 15 jours, \u00e9tait en cong\u00e9 maladie, et doit reprendre aujourd'hui... les questions orales au parlement jurassien seront agit\u00e9es, pr\u00e9disent les quotidiens\r\nMais ce qui a attir\u00e9 mon oeil ce matin, vers le milieu de l'article... Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9, para\u00eet-il, un  paysan de la Vall\u00e9e de Del\u00e9mont, qu'il l'a enferm\u00e9e dans son poulailler...", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8097278", "ece-8097262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:22:39Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAi la revue de presse maintenant 126 Merli Val\u00e9rie Droux et pour commencer ces quelques \u00e9clats au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9passe agit -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nIl y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors selon l'art d'avoir Zeitung, l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e, en signe de protestation, St\u00e9phane laine ce c'est son nom, est le cerveau entre guillemets de l'affaire Petrobras s'cette affaire tr\u00e8s complexe, hein, de blanchiment d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien alors quelles sont les reproches de laine sont vers son chef n'est autre que le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, Michael \u00e0 Robert sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent, dit -il, cela montre tout simplement son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni, il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de Resources grandissantes des juges dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nTr\u00e8s cher, elle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte est actuellement membre du la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie en interview dans le temps, ce matin, apr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce -t-elle, mais la violence du groupe \u00c9tat islamique islamique est toujours terrible, elle touche surtout les civils dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants et nous devons en occident faire plus, beaucoup plus pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu, il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res en finir avec les murs s'exclame Carla Del Ponte et et la Suisse sur un plan plus politique devrait en tant que pays d\u00e9positaire de la Convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, elle devrait la Suisse insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent question politique C\u00e9dric Wermuth sera -t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, c'est la gavotte, \u00e7a \u00e9tonne qui soul\u00e8ve la question : pourquoi, tout simplement parce que c'est lui donc C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections argoviennes le trentenaire connait une ascension fulgurante comme pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard, de les mains ensanglant\u00e9es il n'emp\u00eache, en ne ratant pas une provocation, il fait des jeunes socialistes, le parti jeune au plus gros succ\u00e8s en 2011, il entre au Conseil national en 2014 il devient co- pr\u00e9sident des socialistes argoviens et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat, et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne, donc fin 2018 ou d\u00e9but 2019 dans ce qui serait une esp\u00e8ce de strat\u00e9gie marketing C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge Blitz Kesha intelligent suivent : il est int\u00e8gre estime ne Roger Nordmann qui le croit tout \u00e0 fait capable en plus \u00e0 une certaine capacit\u00e9 d'auto- d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nAbsolument continue aussi, pas de parler des perdants de ces \u00e9lections d'Argovie et \u00e0 B\u00e2le- Ville, c'est le centre soit que PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs, commente la NZZ et Gerhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti pour la conseill\u00e8re nationale Z\u00fcrichois Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore trop \u00e0 une dimensional \u00e0 un seul niveau, nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [94%] :\r\nPLR dit -elle dans le Blick \u00e9lections cantonales encore \u00e0 venir, celles -ci celle du canton de Vaud l'an prochain dans 24 heures les danses et des babines se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la formation de la culture, qui sera donc vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon alors des babines de droite surtout PLR UDC Vaud libre et PDC se sont particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement au mois de septembre au Grand Conseil, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien et que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations et que dit la gauche dans tout \u00e7a, elle n'a pas de raison de ne plus vouloir ce d\u00e9partement et le pr\u00e9sident du PS ajoute citation, je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [92%] :\r\nDu travail encore mais cette fois -ci du t\u00e9l\u00e9- travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nPour \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics, aux heures de pointe l'Express en face \u00e0 une ce matin alors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires le conseiller aux \u00c9tats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile alors pas pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, non pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a concerne un certain nombre de postes par exemple, le juriste r\u00e9ducteur greffier cet organisait Didier Berberat quelques jours par semaine, c'est bon pour le d\u00e9veloppement territorial des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et aussi pour l'\u00e9quilibre familial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nApr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique alors qu'en est -il en suisse se demande la NZZ, \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR, une id\u00e9e absurde, se demande le quotidien certes, chez nous, \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00eache, en suisse aussi, il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s un exemple le sport au suisse comme a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nPour une question un peu dure, maintenant que tout le monde m\u00e9rite une greffe d'organes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [94%] :\r\nMais c'est la libert\u00e9 qui la pose \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois quotidien jurassien ou encore le Journal du Jura, un alcoolique a -t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e un d\u00e9bat \u00e9thique, certains m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie, mais dans des cas comme \u00e7a, c'est d'un alcoolique pour un fois le patient pour \u00eatre mis sur listes d'attente doit prouver quand m\u00eame une abstinence depuis 6 mois, il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post- greffe de toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9, c\u00f4t\u00e9 politique tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat, seule voix discordante, la libert\u00e9, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christiane Bulliard barbares qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [98%] :\r\nDirection le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [91%] :\r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le tag ailleurs au contraire une nouvelle fondation qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg transforme son quartier pour plusieurs millions, alors il y a \u00e9t\u00e9 il y a ceux pour quelque chose, toujours est -il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation des 3 pour le \u00e9taient des pointures du monde \u00e9conomique et politique, comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel Vasella, l'ex patron de Novartis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nEt une affaire pour terminer, quelle affaire que nous raconte L'Impartial et L'Express, ce matin, elle concerne le canton du Jura la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde \u00e0 dos ou presque chez les paysans, les bouchers, puis enfin les v\u00e9t\u00e9rinaires, elle est tr\u00e8s stricte sur le r\u00e8glement elle pinaille lui reproche, comme pour le moindre clou plant\u00e9 dans une \u00e9curie mais ce qui a surtout attir\u00e9 mon oeil, ce matin, c'est vers le milieu de l'article : Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9 para\u00eet -t-il un jour un paysan de la Vall\u00e9e Del\u00e9mont qui l'a enferm\u00e9e dans son poulailler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6D85E6B-1742-49F5-ACF4-510C04C9F06A", "internalArchiveId": "B6D85E6B-1742-49F5-ACF4-510C04C9F06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales de dimanche \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ont surpris, avec un \u00e9chec de l'alliance entre l'UDC et le centre-droit. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le glissement \u00e0 droite du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales ***Victoire de la gauche. Echec de l'alliance UDC-centre-droit. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manquent pas de surprendre. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du conseil f\u00e9d\u00e9ral. St\u00e9phane Deleury, avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections. \r\nEst-ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nIl y a de \u00e7a oui, mais attention : les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales m\u00eame si le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue certainement un r\u00f4le. Et c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, l'UDC et le PLR notamment m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquelles les deux partis ont une majorit\u00e9. Dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite a pay\u00e9 ce week-end une partie de la facture. Il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9.\r\n***Vous parlez de facture... est-elle sal\u00e9e ?\r\nPlut\u00f4t. A B\u00e2le, ville de gauche, l'alliance rose-verte est d\u00e9sormais \u00e0 trois si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil. Quand \u00e0 l'UDC il a v\u00e9cu un dimanche noir : pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive qu'en 9e position. Les radicaux perdent deux si\u00e8ges. L'alliance in\u00e9dite UDC, PDC, Lib\u00e9raux et radicaux a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tatative de renverser le gouvernement de gauche.\r\nEt en Argovie, c'est une sensation. Le PS contre toute attente gagne 4 si\u00e8ges, et r\u00e9alise ce que personne n'attendait: d\u00e9passer le PLR, pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un score historique pour le PS dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en argovie l'UDC reste ultra dominante avec 32 % de force \u00e9lectorale. \r\n***Cette progression du PS en Argovie porte aussi la marque d'un homme : C\u00e9dric Wermuth. \r\nOui le co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique. L'ancien patron de la jeunesse socialiste, a gagn\u00e9 baeucoup de maturit\u00e9, et C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national. Un style tr\u00e8s offensif, tr\u00e8s habile d\u00e9bataire, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants. C\u00e9dric Wermuth incarne l'aile gauche du parti. Avec cette campagne victorieuse, men\u00e9e dans la rue, il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse. En tout cas l'Argovien, parfait bilingue, se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse. \r\n***Puisque qu'on parle de pr\u00e9sident...  Il y en a un qui n'a pas r\u00e9ussi son premier test \u00e9lectoral. C'est Gerhard Pfister.\r\nMoins deux si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le. Moins un en Argovie. C'est un \u00e9chec. Gerhard Pfister en poste depuis 6 mois \u00e0 la t\u00eate du PDC Suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice. Avec une th\u00e9matisation quasi obsessionnelle de la place de l'islam en Suisse. Une position plus ferme sur la migration. Une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC. Un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Gerhard Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le. Pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette. Prochain examen de passage pour le PDC et les autres partis : dans deux semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgoises. \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS\r\non va parler avec vous des \u00e9lections de ce week-end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le-Ville et d'Argovie ainsi que de la querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien .\r\n-\tVictoire de la gauche, qui serait comme une compensation, un coup de barre correcteur apr\u00e8s le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales, et de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au parlement ces derniers mois, par exemple sur le programme d'\u00e9conomies, les retraites, etc. ...vraiment, vous y croyez ?\r\n-\tOn voit que les extr\u00eames se renforcent, et que le centre perd . le PDC surtout ; pas bon pour vous ca . \u00e0 moins que vous cherchiez \u00e0 accrocher les \u00e9lecteurs plut\u00f4t chr\u00e9tiens-sociaux du PDC ??\r\n-\tLarge alliance de droite \u00e0 B\u00e2le, qui a \u00e9chou\u00e9 . or \u00e0 Fribourg, ca pourrait marcher au d\u00e9triment de la gauche ! attention \u00e0 ne pas se voir plus beau qu'on est .\r\n-\tPourquoi la gauche ne cherche pas davantage \u00e0 s'allier lors des enjeux \u00e9lectoraux ? \r\n-\tVous allez jouer gros avec le r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3, attention \u00e0 la d\u00e9faite ! c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre politique d'opposition qui va aussi se jouer l\u00e0..\r\n-\tC\u00e9dric Wermuth gagne en Argovie .  vous pouvez partir tranquillement \u00e0 la retraite de la pr\u00e9sidence du PS !! votre successeur est pr\u00eat \r\n-\tcomment le qualifieriez-vous? D'homme providentiel? De tribun talentueux... ou de fils spirituel?\r\n-\tBilingue, m\u00e9diatique, jeune, etc. . dommage qu'il ne soit pas une femme !\r\n-\tPfister, travail acharn\u00e9 . d\u00e9faite ! \r\nPOLITIQUE RELIGIEUSE:\r\n- On vous re\u00e7oit \u00e9galement, Christian Levrat, pour parler de la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ, vous d\u00e9clariez que Gehard Pfister, qu'on recevait hier dans Forum, s'inscrivait dans la logique des Islamistes... C-\u00e0-d??\r\n- Vous d\u00e9clarez m\u00eame que Pfister \"pousse au conflit des religions\"... Comment? \r\n- Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous ne pouvez pas nier qu'une petite partie des Musulmans s'oppose aux valeurs de la soci\u00e9t\u00e9... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autorit\u00e9, etc.\r\n- Concr\u00e8tement: comment on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toutes les religions? On les reconna\u00eet toutes?\r\n- Comment on organise le vivre-ensemble? On autorise tout, alors? Les Burkinis \u00e0 la piscine, ceux qui ne veulent pas serrer la main de leur institutrice, etc? Voil\u00e0 une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n- Ne devrions -nous pas, pour nous adapter \u00e0 l'autre, faire un pas de plus dans la la\u00efcit\u00e9 la plus stricte... Retirer les crucifix des \u00e9coles, arr\u00eater de f\u00eater No\u00ebl?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame l'exemple de ce que Pfister critique... Un Suisse, pourtant chr\u00e9tien, pratiquant, croyant, pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses valeurs ou du moins \u00e0 les renier pour s'adapter \u00e0 l'autre... \r\n- En fait: cette attaque envers le PDC, en termes politiques, c'est du d\u00e9pe\u00e7age... vous souhaitez que l'\u00e9lectorat chr\u00e9tien-social revienne \u00e0 vous: plus vous montrez que PFister droitise le parti, plus vous en profitez \u00e9lectoralement... \r\n-\tpar extension : La suisse trop coulante face aux \u00e9vanglistes ? pas assez de laicit\u00e9 ? des r\u00e8gles \u00e0 red\u00e9finir sur le plan national, comme en France ??", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094667", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales / FOR_2016-10-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales de dimanche \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ont surpris, avec un \u00e9chec de l\u2019alliance entre l\u2019UDC et le centre-droit. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le glissement \u00e0 droite du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8094667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:57:35Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTa victoire de la gauche, \u00e9chec de l'alliance UDC Centre-droit droit les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manque pas de surprendre, ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane Delory avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections est -ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, il y a un peu de \u00e7a, mais attention, les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales, m\u00eame si c'est vrai, le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue sans doute un r\u00f4le c'est vrai depuis une ann\u00e9e, l'UDC le PLR notamment, m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquels les 2 parties ont ensemble une majorit\u00e9 dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite paye une partie de la facture, alors il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9, vous parlez de facture St\u00e9phane est -elle sal\u00e9e oui plut\u00f4t \u00e0 B\u00e2le, la ville de gauche traditionnelle \u00e0 l'alliance rose- verte est d\u00e9sormais \u00e0 3 si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil quant \u00e0 l'UDC h\u00e9 bien l'a v\u00e9cu un dimanche noir, pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive quand 9\u00e8me position au 1er tour l'alliance in\u00e9dite \u00e0 B\u00e2le UDC PDC, lib\u00e9raux et radicaux, cette alliance -l\u00e0 a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tentative de renverser le gouvernement de gauche en Argovie, c'est une sensation le PS contre toute attente, gagne 4 si\u00e8ges et r\u00e9alise ce que personne n'attendait, d\u00e9passer le PLR pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score historique pour le PS, dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en Argovie l'UDC reste, il faut le rappeler ultra- dominante avec 32 pourcent de de force \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors, St\u00e9phane, cette progression du Parti socialiste en Argovie porte aussi la marque d'un homme, C\u00e9dric Wermuth oui le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nCopr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique, l'ancien patron de la jeunesse socialiste a beaucoup gagn\u00e9 en maturit\u00e9 C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national, un Style tr\u00e8s offensif tr\u00e8s habile d\u00e9batteur, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants C\u00e9dric Wermuth c'est l'aile gauche du parti avec, avec cette campagne victorieuse men\u00e9e dans la rue, h\u00e9 bien il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse en tout cas l'Argovien parfait bilingue se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat, la pr\u00e9sidence du parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nSuisse maintient pendant qu'on parle de pr\u00e9sident qui n'a pas r\u00e9ussi son 1er test \u00e9lectoral hier, h\u00e9 bien c'est le 7 PDC Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [94%] :\r\nMoins de si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le moins hein en Argovie Gerhard Pfister, en poste depuis 6 mois, la th\u00e8se du PDC suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice, avec une th\u00e9matiser Sion quasi obsessionnelle de la place de l'Islam en Suisse une position plus ferme sur la migration, une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le- Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens gare Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette prochain examen de passage pour le PDC et tous les autres partis, ce sera dans 2 semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises Steph. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "internalArchiveId": "89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s'exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l'identit\u00e9 religieuse de la Suisse.\r\n\r\n* * Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse ***Victoire de la gauche. Echec de l'alliance UDC-centre-droit. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manquent pas de surprendre. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du conseil f\u00e9d\u00e9ral. St\u00e9phane Deleury, avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections. \r\nEst-ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nIl y a de \u00e7a oui, mais attention : les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales m\u00eame si le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue certainement un r\u00f4le. Et c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, l'UDC et le PLR notamment m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquelles les deux partis ont une majorit\u00e9. Dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite a pay\u00e9 ce week-end une partie de la facture. Il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9.\r\n***Vous parlez de facture... est-elle sal\u00e9e ?\r\nPlut\u00f4t. A B\u00e2le, ville de gauche, l'alliance rose-verte est d\u00e9sormais \u00e0 trois si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil. Quand \u00e0 l'UDC il a v\u00e9cu un dimanche noir : pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive qu'en 9e position. Les radicaux perdent deux si\u00e8ges. L'alliance in\u00e9dite UDC, PDC, Lib\u00e9raux et radicaux a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tatative de renverser le gouvernement de gauche.\r\nEt en Argovie, c'est une sensation. Le PS contre toute attente gagne 4 si\u00e8ges, et r\u00e9alise ce que personne n'attendait: d\u00e9passer le PLR, pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un score historique pour le PS dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en argovie l'UDC reste ultra dominante avec 32 % de force \u00e9lectorale. \r\n***Cette progression du PS en Argovie porte aussi la marque d'un homme : C\u00e9dric Wermuth. \r\nOui le co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique. L'ancien patron de la jeunesse socialiste, a gagn\u00e9 baeucoup de maturit\u00e9, et C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national. Un style tr\u00e8s offensif, tr\u00e8s habile d\u00e9bataire, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants. C\u00e9dric Wermuth incarne l'aile gauche du parti. Avec cette campagne victorieuse, men\u00e9e dans la rue, il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse. En tout cas l'Argovien, parfait bilingue, se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse. \r\n***Puisque qu'on parle de pr\u00e9sident...  Il y en a un qui n'a pas r\u00e9ussi son premier test \u00e9lectoral. C'est Gerhard Pfister.\r\nMoins deux si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le. Moins un en Argovie. C'est un \u00e9chec. Gerhard Pfister en poste depuis 6 mois \u00e0 la t\u00eate du PDC Suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice. Avec une th\u00e9matisation quasi obsessionnelle de la place de l'islam en Suisse. Une position plus ferme sur la migration. Une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC. Un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Gerhard Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le. Pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette. Prochain examen de passage pour le PDC et les autres partis : dans deux semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgoises. \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS\r\non va parler avec vous des \u00e9lections de ce week-end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le-Ville et d'Argovie ainsi que de la querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien .\r\n-\tVictoire de la gauche, qui serait comme une compensation, un coup de barre correcteur apr\u00e8s le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales, et de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au parlement ces derniers mois, par exemple sur le programme d'\u00e9conomies, les retraites, etc. ...vraiment, vous y croyez ?\r\n-\tOn voit que les extr\u00eames se renforcent, et que le centre perd . le PDC surtout ; pas bon pour vous ca . \u00e0 moins que vous cherchiez \u00e0 accrocher les \u00e9lecteurs plut\u00f4t chr\u00e9tiens-sociaux du PDC ??\r\n-\tLarge alliance de droite \u00e0 B\u00e2le, qui a \u00e9chou\u00e9 . or \u00e0 Fribourg, ca pourrait marcher au d\u00e9triment de la gauche ! attention \u00e0 ne pas se voir plus beau qu'on est .\r\n-\tPourquoi la gauche ne cherche pas davantage \u00e0 s'allier lors des enjeux \u00e9lectoraux ? \r\n-\tVous allez jouer gros avec le r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3, attention \u00e0 la d\u00e9faite ! c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre politique d'opposition qui va aussi se jouer l\u00e0..\r\n-\tC\u00e9dric Wermuth gagne en Argovie .  vous pouvez partir tranquillement \u00e0 la retraite de la pr\u00e9sidence du PS !! votre successeur est pr\u00eat \r\n-\tcomment le qualifieriez-vous? D'homme providentiel? De tribun talentueux... ou de fils spirituel?\r\n-\tBilingue, m\u00e9diatique, jeune, etc. . dommage qu'il ne soit pas une femme !\r\n-\tPfister, travail acharn\u00e9 . d\u00e9faite ! \r\nPOLITIQUE RELIGIEUSE:\r\n- On vous re\u00e7oit \u00e9galement, Christian Levrat, pour parler de la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ, vous d\u00e9clariez que Gehard Pfister, qu'on recevait hier dans Forum, s'inscrivait dans la logique des Islamistes... C-\u00e0-d??\r\n- Vous d\u00e9clarez m\u00eame que Pfister \"pousse au conflit des religions\"... Comment? \r\n- Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous ne pouvez pas nier qu'une petite partie des Musulmans s'oppose aux valeurs de la soci\u00e9t\u00e9... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autorit\u00e9, etc.\r\n- Concr\u00e8tement: comment on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toutes les religions? On les reconna\u00eet toutes?\r\n- Comment on organise le vivre-ensemble? On autorise tout, alors? Les Burkinis \u00e0 la piscine, ceux qui ne veulent pas serrer la main de leur institutrice, etc? Voil\u00e0 une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n- Ne devrions -nous pas, pour nous adapter \u00e0 l'autre, faire un pas de plus dans la la\u00efcit\u00e9 la plus stricte... Retirer les crucifix des \u00e9coles, arr\u00eater de f\u00eater No\u00ebl?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame l'exemple de ce que Pfister critique... Un Suisse, pourtant chr\u00e9tien, pratiquant, croyant, pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses valeurs ou du moins \u00e0 les renier pour s'adapter \u00e0 l'autre... \r\n- En fait: cette attaque envers le PDC, en termes politiques, c'est du d\u00e9pe\u00e7age... vous souhaitez que l'\u00e9lectorat chr\u00e9tien-social revienne \u00e0 vous: plus vous montrez que PFister droitise le parti, plus vous en profitez \u00e9lectoralement... \r\n-\tpar extension : La suisse trop coulante face aux \u00e9vanglistes ? pas assez de laicit\u00e9 ? des r\u00e8gles \u00e0 red\u00e9finir sur le plan national, comme en France ??", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l\u2019identit\u00e9 religieuse suisse / FOR_2016-10-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s\u2019exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l\u2019identit\u00e9 religieuse de la Suisse."], "variantIds": ["ece-8094674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:16:56Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s Christian Levrat est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, on va parler avec vous de des \u00e9lections de ce week- end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et d'Argovie, on va aussi parler de cette querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, on vient de le nommer le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien mais tout d'abord sur cette victoire de la gauche, certains voient une sorte de compensation \u00e0 coups de barre correcteur apr\u00e8s le le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au Parlement ce ce coup de barre, correcteur, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [86%] :\r\nUn petit peu oui je pense que la droite paye la facture de la politique elle- m\u00eame du depuis quelques mois maintenant au Parlement f\u00e9d\u00e9ral L \u00e0 augmenter les Budgets de l'arm\u00e9e des routes l'exempte les riches propri\u00e9taires fonciers d'une partie des imp\u00f4ts qu'ils devraient payer, fait des cadeaux \u00e0 hauteur de quelques milliards aux entreprises massacre la r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s propos\u00e9e par Alain Berset c'est clair que \u00e7a laisse des traces, notamment chez les \u00e9lecteurs qui sont attach\u00e9s \u00e0 un certain \u00e9quilibre un certain consensus \u00e0 la recherche de de solutions qui inclut un peu ou prou, tout le monde dans la dans dans la recherche de de de majorit\u00e9 et l\u00e0 la droite se moque ce majorit\u00e9 l\u00e0 depuis depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, elle, elle passe en force, \u00e7a pla\u00eet pas, certains \u00e9lecteurs, c'est normal, il voit le PS a raison comme la seule force capable de freiner sa droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nBon, quand m\u00eame, il y a eu pas mal de votations depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque fois, la gauche a perdu devant les urnes qu'est -ce qui vous permet de penser que B\u00e2le Ville et puis l'Argovie vont finalement marquer une esp\u00e8ce de tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nBon, je crois qu'il faut regarder les choses de de plus pr\u00e8s, sur les 7 derniers sur les 7 avec cantonales qui ont lieu depuis d\u00e9but de 1016, on en a gagn\u00e9 5, on en a perdu uniquement d'eau et encore on a recul\u00e9 de0,20,3 pourcent c'est c'est Thurgovie et Saint-Gall tout le reste s'est sold\u00e9e par un une progression du du PS a achev\u00e9 de souris Schaffhouse et en Argovie, maintenant, on a fait d'excellents r\u00e9sultats dans les \u00e9lections communales notamment \u00e0 Lucerne, Lausanne, ne pas l'obtiennent, ou le le PS s'est affirm\u00e9e comme une v\u00e9ritable force de gouvernement ces dans ces villes, probablement comme la force qui est le plus \u00e0 m\u00eame de garantir la qualit\u00e9 de vie de dans la population et je pense qu'il y a une tendance lourde : le PS est actuellement sur un an en cours qui est, qui est tr\u00e8s solide, qui se traduit par des r\u00e9sultats, alors certains plus spectaculaire que d'autres, je veux dire, je suis tr\u00e8s r\u00e9joui par ce par les r\u00e9sultats \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 on a le meilleur score que le PS jamais fait depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et puis on en Argovie, je m'attendais \u00e0 une progression parce que la la campagne que menait le PS une compagnie tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s solide, qui se base sur les actions t\u00e9l\u00e9phoniques, nous avions d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 nous avions appel\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, une campagne qui, qui se d\u00e9roule dans la rue au contact avec un avec nos \u00e9lecteurs, donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [88%] :\r\nTendance lourde, \u00e7a veut dire que c'est du tout cuit pour les \u00e9lections dans 2 semaines \u00e0 Fribourg, \u00e7a va se passer de la m\u00eame mani\u00e8re et \u00e0 la m\u00eame alliance d'ailleurs cela rejoignant ceux de droite contre laquelle la gauche s'est si bien comport\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, notamment sur le dire c'est du tout cuit \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que la la situation est tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue \u00e0 Fribourg il faut une mobilisation extraordinaire pour arriver \u00e0 faire barrage \u00e0 cette droite, vous savez qu'on a une h\u00e2te pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire du canton, une alliance qui va du PDC \u00e0 l'UDC ah c'est quand m\u00eame assez extraordinaire pour qui conna\u00eet le caract\u00e8re social d'un certain nombre de de lecteur du du PDC d'imaginer que ces gens -l\u00e0 soutiennent le parti de Jean-Fran\u00e7ois Rime et pourrait contribuer \u00e0 \u00e9lire un endure au au Conseil d'\u00c9tat, au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en plus, il y a un autre point commun c'est que dans les, on a affaire \u00e0 un Boys band une liste \u00e0 B\u00e2le qui comprenait que des hommes pour repr\u00e9senter l'ensemble des pays et des partis de droite et puis une liste \u00e0 Fribourg qui contient qui comprend que des hommes, 6 candidats qui aura pr\u00e9tendre pr\u00e9senter l'ensemble de la population fribourgeoise s\u00e9rieusement pas tr\u00e8s cr\u00e9dible, c'est pas \u00e0 la hauteur du temps, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, la politique la plus fait par quelques hommes pour d'autres hommes, mais Christian Gr\u00e9goire pour l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [89%] :\r\nSi d'aventure la gauche, le PS devait perd des plumes \u00e0 Fribourg, quelle analyse tireur, il avoue que que c'est aussi une tendance lourde, que la gauche perd des plumes, comme au lendemain des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et du c\u00f4t\u00e9 d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nNombreuses la la tendance, elle se d\u00e9roule \u00e9videmment sur plusieurs \u00e9lections sur sur une ann\u00e9e, je vous l'ai dit, pour l'ann\u00e9e d'homme il d'en gagner 5 sur cette j'esp\u00e8re bien que nous pourrons progresser, c'\u00e9tait que je pourrais vous dire au lendemain des \u00e9lections \u00e0 Fribourg, vous en avez -vous gagne 6 6 ou 8 mai la la tendance elle est l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on saura la faire vivre \u00e0 Fribourg, mais \u00e7a d\u00e9pend de la force de mobilisation de la gauche, \u00e7a d\u00e9pend aussi la question de savoir si les Fribourgeois les Fribourgeois sont d'accord, d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 6 hommes sur un sur 7, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s raisonnable : c'est pas raisonnable non plus dans un canton qui est attach\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre de donner tous les leviers \u00e0 la droite, on on a d\u00e9battu souvent de cet \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg, la population a toujours confirm\u00e9 cette id\u00e9e quel canton devait marcher sur ses 2 pieds carr\u00e9s sensibilit\u00e9 sociale et puis une sensibilit\u00e9 plus \u00e0 droite, et d'autres, va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et plus ou moins \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au gouvernement, \u00e7a parle pour les candidats socialistes et Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [93%] :\r\nAlors on va aborder le l'autre partie de de cette interview, \u00e0 la politique, religieux, si on peut, on peut en parler, ainsi que sur Levrat \u00e9galement pour les le, la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister le le pr\u00e9sident du PDC dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ vous d\u00e9clariez que que Gerhard Pfister qu'on recevait hier dans Forum s'inscrivait dans la logique des islamistes, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nBon d'abord faut dire aux \u00e9lecteurs au manque visiblement vous Gerhard Pfister a mis beaucoup d'eau dans son vin en traversant la farine ce qu'il d\u00e9clarait dans la dans la NZZ si malheureusement, hier, il a, il a fait marche arri\u00e8re ou heureusement, c'est la preuve qu'il apprend, mais en ce qu'il d\u00e9clarait c'est que la Suisse \u00e9tait plus un pays chr\u00e9tien que les valeurs de la Suisse \u00e9tait exclusivement chr\u00e9tienne et qu'on tol\u00e9rait certaines communaut\u00e9s religieuses qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas d'ob\u00e9dience chr\u00e9tienne moi para\u00eet une para\u00eet n\u00e9cessaire de rappeler que vous allez vous avez appel\u00e9 celle du totalitarisme chr\u00e9tien oui parce que \u00e7a revient \u00e0 faire passer les les valeurs de la religion chr\u00e9tienne en l'esp\u00e8ce, avant les valeurs de l'\u00c9tat, or les valeurs de l'\u00c9tat, la libert\u00e9, la s\u00e9paration des pouvoirs, l'\u00c9tat droits les droits de l'homme sont des valeurs universelles, c'est pas pour rien qu'on a une d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, c'est pas au nom de valeurs chr\u00e9tiennes qu'on va parler avec la Chine, du respect des droits de l'homme ou avec la Turquie de l'\u00c9tat de droit, c'est parce que ces valeurs sont les valeurs communes de l'humanit\u00e9, c'est le socle sur lequel se base l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, faut pas oublier qu'en 1940 en 1848 il a fallu la guerre du Boeing pour qu'un enfant n'arrive \u00e0 sortir des \u00c9tats religieux et qu'on arrive \u00e0 imposer un socle de valeurs et qu'on arrive \u00e0 consid\u00e9rer que l'\u00c9tat impose les r\u00e8gles du jeu aux religions et non pas l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [82%] :\r\nFaut reconna\u00eetre l'Islam aujourd'hui, moi, c'est une question qui doit pour une religion qui doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [93%] :\r\nAlors je pense que toutes les religions doivent \u00eatre trait\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9, qu'on soit plus qu'on soit bien clair et que toutes les religions doivent respecter y compris dans leur pratique, parce que c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, doivent respecter l'\u00c9tat droit toutes les religions, elle doit respecter les droits de l'homme, les droits de la femme, en l'occurrence, elles doivent respecter les libert\u00e9s fondamentales des uns et des autres, elles ont tout \u00e0 gagner \u00e0 se concentrer sur la sph\u00e8re du spirituel plut\u00f4t que de tenter d'interf\u00e9rer avec le Champ politique et tenter d'imposer \u00e0 la politique des r\u00e8gles qui sont des r\u00e8gles religieuses des fondamentalistes, on en a partout, il y en a chez les catholiques, il y en a chez les Avengers liste il y en a chez les musulmans et l'\u00c9tat doit lutter contre tous les fondamentalismes, \u00e7a me para\u00eet quelque chose d'assez d'assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [84%] :\r\nMais \u00e0 ce niveau, c'est aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait plus offensif en terme de la\u00efcit\u00e9, un petit peu par comme ce qu'on a ce qu'on vit en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [90%] :\r\nBon la fin je crois pas que la France soit un exemple et cet esp\u00e8ce de la\u00efcit\u00e9 de combat moi me convient pas vraiment, par contre, je pense que les cantons, la politique religieuse du fait des cantons que les comptes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 insister sur la n\u00f4tre r\u00e9alit\u00e9 religieuse de l'\u00c9tat et sur le fait que lorsqu'on impose par exemple aux musulmans de respecter un certain nombre de r\u00e8gles dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont chr\u00e9tiennes, c'est parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont fond\u00e9es sur des valeurs qui sont des valeurs universelles qui sont des valeurs de respect, c'est des valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 conquises souvent contre la r\u00e9sistance des \u00e9glises d'ailleurs quelle qu'elle soit et que c'est au nom de ses valeurs qu'on est en droit d'exiger un certain nombre de choses des religions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [95%] :\r\nEst -ce qu'on doit respecter par exemple quelqu'un qui ne veut pas serrer la main d'une femme dans une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [88%] :\r\nNon, mais pas parce que dans un milieu chr\u00e9tien le les hommes et les femmes se serrent la main parce que les droits fondamentaux de cette femme \u00e0 \u00eatre \u00e0, \u00e0 l'\u00e9gal d'un homme doivent \u00eatre respect\u00e9e et quand ma\u00eetre doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'une qu'une ma\u00eetresse, c'est \u00e7a le message politique qui convient donner et je crains Gerhard Pfister, avec son discours tr\u00e8s religieux presque antimusulman finalement brouille le message il faut il faut qu'on soit tr\u00e8s clair face aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qu'on dise sur quoi se fonde notre \u00c9tat, il se fonde pas sur des convictions religieuses, mais se fonde sur un socle commun de droits fondamentaux et ce socle commun, droits fondamentaux doit \u00eatre respect\u00e9e par toutes les religions quelles qu'elles soient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [85%] :\r\nEn politique, on parle souvent d'opportunit\u00e9 l\u00e0 est ce que le Parti socialiste l'opportunit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de l'\u00e9lectorat, l'aile gauche du PDC \u00e7a que \u00e7a le sens aussi de votre d\u00e9marche de radon que le PS est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [87%] :\r\nDans le co\u00fbt des licences, ma d\u00e9marche est un peu diff\u00e9rent, je suis comme Gerhard Pfister, un catholique pratiquant, mais une paraissait n\u00e9cessaire de rappeler les r\u00e8gles sur lesquelles elle est constitu\u00e9 notre notre \u00c9tat et cette esp\u00e8ce de, de, de th\u00e9ologie de de de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral auquel se livre le le PDC m'appara\u00eet pas propre \u00e0 garantir la paix religieuse, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre au contraire quelque chose qui, qui joue avec des des sentiments qui sont, qui sont un peu malsain, il fallait tirer le frein \u00e0 main, visiblement \u00e7a c'est bien fonctionn\u00e9 puisque Gerhard Pfister fait marche arri\u00e8re et tentent de trouver une issue \u00e0 \u00e0 cette pol\u00e9mique qu'il a lui- m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e mais une paraissait n\u00e9cessaire que quelqu'un \u00e9l\u00e8ve la voix pour d\u00e9fendent la Suisse lib\u00e9ral la Suisse tol\u00e9rante mais la Suisse qui est fond\u00e9 sur des sur des droits universels et pas sur des convictions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [87%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, suite \u00e0 une derni\u00e8re petite question vous laisser partir, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure C\u00e9dric Wermuth c'est quoi, c'est un fils spirituel, c'est bient\u00f4t le votre successeur finalement la la rel\u00e8ve est pr\u00eate, il gagne tr\u00e8s bien en Argovie pour partir \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [87%] :\r\nBon, pour l'instant, vous savez, la place n'est pas compte mais C\u00e9dric Wermuth a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps, le vice- pr\u00e9sident, c'est un des politiciens les plus talentueux de notre de notre g\u00e9n\u00e9ration, je suis content de voir qu'il s'il arrive \u00e0 mener ce parti Argovien au succ\u00e8s, bonne soir\u00e9e monsieur merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63E319F7-250E-4E6E-9B36-9873CA514D73", "internalArchiveId": "63E319F7-250E-4E6E-9B36-9873CA514D73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Contre toute attente, les Verts conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville. En Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n\r\n* * L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville 18h B\u00e2le-Ville : l'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge vert au Conseil d'Etat\r\nLes Verts reviennent de loin \u00e0 B\u00e2le Ville...\r\nContre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales...\r\nEn Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\nGa\u00ebl Klein, vous avez suivi ces \u00e9lections... A B\u00e2le, les Verts ont donc bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement.  \r\nEt c'est la grosse surprise du jour. La verte Elisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics. Elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour pour rester au gouvernement alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui trois des 5 conseillers d'Etat sortants, les socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin ainsi que le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement le lib\u00e9ral Conradin Cramer. Un gouvernement qui compte d\u00e9sormais deux femmes. Les autres sortants, le socialiste Hans Peter Wessels et le radical Baschi D\u00fcrr devront attendre le second tour et le 27 novembre.  \r\n- Et Ga\u00ebl, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager un tel r\u00e9sultat.\r\nSurtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain, appuy\u00e9e m\u00eame par la Basler Zeitung de Christoph Blocher qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatique Vert Guy Morin qui ne se repr\u00e9sentait pas. Objectif, d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005. C'est rat\u00e9. Elle va rester en tout cas 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te. L'\u00e9chec de l'UDC est d'autant plus retentissant pour le parti.  Son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme issue de la gauche de la gauche. Il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre candidat au 2e tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr. \r\n- En revanche, en Argovie, pas de surprise... \r\nOui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Deux femmes, une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2e tour le 27 novembre. La gagnante permettra \u00e0 sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS, un UDC, un PLR et un PDC.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092965", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville / FOR_2016-10-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Contre toute attente, les Verts conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019issue du premier tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville. En Argovie par contre, leur candidat n\u2019a rien pu faire face \u00e0 l\u2019offensive de l\u2019UDC et du PS qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif cantonal."], "variantIds": ["ece-8092965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:43:47Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 B\u00e2le \u00e0 B\u00e2le- Ville, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 les Verts reviennent de loin, contre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du 1er tour des \u00e9lections cantonales en Argovie par contre leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal Ga\u00ebl Klein, vous avez donc suivi ces \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le, les Verts ont bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, oui, et c'est tout de m\u00eame la grosse surprise du jour, la Verte \u00c9lisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour, alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui, 3 des 5 conseillers d'\u00c9tat sortants, les socialistes \u00c9va Herzog et Christophe brut Chine ainsi que le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Lukas sc\u00e8ne Goldberger fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement, le lib\u00e9ral, le corps indigne Kramer, un gouvernement qui compte d\u00e9sormais 2 femmes les autres sortants, le socialiste Hans Petter Wessels c'est le radical Baschi D\u00fcrr devront attende le second tour et le 27 novembre Nigel, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager untel r\u00e9sultat oui, surtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain appuy\u00e9e m\u00eame par la base leur Zeitung de Christoph Blocher, qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatiques Vert Guy Morin, qui ne se repr\u00e9sentait pas objectif d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005, c'est tout simplement rat\u00e9, elle va rester en tout cas, 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te, l'\u00e9chec de l'UDC, d'autant plus retentissant pour le parti, son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme, issue de la gauche de la gauche, il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre pr\u00e9sents 2\u00e8me tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr en revanche, en Argovie, pas de surprise, oui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal de femmes une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2\u00e8me tour, le 27 novembre la gagnante permettra sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif, qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS un UDC un PLR et un PDC merci Ga\u00ebl Klein c'est un march\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-23T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71909836-3DBB-4306-8EC0-5F70E933714E", "internalArchiveId": "71909836-3DBB-4306-8EC0-5F70E933714E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur ex\u00e9cutif ce dimanche. Alors que l'UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des huit si\u00e8ges qu'ils d\u00e9tiennent dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays. A B\u00e2le, la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005 est en danger.\r\n\r\n* * Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie 12h30: Elections B\u00e2le et Argovie: KLEIN\r\nRetour en Suisse, avec un important dimanche d'\u00e9lections cantonales aujourd'hui.\r\nLes citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur \u00e9xecutif.  \r\nA suivre en priorit\u00e9: les r\u00e9sultats de l'UDC et des Verts dans les deux gouvernements. \r\nAlors que l'UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des 8 si\u00e8ges qu'ils d\u00e9tiennent aujourd'hui dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays.\u00a0 \r\nGa\u00ebl Klein, vous suivez ces \u00e9lections pour nous. \r\nA B\u00e2le, se pose la question de la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005.\r\nLa droite veut la d\u00e9boulonner en profitant du retrait du Vert Guy Morin, un si\u00e8ge qui pouvait passer aux mains de l'UDC. \r\nUni pour la premi\u00e8re fois, le camp bourgeois a fait une grosse campagne appuy\u00e9e par la Basler Zeitung en main de Christoph Blocher depuis six ans. Le gouvernement de B\u00e2le-Ville, c'est sept si\u00e8ges, cinq des sept membres de l'ex\u00e9cutif se repr\u00e9sentent dont les trois socialistes, un radical et un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nMais voil\u00e0, les premiers r\u00e9sultats interm\u00e9diaires viennent de tomber. Seraient pour l'instant r\u00e9\u00e9lus les deux socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin qui virent en t\u00eate, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Le lib\u00e9ral Conradin Cramer ferait son entr\u00e9e au gouvernement. Des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs bas\u00e9s sur le 95% des bulletins. Et surprise, pointe juste sous la barre \u00e0 la 5e position la verte Elisabeth Ackermann qui a non seulement 5000 voix d'avance sur le candidat UDC, mais qui est aussi en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr. Elle pourrait \u00eatre \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour d'ici la fin du d\u00e9pouillement..\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\nEn\u00a0Argovie aussi, l'UDC est en embuscade pour tenter de d\u00e9crocher cette fois un 2e si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\nEt c'est de nouveau les Verts qui pourraient en faire les frais. Il y a cinq si\u00e8ges au gouvernement argovien et trois conseillers d'Etat sortants se repr\u00e9sentent, un socialiste, un radical et un UDC, ils sont quasi assur\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus. \r\nScrutin plus ouvert en revanche pour les deux autres si\u00e8ges qui \u00e9taient en mains du PDC et des Verts. Si le PDC a de bonnes chances de maintenir sa repr\u00e9sentation, ce sera beaucoup plus d\u00e9licat pour les Verts qui pr\u00e9sentent un candidat pourtant d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil mais peu connu. \r\nL'UDC mais aussi le PS vont essayer d'en profiter pour doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif. L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 l'op\u00e9ration il y a 4 ans, mais sans succ\u00e8s. Du c\u00f4t\u00e9 du PS, on mise sur l'exp\u00e9rience d'une conseill\u00e8re nationale. L\u00e0 aussi, le 2e tour est assur\u00e9ment programm\u00e9. \r\nTous les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections sont \u00e0 suivre dans nos prochains rendez-vous de l'information et sur notre site internet: RTSINFO.ch. \r\nGa\u00ebl Klein merci!", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie / 12H30_2016-10-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur ex\u00e9cutif ce dimanche. Alors que l\u2019UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des huit si\u00e8ges qu\u2019ils d\u00e9tiennent dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays. A B\u00e2le, la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005 est en danger."], "variantIds": ["ece-8092990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:52Z", "webPublicationDate": "2016-10-23T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98A05BAA-8C8E-4EC1-BEF0-6F40EF282B19", "internalArchiveId": "98A05BAA-8C8E-4EC1-BEF0-6F40EF282B19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Sion a enlev\u00e9 le deuxi\u00e8me derby romand de la saison face \u00e0 Lausanne gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Reto Ziegler. Les Valaisans prennent ainsi leur revanche sur les Vaudois qui les avaient battus 3-1 \u00e0 Tourbillon lors de la 2e journ\u00e9e de Super League.\r\n\r\n* * Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football 18h B\u00e2le-Ville : l'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge vert au Conseil d'Etat\r\nLes Verts reviennent de loin \u00e0 B\u00e2le Ville...\r\nContre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales...\r\nEn Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\nGa\u00ebl Klein, vous avez suivi ces \u00e9lections... A B\u00e2le, les Verts ont donc bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement.  \r\nEt c'est la grosse surprise du jour. La verte Elisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics. Elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour pour rester au gouvernement alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui trois des 5 conseillers d'Etat sortants, les socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin ainsi que le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement le lib\u00e9ral Conradin Cramer. Un gouvernement qui compte d\u00e9sormais deux femmes. Les autres sortants, le socialiste Hans Peter Wessels et le radical Baschi D\u00fcrr devront attendre le second tour et le 27 novembre.  \r\n- Et Ga\u00ebl, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager un tel r\u00e9sultat.\r\nSurtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain, appuy\u00e9e m\u00eame par la Basler Zeitung de Christoph Blocher qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatique Vert Guy Morin qui ne se repr\u00e9sentait pas. Objectif, d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005. C'est rat\u00e9. Elle va rester en tout cas 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te. L'\u00e9chec de l'UDC est d'autant plus retentissant pour le parti.  Son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme issue de la gauche de la gauche. Il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre candidat au 2e tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr. \r\n- En revanche, en Argovie, pas de surprise... \r\nOui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Deux femmes, une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2e tour le 27 novembre. La gagnante permettra \u00e0 sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS, un UDC, un PLR et un PDC.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football / FOR_2016-10-23T18:16:00_developpement-9", "Forum du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Sion a enlev\u00e9 le deuxi\u00e8me derby romand de la saison face \u00e0 Lausanne gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Reto Ziegler. Les Valaisans prennent ainsi leur revanche sur les Vaudois qui les avaient battus 3-1 \u00e0 Tourbillon lors de la 2e journ\u00e9e de Super League."], "variantIds": ["ece-8092976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:43:48Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :IV. on passe au football avec le FC Sion, qui a remport\u00e9 le 2\u00e8me derby Romand de la saison, une victoire 2 \u00e0 0 face au Lausanne Sport, une rencontre dans laquelle un incident de jeu modifi\u00e9 le cours du match, un incident Bernardin les mannes qui relance la question de la technologie sur la ligne de but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [86%] :\r\nAbsolument, une technologie qui permet de savoir si le ballon a franchi enti\u00e8rement une ligne ou pas, c'\u00e9tait le la grande question aujourd'hui si on menait 1 \u00e0 0 sur nos Kanidoua 0 mais si on menait 1 \u00e0 0 et puis \u00e0 la 20\u00e8me minute suite \u00e0 un corner, h\u00e9 bien la t\u00eate du Vaudois page d\u00e9vi\u00e9 par Marc jeta \u00e9galement au passage le ballon a -t-il franchi la ligne de but qu'on ne sait pas, en tout cas, d\u00e9fenseur du FC Sion, le Shin guerre a pu d\u00e9gager en catastrophe, mais voil\u00e0, on ne saura pas s'il y a but ou pas, il plusieurs pays en Europe, a d\u00e9j\u00e0 introduit cette technologie, c'est le cas de la France, d'Italie, l'Angleterre, l'Allemagne dans l'Italie y avait il un petit probl\u00e8me parce la technologie et montr\u00e9 qu'il avait but\u00e9 en fait j'avait pas eu but donc \u00e7a peut aussi se tromper en tout cas les votants avaient bien cru \u00e9galiser Label ah, on va \u00e9couter d'ailleurs Alexandre, page, c'est lui qui a plac\u00e9 sa t\u00eate sur ce but ou pas but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [79%] :\r\nJ'aime sentiment qu'il est, au fond, apr\u00e8s je je ne peux pas juger parce que je suis trop loin de sur 18 m\u00e8tres j'ai j'ai l'impression que c'est dans apr\u00e8s l'arbitre a jug\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas malheureusement pour nous bien et puis c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait du qui influence un petit peu la la physionomie du match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [86%] :\r\nCeci dit, les pas hurler au loup, hein, ils savent que, voil\u00e0, l'arbitre ne pouvait pas tout voir aller extr\u00eamement vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nMais si on n'a pas vol\u00e9 sa victoire, hein, on peut dire, Bernardin victoire acquise dans un stade de la Pontaise qui n'a pas fait le plein, loin s'en faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [83%] :\r\nUn autour avait \u00e9t\u00e9 fait pour ce soir plane \u00e9videmment avec la pluie, qu'il y a eu aujourd'hui \u00e0 Lausanne, et pas seulement Lausanne, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, un peu moins tout de m\u00eame de 8000 spectateurs pour voir Sion s'imposer une victoire effectivement on va dire un peu logique passion avait quand m\u00eame un peu plus de de Green passion \u00e9tait plus r\u00e9aliste aujourd'hui dans dans cette, dans cette partie, clairement, et puis 2 buts de Reto de Sidler 1 sur penalty \u00e0 la 10\u00e8me minute et sur un superbe coup franc Reto Tiger qui d\u00e9sormais des Fran\u00e7ais quand au meilleur buteur de Super Ligue avec le joueur de Lugano, ce qui va \u00e9coutez Reto Tyler heureux \u00e9videmment de ses d\u00e9buts marqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [83%] :\r\nMoi je tr\u00e8s heureuse, c'est quelque chose que que je travaille, \u00e9tait depuis que je joue au foot, non, non, la CENI c'\u00e9tait un magnifique pour moi je suis tr\u00e8s heureuse, \u00e7a continuera comme \u00e7a mais ce qui compte vraiment, je suis je suis honn\u00eate, c'est c'est pas qui c'est qui marque, c'est ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 gagner et puis faire ses points pour pour monter donc l\u00e0 ce moment un 2\u00e8me place par terre mais c'est clair qu'on peut, on veut rester non parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que que ce club il il a pas jouer les premi\u00e8res places. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0 bien Reto de il donc un homme Euro et son entra\u00eeneur aussi Peters, Sa\u00efd l'air son 8\u00e8me match \u00e0 la t\u00eate du FC Sion et toujours pas de d\u00e9faite depuis qu'il est arriv\u00e9, c'est assez incroyable ce qui se produit actuellement \u00e0 Sion, qui se retrouvent ce soir 2\u00e8me du classement, donc c'est vraiment une une belle remont\u00e9e de la part du FC Sion alors que Lausanne qui \u00e9tait la bonne surprise du championnat rentrent peu dans le rang avec une 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour l'\u00e9quipe de Fabio Celestini merci Bernardin Aleman. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-23T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E38EF27C-C5F0-48B8-943D-499E5F7611BC", "internalArchiveId": "E38EF27C-C5F0-48B8-943D-499E5F7611BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie : Ps. 133 (4/6)", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 3175, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075962", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2016-10-23T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Ps. 133"], "variantIds": ["ece-8075962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:57Z", "webPublicationDate": "2016-10-29T13:31:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6531CAA2-50AC-45EC-977F-EF4F6B25EEBB", "internalArchiveId": "6531CAA2-50AC-45EC-977F-EF4F6B25EEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Michel, Premier Ministre belge;Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille;Gerard Pfister, nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse;J\u00f6rg Gasser, Secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales;Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/ ELECTIONS AG/BS VERTS DI) Des \u00e9lections cantonales en Suisse al\u00e9manique ce dimanche... \r\nA B\u00e2le-Ville et en Argovie, les Verts jouent leur si\u00e8ge au gouvernement dans ce deux cantons... \r\nEt ces \u00e9lections pourraient bien profiter \u00e0 la droite... \r\nOn retrouve Rouven Guessa, notre correspondant en Suisse al\u00e9manique... Rouven, c'est le scrutin argovien qui va livrer son lot d'enseignement... \r\n  55''\r\n((Oui, en mati\u00e8re d'\u00e9lections ou de votations, c'est souvent le canton d'Argovie qui donne la tendance du climat politique en Suisse. Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il s'agit aujourd'hui d'observer si le glissement \u00e0 droite intervenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral se confirme dans les cantons, notamment au l\u00e9gislatif. L'UDC devrait confirmer sa premi\u00e8re place, et les Verts esp\u00e8rent enrayer l'\u00e9rosion de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce sera mission impossible \u00e0 l'ex\u00e9cutif. La seule Verte, Susanne Hochuli, ne se repr\u00e9sente pas... Son \u00e9lection en 2009 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une surprise dans un canton tr\u00e8s conservateur. Elle avait \u00e0 l'\u00e9poque profit\u00e9 de la division du camp bourgeois, mais son si\u00e8ge a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9jectable, selon le politologue Daniel Bochsler. C'est symptomatique en Suisse, y compris lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Une droite divis\u00e9e profite \u00e0 la gauche, qui se retrouve souvent avec des si\u00e8ges plus fragiles d\u00e8s que l'entente revient au sein du camp bourgeois. En l'occurence, pour ce si\u00e8ge \u00e9cologiste, la bataille se jouera sans doute au deuxi\u00e8me tour entre la candidate PS, la conseill\u00e8re natinoale Yvonne Feri et la candidate de l'UDC.))\r\nRELANCE... Et la droite r\u00eave aussi de faire tomber la majorit\u00e9 rose-verte \u00e0 B\u00e2le, Rouven...\r\n  26''\r\n((Oui, \u00e0 B\u00e2le, c'est le charismatique Guy Morin qui ne se repr\u00e9sente pas. Le terreau politique y est n\u00e9anmoins beaucoup plus favorable \u00e0 la gauche, mais la droite b\u00e2loise part unie. Et le Boysgroup, comme on les surnomme... les quatre candidats du camp bourgeois ont \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sents dans la campagne, ceux de la gauche se sont montr\u00e9s plus discrets. Cela dit, avec les pol\u00e9miques r\u00e9centes autour du PLR sortant Baschi D\u00fcrr, \u00e0 cause des dysfonctionnements au sein de la police, les jeux paraissent plus ouverts qu'en Argovie.))\r\nRouven Guessaz...merci...  A suivre donc dimanche...\r\n(25/SOMMET UE 8H) Direction Bruxelles \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nUne condamnation mais pas de sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie... \r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement des 28 \u00e9taient r\u00e9unis en sommet europ\u00e9en hier... Pour parler de la Syrie, et des bombardements russes sur Alep... Ils ont condamn\u00e9 Moscou pour ces raids a\u00e9riens... Mais c'est une d\u00e9claration finale \u00e9dulcor\u00e9e qui a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par les 28 Anouck Henry.... \r\nEdulcor\u00e9e, car le document de travail pr\u00e9voyait  des sanctions. Selon Reuters, les versions pr\u00e9c\u00e9dentes menacaient bel et bien des entreprises et personnalit\u00e9s russes proches de Damas. Rien de tout cela dans le texte final, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne garde une porte ouverte et envisage  \"toutes les options disponibles\" si les atrocit\u00e9s continuent. \r\nAlors pourquoi cette retenue?.. alors que la France, la Grande Bretagne et l'Allemagne cherchaient \u00e0 mettre la RUssie sous pression pour mettre fin aux violations en Syrie. Eh bien parce que l'Union n'a pas voulu marginaliser l'ITalie, dont la Russie est un partenaitre commercial privil\u00e9gi\u00e9. Le pr\u00e9sident du COnseil, Matteo Renzi s'est en effet exprim\u00e9 contre de nouvelles sanctions, au motif qu'elles n'\u00e9taient pas efficaces. \r\nReste que les 28 eont ex ont demand\u00e9 \"une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\" \u00e0 Alep, comme l'a rappel\u00e9 Donald Tusk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. Ils exigent encore que les secours puissent acc\u00e9der \"sans entraves\" aux civils dans tout le pays.\r\n(12/SOMMET UE ITV) Anouck Henry... Merci... \r\nAu menu aussi de ce sommet... la migration, le Brexit... \r\nMais c'est aussi un sujet belge; qui a tenu en haleine les dirigeants de l'Union... Le sort de l'accord de libre-\u00e9change entre l'UE et le Canada... La Wallonie n'en veut pas... Et la r\u00e9gion bloque ainsi la signature de l'accord... pour toute l'Europe... \r\nDifficile donc pour la Belgique, conc\u00e8de son Premier Ministre Charles Michel... qui esp\u00e8re une sortie de crise...  \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne aussi esp\u00e8re qu'un accord... pourra \u00eatre conclu... les discussions reprennent ce matin...\r\n(09/GARDE ALTERNEE ITV REISER) Faut-il instaurer une garde altern\u00e9e en cas de divorce...? Oui mais pas \u00e0 n'importe quelle condition... \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier dans diff\u00e9rents arr\u00eats, les crit\u00e8res pour accorder la garde partag\u00e9e d'un enfant. \r\nParmi eux, les capacit\u00e9s \u00e9ducatives des parents, leur volont\u00e9 de se parler, la distance entre leurs logements... ou encore le souhait de l'enfant... \r\nDes pr\u00e9cisions du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral qui interviennent \u00e0 quelques mois d'un important changement de loi.\r\nExplications d'Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille.\r\n  38''\r\nAnne Reiser r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(04new/PREPRISE ITV GERHARD PFISTER) 250 r\u00e9fugi\u00e9s...\u00e0 Bure, dans le Jura...C'est 40% de la population du village...\r\nce qui cr\u00e9erait un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\nVoil\u00e0 les mots de la ministre jurassienne de l'int\u00e9rieure, Nathalie Barthoulot.\r\nLe gouvernement jurassien n'est pas favorable \u00e0 l'ouverture d'un centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour requ\u00e9rants d'asile, dans la halle polyvalente de la place d'armes de Bure.\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations l'envisage, dans le cadre d'un plan d'urgence. On l'a appris hier...\r\nEt en mat\u00e8re d'asile...Gerard Pfister critique la lenteur des renvois des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud... Il l'a dit d\u00e9but octobre dans un article de la NZZ... \r\n Ce n'est pas chr\u00e9tien de ne pas respecter la d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, selon le nouveau patron du PDC. Laetitia Guinand lui a demand\u00e9 ce qu'il entendait par l\u00e0.\r\n   33'' ((attention fini un poil en l'air))\r\nL'int\u00e9grale de cette interview exclusive de Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse est \u00e0 retrouver dimanche dans Forum...\r\n(D3/ STRATEGIE FINANCIERE CF FINTECH PI) Les Fintech, ou les technologies de la finances sont-elles le nouvel eldorado de la Suisse? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral y croit, en tous cas, il veut encourager le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies financi\u00e8res. \r\nL'innovation est l'un des axes forts de sa strat\u00e9gie pour les march\u00e9s financiers... Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier. Objectif, all\u00e9ger le cadre l\u00e9gal pour favoriser la cr\u00e9ativit\u00e9 du secteur...  Alexandra Richard...\r\n  1'34''\r\n(007) Quand la r\u00e9alit\u00e9, s'inspire de la fiction... \r\nA Mexico, les autorit\u00e9s ont envie de rendre r\u00e9elle une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma... La sc\u00e8ne d'ouverture du dernier James Bond...\r\nA savoir une parade pour la f\u00eate des morts...\r\nUne f\u00eate qui existe vraiment \u00e0 Mexico, o\u00f9 l'on va sur la tombe des d\u00e9funts avec boissons et nourriture, dans un m\u00e9lange de traditions pr\u00e9-hispaniques et catholique... Mais la parade n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n... \r\nEt bien, les autorit\u00e9s de la ville vont r\u00e9gler \u00e7a... Et s'inspirer de 007... Des volontaires vont revisiter les accessoirs et les costumes du film pour lancer une parade identique... Elle rejoindra la place historique du Zocalo o\u00f9 a eu lieu le tournage de Spectre...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Br\u00e8ve trait\u00e9 libre \u00e9change canada) \r\n(Br\u00e8ve Bell) \r\n(Brexit)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8089303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8089322", "ece-8089303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:16:32Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOn retrouve Blandine L\u00e9vite pour le journal dimanche \u00e9lectoral \u00e0 B\u00e2le- Ville et en Argovie dans cette contenant les Verts risquent fort de perdre leur unique si\u00e8ge au gouvernement, un an apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'occasion de voir si le virage \u00e0 droite se confirme, ce ne sont finalement que des mots, des mots durs mais sans contrainte, l'Union europ\u00e9enne renonce \u00e0 sanctionner la Russie pour les bombardements sur Alep, du moins pour l'instant, Anouck Henry nous dira pourquoi et puis instaurer la garde altern\u00e9e ou non, il faut d\u00e9cider au cas par cas, estime le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9taille des crit\u00e8res l'entente des parents, l'\u00e9loignement de leur domicile ou la volont\u00e9 de l'enfance en des \u00e9lections quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nJournal en Suisse al\u00e9manique ce week- end \u00e0 B\u00e2le- Ville et en Argovie les Verts jouent leur si\u00e8ge au gouvernement dans ces 2 cantons et ces \u00e9lections pourraient bien profiter \u00e0 la droite, on retrouve Rouven gr\u00e2ce \u00e0 notre correspondant en Suisse al\u00e9manique Rouven c'est le scrutin argovien qui va livrer son lot d'enseignements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, vous savez en mati\u00e8re d'\u00e9lections ou de votations, c'est souvent le d'Argovie qui donnent la tendance du climat politique en Suisse, un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il s'agit aujourd'hui d'observer si le glissement \u00e0 droite intervenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral se confirme dans les cantons, notamment au l\u00e9gislatif en Argovie les Verts esp\u00e8rent stopper l'h\u00e9morragie de ces derni\u00e8res ann\u00e9es ce sera mission impossible \u00e0 l'ex\u00e9cutif, la seule verte sous un nouveau r\u00f4le, il ne se repr\u00e9sente pas son \u00e9lection en 2009, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une surprise dans un canton tr\u00e8s conservateur, elle avait \u00e0 l'\u00e9poque, profiter de la division du camp bourgeois mais son si\u00e8ge a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9jectables selon le politologue Daniel l'air c'est symptomatique en Suisse une droite divis\u00e9e profite \u00e0 la gauche, laquelle se retrouvent souvent avec des si\u00e8ges plus fragile, d\u00e8s que l'entente revient au sein du Combourg joie en l'occurrence pour ce si\u00e8ge \u00e9cologiste, la bataille se jouera sans doute au 2\u00e8me tour entre la candidate socialiste, la conseill\u00e8re nationale Yvonne Ferri est la candidate de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [96%] :\r\nMais la droite r\u00eave aussi de faire tomber la majorit\u00e9 rose- verte \u00e0 B\u00e2le Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [87%] :\r\nOui alors \u00e0 B\u00e2le, c'est le charismatiques Guy Morin, qui ne se repr\u00e9sente pas le terreau politique, il est n\u00e9anmoins beaucoup plus favorable \u00e0 la gauche, mais la droite b\u00e2loise par unis pour la 1\u00e8re fois et le Boys, groupe comme on le surnomme les 4 candidats du combo joie ont \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sent dans la campagne face \u00e0 une gauche plus discr\u00e8te, cela dit avec les pol\u00e9miques r\u00e9centes autour du PLR sortants Bashi dure au gouvernement, \u00e0 cause des des dysfonctionnements au sein de la police, h\u00e9 bien les jeux paraissent un peu plus ouvert qu'on Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [91%] :\r\nRouven Gaza merci direction Bruxelles \u00e0 pr\u00e9sent une condamnation mais pas de sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 \u00e9taient r\u00e9unis en sommet europ\u00e9en hier pour parler de la Syrie de bombardements russes sur Alep, ils ont condamn\u00e9 Moscou pour ces raids a\u00e9riens mais Sud-PTT, c'est une d\u00e9claration finale \u00e9dulcor\u00e9e qui finalement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les 28 Anouck Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [94%] :\r\n\u00e9dulcor\u00e9e car le document de travail pr\u00e9voyait des sanctions, selon Reuters, les versions pr\u00e9c\u00e9dentes bel, et bien des entreprises et personnalit\u00e9s russes proches de Damas, rien de tout cela dans le texte final, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne garde une porte ouverte et envisage toutes les options disponibles si les atrocit\u00e9s continuent, alors pourquoi cette retenue alors que la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne, cherchaient \u00e0 mettre la Russie sous pression pour mettre fin aux violations en Syrie, h\u00e9 bien parce que l'Union n'a pas voulu marginaliser l'Italie dont la Russie est un partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi s'est en effet exprim\u00e9 contre de nouvelles sanctions au motif qu'elle n'\u00e9tait pas efficaces, la Russie, qui applique depuis hier une tr\u00eave \u00e0 Alep sentir donc avec quelques remontrances et en appelle \u00e0 respecter les civils, la derni\u00e8re offensive sur Alep a fait 500 morts selon les chiffres livr\u00e9s hier par l'ONU aujourd'hui en ce 2\u00e8me jour de calme les secours esp\u00e8re pouvoir \u00e9vacuer une partie des quelque 2000 bless\u00e9s de la ville assi\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [94%] :\r\nAnouck Henry au menu de ce sommet, la migration le break, mais c'est aussi un sujet belge qui a tenu en haleine les dirigeants de l'Union, le sort de l'accord de libre- \u00e9change entre l'UE et le Canada, la Wallonie n'en veut pas et la r\u00e9gion bloque ainsi la signature de l'accord pour toute l'Europe, difficile donc pour la Belgique, conc\u00e8de son 1er ministre Charles Michel, qui esp\u00e8re une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [87%] :\r\nMoi, je respecterai les r\u00e8gles propres \u00e0 notre pays, je respecter les accords de coop\u00e9ration, la Constitution et par cons\u00e9quent ne pas possible jeudi au Parlement de signer sans l'aval de diff\u00e9rents parlements, je veux pas me projeter dans des situations hypoth\u00e9tiques, vous savez que je mets tout en oeuvre depuis 2 ans pour que la Belgique est une place forte sur le plan europ\u00e9en puisse influencer les d\u00e9cisions dans le bon sens dans d'autres dossiers \u00e9galement que les accords commerciaux, nous avons des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre le plan europ\u00e9en et c'est le toujours \u00e9viter que la on avait soif affaibli soit fragilis\u00e9 voici dit au contraire, c'est de renforcer un peu la Belgique pour l'instant, on peut pas dire la position etc forc\u00e9, on a encore un peu d'espace qui discuter, on doit pouvoir esp\u00e9rer qu'un accord r\u00e9aliste et raisonnable, soit sur dossier, il faut prendre en compte les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par un Parlement, et c'est ce que nous faisons avec lui des affaires \u00e9trang\u00e8res, donc j'esp\u00e8re que les prochaines heures permettront de r\u00e9v\u00e9ler la solution : les proches de la ville et j'esp\u00e8re que la lumi\u00e8re appara\u00eet sous le tunnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nMais le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne aussi, esp\u00e8re un accord, il pourrait \u00eatre conclu aujourd'hui les discussions reprennent ce matin en tout cas, faut -il instaurer une garde altern\u00e9e en cas de divorce, oui, mais pas un n'importe quelles conditions le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier dans diff\u00e9rents arr\u00eats les crit\u00e8res pour accorder la garde partag\u00e9e d'un enfant parmi eux les capacit\u00e9s \u00e9ducatives des parents, leur volont\u00e9 de se parler, la distance entre leurs logements ou encore le souhait de l'enfant, des pr\u00e9cisions du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui interviennent \u00e0 quelques mois d'un important changement de la loi, explications d'Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:40) [92%] :\r\nIl faut savoir qu'en janvier prochain, le droit de la prise en charge financi\u00e8re de l'enfant va changer et qu'avec ce droit qui change l'obligation est faite aux juges qui examine les contributions alimentaire de se poser la question, chaque fois, de savoir s'il est possible d'instaurer une garde, mani\u00e8re de r\u00e9partir les frais entra\u00een\u00e9s par an, donc je pense que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral parce qu'il craint une avalanche de recours, \u00e0 partir du mois de janvier prochain, \u00e0 l'intention en fait de faire passer ce message d'ores et d\u00e9j\u00e0 aupr\u00e8s du justiciable et aupr\u00e8s des tribunaux, en disant s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 le mode de faire comment est -ce qu'il s'agit de regarder ce que commande le bien de l'enfant pour d\u00e9j\u00e0 poser certains jalons en pr\u00e9vision du mois de janvier, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [92%] :\r\nUn r\u00e9pondait \u00e0 Marc qui nie 250 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bure, dans le Jura, c'est 40 pourcent de de la population du village, voil\u00e0 qui cr\u00e9erait un d\u00e9s\u00e9quilibre, ce sont les mots de la ministre jurassienne de l'int\u00e9rieure Nathalie Bartolo, le gouvernement jurassien n'est pas favorable \u00e0 l'ouverture d'un centre de berges non d'urgence pour requ\u00e9rants d'asile dans la halle polyvalente de la place d'armes de Bure, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations l'envisage dans le cadre d'un plan d'urgence la pri\u00e8re et en mati\u00e8re d'asile Gerhard Pfister critique la lenteur des renvois des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud, il a dit d\u00e9but octobre dans un article de la NZZ ce n'est pas chr\u00e9tien, de ne pas respecter la d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, selon le nouveau patron du PDC et La\u00ebtitia Guinand lui a demand\u00e9 ce qu'il entendait par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [86%] :\r\nC'est dur, mais c'est faux, selon moi, de dire : nous sommes des des bons chr\u00e9tiens et nous ne respectant pas le v\u00e9ritable tendance ce cas, je suis convaincu que nos en fait tout ce qui est possible pour cr\u00e9er des une personne mais quand les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9, c'est possible qu'ils rentrent chez soi et il ne peut pas recevoir de l'asile chez nous, c'est l'obligation aussi de du m\u00eame \u00e9tat de droit, d'assurer qu'il rentre chez soi, autrement plus les r\u00e8gles de l'\u00e9tat de droit ne sont plus respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [90%] :\r\nEt l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview exclusive de Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse est \u00e0 retrouver dimanche dans Forum les films ou les technologies de la finances sont -elles le nouvel eldorado de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y croit en tout cas, il veut encourager le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies financi\u00e8res et l'innovation est l'un des actes des axes forts de sa strat\u00e9gie pour les march\u00e9s financiers, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier, objectif : all\u00e9ger le cadre l\u00e9gal pour favoriser la cr\u00e9ativit\u00e9 du secteur Alexandra Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [89%] :\r\nC'est que le potentiel est grand, la Suisse a le cadre favorable pour cela une stabilit\u00e9 politique, \u00e9conomique, social et environnemental, elle se classe d'ailleurs parmi les 5 meilleures destinations mondiale pour le d\u00e9veloppement des films Tech, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, et pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, il y a Gasser, il ne faut pas perdre cette avance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [90%] :\r\nCette approche se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement et pour cela, c'est n\u00e9cessaire qu'on construit un cadre l\u00e9gal qui permet \u00e0 ce secteur -l\u00e0, de se d\u00e9velopper et c'est aussi important qu'on le fasse vite pour qu'on garde cet Avantage qu'on a r\u00e9alis\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, plus concr\u00e8tement, vous allez faire des propositions un prochainement, oui on va faire des propositions, mais je peux pas encore entr\u00e9 dans les d\u00e9tails puisque \u00e7a doit encore \u00eatre consult\u00e9 les discut\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [96%] :\r\nAll\u00e9ger le cadre l\u00e9gal, ce serait un espace par exemple ou la licence bancaire ne serait plus n\u00e9cessaire, ce qui permettrait \u00e0 de nouveaux acteurs de se lancer la promesse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas nouvelle mais elle tarde \u00e0 se concr\u00e9tiser, dommage, selon Luc Th\u00e9venon, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Centre de droit bancaire et financier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:10) [86%] :\r\nTout le monde en parle mais pour le moment, rien ne vient, et le fait qu'actuellement en Suisse, les cadres d'autorisations sont un petit peu trop contraignant limite dans une mesure notable \u00e0 cette cr\u00e9ation, c'est une ovation, c'est dommage de se priver de cela et on esp\u00e8re que la Suisse sera capable de jouer des cartes importante en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [95%] :\r\nLe d\u00e9partement des Finances promet un catalogue de mesures pour ces prochaines semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra le valider pour l'eldorado des films tels qu'il faudra encore patienter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [93%] :\r\nEt puis, quand la r\u00e9alit\u00e9 s'inspire de la fiction \u00e0 Mexico, les autorit\u00e9s ont envie de rendre r\u00e9elle, une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma la sc\u00e8ne d'ouverture du dernier James Bond, \u00e0 savoir une parade pour la f\u00eate des morts, c'\u00e9tait dans Spectre et une f\u00eate qui existe vraiment, \u00e0 Mexico, on va sur la tombe des d\u00e9funts avec boissons et nourriture dans un m\u00e9lange de traditions pr\u00e9- hispaniques et catholique, mais la parade, elle n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien, des autorit\u00e9s de la ville vont r\u00e9gler \u00e7a et s'inspirer de 007 des volontaires vont revisiter les accessoires et les costumes du film pour lancer une parade identique Elle rejoindra la place historique du Zocalo, o\u00f9 a eu lieu justement le tournage de Spectre Toul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [87%] :\r\nPouvoir incroyable cet espion britannique de de bande c'\u00e9tait L\u00e9vite Blandine L\u00e9vite pour le journal de 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}