{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=175&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-6120BB7B-1A67-434B-A29B-4D343EF34FE8", "internalArchiveId": "6120BB7B-1A67-434B-A29B-4D343EF34FE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge du premier tour de l'\u00e9lection pour le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois du 6 novembre 2016 o\u00f9 aucune femme de figure dans les 7 premi\u00e8res places, les politiciennes semblent d\u00e9savantag\u00e9es en Suisse romande : 1. Commentaire d'Adrien Krause. - 2. Interview de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Cette absence de femmes pour le Conseil d'Etat fribourgeois illustre un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current en Suisse romande.", "durationSec": 628, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129256", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["femme", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Les politiciennes semblent d\u00e9savantag\u00e9es en Suisse romande / FOR_2016-11-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Aucune femme ne figure dans les 7 premi\u00e8res places des \u00e9lections \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif fribourgeois, apr\u00e8s le premier tour dimanche. Cette absence de femmes pour le Conseil d\u2019Etat fribourgeois illustre un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current en Suisse romande. Interview de G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS."], "variantIds": ["ece-8129256"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T09:41:11Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on va parler d'une affiche qui sont bon la testost\u00e9rone, un petit peu moins l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nOui, la formule n'est pas vaine Val\u00e9rie 4 hommes de l'entente de droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier au 1er tour des \u00e9lections fribourgeoises au Conseil d'\u00c9tat, les femmes, elles sont loin derri\u00e8re, la 1\u00e8re d'entre elle est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier 8\u00e8me seulement, alors m\u00eame qu'elle est pr\u00e9sidente actuellement du gouvernement fribourgeois l'autre conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la socialiste Anne Claude Demierre se classe au 9\u00e8me rang, les femmes sont \u00e0 la peine, elles vont trembler lors du second tour, ce sera le 27 novembre c'est un exemple qui illustre une tendance d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e ailleurs en Suisse romande, Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, les femmes sont en effet souvent pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9es lorsqu'elles tentent de briguer un si\u00e8ge dans les diff\u00e9rents ex\u00e9cutifs cantonaux, un exemple frappant, c'est celui du canton de Gen\u00e8ve depuis 2001 et le pl\u00e9biscite de Micheline Calmy-Rey, aucune femme n'a pu faire mieux que 6\u00e8me lors d'un second tour et des femmes qui souffrent aussi lorsqu'elle se repr\u00e9sente en 2013 la lib\u00e9ral radical Isabel Rochat, par exemple, ne passait pas le cap, pire encore, la m\u00eame ann\u00e9e, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler jeter l'\u00e9ponge d\u00e8s le 1er tour dans les profondeurs du tableau, elle ne se classait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nAu 17\u00e8me rang alors Adrien, \u00e7a c'est pour les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, mais les femmes aussi, parfois, font les frais des strat\u00e9gies politiques de leur propre parti \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nOui, c'est le cas d'Esther Waeber-Kalbermatten en valait la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste sortante aimerait se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat avec l'appui du Parti socialiste haut- valaisan mais la partie romande du compte, on n'est pas de cet avis, elle qui d\u00e9sire soutenir St\u00e9phane Rossini, Esther Waeber-Kalbermatten, ni sous pression en avril dernier une lettre ouverte \u00e9tait publi\u00e9e par 5 anciens pr\u00e9sidents du PS pour d\u00e9battre de son bilan, la socialiste qui h\u00e9site d\u00e9sormais \u00e0 se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, la strat\u00e9gie d\u00e9finitive du PS valaisan, elle sera connue le 18 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [79%] :\r\nEt puis r\u00e9cemment, Adrien, c'est Anne Catherine Hill on en terre vaudoise qui \u00e9tait pouss\u00e9e \u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLa ministre socialiste vaudoise, qui briguait un 4\u00e8me mandat avait demand\u00e9 \u00e0 son parti une d\u00e9rogation pour pousser poursuivre ses activit\u00e9s, une demande refus\u00e9e alors que son coll\u00e8gue Pierre Yves Maillard lui la recevait l\u00e0 encore un choix strat\u00e9gique, expliquait le PS alors c'est vrai depuis on conna\u00eet le nom de 3 nouvelles femmes socialistes qui pourraient reprendre son fauteuil reste que ces exemples donnent l'impression qu'\u00eatre une femme en politique peut-\u00eatre un handicap alors que de nombreuses voix r\u00e9clament pourtant une pr\u00e9sence f\u00e9minine plus accrue au sein du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [83%] :\r\nVoir votre analyse Adrien Kraus G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous a entendus, c'est cette analyse de mani\u00e8re attentive, vous voyez, tr\u00e8s concentr\u00e9, comment est -ce qu'on conclut quand on, quand on observe les r\u00e9sultats hier \u00e0 Fribourg, mais avec avec les, les, les pr\u00e9c\u00e9dents qu'on observe ailleurs dans d'autres cantons est ce que \u00e7a veut dire que ce sont les \u00e9lecteurs qui sont devenus ou qui deviennent match histoire ce que c'est les femmes qui savent pas d\u00e9fendent leur bilan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [87%] :\r\nBon, d'abord pour que des femmes soient \u00e9lus, des femmes se pr\u00e9sentent \u00e9taient partis pr\u00e9sentent des femmes dans le canton de Fribourg, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame frappant c'est cette cette affiche, \u00e0 droite, uniquement compos\u00e9e d'hommes alors c'est clair que on peut pas voter pour des femmes, si des femmes se se pr\u00e9sentent pas si les parties pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [74%] :\r\nOui, on avait 2 ans maintenant, il y en avait 2 quand m\u00eame et Malaga Anne Claude qui \u00e9taient la cat\u00e9gorie sur les 2 se exactement compl\u00e8tement au fond du classement, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [86%] :\r\nIl y avait pas de de femmes \u00e0 droite, moi je regrette, on avait Madame Chassot, qui \u00e9tait une excellente politiciennes compl\u00e8tement populaire, conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoises elle a quitt\u00e9 la politique, et l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par un homme, et depuis le le PDC pourtant avec 3 si\u00e8ges de 303 \u00e9lus au 1er tour donc en partie avec un socle \u00e9lectoral quand m\u00eame tr\u00e8s solide ne prend pas le risque ou l'audace, on n'a pas de de relais suffisamment forte f\u00e9minine pour pour pouvoir \u00eatre sur 3 \u00e9lus au 1er tour, on aurait pu imaginer que le PDC h\u00e9 bien face face \u00e9tait fort, pareil pour l'UDC le PLR et je prends le canton de Fribourg, mais si je vois le canton du Valais, on y viendra sans doute tout \u00e0 l'heure en parlant Madame Kalbermatten mais il y a pas de il y a, il y a manifestement pas de candidat pas candidates f\u00e9minines \u00e0 droite, canton de Neuch\u00e2tel pareil canton du Jura pareil canton de Gen\u00e8ve pareil et le seul, le canton de Vaud est le canton de Vaud et composer le Conseil d'\u00c9tat compos\u00e9 de 2, 4 femmes et pourquoi, parce que le Parti socialiste pr\u00e9sente des femmes, le parti \u00e9cologiste pr\u00e9sentent des femmes et le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [79%] :\r\nLe groupe qui socialiste avant de la ramener comme en Valais, c'est le parti socialiste qui pourrait faire tomber Madame Kalbermatten et c'est le parti socialiste qui n'a plus voulu de Madame Lyon, dans le canton et on sait pas qu'est -ce qui va se passer, peut-\u00eatre que son si\u00e8ge va partir \u00e0 droite alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [87%] :\r\nDe bien \u00e9videmment c'est pas ce qui va se passer, mais si on regarde si je reviens sur sur les les conseils d'\u00c9tat cantonaux la repr\u00e9sentation socialiste est \u00e0 100 pourcent f\u00e9minine f\u00e9minine \u00e0 Neuch\u00e2tel 100 pourcent famine famine \u00e9tage nef 100 pourcent f\u00e9minine f\u00e9minine en Valais, pour l'instant, 3 sur 4 dans le canton de Vaud et puis et puis aujourd'hui de candidate socialiste ou et Verte sont en ballottage dans le canton de Fribourg, donc si vous me permettez l'expression, \u00e0 gauche on a, on fait le on fait le job en fait le travail, on pr\u00e9sente des femmes ce qu'il faut maintenant maintenant v\u00e9ritablement, c'est que tous les partis politiques s'y mettent, il faut aussi que les m\u00e9dias pour le contraindre \u00e0 leur mettre en valeur, Andr\u00e9 des personnalit\u00e9s f\u00e9minines fortes \u00e7a c'est aussi un un travail qu'on on doit tous faire pour animer la d\u00e9mocratie de de ce pays voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [87%] :\r\nMais comment vous expliquez G\u00e9raldine Savary cette c'est cette impression de retour en arri\u00e8re parce qu'on on l'a dit en m\u00eame au sein du PS, parfois, les femmes sont sont sabot\u00e9es, on a l'impression que c'est moins dommageable de sacrifier une femme qu'un homme, ce qui a eu un changement de tendance ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [85%] :\r\nBon, je pense que l'aujourd'hui on traverse une p\u00e9riode o\u00f9, effectivement, c'est plus dur pour les femmes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que le rapport de force en politique, c'est dur, violent, on est dans, on est dans des dans des conflits tr\u00e8s parfois tr\u00e8s vrai, tr\u00e8s p\u00e9nible et au fond les les personnalit\u00e9s f\u00e9minines, parfois, en plus de de peine parce qu'on a d'autres mani\u00e8res, sans doute de de faire de la politique, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me si je veux, si je prends le canton de Fribourg Madame \u00e0 Claude Demierre et la g\u00e9rer des dossiers tr\u00e8s compliqu\u00e9s, \u00eatre femme, c'est pas une immunit\u00e9 contre des des impopularit\u00e9, il y a des dossiers, l'a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s courageuse, franchement, elle s'est mis, elle est all\u00e9e dans dans des villages pour sur la question migratoire, par exemple, l'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s solide \u00e0 la fermer des h\u00f4pitaux et l\u00e0 elle a engag\u00e9 des r\u00e9formes qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [79%] :\r\nOr, si on prend Fribourg femme Serge mod\u00e8le par exemple aux finances la g\u00e9rer un dossier tr\u00e8s difficile aussi la vue des manifestations des gens dans la rue, il a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 ni mal vot\u00e9 pour autant non alors, r\u00e9vision des dossiers difficiles, c'est une partie de l'explication, c'est certainement pas l'entier de l'explication. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [84%] :\r\nAlors je pense que, effectivement, Monsieur, Monsieur Godel aussi affronter des difficult\u00e9s dans le cas de Madame Demierre c'est vrai que c'est des choses qui touchent vraiment la vie des gens \u00e0 les h\u00f4pitaux moi je l'h\u00f4pital de rials connaissent un h\u00f4pital qui est quand m\u00eame pour le, pour lesquelles les jambes qui a donn\u00e9 un nom : Jacques, vous avez raison, voil\u00e0, j'ai, j'y suis tout \u00e0 fait, mais m\u00eame au sens propre du terme, donc c'est un h\u00f4pital, on le conna\u00eet, on sait que dans la r\u00e9gion, les gens, bah, voil\u00e0, il y a \u00e9t\u00e9, en tout cas, symboliquement attach\u00e9 et puis les questions migratoires c'est encore peu plus difficile et je pense que voil\u00e0 Madame Demierre elle a fait face \u00e0 se type de dossier, \u00e7a veut pas dire encore une fois que la cause avait perdu, elles sont en ballottage mais moi je pense que les choses, les choses vont bien se passer tant pour Madame que pour Madame Garnier pour, dans le canton du Valais, c'est clair que la situation est plus difficile parce que Madame Kalbermatten occupe cette fonction depuis depuis 8 ans, il y a une envie sans doute du du Parti socialiste, Romand, h\u00e9 bien de de faire une une transition et du coup, c'est clair que l\u00e0 Monsieur Rossini menace \u00e9videmment le le si\u00e8ge de Madame Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [81%] :\r\nEst ce qu'il y a aussi une diff\u00e9rence culturelle, si on compare avec la Suisse al\u00e9manique comprend des femmes m\u00e8res en ville de Z\u00fcrich avec Corinne qui s'en sort tr\u00e8s bien \u00e0 B\u00e2le bient\u00f4t Berne peut-\u00eatre avec Urszula vie c'est ce que c'est d'avant tout des questions de personnalit\u00e9s ou peut-\u00eatre que les Al\u00e9maniques sont sortent mieux se d\u00e9fend du mieux sont mieux arm\u00e9s que les romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [89%] :\r\nAh, \u00e9coutez, je me suis pos\u00e9 la m\u00eame question en faisant le calcul en effet des pr\u00e9sences ou des vies des des femmes fortes en Suisse al\u00e9manique et de au fond de de la la faiblesse, pas de la faiblesse des des personnalit\u00e9s mais du du nombre d'une emprunts suffisants de femmes dans les conseils, les ex\u00e9cutifs pardon en Suisse romande je honn\u00eatement je sais pas ce qui est s\u00fbr, c'est que l'effort maintenant il doit \u00eatre renforc\u00e9e, je mettais, je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 rendu compte de \u00e7a quand on a eu les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et une ann\u00e9e puisque aussi au Conseil des \u00c9tats dans un des \u00e9lections majoritaires, donc ils sont un peu identique de ce point de vue -l\u00e0 aux \u00e9lections dans les ex\u00e9cutifs ou dans les ex\u00e9cutifs cantonaux communaux, on a l\u00e0 aussi une baisse du nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats dans des \u00e9lections de de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [86%] :\r\nDonc c'est pas la d\u00e9gradation \u00e7a G\u00e9raldine Savary quand on prend ces femmes qui sont quand m\u00eame \u00e0 la t\u00eate des villes les plus importantes de Suisse a pas la d\u00e9monstration quelque part que ces discours pro- famille son petit peu passer aujourd'hui ce qui compte, prioritairement, c'est la comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [90%] :\r\nNon je pense pas, je pense que les discours pro- femmes doivent au contraire \u00eatre je pense qu'on en sait aussi sans doute reposer sur nos lauriers, on a qu'on a consid\u00e9r\u00e9 que, avant m\u00eame la comp\u00e9tence, je pense que maintenant on doit revenir \u00e0 un discours offensif sur la pr\u00e9sence des femmes dans les ex\u00e9cutifs, et dans le monde politique, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on voit bien en Europe ou ailleurs, \u00e0 quel point ces questions de l'\u00e9galit\u00e9 de l'int\u00e9grit\u00e9 figure, respect de l'int\u00e9grit\u00e9 physique des femmes mais aussi de leur pr\u00e9sence dans les responsables dans l'irresponsabilit\u00e9 cette ces questions- l\u00e0, on a pens\u00e9 qu'elles \u00e9taient acquises qu'on pouvait pour passer \u00e0 autre chose et puis en r\u00e9alit\u00e9 non je pense que c'est pas le cas, je pense qu'on doit redoubler d'efforts, 2 dates \u00e0 tous points de vue et remobiliser aussi la population sur cette question, on peut pas repr\u00e9senter une population aussi la question la la repr\u00e9sentativit\u00e9 des des hommes et des femmes pas, elle est pas respect\u00e9e dans les dans les ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [86%] :\r\nMerci beaucoup G\u00e9raldine Savary merci et quelques instants avec nous, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse en un mot et un tout dernier G\u00e9raldine Savary juste en un mot, vous \u00eates favorable, vous qui \u00eates n\u00e9e \u00e0 Ariha, vous \u00eates favorable \u00e0 la fermeture de cet h\u00f4pital passer toute une une r\u00e9gion, y compris \u00e0 gauche qui s'est m\u00eame mobilis\u00e9s pour le maintenir en amont si vous pla\u00eet disant si je dirais je dirais plut\u00f4t non, bon, une r\u00e9ponse de Normand, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69CA70C9-C16B-4F54-857A-74E12D8B5FBB", "internalArchiveId": "69CA70C9-C16B-4F54-857A-74E12D8B5FBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats propose une version plus dure de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Une commission du Conseil des Etats a livr\u00e9 une version plus stricte de la proposition \"light\", sortie r\u00e9cemment du Conseil national, pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. Interview de G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re aux Etats (VD).\r\n\r\n* * Le Conseil des Etats propose une version plus dure de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier  \r\nChristian: On ouvre ce forum avec une mouture l\u00e9g\u00e8rement plus stricte pour l'application du 9 f\u00e9vrier 2014...\r\nVal: une commission du CdE vient de rendre sa copie, \u00e0 l'instant m\u00eame.... Pietro Bugnon vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette pr\u00e9sentation.... la version est un peu plus stricte que la version dite \"light\" sortie r\u00e9cemment du CN pour appliquer l'iniatiative contre l'immigration de masse... \r\nDIR", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129253", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats propose une version plus dure de l\u2019apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier / FOR_2016-11-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Une commission du Conseil des Etats a livr\u00e9 une version plus stricte de la proposition \"light\", sortie r\u00e9cemment du Conseil national, pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. Interview de G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re aux Etats (VD)."], "variantIds": ["ece-8129253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:33Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec une mouture l\u00e9g\u00e8rement plus stricte pour l'application du 9 f\u00e9vrier 2014, \u00e7a vient de tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nOui, c'est une nouvelle \u00e9tape importante, hein, dans cet \u00e9pineux dossier de cette mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier la seconde chambre du Parlement, le Conseil des \u00c9tats vient de terminer l'examen du projet de loi en commission, la conf\u00e9rence de presse a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques minutes, on se rend imm\u00e9diatement \u00e0 Berne, on vous retrouve Pietro Bugnon les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de durcir un peu la version issue du conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, en fait, la commission a renforc\u00e9 et pr\u00e9cis\u00e9 le concept de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light d\u00e9cid\u00e9e par la Chambre du peuple en septembre dernier, pas de r\u00e9volution toutefois l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est la m\u00eame pour r\u00e9duire son immigration pour ne pas faire venir des travailleurs europ\u00e9ens, la Suisse doit engager en priorit\u00e9 des personnes qui r\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 en Suisse alors quelles corrections ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es Pietro, en fait, les membres de la commission des institutions politiques des \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 de suivre la proposition de l'Argovien Philippe M\u00fcller PLR un m\u00e9canisme bas\u00e9 sur l'obligation faite aux entreprises de transmettre en priorit\u00e9 leurs offres d'emploi aux offices de placement durant une certaine p\u00e9riode, seuls des personnes au ch\u00f4mage, donc d\u00e9j\u00e0 en Suisse pourrait postuler, cette mesure serait activ\u00e9e dans les branches o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, jusque -l\u00e0, pas de grosse diff\u00e9rence avec la solution du National mais la commission des \u00c9tats, veut aller plus loin, les entreprises qui recherchent du personnel serait tenu de convoquer les candidats propos\u00e9s par les offices du ch\u00f4mage, les r\u00e9sultats de ces entretiens devraient \u00eatre communiqu\u00e9es aux offices de placement et si le patron d\u00e9cide de ne pas engager la personne qui lui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, il doit dire pourquoi, en gros, il doit motiver son refus, chose importante, si une entreprise ne jouent pas le jeu, elle serait punie d'une amende de 40000 francs plus depuis Pietro le mod\u00e8le de la Commission se veut aussi davantage f\u00e9d\u00e9raliste oui pas vraiment \u00e9tonnant parce que c'est celui du Conseil des \u00c9tats de la Chambre des cantons, autrement dit le m\u00e9canisme tient compte des particularit\u00e9s r\u00e9gionales, en fait, si aucune mesure n'est prise au niveau national, les cantons pourraient demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'activer cette obligation d'annonce faite aux entreprises, on pense par exemple au canton du Tessin, c'\u00e9tait une de ses revendications, voil\u00e0 donc dans les grandes lignes, la version du Conseil des \u00c9tats qui durcit quelque peu le mod\u00e8le Light, du Conseil national a version de la commission du Conseil des \u00c9tats, pas de grands changements, quelques petits ajustements version adopt\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9, 7 voix contre 6 alliance PLR PS des durcissement qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9es par l'UDC mais par le PDC aussi tous ces durcissements ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, l'UDC qui demandaient notamment des contingents le d\u00e9bat au Planum aura lieu lors de la session d'hiver en d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [89%] :\r\nPietro Bugnon merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse et s\u00e9natrice on vous accueille pour parler du chemin de croix des femmes de gauche hein dans les ex\u00e9cutifs, dernier exemple en date, les \u00e9lections fribourgeoise hier, on en parle dans un instant, mais juste avant, peut-\u00eatre un mot sur cette d\u00e9cision de la commission des \u00c9tats en dont vous faites partie vous cr\u00e9ez l\u00e0 quelque part plus de bureaucratie, de la lourdeur bureaucratique et surtout \u00e7a s'\u00e9loigne de ce que voulait l'UDC est -ce que vous favorisez quelque part, le fait d'aller chercher un vote finalement l\u00e0- dessus avec cette mouture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [91%] :\r\nAlors on cherche un vote au Parlement, qui puisse passer la rampe en d\u00e9cembre, faire en sorte que ce dossier avance soit boucl\u00e9 avant que toutes les grandes \u00e9ch\u00e9ances de 2017 arrive \u00e0 savoir la question de des \u00e9tudiants d'horizon 20 20 E et puis les \u00e9ch\u00e9ances aussi pour la suite, pour la libre circulation des personnes et et la mise en oeuvre de de l'initiative immigration de masse, donc cette \u00e9ch\u00e9ance, elle, elle est extr\u00eamement importante et d\u00e9terminante, c'est v\u00e9ritablement au mois de d\u00e9cembre qu'on doit conclure et moi je trouve que la commission \u00e0 laquelle par ailleurs je je n'appartiens pas, je pr\u00e9cise, cette commission, \u00e0 mon avis va dans va dans la bonne direction, \u00e7a confirme sa consolide cette alliance PLR PS qui a pris ses responsabilit\u00e9s sur ce dossier, j'en profite, si vous permettez, pour regretter par contre leur tr\u00e8s fortement une autre d\u00e9cision que la Commission Evelyne de la science de l'\u00e9ducation et de la culture apprise savoir renoncer au 100 millions pr\u00e9vus pour concilier vie professionnelle, vie familiale, \u00e7a faisait partie, c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental pour faire en sorte que, en particulier les femmes puisqu'on parle des femmes aujourd'hui, en particulier des femmes puissent mieux int\u00e9grer le march\u00e9 du travail mieux concilier vie professionnelle et familiale, et mes coll\u00e8gues ont refus\u00e9 purement et simplement d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, on n'a m\u00eame pas pu discuter des montants n'a pas pu discuter des mesures qui sont vraiment v\u00e9ritablement consid\u00e9r\u00e9 comme fondamental pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un refus sec et Net de de cette commission et je le regrette parce que \u00e7a, au fond, \u00e7a \u00e7a affaiblit la la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par la commission des institutions politiques s'affaiblit aussi le message qu'on entend donner \u00e0 la \u00e0 la population suisse de dire bon, on veut favoriser la Madoff Rindy g\u00eanant veut favoriser les comp\u00e9tences ici des des salari\u00e9s et au fond, donne un signal \u00e0 mon avis tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9gatif aujourd'hui dans dans la commission \u00e0 laquelle j'appartiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [85%] :\r\nJuste pour revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par rapport \u00e0 l'application du 9 f\u00e9vrier ce que c'est juste de passer par des contraintes encore davantage et sup\u00e9rieur aupr\u00e8s des employeurs est -ce que c'est \u00e7a ne se met pas une partie de l'\u00e9conomie ado avec cette nature l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [90%] :\r\nAlors l'\u00e9conomie manifestement depuis 2014 n'a pas pris compl\u00e8tement ses responsables bien en la mati\u00e8re, c'est pourtant une question de bon sens que d'engager des gens qui sont sur territoire suisse qui travaillent, qui sont inscrits dans les offices de de ch\u00f4mage qui sont correctement form\u00e9s ici dans nos \u00e9coles, \u00e7a serait une question de bon sens, l'\u00e9conomie, visiblement, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ou depuis, y compris depuis 2015 14 \u00e0 faire appel \u00e0 une main-d'oeuvre de l'Union europ\u00e9enne, main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, donc maintenant il faut qu'on donne un signal plus nette aux entreprises de dire maintenant l'effort qui doit \u00eatre de votre c\u00f4t\u00e9, doit \u00eatre chez vous, c'est un effort que quand m\u00eame relatif parce qu'encore une fois entre engager quelqu'un qui est, qui est ici sur nous, sur notre territoire ou bien les chercher un un salari\u00e9 ailleurs, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame plus, plus efficace, plus coh\u00e9rent que d'engager des gens qui sont inscrits dans nos offices de ch\u00f4mage ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Savary en commission a entendu tout \u00e0 l'heure du d\u00e9c\u00e8s a pu r\u00e9p\u00e9ter son sa volont\u00e9 d'avoir des contingents, c'est quand m\u00eame finalement le fond, son initiative est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, on n'y voit pas quelque part la volont\u00e9 de pousser l'UDC a quand m\u00eame lanc\u00e9 ce fameux r\u00e9f\u00e9rendum pour avoir ce vote clarificateur sur les bilat\u00e9rales et puis essayer d'avoir un petit peu plus de lisibilit\u00e9 sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [87%] :\r\nMais les contingents, tout comme les les c\u00f4tes, les quotas, tout comme les saisonniers, c'est une solution qui est totalement impraticables, je crois que \u00e7a fait 3 ans qu'on tourne autour du pot, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb dire \u00e0 la population que le message qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, a \u00e9t\u00e9 entendu par le monde, le monde politique, mais que la la solution contingent elle est inacceptable et inapplicable, je crois que les choses sont sont claires, c'est inapplicable et surtout inefficace, on a connu les contingents suisse depuis des ann\u00e9es, moi j'ai, je me souviens tr\u00e8s bien quand je j'avais 20 ans, 25 ans, il y avait encore les contingents donc soit ce classique ch\u00f4mage la vu sa valise pourcent d'ch\u00f4mage c'\u00e9tait des solutions c'\u00e9tait laiss\u00e9 une situation catastrophique pour la population suisse pour l'\u00e9conomie suisse, donc les conteneurs qui ont vot\u00e9 pour clarifier sur le dangereusement, soit ils sont l\u00e0 o\u00f9 nous avons maintenant si d'UDC souhaite relancer lancer un vote soumettre la solution du Parlement au peuple, moi j'y vois aucun inconv\u00e9nient, au contraire, je pense que du coup, la, la, la situation sera sera clarifi\u00e9 mais chacun prend ses responsabilit\u00e9s l\u00e0, l\u00e0 encore, si l'UDC veut pr\u00e9cipiter la Suisse dans la crise telle qu'on la connue avant la Libre circulation des personnes, c'est son droit, le Parlement a fait son travail, j'esp\u00e8re qu'il pourra conclure en d\u00e9cembre, et puis apr\u00e8s, chacun est libre d'une d\u00e9mocratie de lancer ou non un r\u00e9f\u00e9rendum si l'UDC souhaite le faire, h\u00e9 bien tant mieux pour le d\u00e9bat et puis on m\u00e8nera les choses correctement, qu'on a toujours fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [92%] :\r\nIl verra bien la version finale qui sortira de ce Parlement, G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du PS, vous restez avec nous crient. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "internalArchiveId": "AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Tim Kaine , colister de la d\u00e9mocrate d'Hillary Clinton;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois;Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois;Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Meyram, passager  fran\u00e7ais de Flixbus;passagers de Flixbus;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 04 ELECTIONS FR) Le parti socialiste est d\u00e9sormais la premi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois...avec 28 si\u00e8ges; les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils...mais les deux formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises...27 si\u00e8ges pour le PDC, 21 pour le PLR qui en gagne 4, 21 aussi pour l'UDC. Et le PBD perd ses deux d\u00e9put\u00e9s...ce sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus.... \r\nUne droite alli\u00e9e qui obtient 4 si\u00e8ges au gouvernement au premier tour d\u00e9j\u00e0...Adrien Krause.\r\n  0'51''\r\n(6H(2) 05 ELECTIONS FR) La gauche devra donc mobiliser ses troupes pour ce 27 novembre....pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels...2 socialistes et une verte....hier le premier repr\u00e9sentant de l'alliance de gauche, le socialiste Jean Fran\u00e7ois Steiert \u00e9tait 6\u00e8me. Un r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Benoit Piller. \r\n  0'37''\r\n(6H(3) 21 ELECTIONS US EXTRAITS?/PERM 6H) ***Hillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump....selon le sondage NBC-Wall-Street journal publi\u00e9 cette nuit...il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9 jour et nuit, les nouveaux e-mail de Mme Clinton d\u00e9couverts r\u00e9cemment...propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex-secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental....\r\nDans le camp Clinton....on est soulag\u00e9...\u00e9coutez le colister de la d\u00e9mocrate Tim Caine \r\n  0'30''\r\n((\"Je ne suis pas surpris.\r\nJ'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate...alors...quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion. \r\nIl reste encore de nombreuses questions en suspens...mais sur le comment et le pourquoi s'est arriv\u00e9...\r\n\u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point de d\u00e9part, et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque. On \u00e9tait content de la nouvelle mais pas surpris. \"))\r\nDonald Trump doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI...et promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00e9tat n'\u00e9chappe pas \u00e0 ses crimes terribles....a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan...\r\n(6H(4) D3 ELECTIONS USA QUELS BENEFICES ECO ?) Et ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la bourse de New York...apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse...\r\nLes indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse....Wall Street respire...car la corbeille newyorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison-Blanche de Ronald Reagan. Olivier Schorderet.\r\n  1'42''\r\n((Globalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton. Pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie. Les fonds d'investissements ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne, quasi rien dans celle de son adversaire. Personne ne sait quelle politique \u00e9conomique Donald Trump appliquera s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui ironisent certains. Mais cette incertitude, justement, hante les march\u00e9s. Dont la volatilit\u00e9 mesur\u00e9e par l'indice VIX -surnomm\u00e9 l'indice de la peur- n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le Brexit en juin dernier. M\u00eame si -c'est vrai- les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses: elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel choc initial.\r\nRestent des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres aux orientations politiques des candidats. \r\n0'25''\r\nPrenez la finance, les banques. Alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis et renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump: il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re, jug\u00e9e trop contraignante. Ces derniers mois, le rendement des actions bancaires a ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points, \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain.\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier: celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n0'27''\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare, contrairement \u00e0 Donald Trump. Son cheval de bataille: la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments. Mais chacune de ses d\u00e9claration allant dans ce sens plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses. Des march\u00e9s qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose: voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible.))\r\nMerci Olivier Schorderet....\r\nMossoul en Irak et Raqqa en Syrie...le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts...par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes....l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi....et dans la ville irakienne. les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois progressent tr\u00e8s lentement...en raison de la r\u00e9sitance des combattants du califat...leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens.\r\n(6H(5) 02 ALPIQ) ***A quelques semaines du vote sur l'initative des verts pour sortir du nucl\u00e9aire...les r\u00e9v\u00e9lations sur alpiq qui cherchent \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales nucl\u00e9aires d\u00e9rangent....\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co-propri\u00e9taire de  G\u00f6sgen et Leibstadt a cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les deux centrales suisses au fran\u00e7ais EDF...et qu'il serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique. Une fuite des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie du Conseil national, qui intervient en pleine campagne pour le vote du 27 novembre. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative... estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n  0'46''\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller.\r\nMieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8res....plusieurs voix l'ont propos\u00e9 apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour....la conseill\u00e8re nationale PLR y ajoute la sienne; elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le parlement....pour instaurer l'oibligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce.\r\n(6H(6) 10 MANIF EXTREME DROITE VS) Le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme, manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Saxon....s'est finalement d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres...\u00e0 Fully. Le Parti nationaliste suisse en a fait \u00e9tat sur sa page Facebook et la police cantonale valaisanne confirme l'information. Yves Terrani.\r\n   0'55''\r\n((Si nombre de personnes interpell\u00e9es et dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres. 20 selon la police. ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC L'Avenir. Cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare. C'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les deux parties. Pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame-droite \u00e0 Fully. Le rassemblement. dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit. va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon. La d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9 par Oskar Freysinger. Lequel participait, au moment des faits survenus en Valais, \u00e0 un congr\u00e8s d'extr\u00eame-droite \u00e0 Berlin. autoris\u00e9 celui-ci. o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse.))\r\n(6H(7) D2 SEMAINE SYNDICALE NE) ***Neuch\u00e2tel...les enseignants se pr\u00e9parent \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\nUne gr\u00e8ve...demain....pour toute la journ\u00e9e voire sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le Conseil d'Etat. Une lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton. Les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant. Ils s'attendent \u00e0 une tr\u00e8s forte mobilisation, Coraline Pauchard.\r\n  01'35''\r\n((La grogne dure depuis cet l'\u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'Etat annon\u00e7ait la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017. Une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte, discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans. Apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve. Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\nSON 1 Pierre Graber: \"Il y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt. C'\u00e9tait gentil: on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations d'un quart d'heure. Il y a eu la grande manifestation du 15 septembre. On s'est achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton. Tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement. Alors finalement, quand il n'y a plus moyen de se faire entendre par les voies les plus raisonnables, il faut taper sur la table.\"\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'Etat selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP. Et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\nSON 2 Michel Gindrat: \"Une grille salariale, c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine. C'est un truc pour 20 ou 30 ans et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement les jeunes, avec des salaires si bas, vont partir ailleurs. Donc ce qu'on veut c'est faire une gr\u00e8ve. On veut gagner. On veut la reconduire si le Conseil d'Etat ne nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet. On l\u00e2chera pas.\"\r\nUne gr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP. Le Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut. Mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes: la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivie.))\r\n35'000 personnes ce week-end aux journ\u00e9es portes-ouvertes de l'EPFL...le Festival Scien-tastic a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans les portes ouvertes. Il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers, de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations.\r\n(6H(8) D6 BUS LOW COST) Apr\u00e8s la France ou l'Allemagne, des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront-ils le jour entre les grandes villes suisses? C'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine... avec aussi la question du cabotage, c'est \u00e0 dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse... ce qui est ill\u00e9gal... une question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance-Lyon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix Flixbus.Val\u00e9rie Eschler a pris le car samedi \u00e0 Zurich \r\n  1'37''\r\n((Gare routi\u00e8re du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9h45. le car flixbus en provenance de Constance part... le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7h. c'est  presque 2 heures de plus que le train. mais nettement moins cher. j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs.... ce prix peut-il inciter \u00e0 faire du cabotage...  r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie.\r\nmais, d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues.\r\nSon avertissement\r\nUn message diffus\u00e9 aux 7 passagers de ce car qui compte une quarantaine de place... direction Berne Neufeld.. ou une seule personne descend. \r\nSon touriste\r\nTrois personnes montent \u00e0 bord... parmi eux Meyram, un  jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet.\r\nSon meyram\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois....suprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du v\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne... un contr\u00f4le anti-drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers, notamment un jeune espagnol\r\nSon espagnol\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler.. le car repart avec ses 9 passagers.... nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14h10.. une dizaine de personnes attendent de monter dans le car.. De quoi occuper le chauffeur. un anglais en provenance de Constance descend. je le suis.. Personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet))\r\nFlixbus qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour soupcons de cabotage sur une autre ligne. Il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif. Le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, Peter F\u00fcglistaler, pr\u00e9conise toutefois une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier. 15 minutes \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12h40\r\nEt pour terminer ce journal...la bonne nouvelle pour le FC Sion....le roi de la coupe de Suisse de foot....recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts  de finale...le 1er mars prochain \u00e0 Tourbillon...le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens comme adversaire....Kriens...leader de promotion ligue.\r\nLe choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques le FC B\u00e2le au FC Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e. Les deux autres rencontres verront les Young Boys accueillir Winterthour et Aarau affronter Lucerne.\r\n(6H FIN) un lundi peupl\u00e9 d'\u00e9claircies....d'abord sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes...puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises. \r\nPas plus de 7\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. \r\nGris demain avec des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ainsi que dans les Alpes valaisannes, derni\u00e8res\r\ngiboul\u00e9es au lever du jour puis de premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopperont en cours de matin\u00e9e, et le\r\ntemps deviendra en partie ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s-midi. En revanche le ciel restera nuageux sur le Jura, les\r\nPr\u00e9alpes et les Alpes bernoises, avec encore quelques averses de neige ici ou l\u00e0, principalement en\r\nmatin\u00e9e. Il fera froid, gu\u00e8re plus de 7\u00b0 l'apr\u00e8s-midi. \r\nMardi le ciel restera souvent gris, et il y aura par moments des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine. Le mercure ne d\u00e9passera pas 4 \u00e0 6 degr\u00e9s.", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8129292", "ece-8129275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:34Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHeather qui ce journal de Sandra Viscardi Fribourg, c'est un paradoxe : le PS est depuis hier le 1er parti du parlement mais au gouvernement, la droite passe en force et li\u00e9 au 1er tour 4 repr\u00e9sentants alors pour ne pas perdre ses 3 fauteuils de ministre, la gauche devra mobiliser ses troupes au 2\u00e8me tour, le 27 novembre prochain il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 poursuivre et l'arr\u00eat Clinton pour ces nouveaux e-mail d\u00e9couverts dans l'ordinateur du mari de l'une de ses conseill\u00e8res verdict Express du FBI, alors que l'Am\u00e9rique choisi demain son futur pr\u00e9sident soulagement dans le camp d\u00e9mocrate enqu\u00eate b\u00e2cl\u00e9e, clame le r\u00e9publicain Donald Trump Wall Street en tout cas r\u00e9agi \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nVous l'avez dit le le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sera \u00e9lu demain 8 novembre cette semaine MP3 conserve une coloration am\u00e9ricaine avec la politologue Nicole Bacharan, grande sp\u00e9cialiste du pays Rendez -vous en musique avec elle d\u00e8s 6 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\n3 pas dans la banlieue lausannoise pas \u00e0 Saxon, une poign\u00e9e de militants d'extr\u00eame droite se sont finalement r\u00e9unis \u00e0 Fully samedi, manif non- sur laquelle la police enqu\u00eate pendant que son chef Oskar Freysinger dans une r\u00e9union d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au scoutisme, apr\u00e8s une petite baisse de r\u00e9gime, il revient en force depuis quelques ann\u00e9es, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les effectifs ont augment\u00e9 de 40 pourcent comment comment expliquer cet engouement pour le scoutisme, \u00e0 l'heure de la g\u00e9n\u00e9ration iPhone le porte- parole Romand du mouvement scout de Suisse et notre invit\u00e9 dans 20 Minutes et puis le Vend\u00e9e Globe a d\u00e9marr\u00e9 hier parmi les dangers qui guettent les marins, il y a les temp\u00eates, il y a les icebergs, les vents les pirates ou les requins, mais le pire danger sera le manque de sommeil, c'est ce que nous dira Bernardin Aleman dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [78%] :\r\nBonjour le Parti socialiste est donc d\u00e9sormais la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [96%] :\r\nPremi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois avec 28 si\u00e8ges les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils mais les 2 formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises 27 si\u00e8ges pour le PDC 21 pour le le PLR qui en gagne 4 21 aussi pour l'UDC et le PBD perd de ses 2 d\u00e9put\u00e9s qui se sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus, mais la droite alli\u00e9e a donc obtenu 4 si\u00e8ges au gouvernement d\u00e9j\u00e0 au 1er tour Adrien Gravesen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [91%] :\r\nL'Alliance bourgeoise a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime, hier 4 candidats ont obtenu la majorit\u00e9 absolue, les conseillers d'\u00c9tat sortants PDC Jean-Pierre Siggen et Georges Godel ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tout comme le lib\u00e9ral- radical Maurice reprend et un nouveau venu, fait son entr\u00e9e au gouvernement, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Olivier Curtis le PDC qui conserve ainsi ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, derri\u00e8re, on retrouve le PLR Peter W\u00fcthrich qui loupe le coche pour 2500 voix seulement le 1er socialiste et le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Schneier ta 6\u00e8me une place devant le candidat UDC Stephen Perry, le dernier repr\u00e9sentant du bloc bourgeois, enfin, les femmes ont souffert lors de ce 1er tour les 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne Claude Demi\u00e8re ne sont que 8\u00e8me et 9\u00e8me, mais elle reste confiante pour le second tour, la r\u00e9ponse d\u00e9finitive est attendue le 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [87%] :\r\nOui, la gauche devra mobiliser ses troupes, donc, pour ce 27 novembre pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels 2 socialistes, 1 Vert hier, en fait, le le 1er, repr\u00e9sentant de l'Alliance de gauche, le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert tu \u00e9tais 6\u00e8me r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [88%] :\r\nStrat\u00e9gie \u00e9videmment l'avait d\u00e9j\u00e0 connu avant, maintenant on va l'affiner, au vu des r\u00e9sultats qui sont tomb\u00e9s, c'est clair que, on compte vraiment sur les citoyens du canton pour avoir un gouvernement qui a \u00e9quilibr\u00e9, que \u00e7a soit entre les hommes ou les femmes et la gauche et la droite, on appelle \u00e0 voter non, nos membres et nos candidats, \u00e7a c'est absolument clair salaire s'repr\u00e9sente quand m\u00eame des sensibilit\u00e9s de gauche sans gommer les sensibilit\u00e9s des partis propres qui composent cette alliance, on est confiant, pour que la population va quand m\u00eame r\u00e9agir pour donner cet \u00e9quilibre au gouvernement, je crois qu'un gouvernement monocolore et uniquement masculin, ce serait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s famille pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [99%] :\r\nHillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [96%] :\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump, selon le sondage NBC, Wall Street Journal publi\u00e9 cette nuit, il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9, jour et nuit les nouveaux e-mail de Madame Clinton, d\u00e9couverts r\u00e9cemment propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental dans le camp Clinton bien s\u00fbr on est soulag\u00e9, \u00e9coutez le colistier de la d\u00e9mocrate Tim Kaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [91%] :\r\nMaintenant, c'est : il a, je ne suis pas surpris, j'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque : apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate alors quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion : il reste encore de nombreuses questions en suspens sur le comment et le pourquoi c'est arriv\u00e9, \u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours, mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point d\u00e9part et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque, on \u00e9tait content de la nouvelle mais n'est pas surpris Fadiga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [92%] :\r\nDonald Trump lui doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI, il promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat n'\u00e9chappent pas \u00e0 ses crimes terribles, a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan, alors ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la Bourse de New York, apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse, les 2 indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse ce matin, Wall-Street respire car la corbeille New-Yorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison- Blanche de Ronald Reagan, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [95%] :\r\nGlobalement, Wall-Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, les fonds d'investissement ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne quasi rien dans celle de son adversaire, personne ne sait quelle politique \u00e9conomique, Donald Trump appliquera, s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui, ironisent certains mais cette incertitude justement, hante les march\u00e9s dont la volatilit\u00e9, mesur\u00e9e par l'indice VX, surnomm\u00e9 l'indice de la peur n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le bras, Exit en juin dernier, m\u00eame si c'est vrai, les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel le choc initial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [92%] :\r\nLe reste des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres orientations politiques des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [96%] :\r\nOui, prenez la finance les banques alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis, c'est renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re jug\u00e9e aujourd'hui trop contraignante, ces derniers mois, le rendement des actions bancaires ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [90%] :\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier, celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [96%] :\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare contrairement \u00e0 Donald Trump son cheval de bataille : la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments mais chacune de ses d\u00e9clarations allant dans ce sens, plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses des march\u00e9s qui n'Aspire aujourd'hui qu'\u00e0 une chose, voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [95%] :\r\nMerci Olivier Schorderet Mossoul en Irak Raqqa en Syrie, le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi et dans la ville irakienne, les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois, progressent tr\u00e8s lentement en raison de la r\u00e9sistance des combattants du califat leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\n\u00e0 quelques semaines du vote sur l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, les r\u00e9v\u00e9lations sur Alpiq qui cherche \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [92%] :\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co- propri\u00e9taire de G\u00f6sgen et de la piste attache cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les 2 centrales suisses au fran\u00e7ais EDF et qui serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique une fuite donc des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie, du Conseil national qui intervient en pleine campagne pour ce vote du 27 novembre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative, estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [83%] :\r\nEn fait, \u00e0 la sortie de son contexte, il dit que ce qui emp\u00eache EDF de faire une infraction, c'est que le climat r\u00e9glementaire aussi autour du nucl\u00e9aire est tellement incertain qui, \u00e9videmment, sa valeur est difficile \u00e0 succ\u00e8s, donc les m\u00eames qui sont bien gu\u00e9rir des gens, le nucl\u00e9aire ne vaut rien, ce sont les m\u00eames qui, notamment \u00e0 travers l'initiative dont on parle sont en train de fragiliser l'environnement r\u00e9glementaire, c'est un peu le serpent qui se pend \u00e0 la queue si oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [89%] :\r\nAlpiq souhaite se s\u00e9parer de ses centrales, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es \u00e0 la situation politique en Suisse, c'est quand m\u00eame un souhait de de passer \u00e0 autre chose de d'enterrer cette fa\u00e7on de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:55) [74%] :\r\nNon, parce que, en fait, si vous regardez ce qui ce qui lisent il se s\u00e9pare du nucl\u00e9aire de qui un consensus, il y a plus de consensus pour parler nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller mieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8re, plusieurs voix l'ont propos\u00e9, apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertour, h\u00e9 bien la concert national PLR dort ici \u00e0 la y ajoute la sienne, elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le Parlement pour instaurer l'obligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers de s'enregistrer au registre du commerce, le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Sion s'est finalement d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 Fully, le parti nationaliste nationaliste suisse en fait \u00e9tat, sur sa page Facebook et Yves Terrani la police cantonale valaisanne confirme l'information. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [95%] :\r\nSi nombre de personnes interpell\u00e9es, dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres 20 selon la police, ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC l'avenir cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare et c'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les 2 parties pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre, et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame droite a fui le rassemblement dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit, va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon la d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 par Oskar Freysinger, lequel participait au moment des faits survenus en Valais en congr\u00e8s d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin autoris\u00e9 celui -ci o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [83%] :\r\nOui, rassemblement qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 Saxon mais qui a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 interdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [92%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les enseignants se pr\u00e9pare \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [95%] :\r\nUne gr\u00e8ve demain pour toute la journ\u00e9e, voire m\u00eame sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le gouvernement lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton, les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant, ils s'attendent Coraline Pauchard une tr\u00e8s forte mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [95%] :\r\nLa grogne dure depuis cet \u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017, une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans, apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve, Pierre Grimbert, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:26) [88%] :\r\nIl y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt c'\u00e9tait gentil on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations de leur quart d'heure, il y a eu la grande manifestation du 15 septembre on se perd achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton, tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement alors finalement quand il y a plus moyen de faire entendre par les voies les plus raisonnables, quand il faut taper sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:47) [98%] :\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'\u00c9tat, selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois le SSP et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:01) [89%] :\r\nOui salariale c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est un truc pour 20 ou printemps et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants, mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement, les jeunes, avec des salaires si bas vont partir ailleurs, donc ce qu'on veut, c'est une gr\u00e8ve, on veut gagner, on veut la reconduire si le Conseil d'\u00c9tat nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet on l\u00e2chera pas ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:26) [96%] :\r\nGr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP le syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut, mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes, la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [92%] :\r\n35000 personnes ce week- end aux journ\u00e9es portes ouvertes de l'IPSL le festival si en a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans cette op\u00e9ration portes ouvertes, il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations apr\u00e8s la France ou l'Allemagne des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront -t-il le jour entre les grandes villes suisses c'est l'enqu\u00eate cette semaine de 15 minutes avec aussi la question du du cabotage, c'est-\u00e0-dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse qui est bien s\u00fbr ill\u00e9gal question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance Fillon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix fixes, box fixe Booth pardon Val\u00e9rie Giscard a appris le car samedi \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:21) [92%] :\r\nGare routi\u00e8re, du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9 heures 45 le car Flixbus s'en provenance de Constance, par le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7 heures c'est presque 2 heures de plus que le train mais nettement moins cher, j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs ce prix peut -il inciter \u00e0 faire du cabotage, r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie mais d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:41) [80%] :\r\nPassagers mont\u00e9s en Suisse, nous vous rappelons qu'en application de la l\u00e9gislation suisse aucune descente d\u00e9finitive du quart des briser int\u00e9rieure du pays. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:48) [87%] :\r\nSeuls 7 passagers sont mont\u00e9s dans ce car, qui compte une quarantaine de place sa direction na\u00eff, celle de la p\u00e9riph\u00e9rie de Berne, o\u00f9 une seule personne descend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [80%] :\r\nJe vais envoyer, je viens de Constance, enfin voil\u00e0, il avait, vous allez faire quoi Bernard ah j'ai du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:03) [94%] :\r\n3 personnes montent \u00e0 bord, parmi eux Meyram un jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:08) [76%] :\r\nPour aller \u00e0 Berne et pour Rendez -vous, a assur\u00e9 que j'ai pris covoiturage et l\u00e0 je suis en train de revenir en France, on puisse dire, c'est mon cher, \u00e7a c'est la 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:19) [94%] :\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois surprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du V\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne en contr\u00f4le anti- drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers notamment un jeune espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:30) [75%] :\r\nInvit\u00e9 ce dr\u00f4le, c'est le choix que j'ai rencontre comme \u00e7a dans les bus, mais j'ai un objet aussi d'aller leur signature, mais Force. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:41) [93%] :\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler le car repart avec ses 9 passagers, nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14 heures 10 une dizaine de personnes attendent de monter dans le car de quoi occuper le chauffeur, un anglais en provenance de Constance descend, je me suis personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet Flixbus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [93%] :\r\nDonc, qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'enqu\u00eate pour soup\u00e7ons de cabotage sur une autre ligne, il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif en tout cas, le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports Petter F\u00fcglister salaires pr\u00e9conise une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier, 15 minutes bien s\u00fbr \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 ce sera samedi \u00e0 12 heures 40 et pour terminer ce journal, la bonne nouvelle pour le FC Sion, le roi de la Coupe de Suisse de foot recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts de finale, ce sera le 1er mars prochain et en plus \u00e0 Tourbillon le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens s'comme adversaire Kriens ce leader de promotion ligue le choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques, le FC B\u00e2le \u00e0 Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e, les 2 autres rencontres verront Boys accueillir Winthertour et Aarau affronter Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Sandra Viscardi, la rude et une tout de suite, mais avant cela, 2, 3 mots du temps \u00e0 lundi, peupl\u00e9 d'\u00e9claircies, d'abord sur le bassin l\u00e9manique la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises voil\u00e0 ce sera diffus\u00e9 comme \u00e7a, pas plus de 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi gris demain avec des averses, il va neiger au-dessus de 500 m\u00e8tres mais on verra, par moments, des flocons jusqu'en plaine oui enfin c'est 500 m\u00e8tres quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1554013", "internalArchiveId": "AA1610554054", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8146125", "imageURL": "http://www.rts.ch/8146124.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "USA / \u00c9lection pr\u00e9sidentielle: les candidats multiplient les meetings", "Voile / Vend\u00e9e globe: le Genevois Alan Roura fait partie des concurrents", "FR / R\u00e9sultats des \u00e9lections: la droite triomphe lors de ce premier tour", "VS: les \u0153uvres de Patrick Swic sont expos\u00e9es \u00e0 la Maison du Diable \u00e0 Sion", "Syrie: Raqqa est dans la ligne de mire des forces kurdes et arabes", "FR / R\u00e9sultats des \u00e9lections: les pr\u00e9cisions de Pierre Jenny depuis Fribourg", "Alpiq a voulu c\u00e9der pour un franc symbolique ses centrales nucl\u00e9aires \u00e0 EDF", "USA / \u00c9lection pr\u00e9sidentielle: page sp\u00e9ciale \u00e0 J-2", "JU: Henri D\u00e8s s'est produit avec son fils \u00e0 Del\u00e9mont", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Hillary Clinton et Donald Trump mettent toutes les chances de leur c\u00f4t\u00e9 pour rassembler un maximum d'\u00e9lecteurs.", "Durant ce tour du monde en solitaire, les skippers n'auront ni escale, ni d'assistance.", "Trois candidats PDC et un PLR ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus.", "Le photographe a immortalis\u00e9 de nombreuses stars comme Clint Eastwood, Robert Redford ou encore Juliette Binoche.", "Cette ville a une importance particuli\u00e8re, car il s'agit de la capitale officieuse du califat autoproclam\u00e9.", "Cette affaire r\u00e9v\u00e8le les probl\u00e8mes de rentabilit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires en Suisse."], "variantIds": ["ece-8048802", "ece-8048800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-24T11:23:03Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:20:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:24:10\r\n   Fribourg aura un gouvernement\r\navec au moins quatre \u00e9lus de droite.\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:28:11\r\n L'entente bourgeoise a fonctionn\u00e9\r\n   au premier tour de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:30:07\r\n        au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:30:30:09  19:30:32:17\r\n  R\u00e9sultat mitig\u00e9 pour la gauche.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:37:23\r\n       Alpiq aurait offert\r\n  un franc symbolique pour c\u00e9der\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:43:08\r\nses deux centrales nucl\u00e9aires \u00e0 EDF:\r\n les Fran\u00e7ais n'en ont pas voulu...\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:47:07\r\n  L'Etat islamique sous pression,\r\n\r\n19:30:47:09  19:30:50:01\r\n       l'assaut est double \r\n       en Irak et en Syrie.\r\n\r\n19:30:50:03  19:30:53:18\r\n    Apr\u00e8s Mossoul, les forces\r\narabo-kurdes lancent une offensive\r\n\r\n19:30:53:20  19:30:56:20\r\n       pour reprendre Raqa,\r\ncapitale des djihadistes en Syrie.\r\n\r\n19:30:56:22  19:31:01:03\r\nJ-2 avant les \u00e9lections am\u00e9ricaines:\r\n  Hillary Clinton et Donald Trump\r\n\r\n19:31:01:05  19:31:04:22\r\n   sont dans les starting-blocks\r\n   et multiplient les meetings.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:08:18\r\nCe soir, page sp\u00e9ciale \u00e0 New York,\r\n cit\u00e9 qui a aussi ses trumpistes.\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:11:10\r\n On y retrouvera Darius Rochebin.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:14:08\r\n      La course est mytique:\r\n\r\n19:31:14:10  19:31:17:03\r\n  les 29 bateaux du Vend\u00e9e Globe\r\n       sont partis ce midi.\r\n\r\n19:31:17:05  19:31:20:17\r\n Parmi eux, le Suisse Alan Roura.\r\n\r\n19:31:20:19  19:31:26:02\r\n     Et notre soir\u00e9e au concert\r\nd'Henri D\u00e8s et son fils \u00e0 Del\u00e9mont...\r\n\r\n19:31:26:04  19:31:30:01\r\n     Un concert pour adultes,\r\n     par l'idole des enfants.\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:35:04\r\n Verdict apr\u00e8s le premier tour des \r\n\u00e9lections cantonales fribourgeoises.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:39:14\r\n   Trois PDC et un PLR sont \u00e9lus\r\n       d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:46:05\r\n  Les sortants lib\u00e9raux-radicaux\r\n     J-P.Siggen et M.Ropraz,\r\n\r\n19:31:46:07  19:31:48:11\r\n   le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien G.Godel\r\n\r\n19:31:48:12  19:31:52:06\r\n       et le nouvel arriv\u00e9,\r\n  le PDC O.Curty, \u00e9galement \u00e9lus.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:56:06\r\n En ballotage pour le second tour,\r\n         le PLR P.Wuthrich\r\n\r\n19:31:56:08  19:32:00:16\r\n  suivi du socialiste J-F.Steiert\r\n         en 6\u00e8me position.\r\n\r\n19:32:00:18  19:32:06:02\r\n En 7\u00e8me position, l'UDC S.Perry:\r\n  il devance la Verte M.Garnier\r\n\r\n19:32:06:04  19:32:10:00\r\n  et la socialiste A-C. Demierre.\r\n\r\n19:32:10:02  19:32:15:06\r\n      La droite fribourgeoise\r\n     est en position de force.\r\n\r\n19:32:15:08  19:32:20:11\r\n  La gauche devra se battre lors\r\n  du second tour le 27 novembre.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:26:13\r\n        Ils applaudissent\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:30:04\r\n          -Un triomphe.\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:33:11\r\n  Avec quatre de ses candidats\r\n    \u00e9lus d\u00e8s le premier tour\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:37:04\r\n       au Conseil d'Etat,\r\n     l'Entente fribourgeoise\r\n\r\n19:32:37:06  19:32:39:09\r\n est la ma\u00eetresse incontestable\r\n         de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:45:02\r\nLe PDC, avec trois repr\u00e9sentants\r\n   \u00e9lus, sort grand gagnant.\r\n\r\n19:32:45:12  19:32:48:05\r\n    -La presse m'a souvent dit\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:49:23\r\n que je faisais premier de classe.\r\n\r\n19:32:50:01  19:32:51:23\r\n      Je les ai pris au mot:\r\n        je suis premier !\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:53:11\r\n     L'Entente est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:32:53:13  19:32:56:10\r\n    La population a sans doute \r\n    voulu voir la droite s'unir\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:05\r\n      plut\u00f4t que se bagarrer.\r\n\r\n19:33:00:17  19:33:06:09\r\n    -Un nouveau venu, le PDC \r\n   germanophone Olivier Curty,\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:11:04\r\n  arrive 4\u00e8me, et signe le retour\r\ndu district du Lac au gouvernement.\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:15:01\r\n    -C'est une grosse surprise.\r\n\r\n19:33:15:03  19:33:16:18\r\n       Je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:21:00\r\n     Ca fait 25 ans que le Lac\r\n      n'est plus repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:26:07\r\n-En revanche, l'UDC St\u00e9phane Peiry\r\n        est en ballottage.\r\n\r\n19:33:26:09  19:33:28:19\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 souvent biff\u00e9.\r\n\r\n19:33:28:21  19:33:32:15\r\n       Le retour du parti\r\n au gouvernement semble d\u00e9licat.\r\n\r\n19:33:33:13  19:33:36:07\r\n-J'ai quand m\u00eame 13'000 voix de plus\r\n\r\n19:33:36:09  19:33:38:15\r\n   que le candidat UDC en 2011.\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:42:07\r\n        Avec une liste UDC,\r\n  je n'aurais pas eu ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:45:11\r\n -L'objectif pour le second tour\r\n\r\n19:33:45:12  19:33:49:04\r\n         est de prendre\r\n un cinqui\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:33:49:06  19:33:53:13\r\nPas de quoi effrayer le socialiste\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Steiert, 6\u00e8me.\r\n\r\n19:33:54:09  19:33:57:06\r\n      -C'est un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:33:57:08  19:33:59:16\r\n   L'Entente a fait un r\u00e9sultat\r\n\r\n19:33:59:18  19:34:02:11\r\nen dessous de son potentiel de voix.\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:07:01\r\n-Mauvaise surprise pour la sortante\r\n   A-C.Demierre, seulement 9\u00e8me.\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:10:05\r\n -Je suis en charge depuis 10 ans\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:12:16\r\n      de dossiers difficiles.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:15:09\r\n      Ca a d\u00fb compter un peu.\r\n\r\n19:34:16:04  19:34:20:04\r\n  -Autre tendance: d\u00e9j\u00e0 faible\r\n   en 2011, la participation\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:24:16\r\n     a recul\u00e9 de 4 points,\r\n   \u00e0 39 % du corps \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:39:11\r\n-Pierre Jenny, c'est clair, ce soir\r\nl'entente de droite a fonctionn\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:39:15  19:34:45:11\r\n      -Pour le PDC et le PLR,\r\n        c'est carton plein.\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:50:09\r\nOn pensait que le PDC allait placer\r\nun ou 2 \u00e9lus lors du premier tour.\r\n\r\n19:34:50:13  19:34:53:03\r\n         Trois d'un coup,\r\n       personne n'y croyait.\r\n\r\n19:34:53:07  19:34:59:05\r\n     Olivier Curty a qualifi\u00e9\r\n     son \u00e9lection de miracle.\r\n\r\n19:34:59:18  19:35:04:19\r\n        Le PDC a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n  des voix de l'Entente de droite\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:09:12\r\n            mais aussi\r\nd'une partie des voix de la gauche.\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:16:16\r\n      Tr\u00e8s bon r\u00e9sultat aussi\r\n       pour Maurice Ropraz.\r\n\r\n19:35:20:04  19:35:23:12\r\n   Mais l'entente a moins bien\r\n fonctionn\u00e9 pour le candidat UDC .\r\n\r\n19:35:23:16  19:35:29:00\r\n       \u00c7a laisse des doutes\r\n        sur son \u00e9lection.\r\n\r\n19:35:29:04  19:35:35:02\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche,\r\n        des sourires fig\u00e9s.\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:45:12\r\n    Oui, Jean-Fran\u00e7ois Steiert\r\n      a r\u00e9alis\u00e9 un bon score\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:49:12\r\n     mais Anne-Claude Demierre\r\n     a re\u00e7u un vote sanction.\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:54:05\r\n  Elle est en charge des dossiers\r\n sensibles de l'asile et la sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:54:09  19:36:00:07\r\n   -L'heure est aux tractations\r\n       pour le second tour.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:01:23\r\n -Pour la gauche, c'est clair.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:05:22\r\n   Il reste 3 si\u00e8ges \u00e0 prendre,\r\n      il y aura 3 candidats.\r\n\r\n19:36:06:02  19:36:11:22\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 de la droite,\r\n       c'est plus n\u00e9buleux.\r\n\r\n19:36:18:09  19:36:21:10\r\n    On pense qu'ils vont aller\r\n\r\n19:36:21:14  19:36:26:09\r\n          vers un tandem\r\n   avec l'UDC S.Peiry et le PLR.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:27:15\r\n           \u00c0 confirmer.\r\n\r\n19:36:27:19  19:36:34:00\r\n      -On renouvelait aussi\r\n    le Parlement fribourgeois.\r\n\r\n19:36:34:05  19:36:37:08\r\n     Pas de grosses surprises.\r\n\r\n19:36:37:21  19:36:40:00\r\n  -Non, pas de perc\u00e9e fracassante\r\n             de l'UDC\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:42:04\r\n           qui conserve\r\n     le m\u00eame nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n19:36:42:09  19:36:44:02\r\n        Le Parti socialiste\r\n           perd un si\u00e8ge\r\n\r\n19:36:44:07  19:36:48:04\r\n  mais devient la premi\u00e8re force\r\n       politique du canton.\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:49:17\r\n       Le PDC perd 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:36:49:21  19:36:52:00\r\n        Le PLR en gagne 4.\r\n\r\n19:36:52:04  19:36:55:01\r\n      Les Verts en gagnent 3.\r\n\r\n19:36:55:05  19:36:57:13\r\n         Il y a une sorte\r\n   de r\u00e9\u00e9quilibrage des forces.\r\n\r\n19:36:57:17  19:36:59:02\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:03:05\r\n     Une affaire qui t\u00e9moigne\r\n   des probl\u00e8mes de rentabilit\u00e9\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:05:17\r\n     des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:37:05:19  19:37:08:18\r\n L'\u00e9lectricien Alpiq aurait voulu\r\n  c\u00e9der pour un franc symbolique\r\n\r\n19:37:08:20  19:37:11:05\r\n       ses centrales \u00e0 EDF:\r\n      les Fran\u00e7ais refusent.\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:14:12\r\n       Alpiq aurait propos\u00e9\r\n le m\u00eame deal \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:14:14  19:37:16:18\r\n         Ces r\u00e9v\u00e9lations,\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:19:13\r\n  \u00e0 trois semaines de la votation\r\n    sur la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:17\r\n-Jens Alder, d'Alpiq, l'a affirm\u00e9 \r\ndevant une commission du National:\r\n\r\n19:37:24:19  19:37:28:23\r\n      il a cherch\u00e9 \u00e0 vendre\r\nles parts de Goesgen et Leibstadt,\r\n\r\n19:37:29:01  19:37:32:00\r\n        mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:37:32:02  19:37:35:22\r\n   Il serait pr\u00eat \u00e0 les c\u00e9der \r\n  \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 fr.\r\n\r\n19:37:39:03  19:37:42:04\r\n    -J'ai vu cette d\u00e9claration.\r\n\r\n19:37:42:06  19:37:45:02\r\n  -Oui, il ne s'en est pas cach\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:04  19:37:47:11\r\n    Le nucl\u00e9aire est une source\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:54:01\r\n      d'h\u00e9morragie financi\u00e8re\r\n        pour Alpiq et Axpo.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:58:03\r\n       -En pleine campagne\r\n        sur le nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:37:58:05  19:38:02:07\r\n   cette information enchante\r\n les partisans de l'initiative.\r\n\r\n19:38:04:21  19:38:08:08\r\n -Alpiq sait qu'ils n'obtiendront\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:09:22\r\n       aucune indemnisation.\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:14:18\r\nIls ne peuvent pas assumer le d\u00e9ficit\r\n de la fin des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:24:07\r\n -Les opposants r\u00e9pliquent que ces\r\nprobl\u00e8mes touchent toute la branche.\r\n\r\n19:38:28:02  19:38:34:12\r\n-Aucune infrastructure de production\r\n   d'\u00e9lectricit\u00e9 n'est rentable\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:37:00\r\n     \u00e0 l'exception du charbon.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:41:03\r\n   Ce qui vaut pour le nucl\u00e9aire\r\nvaut encore plus pour l'hydraulique\r\n\r\n19:38:41:05  19:38:44:07\r\n    et pour le photovolta\u00efque.\r\n\r\n19:38:44:09  19:38:48:09\r\n On nous demande aussi d'injecter\r\n    des centaines de millions\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:51:08\r\ndans du photovolta\u00efque non rentable.\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:56:03\r\n     -Entre Axpo qui r\u00e9clame\r\nd'\u00e9normes indemnit\u00e9s en cas de OUI\r\n\r\n19:38:56:05  19:39:00:16\r\n       et Alpiq qui veut\r\nse d\u00e9barrasser de ses centrales,\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:00:19\r\n       et Alpiq qui veut\r\nse d\u00e9barrasser de ses centrales,\r\n\r\n19:39:00:20  19:39:04:23\r\n    les positions divergent.\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:13:09\r\n      -La pression s'accentue\r\n       sur l'Etat islamique.\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:19:07\r\n    La ville de Raqqa, capitale\r\nofficieuse du califat autoproclam\u00e9,\r\n\r\n19:39:19:09  19:39:23:05\r\n    est dans la ligne de mire \r\n   des forces kurdes et arabes,\r\n\r\n19:39:23:07  19:39:25:02\r\n      soutenues par les USA.\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:32:12\r\n -Tout un symbole: une combattante\r\nkurde annonce l'offensive sur Raqqa.\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:37:13\r\n    Un nouveau front majeur\r\ns'ouvre contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:43:10\r\n   -Il n'y a pas de coordination\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:46:20\r\n   avec la bataille de Mossoul.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:49:08\r\n Bien s\u00fbr, le moment est ad\u00e9quat.\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:53:04\r\n   On va pouvoir mettre un terme\r\n\u00e0 la menace de Daech dans le monde.\r\n\r\n19:39:53:06  19:39:56:19\r\n  On a engag\u00e9 30'000 combattants\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:39:56:23  19:40:01:13\r\n     -Une force arabo-kurde\r\n domin\u00e9e par les kurdes syriens\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:05:15\r\n    a d\u00e9j\u00e0 repris des villes \r\n    au groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:09:18\r\n    Elle pr\u00e9pare l'offensive \r\n    sur Raqqa depuis des mois\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:13:02\r\n          avec l'aide\r\n   de conseillers am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:17:04\r\nIl s'agira d'abord d'isoler Raqqa\r\n    avant de lancer l'assaut.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:13\r\n         Pour la France,\r\ntouch\u00e9e il y a un an au Bataclan,\r\n\r\n19:40:20:15  19:40:23:04\r\ncette bataille est indispensable.\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:25:18\r\n          -C'est de Raqqa\r\n\r\n19:40:25:20  19:40:28:15\r\n     que sont venus les ordres\r\n\r\n19:40:28:17  19:40:34:04\r\n         et la logistique\r\n      qui ont amen\u00e9 le drame.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:38:21\r\n   Donc, il faut aller \u00e0 Raqqa.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:48:06\r\n -Une ville d'o\u00f9 \u00e9tait organis\u00e9e\r\n     la propagande de Daech.\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:50:11\r\n       Raqqa, ville-mod\u00e8le\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:53:23\r\n       du r\u00e8gne de terreur\r\n  instaur\u00e9 par les djihadistes,\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:56:08\r\nselon des habitants qui ont fui.\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:03:13\r\n -Ils exposent des corps sans t\u00eate\r\n   \u00e0 l'entr\u00e9e des grandes rues,\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:06:11\r\n        pour nous montrer \r\n       ce qui nous arrivera\r\n\r\n19:41:06:13  19:41:09:05\r\n  si on ne respecte pas leur loi.\r\n\r\n19:41:09:13  19:41:13:08\r\n  -Pour les 240'000 habitants,\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:19:08\r\n         c'est le d\u00e9but\r\nd'une longue p\u00e9riode d'angoisse.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:23:05\r\n         -Dans deux jours,\r\n\r\n19:41:23:07  19:41:27:02\r\n          nous conna\u00eetrons\r\nle nouveau Pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:29:08\r\n   Ce soir, nous vous proposons\r\n\r\n19:41:29:10  19:41:32:11\r\n        une page sp\u00e9ciale\r\n      \u00e9lections am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:41:32:13  19:41:35:23\r\n Nous allons retrouver \u00e0 New York\r\n         Darius Rochebin.\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:40:07\r\n       Mais avant, le point\r\n sur cette course contre la montre\r\n\r\n19:41:40:09  19:41:45:16\r\npour Hillary Clinton et Donald Trump\r\n   qui multiplient les meetings.\r\n\r\n19:41:47:02  19:41:50:05\r\n      -Hier \u00e0 Philadelphie\r\n        en Pennsylvanie,\r\n\r\n19:41:50:07  19:41:52:21\r\n   H.Clinton sort de son avion\r\n\r\n19:41:52:23  19:41:58:02\r\n  pour bavarder avec un groupe\r\n    de femmes dans un caf\u00e9.\r\n\r\n19:41:58:04  19:42:01:19\r\n          Au m\u00eame moment,\r\nD.Trump arrive en Caroline du Nord,\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:04:11\r\n      un autreswing state.\r\n\r\n19:42:04:13  19:42:09:17\r\n       Il laisse sa femme\r\n  mener le show sur le tarmac.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:16:02\r\n Toujours hier, H.Clinton \u00e9tait\r\n  en Floride pour son meeting.\r\n\r\n19:42:16:04  19:42:21:05\r\nElle et ses partisans ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us\r\n     par une pluie diluvienne.\r\n\r\n19:42:22:02  19:42:24:16\r\n    -Vous \u00eates un sacr\u00e9 groupe\r\n\r\n19:42:24:18  19:42:26:04\r\n          sous la pluie.\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:30:15\r\n   Je ne pense pas que je doive\r\n   vous dire du mal de D.Trump.\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:34:08\r\n  -Hier \u00e0 Reno, dans le Nevada,\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:38:06\r\n      D.Trump s'interrompt\r\n    au milieu d'un discours.\r\n\r\n19:42:38:08  19:42:41:20\r\nDes agents de s\u00e9curit\u00e9 l'\u00e9vacuent.\r\n\r\n19:42:41:22  19:42:44:11\r\nUne br\u00e8ve \u00e9chauffour\u00e9e s'ensuit.\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:48:21\r\n  Un homme portant une pancarte\r\n \"les R\u00e9publicains contre Trump\"\r\n\r\n19:42:48:23  19:42:51:05\r\n est jet\u00e9 \u00e0 terre par le public.\r\n\r\n19:42:51:07  19:42:53:01\r\n      Il est vite rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:42:53:03  19:42:56:12\r\nPuis, D.Trump revient sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:00:01\r\n      -Personne n'a pr\u00e9tendu\r\n\r\n19:43:00:03  19:43:03:09\r\n  que ce serait facile pour nous.\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:07:03\r\n Mais on ne nous arr\u00eatera jamais.\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:13:01\r\n   -Les candidats vont encore\r\n    tenir d'autres meetings\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:16:05\r\n     dans desswing states,\r\n     dont l'Iowa et l'Ohio.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:20:11\r\n-Allons \u00e0 New York, ville d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:24:04\r\nmais qui abrite l'empire de D.Trump\r\n        et sa Trump Tower.\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:26:11\r\n      On retrouve D.Rochebin.\r\n\r\n19:43:27:17  19:43:32:03\r\n     -Nous sommes \u00e0 New York,\r\n     la ville de Donald Trump\r\n\r\n19:43:32:05  19:43:35:11\r\n   et l'Etat o\u00f9 Hillary Clinton\r\n         s'est enracin\u00e9e.\r\n\r\n19:43:35:12  19:43:39:07\r\n     On sent ici la brutalit\u00e9 \r\n     de cette fin de campagne.\r\n\r\n19:43:39:09  19:43:45:06\r\nLe New York Times s'est amus\u00e9 \u00e0 faire\r\n  la liste de toutes les personnes\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:47:16\r\n       que D.Trump a insult\u00e9\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:50:11\r\n       pendant sa campagne.\r\n\r\n19:43:50:12  19:43:53:07\r\n         Le ressentiment\r\n     est dans les deux camps.\r\n\r\n19:43:53:09  19:43:55:21\r\nOn a rarement vu dans une campagne\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:00:02\r\n     un tel degr\u00e9 d'antipathie\r\n pour le candidat de l'autre camp.\r\n\r\n19:44:00:04  19:44:02:07\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:44:05:00  19:44:10:13\r\n-Le dimanche \u00e0 Manhattan, le chaland\r\n    du march\u00e9 bio vote Clinton.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:15:15\r\nUn quartier ais\u00e9 o\u00f9 les avis sur les\r\n \u00e9lecteurs de Trump sont unanimes.\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:17:16\r\n          -Oh mon dieu !\r\n\r\n19:44:17:18  19:44:21:11\r\n -Nous ne parlons pas \u00e0 ces gens.\r\n\r\n19:44:21:12  19:44:24:17\r\nPlus personne ne parle de politique\r\n\r\n19:44:24:19  19:44:29:10\r\n      car cela peut provoquer\r\n        de vrais conflits.\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:36:14\r\n-A New York, la machine d\u00e9mocrate\r\n     tourne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n19:44:36:16  19:44:40:22\r\n  Chaque volontaire lui permet\r\nde se projeter dans tout le pays,\r\n\r\n19:44:41:00  19:44:43:08\r\njusqu'en Floride, un Etat crucial.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:45:11\r\n     -Oui, je parle espagnol.\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:50:10\r\nJe voudrais savoir si nous pouvons\r\n    compter sur votre soutien.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:09\r\n      -C'est tr\u00e8s important\r\n    que vous votiez, Monsieur.\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:02:09\r\n  -Trump's gonna build a wall,\r\n   he's gonna protect us all\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:07:08\r\n        -Le nom de Trump\r\n      est chant\u00e9 ou scand\u00e9.\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:13:03\r\n  Mais le candidat r\u00e9publicain\r\n   fait sa campagne ailleurs.\r\n\r\n19:45:14:09  19:45:18:06\r\n  -La meilleure fa\u00e7on de toucher\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:21:12\r\nles gens est de faire ce qu'il fait.\r\n\r\n19:45:21:14  19:45:26:11\r\n Il va vers eux, les habitants du \r\nMidwest, du Sud et de la c\u00f4te ouest\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:30:19\r\n     ont un autre mode de vie\r\n       que les New-Yorkais.\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:37:19\r\n-Des R\u00e9publicains en sourdine jusque\r\ndans leur bastion de Staten Island,\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:40:14\r\npeupl\u00e9e d'ouvriers et d'artisans.\r\n\r\n19:45:40:16  19:45:45:14\r\n Un T de 3 m en hommage \u00e0 Trump\r\n    a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:45:45:16  19:45:51:02\r\n Son cr\u00e9ateur ne s'attendait pas\r\n      \u00e0 une telle r\u00e9action.\r\n\r\n19:45:51:18  19:45:55:01\r\n-J'esp\u00e9rais que quelqu'un installe\r\n\r\n19:45:55:03  19:45:57:23\r\n un grand H comme Hillary en face.\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:02:19\r\n        Je me serais dit:\r\n\"Bien jou\u00e9, je peux respecter \u00e7a.\"\r\n\r\n19:46:03:12  19:46:07:16\r\n  -Son credo: d\u00e9peindre un pays\r\n       fier de son drapeau\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:10:07\r\n  et d\u00e9barrass\u00e9 de ses \u00e9lites.\r\n\r\n19:46:11:01  19:46:16:10\r\n         -D.Trump a touch\u00e9\r\n   le point sensible de ce pays.\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:22:18\r\n     Pour l'ouvrier, le mineur,\r\nle chauffeur de camion, la serveuse,\r\n\r\n19:46:22:20  19:46:26:13\r\n     ceci est leur r\u00e9volution.\r\n\r\n19:46:26:15  19:46:30:18\r\n       Ils n'ont pas besoin\r\n    de lancer une seule pierre,\r\n\r\n19:46:30:20  19:46:34:02\r\n      ils vont dans l'isoloir\r\n         et votent Trump.\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:38:02\r\n -Dans deux jours, il saura si,\r\n     \u00e0 d\u00e9faut de New York,\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:41:08\r\nle reste des USA lui donne raison.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:49:16\r\n-Nous sommes maintenant sur le ferry\r\n entre Staten Island et Manhattan.\r\n\r\n19:46:49:17  19:46:54:23\r\nJo Borelli, vous \u00eates un jeune loup\r\n       du Parti r\u00e9publicain,\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:23\r\n       conseiller municipal\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:02:06\r\n et co-responsable de la campagne\r\n      de D.Trump \u00e0 New York.\r\n\r\n19:47:02:08  19:47:05:17\r\n     Par le pass\u00e9, il y a eu \r\n    des candidats r\u00e9publicains\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:09:11\r\n      tellement convenables,\r\n  comme G.Bush p\u00e8re ou J.McCain.\r\n\r\n19:47:09:12  19:47:13:11\r\nD.Trump a quelque chose de choquant,\r\n     \u00e7a ne vous a jamais g\u00ean\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:13:12  19:47:16:14\r\n-Il est fondamentalement diff\u00e9rent\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:17:23\r\n            des autres.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:19:22\r\n    Mais c'est cela qui pla\u00eet.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:24:12\r\nNous voulons quelqu'un de diff\u00e9rent,\r\n   capable de changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:47:24:14  19:47:28:12\r\n-Certains propos tellement vulgaires,\r\n      notamment sur les femmes,\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:30:21\r\n  ne vous ont jamais embarrass\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:30:23  19:47:35:01\r\n    -Non, il a certainement dit\r\n     des choses qui ont \u00e9tonn\u00e9\r\n\r\n19:47:35:03  19:47:38:17\r\n    et qui ont amen\u00e9 certains \r\n    \u00e0 prendre leurs distances.\r\n\r\n19:47:38:19  19:47:42:02\r\n      Nous lui avons demand\u00e9 \r\n     de pr\u00e9senter des excuses.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:46:04\r\n        Mais il est meilleur\r\nqu'une candidate sous enqu\u00eate du FBI.\r\n\r\n19:47:46:06  19:47:50:02\r\n Cela fait 30 ans que les Clinton\r\n   sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 des scandales.\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:52:15\r\n-Les USA sont un pays d'immigration,\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:09\r\n       vous \u00eates vous-m\u00eame \r\n       d'origine italienne.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:57:16\r\n     Combien de g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n             -Trois.\r\n\r\n19:47:57:18  19:48:01:03\r\n-Nous sommes sur la voie historique\r\n           des migrants.\r\n\r\n19:48:01:05  19:48:04:17\r\n        On a l'impression\r\n    que le foss\u00e9 s'est creus\u00e9,\r\n\r\n19:48:04:19  19:48:08:11\r\n entre autres \u00e0 cause de D.Trump.\r\n\r\n19:48:08:12  19:48:13:16\r\n -C'est faux de dire que D.Trump \r\n veut mettre fin \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:16:22\r\n      Nous voulons une nation\r\n          avec des lois,\r\n\r\n19:48:17:00  19:48:20:17\r\n     qui r\u00e8gle qui et combien\r\n   de personnes peuvent entrer.\r\n\r\n19:48:20:19  19:48:22:16\r\n    C'est un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n19:48:22:18  19:48:25:18\r\n D.Trump propose d'\u00eatre une nation\r\n       d'immigration l\u00e9gale,\r\n\r\n19:48:25:20  19:48:29:14\r\n      pas un pays o\u00f9 on entre\r\n  en passant la fronti\u00e8re \u00e0 pied.\r\n\r\n19:48:29:16  19:48:31:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:34:08\r\n      Cette question ethnique\r\n       p\u00e8se sur la campagne.\r\n\r\n19:48:34:10  19:48:38:00\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:48:39:16  19:48:45:21\r\n-Baber Ali vit la campagne au volant\r\n    de son taxi, 7 jours sur 7.\r\n\r\n19:48:45:23  19:48:51:00\r\n20 ans qu'il a \u00e9migr\u00e9, il se sent\r\nautant am\u00e9ricain que pakistanais.\r\n\r\n19:48:51:02  19:48:53:16\r\n     Son opinion est faite.\r\n\r\n19:48:54:05  19:48:57:02\r\n      -M. Trump est un idiot.\r\n\r\n19:48:57:04  19:49:00:02\r\nIl ne respecte pas les autres pays,\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:02:00\r\n         aucune religion,\r\n\r\n19:49:02:02  19:49:05:16\r\n  il ne respecte pas les femmes.\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:09:17\r\n-A New York, un chauffeur de taxi\r\n     sur deux est musulman.\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:13:11\r\n     Une petite communaut\u00e9,\r\n     1 % de la population,\r\n\r\n19:49:13:12  19:49:17:09\r\nmais visible et en pleine expansion.\r\n\r\n19:49:17:11  19:49:21:14\r\n  10 % des nouveaux immigrants\r\n        sont musulmans.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:27:11\r\n      Dans cette mosqu\u00e9e,\r\non d\u00e9nonce une vague islamophobe\r\n\r\n19:49:27:12  19:49:29:21\r\n   depuis que D.Trump a menac\u00e9\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:33:08\r\nd'interdire le territoire am\u00e9ricain\r\n          aux musulmans.\r\n\r\n19:49:33:09  19:49:36:05\r\nL'imam doit rassurer les fid\u00e8les.\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:40:13\r\n   -Depuis que Trump a exploit\u00e9\r\n\r\n19:49:40:15  19:49:44:05\r\n   cette rh\u00e9torique islamophobe,\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:46:19\r\n   nous en ressentons l'impact.\r\n\r\n19:49:46:21  19:49:50:00\r\n  Nous sommes attaqu\u00e9s, insult\u00e9s.\r\n\r\n19:49:50:02  19:49:56:05\r\n   Nous avons le fort sentiment\r\n   de ne plus \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:04:03\r\n -Ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 est \r\n ressenti par d'autres minorit\u00e9s\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:10:03\r\n  durant une campagne marqu\u00e9e\r\npar les provocations de D.Trump.\r\n\r\n19:50:10:05  19:50:12:16\r\n       Pour les musulmans,\r\n\r\n19:50:12:18  19:50:18:04\r\n  elle a r\u00e9veill\u00e9 les fant\u00f4mes\r\n    de l'apr\u00e8s-11 septembre.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:22:01\r\nBaber Ali avait alors fui au Canada.\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:26:03\r\n           Cette fois,\r\n  il refuse de c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n19:50:26:05  19:50:30:06\r\nIci, il gagne 100 dollars par jour\r\n      pour 12 h de travail,\r\n\r\n19:50:30:08  19:50:33:08\r\n assez pour envoyer de l'argent\r\n         \u00e0 sa famille.\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:36:21\r\n          Il se sent bien\r\ndans cette soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle.\r\n\r\n19:50:37:03  19:50:41:05\r\n-Je peux compter sur les Am\u00e9ricains\r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:44:18\r\n        Si Trump est \u00e9lu, \r\n       ils me soutiendront.\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:50:03\r\n     -L'imam continue aussi \r\n     \u00e0 croire en l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:56:01\r\n     -Je suis plein d'espoir.\r\n\r\n19:50:56:03  19:50:59:04\r\n     Cette \u00e9nergie malfaisante\r\n          va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:50:59:06  19:51:02:03\r\n    Nous serons \u00e0 nouveau unis.\r\n\r\n19:51:02:05  19:51:04:17\r\n Les USA ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9s sur cela.\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:09:09\r\n      Inch Allah, nous allons\r\n     vers des jours meilleurs.\r\n\r\n19:51:10:09  19:51:12:20\r\n    -Les musulmans annoncent\r\n\r\n19:51:12:22  19:51:16:06\r\n     une mobilisation record\r\n        pour aller voter.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:20:23\r\n         -Bonjour, Roger. \r\n         -Bonjour, Darius.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:24:05\r\n  -Je vous pr\u00e9sente Roger Cohen,\r\n\r\n19:51:24:07  19:51:26:22\r\n           l'institution\r\n     du journalisme am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:51:27:00  19:51:31:15\r\n  Vous travaillez au New York Times\r\net avez pris position pour H.Clinton.\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:33:04\r\n      On va prendre un caf\u00e9.\r\n\r\n19:51:33:18  19:51:37:12\r\n           Roger Cohen,\r\n   quelle violence hors norme !\r\n\r\n19:51:37:14  19:51:41:06\r\n-Oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne anormale,\r\n\r\n19:51:41:08  19:51:43:13\r\n   exceptionnellement violente.\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:48:12\r\n     On a vu D.Trump attaquer\r\n    les femmes, les Mexicains.\r\n\r\n19:51:48:14  19:51:52:10\r\n           Derri\u00e8re lui,\r\n     il y a une foule enrag\u00e9e.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:58:01\r\n-Vous sentez cette bouff\u00e9e d'angoisse\r\n     de l'homme blanc am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:01:10\r\n     qu'il y a de l'inqui\u00e9tude\r\n      sociale et \u00e9conomique.\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:05:16\r\n      -C'est certain, surtout\r\n  pour la classe ouvri\u00e8re blanche\r\n\r\n19:52:05:18  19:52:09:19\r\n       qui perd les emplois\r\n   et qui voit que d'ici 20 ans,\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:12:13\r\n            les Blancs\r\n   seront minoritaires aux USA.\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:15:23\r\n  Ca cr\u00e9e une esp\u00e8ce d'angoisse.\r\n\r\n19:52:16:01  19:52:19:11\r\n       -N'y a-t-il pas aussi\r\n     une r\u00e9volte contre vous ?\r\n\r\n19:52:19:12  19:52:23:08\r\n             Rires\r\n  -Qu'est-ce que j'ai fait moi ?\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:28:11\r\n-Quand je dis vous, c'est les \u00e9lites,\r\n   tout l'establishment am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:52:28:12  19:52:31:06\r\n      mais aussi cette forme\r\n        de bien-pensance,\r\n\r\n19:52:31:08  19:52:33:12\r\n     ce politiquement correct.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:11\r\n   -Oui, c'est le fond de tout.\r\n\r\n19:52:36:12  19:52:39:17\r\nOn voit beaucoup de rage politique\r\n           cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:41:23\r\n   on l'a vu en Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:44:18\r\nLes gens en ont marre de ces \u00e9lites\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:48:04\r\n         qui leur disent\r\n     ce qu'ils doivent faire.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:51:10\r\n     En 2008, beaucoup de gens\r\n      ont perdu leur maison.\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:55:11\r\n Et personne de l'\u00e9lite financi\u00e8re\r\n      n'est all\u00e9 en prison !\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:58:15\r\n         -Votre candidate,\r\n    c'est tout sauf une tendre.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:02:04\r\n   Vous assumez l'id\u00e9e guerri\u00e8re\r\n           et imp\u00e9riale.\r\n\r\n19:53:02:06  19:53:07:23\r\n  -Depuis 1945, la Pax Americana\r\n     a \u00e9t\u00e9 une force positive\r\n\r\n19:53:08:01  19:53:11:11\r\n    pour la stabilit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n19:53:11:12  19:53:16:15\r\n      On doit faire attention\r\n      de ne pas d\u00e9faire cela.\r\n\r\n19:53:16:17  19:53:22:12\r\n   Hillary Clinton l'assume plus\r\n         que Barack Obama.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:26:09\r\n    -Votre candidate gagnera ?\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:29:10\r\n       -Je ne suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:35:18\r\nMais je suis convaincu que les gens\r\nveulent que cette campagne finisse.\r\n\r\n19:53:35:20  19:53:38:22\r\n       -Merci, Roger Cohen.\r\n\r\n19:53:39:00  19:53:44:17\r\n         Merci \u00e0 l'\u00e9quipe\r\nqui a r\u00e9alis\u00e9 cette page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:53:46:08  19:53:52:17\r\n    -Le d\u00e9part du Vend\u00e9e Globe\r\n   a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e.\r\n\r\n19:53:52:19  19:53:59:15\r\n     La course en solitaire,\r\n  un d\u00e9fi pour les participants.\r\n\r\n19:53:59:17  19:54:06:09\r\n     Le benjamin de l'\u00e9preuve,\r\n     Alan Roura, est genevois.\r\n\r\n19:54:08:00  19:54:11:06\r\n      -Vingt-neuf skippers\r\n        prennent la mer.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:14:22\r\nIls \u00e9taient 350'000 \u00e0 les admirer.\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:20:02\r\nDes marins conscients de l'enjeu,\r\n     de l'effort et du d\u00e9fi.\r\n\r\n19:54:20:10  19:54:22:11\r\n       -C'est toujours dur.\r\n\r\n19:54:22:13  19:54:26:06\r\nOn ne sait pas quand on va rentrer.\r\n\r\n19:54:26:08  19:54:29:21\r\nOn va quand m\u00eame risquer notre vie.\r\n\r\n19:54:30:15  19:54:36:00\r\n     -C'est en Corto Maltese\r\n  qu'il a pris cong\u00e9 des siens.\r\n\r\n19:54:48:17  19:54:50:17\r\n          -Un peu tendu.\r\n\r\n19:54:50:19  19:54:53:06\r\n       Je me dis qu'il part\r\n\r\n19:54:53:08  19:54:56:14\r\n   pour une balade aux Canaries.\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:01:10\r\n Je ne me dis pas qu'il va essayer\r\n     de chercher le Cap Horn.\r\n\r\n19:55:01:20  19:55:06:21\r\n       -Le Vend\u00e9e Globe,\r\n un tour du monde en solitaire,\r\n\r\n19:55:06:23  19:55:09:05\r\n sans escale et sans assistance.\r\n\r\n19:55:09:07  19:55:12:17\r\n  La course la plus difficile,\r\n      la plus fascinante,\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:15:03\r\n  surnomm\u00e9e l'Everest des mers.\r\n\r\n19:55:15:13  19:55:17:15\r\n      -Le ventre est tout dur\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:20:10\r\n      et les larmes sortent.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:09\r\nQuitter la famille n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:55:23:18  19:55:26:16\r\n    -On est f\u00e9brile au d\u00e9part.\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:28:15\r\n   Revenir aux Sables-d'Olonne,\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:30:13\r\n    ce sera d\u00e9j\u00e0 une victoire.\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:34:10\r\n-Il est le benjamin de l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:38:23\r\nAlan Roura, suisse de passeport,\r\n        marin d'origine.\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:43:14\r\nIl n'a que 5 ans quand il largue\r\n    les amarres en famille.\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:48:00\r\n         -On ne savait pas\r\n pour combien de temps on partait.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:49:22\r\n       Et \u00e7a a fait 11 ans.\r\n\r\n19:55:50:13  19:55:55:07\r\n    -Cette fois, il est parti\r\n     seul sur \"Super Bigou\",\r\n\r\n19:55:55:09  19:55:58:12\r\n  construit par Bernard Stamm.\r\n\r\n19:56:00:09  19:56:03:21\r\n-L'homme et le bateau doivent \u00eatre\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:06:13\r\n   autonomes pendant trois mois.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:10:20\r\n    Ca complique s\u00e9rieusement.\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:20:20\r\n-A.Roura esp\u00e8re boucler son tour\r\ndu monde en moins de cent jours.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:28:01\r\n-Un p\u00e8re et un fils r\u00e9unis sur sc\u00e8ne:\r\n    Henri D\u00e8s s'est produit hier\r\n\r\n19:56:29:15  19:56:33:22\r\n            \u00e0 Del\u00e9mont\r\navec le groupe de Pierrick Destraz.\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:37:05\r\n        Cette tourn\u00e9e fait\r\n le bonheur des fans de tous \u00e2ges.\r\n\r\n19:56:37:07  19:56:39:03\r\n    Elle se prolongera \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:56:39:17  19:56:42:06\r\n            Henri D\u00e8s\r\n      Les b\u00eatises \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:44:14\r\n        -C'est \u00e0 l'\u00e9cole\r\n          Tagada gada\r\n\r\n19:56:44:16  19:56:46:17\r\n    Qu'on apprend des b\u00eatises\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:48:13\r\n      -Le concert d'hier ?\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:52:05\r\n          De la chanson\r\n  pour enfants... pour adultes.\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:55:03\r\n      Un m\u00e9lange des genres\r\n        n\u00e9 apr\u00e8s un Pal\u00e9o\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:59:12\r\n      o\u00f9 Explosion de caca\r\n     chantait du Henri D\u00e8s.\r\n\r\n19:56:59:14  19:57:03:04\r\n   -On s'est dit: on fait quoi ?\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:06:15\r\n Il y avait quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:08:18\r\n       Ce m\u00e9lange improbable\r\n\r\n19:57:08:20  19:57:15:08\r\n entre un groupe d\u00e9jant\u00e9 comme eux\r\n   et moi, qui suis tranquille.\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:20:22\r\n          Comme au cirque,\r\nil y a un clown blanc et les Auguste.\r\n\r\n19:57:21:00  19:57:23:19\r\n       -On a r\u00e9arrang\u00e9 tout,\r\n\r\n19:57:23:21  19:57:25:16\r\n       on pouvait pas jouer\r\n\r\n19:57:25:18  19:57:28:04\r\n   en tant qu'Explosion de caca.\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:34:19\r\n-Une r\u00e9union de famille sur sc\u00e8ne\r\n       et dans le public.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:39:21\r\n   Deux g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9sentes,\r\n    peut-\u00eatre bient\u00f4t trois ?\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:45:13\r\n-C'est la premi\u00e8re fois que je viens\r\n\u00e0 un concert d'Henri D\u00e8s avec maman.\r\n\r\n19:57:45:15  19:57:47:23\r\n   J'attends \u00e7a depuis 35 ans !\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:50:22\r\n        -Ma fille de 7 ans \r\n        a trouv\u00e9 scandaleux\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:54:03\r\n de ne pas pouvoir venir ce soir.\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:57:15\r\n-C'est notre d\u00e9puceleur culturel !\r\n\r\n19:57:58:05  19:58:01:05\r\n      -J'ai re\u00e7u plan plan,\r\n       j'ai re\u00e7u plan plan\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:03:01\r\n    J'ai re\u00e7u un beau tambour\r\n\r\n19:58:03:03  19:58:05:22\r\n      -Et je joue plan plan\r\n      et je joue plan plan\r\n\r\n19:58:06:00  19:58:07:20\r\n  Et je joue quand il fait jour\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:10:09\r\n     -Et quand il fait nuit\r\n         et le mercredi\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:12:03\r\n    Et quand papa dort encore\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:16:22\r\n  -Explosion de caca s'appelle \r\n  d\u00e9sormais \"Ze grands gamins\".\r\n\r\n19:58:17:00  19:58:21:03\r\n           La tourn\u00e9e\r\n  continue en d\u00e9cembre \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:25:11\r\n     -Le photographe des stars\r\n          est en Valais.\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:27:20\r\n Il a immortalis\u00e9 Clint Eastwood,\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:31:21\r\n          Robert Redford\r\n    ou encore Marion Cotillard.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:35:15\r\n   Les oeuvres de Patrick Swirc\r\n      sont expos\u00e9es \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:58:35:17  19:58:40:07\r\n    Rencontre avec un personnage\r\nqui traque ses sujets sans compromis.\r\n\r\n19:58:42:15  19:58:46:03\r\n-Patrick Swirc a tir\u00e9 le portrait\r\n\r\n19:58:46:05  19:58:50:15\r\n   des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n    du cin\u00e9ma et de la mode.\r\n\r\n19:58:50:17  19:58:54:11\r\n  D\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 Paris\r\n     dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:58:54:13  19:58:57:04\r\nport\u00e9 par sa passion pour C.Deneuve.\r\n\r\n19:58:57:17  19:58:59:19\r\n  -Quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:58:59:21  19:59:03:01\r\n    mon but \u00e9tait de rencontrer\r\n        Catherine Deneuve.\r\n\r\n19:59:03:03  19:59:04:11\r\n          J'ai tout fait.\r\n\r\n19:59:04:13  19:59:08:19\r\nJ'ai rencontr\u00e9 sa fille, son fils,\r\n      des attach\u00e9s de presse.\r\n\r\n19:59:08:21  19:59:12:18\r\n    Et un jour, je lui ai \u00e9crit\r\n       et elle m'a rappel\u00e9.\r\n\r\n19:59:12:20  19:59:15:12\r\n      Ca a commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:16:12  19:59:21:10\r\n -Des images prises sur le vif,\r\n        sans compromis.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:25:01\r\n  Il faut surprendre les stars,\r\n         les bousculer.\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:30:09\r\n            -Ken Loach,\r\nje l'ai photographi\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:35:20\r\n C'est un excellent cin\u00e9aste mais \r\n c'est chiant de le photographier.\r\n\r\n19:59:35:22  19:59:40:14\r\n      Il a toujours ce regard\r\n   de petit oiseau tomb\u00e9 du nid.\r\n\r\n19:59:40:16  19:59:46:11\r\n       J'ai fait 3-4 photos,\r\n  plus agressives, avec un flash.\r\n\r\n19:59:46:12  19:59:50:00\r\n    Ca l'a tellement traumatis\u00e9\r\n\r\n19:59:50:02  19:59:54:04\r\n       qu'il a annul\u00e9 toutes\r\n   ses interviews de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:59:57:01  20:00:01:23\r\nC'est plus compliqu\u00e9 de photographier\r\n      les gens qu'on aime bien\r\n\r\n20:00:02:01  20:00:05:18\r\n    car on a envie d'\u00eatre plus\r\n      sympathique avec eux.\r\n\r\n20:00:05:20  20:00:08:09\r\nOn va aller chercher moins de choses,\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:09:20\r\n       pas les m\u00eames d\u00e9tails\r\n\r\n20:00:09:22  20:00:12:04\r\n    qui \u00e9corchent un portrait.\r\n\r\n20:00:12:16  20:00:15:19\r\n -Avant de fr\u00e9quenter les stars,\r\n\r\n20:00:15:21  20:00:19:11\r\n       Patrick Swirc suit\r\nl'\u00e9cole de photographie de Vevey\r\n\r\n20:00:19:13  20:00:22:21\r\npendant 2 ans, avant d'\u00eatre renvoy\u00e9.\r\n\r\n20:00:23:13  20:00:28:13\r\n     -Plusieurs photographes\r\n  se sont fait virer de l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:00:28:15  20:00:33:11\r\n   Il vaut mieux se faire virer\r\n  et \u00eatre reconnu que l'inverse.\r\n\r\n20:00:34:21  20:00:39:13\r\n       -Il ne se lasse pas\r\n     de faire des portraits.\r\n\r\n20:00:39:15  20:00:44:01\r\n           Son r\u00eave:\r\n immortaliser Vladimir Poutine.\r\n\r\n20:00:45:23  20:00:50:19\r\n   -R\u00e9sultats du premier tour des\r\n\u00e9lections cantonales fribourgeoises.\r\n\r\n20:00:50:21  20:00:54:17\r\n       L'entente de droite\r\n installe quatre de ses candidats\r\n\r\n20:00:54:19  20:00:58:01\r\n        au Conseil d'Etat;\r\n    la gauche aura fort \u00e0 faire\r\n\r\n20:00:58:03  20:01:01:13\r\n   pour garder ses trois si\u00e8ges\r\n      \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n\r\n20:01:01:15  20:01:04:05\r\nSecond tour, le 27 novembre prochain.\r\n\r\n20:01:05:06  20:01:08:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:11:06\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Mise au point\".\r\n\r\n20:01:11:08  20:01:14:01\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:01:14:03  20:01:19:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n    J\u00e9r\u00f4me Cloux, Romain Pawlak,\r\nSilvia Iuncker-Gomez, Vincent Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-05T01:42:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555740", "durationSec": 91, "title": "SO CAMPAGNE USA NEWS 2_RTS000000975583", "excerpt": "Avec 4 candidats \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises pour le Conseil d'Etat, l'Entente PDC, PLR, UDC est le grand vainqueur de cette journ\u00e9e. Parmi les \u00e9lus, le PDC Jean-Pierre Siggen, le PLR Maurice Ropraz et le PDC Georges Godel arrivent en t\u00eate du scrutin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611555741", "durationSec": 123, "title": "SO ELECTIONS FRIBOURG_RTS000000975612", "excerpt": "Selon une r\u00e9v\u00e9lation du journal La Sonntagszeitung, l'entreprise \u00e9nerg\u00e9tique suisse Alpiq aurait voulu c\u00e9der pour un franc symbolique ses centrales nucl\u00e9aires d'abord \u00e0 l'entreprise fran\u00e7aise EDF, ensuite \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. R\u00e9actions du conseiller national PLR genevois Benoit Genecand et du conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["SIGGEN, JEAN-PIERRE"], "sequenceIds": ["1555761"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555742", "durationSec": 110, "title": "SO NUCLEAIRE ALPIQ_RTS000000975593", "excerpt": "Rencontre avec le photographe des stars, le Fran\u00e7ais Patrick Swirc qui pr\u00e9sente une exposition de portraits d'artistes \u00e0 la Maison du diable \u00e0 Sion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "thematicPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "NORDMANN, ROGER"], "thematicCorporations": ["ALPIQ"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555743", "durationSec": 116, "title": "SO RAQA OFFENSIVE_RTS000000975542", "excerpt": "Le chanteur pour enfants Henri D\u00e8s a donn\u00e9 un concert pour adultes avec le groupe de son fils Pierrick Destraz, \"Ze grands gamins\" anciennement \"Explosion de caca\". Un m\u00e9lange musical entre des arrangements rock et des textes destin\u00e9s \u00e0 l'origine aux petits.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611555744", "durationSec": 125, "title": "FRIGO VS PHOTO STARS 2_RTS000000965450", "excerpt": "Dans la ville de New York, la campagne du parti d\u00e9mocrate bat son plein. Les partisans de la candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Hillary Clinton s'activent pour convaincre les derniers ind\u00e9cis. Le candidat r\u00e9publicain, Donald Trump, quant \u00e0 lui, a fait le choix de faire campagne dans d'autres Etats.\nLa communaut\u00e9 musulmane est en pleine expansion aux Etats-Unis. Mais apr\u00e8s les propos du candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump, elle subit une vague islamophobe.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555745", "durationSec": 104, "title": "SO HENRI DES ET FILS_RTS000000975270", "excerpt": "D\u00e9part de la course autour du monde en solitaire et sans escales, le Vend\u00e9e Globe aux Sables d'Olonnes. 29 marins sont au d\u00e9part de la course dont le benjamin ld 23 ans, le skipper genevois Alan Roura qui naviguera sur un bateau construit par Bernard Stamm.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["MUSIQUE", "CONCERT"], "thematicPersons": ["DES, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555746", "durationSec": 19, "title": "SO HOCKEY ND_RTS000000975554"}, {"internalArchiveId": "AA1611555747", "durationSec": 622, "title": "SO PAGE SPECIALE ELEX NY_RTS000000975555", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BECHLER, Jochen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1555782", "1555850", "1555870"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555748", "durationSec": 135, "title": "SO ROURA VENDEE GLOBE_RTS000000975585", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SABLES D'OLONNE, LES"], "thematicThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "thematicPersons": ["ROURA, ALAN", "STAMM, BERNARD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555822", "summary": "Arriv\u00e9e sous les applaudissements de Jean-Pierre Siggen, candidat PDC r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat fribourgeois. Itw Jean-Pierre Siggen. Olivier Curty, candidat PDC \u00e9lu au Conseil d'Etat fribourgeois, serrant des mains. Itw Olivier Curty, tr\u00e8s \u00e9mu. St\u00e9phane Peiry, candidat UDC au Conseil d'Etat fribourgeois, discutant. Itw St\u00e9phane Peiry.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Steiert, candidat PS  au Conseil d'Etat fribourgeois. Itw Anne-Claude Demierre, candidate sortante PS  au Conseil d'Etat fribourgeois.", "id": "1555761", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["SIGGEN, JEAN-PIERRE", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555843", "summary": "Quartier de Manhattan : Sc\u00e8ne de rue avec passants marchant. Stand avec des pin's pour Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Itw de rue. Sympathisant d\u00e9mocrate distribuant des flyers dans la rue.\nHomme en slip et en bottes de cow-boy chantant dans la rue devant le building Trump Tower. Itw Tina Downer, militante r\u00e9publicaine.\nQuartier de Stanten Island : Scott Lobaido, artiste peintre, peignant dans son atelier. Itw Scott Lobaido.", "id": "1555782", "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555911", "summary": "Sur le ferry entre Manhattan et Staten Island : Itw Jospeh Borelli, militant r\u00e9publicain par Darius Rochebin.\nQuatier de Manhattan : Itw Roger Cohen, journaliste New York Times.", "id": "1555850", "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555931", "summary": "Baber Ali, chauffeur de taxi musulman, conduisant son taxi et arrivant \u00e0 la mosqu\u00e9e. Itw Baber Ali.\nFid\u00e8les musulmans priant int mosqu\u00e9e. Itw Ahmad Abusufian, imam.", "id": "1555870", "visualThemes": ["ISLAM"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "role": "Duplex New York", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674209", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027989", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8C093DD9-746D-44AE-94DA-EF1F07B2B2CC", "internalArchiveId": "8C093DD9-746D-44AE-94DA-EF1F07B2B2CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 133 (6/6) - 134 (1/6)", "publicationDate": "2016-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 3149, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:57Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D7C2FB1-7BC3-4D6E-BAC6-E52707B13835", "internalArchiveId": "7D7C2FB1-7BC3-4D6E-BAC6-E52707B13835", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: Jean-Luc M\u00e9lenchon occupe le vide \u00e0 gauche pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles", "publicationDate": "2016-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cautr\u00e8s , Bruno \r\nEn France, Jean-Luc M\u00e9lenchon est bien parti pour combler le vide \u00e0 gauche. Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en vient de recevoir l'appui de la direction du Parti communiste. L'interview de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au le Centre de recherches politiques de Sciences Po (CEVIPOF).\r\n\r\n* * France: Jean-Luc M\u00e9lenchon occupe le vide \u00e0 gauche pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles 18h France : M\u00e9lenchon occupe le vide \u00e0 gauche\r\nEn France, \u00e0 six mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... Jean-Luc M\u00e9lenchon est bien parti pour combler le vide \u00e0 gauche... \r\nLe d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, qui a lanc\u00e9 son mouvement \"La France insoumise\", vient de recevoir l'appui de la direction du Parti communiste... Mais ce sont les adh\u00e9rents qui d\u00e9cideront du soutien officiel du PC.\r\nBruno Cautr\u00e8s, bonsoir... Vous \u00eates chercheur au CEVIPOF, le Centre de recherches politiques de Sciences Po...\r\n- Le Parti communiste n'avait pas appr\u00e9ci\u00e9 que Jean-Luc M\u00e9lenchon lance sa campagne en solo en f\u00e9virer dernier... Il cherchait une alternative au d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en... Diriez-vous que c'est contraint et forc\u00e9 que le PC recommande \u00e0 ses adh\u00e9rents de le soutenir ?\r\n- Est-ce que ce soutien est de nature \u00e0 consolider la place qu'occupe Jean-Luc M\u00e9lenchon dans les sondages, qui le cr\u00e9ditent de 13 \u00e0 15% des intentions de vote ?\r\n- Dans certains sondages, Jean-Luc M\u00e9lenchon devance m\u00eame Fran\u00e7ois Hollande... C'est in\u00e9dit non qu'\u00e0 gauche, un candidat non socialiste menace un candidat du PS ?\r\n- Jean-Luc M\u00e9lenchon a-t-il finalement eu raison de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart de toute primaire ?\r\n- Jean-Luc M\u00e9lenchon est-il un candidat par d\u00e9faut, qui parvient \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les d\u00e9\u00e7us de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 gauche ?\r\n- Pourra-t-il compter sur le soutien de ceux qui se r\u00e9clament de l'aile gauche du PS apr\u00e8s la primaire socialiste ?\r\n- La gauche va sans doute conna\u00eetre une phase de remise en question profonde apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... Est-ce que Jean-Luc M\u00e9lenchon pourra jouer un r\u00f4le pr\u00e9dominant en cas de bonne performance au premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\r\n- Certains affirment qu'apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon dispara\u00eetra comme un feu de paille... Qu'en pensez-vous ?", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8126068", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["France: Jean-Luc M\u00e9lenchon occupe le vide \u00e0 gauche pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles  / FOR_2016-11-05T18:05:00_developpement-3", "Forum du 05.11.2016"], "alternativeSummary": ["En France, Jean-Luc M\u00e9lenchon est bien parti pour combler le vide \u00e0 gauche. Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en vient de recevoir l'appui de la direction du Parti communiste. L'interview de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au le Centre de recherches politiques de Sciences Po (CEVIPOF)."], "variantIds": ["ece-8126068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:27Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi retour chez Bruno Cautr\u00e8s bonsoir, bonsoir, bonsoir plut\u00f4t vous \u00eates chercheur au Cevipof, je le disais, le centre de recherches politiques de Sciences Po, donc on on avait commenc\u00e9 notre entretien avec vous \u00e0 propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui para\u00eet bien parti pour combler le vide \u00e0 gauche un \u00e0 6 mois d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, puisque le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en qui a lanc\u00e9 son mouvement La France insoumise vient de recevoir l'appui de la direction du Parti communiste, alors ce sont les adh\u00e9rents \u00e9videmment qui d\u00e9cideront du soutien officiel du PC alors le Parti communiste avait pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout hein que Jean-Luc M\u00e9lenchon se lance en solo en campagne en f\u00e9vrier dernier, il cherchait une alternative au d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, diriez -vous que c'est contraint et forc\u00e9, finalement que que la direction du PC recommande \u00e0 ses adh\u00e9rents de le soutenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nAlors, contrainte et forc\u00e9e, oui, effectivement, le Parti communiste fran\u00e7ais est dans une situation, il ne peut pas, d'une certaine mani\u00e8re, se permet d'avoir un candidat en son propre nom \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ils savent que ce candidat obtiendrait, tr\u00e8s peu de voix et surtout en France, ce qui est important c'est il y a les \u00e9lections l\u00e9gislatives, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, or il est fondamental pour le Parti communiste de conserver le tout petit volant de d\u00e9put\u00e9s qui l\u00e0 encore \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale de lors d'une dizaine, et \u00e7a, pour le Parti communiste, c'est une ligne qu'il ne faut absolument pas l\u00e2cher donc bien s\u00fbr, avoir une candidature M\u00e9lenchon avec la dynamique du candidat, ce candidat qui a le verbe haut dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9ussir \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il avait r\u00e9ussi 11 pourcent en en 2012, h\u00e9 bien, pour Pierre Laurent, le leader du Parti communiste, \u00e7a reste quelque chose d'int\u00e9ressant, m\u00eame si on sait que les relations entre les 2 hommes ne sont pas faciles, j'observe par ailleurs que, h\u00e9 bien, les instances du parti communiste aujourd'hui ce soir viennent \u00e0 une courte majorit\u00e9 et bien de voter contre la recommandation de Pierre Laurent et de souhaiter y a finalement que de s'en remettre aux militants qui vont les 50000 militants du parti communiste devront trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [91%] :\r\nOui, est-ce que ce soutien \u00e9ventuellement est de nature \u00e0 consolider la place qu'occupe Jean-Luc M\u00e9lenchon dans les sondages qui le cr\u00e9ditent hein, de 13 \u00e0 15 pourcent des des intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors \u00e7a ne peut pas lui faire de mal, mais d'une certaine mani\u00e8re le ph\u00e9nom\u00e8ne M\u00e9lenchon est d\u00e9j\u00e0 bien ancr\u00e9e et M\u00e9lenchon cette ann\u00e9e h\u00e9 bien pour la pr\u00e9sidentielle de 2017, c'est quasiment une opportunit\u00e9 r\u00eav\u00e9e pour lui, lui qui avait trait\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande de Capitaine de p\u00e9dalo, c'est-\u00e0-dire de quelqu'un qui n'avait pas les \u00e9paules assez larges pour faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique, h\u00e9 bien tout se passe comme si cette campagne qui s'annonce \u00e9tait le opportunit\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, de vouloir exercer une sorte de Leadership sur la gauche fran\u00e7aise, il sera fait que la gauche fran\u00e7aise est dans une situation absolument catastrophique aujourd'hui un parti socialiste qui semble d'abord rong\u00e9e par ses divisions un ex\u00e9cutif qui est extr\u00eamement impopulaire et une gauche qui est d\u00e9boussol\u00e9e par le mandat de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors dans certains sondages, Jean-Luc M\u00e9lenchon, devance m\u00eame Fran\u00e7ois Hollande, hein, c'est in\u00e9dit, non que la gauche finalement pay\u00e9 un candidat non socialiste menace un candidat du PS. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [90%] :\r\nEt bien s\u00fbr, est d'autant plus que toute l'histoire de la gauche en France depuis ces 30 40 derni\u00e8res ann\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 au fond l'histoire d'un parti socialiste qui progressivement a repris le Leadership sur le parti communiste au fond aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en France en 1978 le parti communiste ils encore plus de 20 pourcent des des voix, h\u00e9 bien derri\u00e8re avec l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand en 81 on avait eu un parti socialiste qui avait engrang\u00e9 le Parti communiste, h\u00e9 bien on rend de un, une survivance historique est l\u00e0 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, il y a quelque chose d'exceptionnel qui se passe, il faut dire que la la gauche c'est vraiment extr\u00eamement d\u00e9boussol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [95%] :\r\nOui, la gauche va sans doute conna\u00eetre une phase de remise en question profonde apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est -ce que la Jean-Luc M\u00e9lenchon pourra jouer un r\u00f4le pr\u00e9dominant en cas de bonne performance au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [85%] :\r\nEn cas de bonne performance \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il deviendra bien s\u00fbr n'acteur incontournable de cette recomposition de la gauche, mais qui va \u00eatre une recomposition douloureuse, il va attendre au Parti socialiste si Fran\u00e7ois Hollande est battu, si Fran\u00e7ois Hollande est peut-\u00eatre m\u00eame pas en capacit\u00e9 de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien, elle attendra au Parti socialiste de douloureux moment apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et notamment avec la grande question que le Parti socialiste a reculez, reculez, reculez mais aujourd'hui ne peut plus reculer, qui est qu'est -ce que ces 4 de gauche aujourd'hui en France est -ce que c'est social lib\u00e9ral, social- d\u00e9mocratie parce que c'est la gauche que Jean-Luc M\u00e9lenchon voir Arnaud Montebourg un peu carnage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [92%] :\r\nEt justement, si Arnaud Montebourg n'est pas retenue \u00e0 l'issue de la primaire comme candidat est -ce que Jean-Luc M\u00e9lenchon pourra compter sur lui et sur le soutien de ceux qui se r\u00e9clament g\u00e9n\u00e9ralement de l'aile gauche du PS. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [90%] :\r\nAlors, apparemment, les relations entre les 2 ne sont pas au beau fixe, c'est n\u00e9anmoins, n\u00e9anmoins, on peut dire que pour la gauche qui auraient vot\u00e9 oui bonjour se posera bien s\u00fbr la la la question, je ne vois pas du tout pouvoir soutenir un Manuel Valls par exemple et sans doute pas Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [84%] :\r\nDonc \u00e7a soit par d\u00e9faut, quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0, ce serait une sorte de choix par par d\u00e9faut et Jean-Luc M\u00e9lenchon est un est un comp\u00e9titeur redoutable, un dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il a une notori\u00e9t\u00e9 forte, on sait qu'il ne performe tr\u00e8s bien dans les meetings, il a Stenson soumis au cr\u00e9neau dans l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais qui est extr\u00eamement bien n'\u00e9tablit aujourd'hui extr\u00eamement celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nMerci beaucoup Bruno Cottrez, chercheur au Cevipof, le Centre de recherches politiques de Sciences Po, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-05T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0CB1C9E-11DF-4F63-859C-EC2FF33965BF", "internalArchiveId": "D0CB1C9E-11DF-4F63-859C-EC2FF33965BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels sont les atouts et les faiblesses des candidates socialistes au Conseil d'Etat vaudois?", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste vaudois devra choisir qui de Cesla Amarelle, Roxanne Keller Meyer ou Fabienne Freymond Cantone sera la candidate au Conseil d'Etat aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Nuria Gorrite et Pierre-Yves Maillard, en vue des \u00e9lections cantonales d'avril 2017.\r\n\r\n* * Quels sont les atouts et les faiblesses des candidates socialistes au Conseil d'Etat vaudois? 18h Vaud\r\nSauf candidature surprise... on connait maintenant le casting de la primaire des socialistes vaudois... \r\n...\u00e7a se passe le 14 janvier prochain en vue des \u00e9lections cantonales d'avril 2017.\r\nLe PS vaudois devra choisir qui de Cesla Amarelle, Roxanne Keller Meyer, ou Fabienne Freymond Cantone, sera LA candidate au Conseil d'Etat aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Nuria Gorrite et Pierre-Yves Maillard.\r\nUn choix pour le moins compliqu\u00e9 qui r\u00e9v\u00e8le d\u00e9j\u00e0 quelques lignes de fractures au sein de la famille socialiste, Marc Menichini.\r\nDes lignes de fractures, des sensibilit\u00e9s, des courants de pens\u00e9e bien diff\u00e9rents qui d\u00e9termineront le choix des militants socialistes vaudois. \r\nPrenez pour commencer ce d\u00e9bat sur les \u00e9lites lanc\u00e9 par Pierre-Yves Maillard...\r\nUn d\u00e9bat qui fragilise clairement la candidate Amarelle ou Freymond Cantone, toutes les deux universitaires...face \u00e0 Meyer Keller et son CFC d'employ\u00e9e de commerce, figure anti-\u00e9lite par excellence, adoub\u00e9e par les t\u00e9nors lausannois du parti. \r\nInt\u00e9ressant d'ailleurs d'entendre hier soir dans cette \u00e9mission Cesla Amarelle rappeler qu'elle a financ\u00e9 elle-m\u00eame ses \u00e9tudes...mani\u00e8re de dire...moi aussi je viens d'un milieu modeste.\r\n- Bon \u00e7a c'est pour le profil socio-\u00e9conomique des candidates.... il y a aussi Marc, la question des r\u00e9gions... \r\nPresque envie de dire une guerre des r\u00e9gions...m\u00eame si les pontes du PS refusent d'en parler en ces termes... leur volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale...que les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques obtiennent plus de si\u00e8ges au Grand conseil...oui mais quelle r\u00e9gion, la Broye avec Roxanne Meyer Keller , le district de Nyon et Fabienne Freymond Cantone, ou alors le Jura Nord vaudois pour Cesla Amarelle. Et puis laquelle des trois, saura le mieux refl\u00e9ter / incarner les soucis/d\u00e9fis toutes ces r\u00e9gions \u00e0 la fois? Petit avantage l\u00e0 pour Roxanne Meyer Keller forte de son ann\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand conseil...incarnation d'une certaine ruralit\u00e9 de gauche... elle aurait aussi une assise locale plus forte que Cesla Amarelle...m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du centre et de la droite... \r\n- Et ceci va aussi peser dans le choix de la candidate au Conseil d'Etat...\r\nCapter des voix du camps adverse et tenir t\u00eate \u00e0 un candidat de droite au deuxi\u00e8me tour... \r\nSi gr\u00e2ce \u00e0 son travail de conseill\u00e8re nationale \u00e0 Berne... Cesla Amarelle b\u00e9n\u00e9ficie d'une grande popularit\u00e9 parmi les militants, c'est sa grande force... du c\u00f4t\u00e9 de la droite, elle est nettement moins appr\u00e9ci\u00e9e. Ses prises de position sur l'asile agacent, on la trouve beaucoup trop clivante ou encore trop \u00e9loign\u00e9e du terrain politique vaudois... Une droite qui feint notamment d'ignorer, son c\u00f4t\u00e9 b\u00e2tisseuse de compromis... lors de sa pr\u00e9sidence d'une commission parlementaire. Mais cette exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale n'a pas de quoi faire rougir les deux autres candidates... forte de leur parcours dans un ex\u00e9cutif communal, Roxanne Meyer Keller , syndic d'Avenches... Fabienne Freymond Cantone elle entame sa troisi\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 la municipalit\u00e9 de Nyon. \r\n- Marc \u00e0 vous entendre Cesla Amarelle n'est pas la candidate archi-favorite?\r\nNon pas forc\u00e9ment. Sa tr\u00e8s forte notori\u00e9t\u00e9 ne lui garantit pas un ticket pour la course au conseil d'Etat. \r\nCes deux concurrentes, plus effac\u00e9es, moins connus des m\u00e9dias, ont clairement une carte \u00e0 jouer. \r\nMais vous savez, dans ce trio de femmes, chacune pourra aussi compter sur un solide r\u00e9seau associatif, syndicale ou r\u00e9gionale\r\nEn clair... la primaire du 14 janvier prochain promet d'\u00eatre tr\u00e8s disput\u00e9e.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123645", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quels sont les atouts et les faiblesses des candidates socialistes au Conseil d'Etat vaudois? / FOR_2016-11-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste vaudois devra choisir qui de Cesla Amarelle, Roxanne Keller Meyer ou Fabienne Freymond Cantone sera la candidate au Conseil d'Etat aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Nuria Gorrite et Pierre-Yves Maillard, en vue des \u00e9lections cantonales d'avril 2017."], "variantIds": ["ece-8123645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:25Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSauf candidature surprise on conna\u00eet maintenant le casting de la primaire des socialistes Vaudois, \u00e7a se passe le 14 janvier prochain en vue des \u00e9lections cantonales d'avril 2017, le PS Vaudois devra choisir qui de Cesla Amarelle Roxanne Meyer Keller ou Fabienne Freymond Cantone sera l\u00e0, la candidate au Conseil d'\u00c9tat, aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Nuria Gorrite et Pierre-Yves Maillard un choix pour le moins compliqu\u00e9 qui r\u00e9v\u00e8le d\u00e9j\u00e0 quelques lignes de fracture au sein de la famille socialiste vaudoise Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, ben oui, des lignes de fractures des sensibilit\u00e9s des courants de pens\u00e9e bien diff\u00e9rents qui d\u00e9termineront le choix des militants socialistes, prenez pour commencer ce d\u00e9bat sur les \u00e9lites lanc\u00e9 par Pierre-Yves Maillard, un d\u00e9bat qui fragilise la candidate Amarelle ou Freymond Cantone, toutes 2 universitaires face \u00e0 un meilleur Keller et son CFC d'employ\u00e9e de commerce figure anti- \u00e9lite par excellence adoub\u00e9e \u00e0 demi- mot par les t\u00e9nors lausannois du parti int\u00e9ressant d'ailleurs un d'entendre hier soir dans cette \u00e9mission Cesla Amarelle rappeler qu'elle a financ\u00e9 elle- m\u00eame ses \u00e9tudes, une mani\u00e8re de dire un mot aussi je viens d'un milieu modeste, bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\n\u00e7a c'est pour le profil socio- \u00e9conomique, un des des candidates, si j'ose dire, il y a aussi la question des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nQuestion ou m\u00eame guerre des religions, m\u00eame si les pontes du PS refusent d'en parler en ces termes : leur volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, c'est que les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques obtiennent plus de si\u00e8ges au Grand Conseil, oui, mais quelle r\u00e9gion la Broye avec Roxanne Meyer Keller, le District Nyon et Fabienne Freymond, Cantone ou alors le Jura Nord Vaudois pour Cesla Amarelle et puis, laquelle des 3 sera le mieux d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de toutes ces r\u00e9gions, \u00e0 la fois petit Avantage l\u00e0 pour Roxanne Meyer Keller, forte de son ann\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil, elle aurait aussi une assise locale plus forte que Cesla Amarelle, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du centre et de la droite vaudoise et ceci va aussi peser dans le choix de la candidate au Conseil d'\u00c9tat ben oui hein, il s'agit de capter des voix du camp adverse, tenir t\u00eate \u00e0 un candidat de droite au 2\u00e8me tour alors si gr\u00e2ce \u00e0 son travail de conseill\u00e8re nationale \u00e0 Berne, a Cesla Amarelle b\u00e9n\u00e9ficie d'une grande popularit\u00e9 parmi les militants, c'est sa grande force d'ailleurs h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 de la droite, elle est nettement moins appr\u00e9ci\u00e9 ses prises de position sur l'asile agacent, on la trouve beaucoup trop clivante ou encore trop \u00e9loign\u00e9e du terrain politique Vaudois, une droite qui feint notamment d'ignorer son c\u00f4t\u00e9 b\u00e2tisseuse de compromis lors de sa pr\u00e9sidence d'une commission parlementaire alors m\u00eame si cette exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale et tr\u00e8s honorable, h\u00e9 bien ses adversaires n'ont pas de quoi rougir forte de leur parcours dans un ex\u00e9cutif communal Roxanne Meyer Keller syndic d'Avenches Fabienne Freymond, Cantone, qui entame sa 3\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 la municipalit\u00e9 de Nyon Marc mais \u00e0 vous entendre, franchement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [90%] :\r\nEn Cesla Amarelle n'est pas du tout la candidate archi- favori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment sa notori\u00e9t\u00e9 ne lui garantit pas un ticket pour la course au Conseil d'\u00c9tat ces deux concurrentes bon certains plus effac\u00e9es moins connus des m\u00e9dias ont une carte \u00e0 jouer, mais vous savez dans ce trio de femmes chacune pourra aussi compter sur un solide r\u00e9seau associatif syndicale ou r\u00e9gionale, en clair la primaire du 14 janvier prochain promet d'\u00eatre tr\u00e8s disput\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [83%] :\r\nMerci Marc Medicines. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-824D00CF-6E1B-4573-BE9D-FA719D2C9030", "internalArchiveId": "824D00CF-6E1B-4573-BE9D-FA719D2C9030", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BilletteAl;Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR;Didier Burkhalter, ministre PLR des affaires \u00e9trang\u00e8res;SaysFr;Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Nathalie Kosciusko-Morizet, politicienne fran\u00e7aise;Bertrand Lemoine, consultant chez SIA Partner;Olivier Moeschler, sociologue de la culture et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/ARRESTATIONS KURDES DIALOGUE 7H) 13 d\u00e9put\u00e9s plac\u00e9s en garde \u00e0 vue...2 autres sous mandat d'arr\u00eat...\r\nTous membres du parti pro-kurde...\r\nLa 3\u00e8me force politique de Turquie...\r\nCette nuit la police turque a men\u00e9 une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dant contre le HDP...le parti d\u00e9mocratique des peuples...\r\nC'est un quart de ses \u00e9lus au parlement qui sont vis\u00e9s...dans le cadre d'une enqu\u00eate anti-terroriste li\u00e9e au PKK...\r\nAlexandre Billlette...bonjour...\r\nVous \u00eates en direct d'Istanbul...pourquoi ces arrestations cette nuit?\r\n((passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieur...symoblique, le pkk, 5 mio \u00e9lecteurs, la cible n'est plus g\u00fclen))\r\nCC: Alexandre, est-ce que ces arrestations \u00e9loignent un peu pluS encore la Turquie de l'Union europ\u00e9enne?\r\n((le torchon br\u00fble entre merkel et erdgan. r\u00e9ponse erdogan hier...menace d'annuler l'acocrd sur r\u00e9fugi\u00e9s))\r\nAlexandre Billette \u00e0 Istanbul merci...\r\n(01/FEUILLETON TURC ITV FIALA) ...et c'est dans ce contexte...de r\u00e9pression en Turquie...\r\nque le chef de la diplomatie turque a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter hier \u00e0 Berne...\r\nune visite de travail officielle...difficile et tendue...\r\npeine de mort, attaque contre la libert\u00e9 de la presse....\r\nles sujets qui f\u00e2chent ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9...\r\nLa Turquie...qui s'\u00e9loigne de plus en plus des valeurs europ\u00e9enes...ce que regrette Doris Fiala...\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR se souvient que le chef de la diplomatie turque  Mevl\u00fct Cavusoglu n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a....\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\n((et on vient d'apprendre qu'une forte explosion a retenti devant un b\u00e2timent de la police \u00e0 Diyarbakir...il y aurait des bless\u00e9s selon des responsables de la s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(15/GB BREXIT CRISE INSTITUTIONNELLE PA) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin...nous avons aussi une premi\u00e8re ministre contrari\u00e9e...Theresa May...\r\nLa cheffe du gouvernement britannique va devoir revoir son calendrier...\r\net obtenir l'aval du parlement avant de d\u00e9clencher la sortie de l'Union europ\u00e9enne....D\u00e9cision de la haute Cour de justice de Londres...\r\ncontre laquelle le gouvernement britannique va faire appel...\r\nCela pourrait retarder la proc\u00e9dure de divorce, pr\u00e9vu \u00e0 la base d'ici fin mars 2017. Cela destabilise la locataire du 10 downing street.\r\nLondres, Catherine Ilic.\r\n  1'00''\r\n((La d\u00e9faite de Theresa May \u00e0 la Haute Cour de Londres porte un coup \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et la rend plus vuln\u00e9rable. Certes la Premi\u00e8re ministre entend faire appel devant la Cour supr\u00eame, mais il n'est pas dit qu'elle obtienne gain de cause. Or si elle perd une deuxi\u00e8me fois, elle sait qu'elle sera contrainte d'introduire une loi pour que le parlement puisse voter le d\u00e9clenchement de l'article 50. Cela ne veut pas dire que le principe du Brexit sera remis en question, le sc\u00e9nario semble en effet tr\u00e8s peu probable. En revanche, les d\u00e9put\u00e9s pourront assortir leur feu vert de conditions, en demandant notamment des \u00e9claircissements sur le type de sortie que le gouvernement envisage. Ce dernier a jusqu'ici refus\u00e9 de donner trop de d\u00e9tails \u00e0 ce sujet afin de ne pas affaiblir sa position lors des n\u00e9gociations. Mais si le jugement de la Haute Cour est confirm\u00e9, la strat\u00e9gie de Theresa May sera alors boulevers\u00e9e. L'exigence de transparence de nombreux d\u00e9put\u00e9s compliquera sa t\u00e2che avec comme cons\u00e9quence potentielle un retard sur le calendrier annonc\u00e9. CI, RTS-info, Londres))\r\n(04/SUITE BREXIT ITV BURKHALTER) ...une proc\u00e9dure de divorce qui sannonce donc plus longue que pr\u00e9vu...\r\n...la Suisse ne ne peut pas attendre que le Brexit soit consomm\u00e9 pour ren\u00e9gocier son statut avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nc'est l'avis du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Burkhalter,\r\n  0'44''\r\n(Br\u00e8ve Mara) C'est NON. Ada Mara ne postulera pas au conseil d'Etat vaudois!\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste l'explique \u00e0 24heures aujourd'hui.\r\nParce qu'elle \u00e0 faire campagne pour son projet, celui de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration...\r\nOn vote le 12 f\u00e9vrier...\r\nMais aussi parce qu'elle tient \u00e0 conserver la libert\u00e9 de ton....notamment sur RI3...\r\nJe cite: mon r\u00f4le est davantage celui d'une lanceuse d'alerte que d'aller servir le strapontin minoritaire dans une majorit\u00e9. (r\u00e9f\u00e9rence au gouvernement vaudois)\r\n((Projet combattu au niveau f\u00e9d\u00e9ral par le PS mais soutenu via un compromis par le gouvernement vaudois...et ses ministres socialistes. ))\r\n(13/2EME DEBAT PRIMAIRE) eux sont candidats...et ils ont crois\u00e9 le fer hier...Les 7 pr\u00e9tendants \u00e0 la primaire de la droite et du centre en France...extrait...\r\n  0'17''\r\nNKM et sarkozy...ancien coll\u00e8gues...\r\nles candidats r\u00e9publicains....2\u00e8me d\u00e9bat hier...\u00e0 17 jour du premier tour de cette primaire...Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy sont les favoris...\r\nA Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  0'52''\r\n ((Nicolas Sarkozy bagarreur, Alain Jupp\u00e9 imperturbable, les cinq autres candidats essayant de se faire une place dans ce mano-\u00e0-mano. Voil\u00e0 comment l'on pourrait r\u00e9sumer ce d\u00e9bat. En t\u00eate des sondages, Alain Jupp\u00e9 n'a pas pris de risque majeur ; il a insist\u00e9 sur ses piliers : r\u00e9forme \u00e9conomique, s\u00e9curit\u00e9 et retour d'une identit\u00e9 heureuse en France, selon son expression. \r\nNicolas Sarkozy a tent\u00e9 d'attaquer le favori des sondages sur son alliance avec le centriste Fran\u00e7ois Bayrou, une alliance qui annonce une droite molle, selon l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Mais l'attaque n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 ; les 5 autres candidats se sont plaints que le d\u00e9bat soit trop centr\u00e9 sur ces questions politiciennes. A plusieurs reprises, l'exercice a m\u00eame tourn\u00e9 au tous contre Sarkozy ; l'ancien chef de l'Etat syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9 \u00e0 son bilan, devra s'imposer dans le 3eme et dernier d\u00e9bat s'il veut conserver une chance. Fr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS info, Paris))\r\nAlain Jupp\u00e9 est jug\u00e9 le plus\r\nconvaincant (34%) \u00e0 l'issue du second d\u00e9bat de la primaire,\r\ndevant Nicolas Sarkozy (24%) et Fran\u00e7ois Fillon (15%)\r\n(GE convoyage d\u00e9tenus) ***Les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ne feront plus partie du p\u00e9nitentiaire \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLe d\u00e9bat sur le statut du personnel p\u00e9nitentiaire \u00e9tait tr\u00e8s attendu en particulier \u00e0 cause de ce point. Le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier (jeudi) soir: le convoyage des d\u00e9tenus ne pourra plus \u00eatre op\u00e9r\u00e9 par des priv\u00e9s- notamment pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9- comme c'est en majeur partie le cas maintenant.\r\n(07/ANALYSE MUSULMANS PA) ***La situation se complique \u00e0 la Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve...\r\nLe 3\u00e8me imam de la Mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en septembre...par la fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve qui g\u00e8re l'institution.\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve nous l'apprend ce matin.\r\nCet alg\u00e9rien, t\u00e9moigne. Il avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart il y a 2 ans et ne pouvait plus pr\u00eacher...Il a fond\u00e9 sa propre organisation. Ce qui a apparemment d\u00e9plu \u00e0 son employeur...\r\nLes deux autres imams, fich\u00e9s S...pour radicalistion en France...sont toujours en poste.\r\n***Il y a la Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve...celle de Winterthour aussi...dont l'imman a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi...\r\ndeux cas condamn\u00e9es par la communatu\u00e9 musulmane de Suisse...\r\nqui \u00e9prouve un certain malaise...\r\nMais quelle le\u00e7ons tirer ces affaires? \r\nL\u00e0-dessus les respr\u00e9sentants de l'Islam en Suisse sont divis\u00e9s...\r\nMarc Menicchini...\r\n  1'00''\r\n((\u00ab Les mosqu\u00e9es repr\u00e9sentent un vrai probl\u00e8me en Suisse \u00bb : la pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste, Saida Keller Messahli, est cat\u00e9gorique. Dans son interview hier sur nos ondes, elle \u00e9voque en substance une menace wahabite et salafiste qui planerait sur de nombreux lieux de culte. \r\nDes affirmations qui ne sont pas \u00e9tay\u00e9s par des faits, lui a r\u00e9torqu\u00e9  Montassar BenMrad hier soir dans l'\u00e9mission Forum.\r\nLe pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse qui reconnait tout de m\u00eame... ne pas pouvoir tout surveiller et s'en remettre aux autorit\u00e9s quant au contr\u00f4le des imans et autres pr\u00e9dicateurs exer\u00e7ant en Suisse. \r\nUn aveu d'impuissance d'un c\u00f4t\u00e9, des accusations sans nuances de l'autre...autant de discours qui font le lit des islamophobes... trop heureux in fine de stigmatiser tous les musulmans du pays. \r\nLes associations n'ont pas le choix : pour combattre \u00e0 la fois le radicalisme et les mouvements islamophobes, elles devront collaborer \u00e9troitement avec les autorit\u00e9s et participer activement \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9.))\r\n(D4/ AIR FRANCE NOUVELLE COMPAGNIE PI) Le groupe Air-France KLM annonce le lancement d'une nouvelle compagnie a\u00e9rienne qui proposera des vols long-courriers \u00e0 des prix brad\u00e9s. \r\nLe low cost grandes distances gagne de plus en plus d'enseignes historiques europ\u00e9ennes. \r\nCe mod\u00e8le de d\u00e9veloppement semble le nouveau rem\u00e8de miracle pour tenter de sortir de la crise ces grandes compagnies Estelle Braconnier..\r\n  1'40'' \r\n((Une potion magique dont la recette doit rester secr\u00e8te ou du moins dont le nom ne pas \u00eatre prononcer dans le cas d'Air France-KLM.\r\nSON 1 pub\r\nComme si le mot low cost \u00e9tait trop lourd \u00e0 porter, le groupe dit officiellement ne pas vouloir se positionner sur ce mod\u00e8le \u00e0 bas co\u00fbt pour ne pas entamer ses recettes mises \u00e0 mal.\r\nBertrand Lemoine, consultant chez SIA Partners, sp\u00e9cialiste du transport.\r\nSON ITV\r\nLa compagnie va acc\u00e9l\u00e9rer ses \u00e9conomies d'ici 2020 et part \u00e0 la conqu\u00eate d'un nouveau march\u00e9.\r\nLa nouvelle filiale moins co\u00fbteuse \u00e0 exploiter servira des destinations lointaines et permettra d'ouvrir de nouvelles lignes.\r\nElle disposera de 10 avions long-courriers d'ici 2020.\r\nUn mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui n'a rien de r\u00e9volutionnaire et qui a fait ses prevues depuis quelques ann\u00e9es en Asie notamment.\r\nAir Asia X issue de Air Asia, Jetstar n\u00e9e dans le giron de la compagnie historique australienne Quantas, ou encore Scoot issue de Singapore Airlines n'ont cess\u00e9 de d\u00e9velopper leur desserte a\u00e9rienne et leur chiffre d'affaire.\r\nBertrand Lemoine\r\nSON ITV \r\nL'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens, l'IATA, s'attend \u00e0 7,2 milliards de passagers en 2035, soit un doublement des voyageurs par rapport \u00e0 aujourd'hui.\r\nPlus de la moiti\u00e9 des nouveaux passagers au cours des 20 prochaines ann\u00e9es devrait \u00eatre originaire d'Asie-Pacifique))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) apr\u00e8s une matin\u00e9e fra\u00eeche et assez ensoleill\u00e9e, de nombreux nuages arriveront par l'ouest. Les\r\npremi\u00e8res pluies suivront dans la nuit. \r\nLe week-end sera gris et pluvieux....dimanche il pourrait m\u00eame neiger \u00e0  tr\u00e8s basse altitude d\u00e8s la soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D6/ ARTLAB METISSAGE ITV MOESCHLER) ((autre mot que l'on ne saurai voir//ose pas prononcer: mus\u00e9e)) \r\nLe mariage entre sciences et arts c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier (jeu)... \u00e0 l'EPFL. \r\n**L'\u00e9cole polytechnique de Lausanne inaugurait son nouvel Art Lab, un b\u00e2timent qui regroupe sous le m\u00eame toit les archives du Montreux Jazz..\r\nun lieu d'exposition et un espace d\u00e9di\u00e9 aux derni\u00e8res recherches du campus. Ce rapprochement entre d'un c\u00f4t\u00e9 des sciences quantitatives.. et de l'autre des disciplines plus qualitatives.. est \u00e0 l'oeuvre depuis une quinzaine d'ann\u00e9es ... On observe aussi un m\u00e9tissage dans les domaine culturel... o\u00f9 les disciplines s'entrem\u00ealent.. alors s'agit-il d'un effet de mode? la r\u00e9ponse d' Olivier Moeschler,  sociologue de la culture et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (il y tient, merci de ne pas couper)\r\n  1'30''\r\nLe sociologue Olivier Moeschler, interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8123624", "ece-8123608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:23Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [74%] :\r\nHier, \u00e0 l'de journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [86%] :\r\nUn quart des d\u00e9put\u00e9s pro- kurde au Parlement interpell\u00e9 cette nuit la purge se poursuit en Turquie mais Redjep Tayyip Erdogan change de cible, il s'attaque d\u00e9sormais \u00e0 la 3\u00e8me force politique du pays, tout un symbole, nous expliquera, notre correspondant \u00e0 Istanbul, mais rien qui ne rapprochera la Turquie de l'Union europ\u00e9enne, \u00c9lise Brexit et nous en ferons une r\u00e9ussite s'Theresa May forc\u00e9 de revoir son slogan et ces plans, le Brexit pourraient \u00eatre plus doux que pr\u00e9vu puisque le parlement britannique devrait avoir son mot \u00e0 dire, la ministre est fragilis\u00e9 par une d\u00e9cision de justice : le processus retard\u00e9, nous verrons quelles cons\u00e9quences pour la Suisse et son 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\n44 pour 100 des Suisses sont en surpoids, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate publi\u00e9e hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, enqu\u00eate qui montre \u00e9galement que les Suisses ont seulement 13 pourcent \u00e0 \u00e0 suivre la recommandation de 5 fruits et l\u00e9gumes par jour est -ce la faillite de la pr\u00e9vention, le Docteur Roger d'Arioli, vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition nous r\u00e9pond, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [89%] :\r\nDes co\u00fbts des pics et l'imperturbable, il \u00e9tait d'Alain Jupp\u00e9 2\u00e8me d\u00e9bat entre les candidats r\u00e9publicains hier en France, un combat entre 2 visions de l'alternance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nLe chef du groupe \u00c9tat islamique le myst\u00e9rieux Abubaker, Al-Baghdadi est sorti hier de son silence pour exhorter ses troupes \u00e0 se battre jusqu'\u00e0 la mort \u00e0 Mossoul, il a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 frapper la Turquie et l'Arabie Saoudite, il s'agit l\u00e0 d'une nouvelle orientation de l'organisation djihadiste, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, l'islamologue Mathieu Guid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [86%] :\r\n3 prix litt\u00e9raires attribu\u00e9s \u00e0 3 famili\u00e8re et le Renaudot et le Renaudot essai et le Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nJuste retour d'\u00e9quilibre serait -on tent\u00e9 de dire au fond que repr\u00e9sente vraiment un prix litt\u00e9raire qui se souvient encore des laur\u00e9ats de l'an dernier un \u00e9crivain priv\u00e9 sera avec nous tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 un \u00e9crivain suisse, je ne vois Yves Laplace Prix suisse de litt\u00e9rature 2016. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\nEt du low-cost qui ne dit pas son nom, la nouvelle compagnie Pierre France va lancer pour mener des vols long- courriers \u00e0 prix brad\u00e9s 13 d\u00e9put\u00e9s, plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, 2 autres sous mandat d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nTous membres du parti pro- kurde la 3\u00e8me force politique de Turquie cette nuit et la police turque a men\u00e9 une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent contre leH.D.P.. Le Parti d\u00e9mocratique des peuples, c'est un quart des \u00e9lus au Parlement, qui sont vis\u00e9s dans le cadre d'une enqu\u00eate anti- terroriste li\u00e9e au PKK Alexandre Billette bonjour, vous \u00eates en Direct d'Istanbul, pourquoi ces arrestations cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez le le parti HDD \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le le viseur des autorit\u00e9s en quelque sorte, puisque 52 59 d\u00e9put\u00e9s avaient perdu leur immunit\u00e9 parlementaire, il y a quelques mois, accus\u00e9 par le pouvoir d'\u00eatre la vitrine l\u00e9gale du Parti des travailleurs du Kurdistan le PKK, la Turquie, vous le savez est sous un r\u00e9gime d'\u00e9tat d'urgence depuis le le putch rat\u00e9 de cet \u00e9t\u00e9, mais depuis quelques semaines, on voit bien que le pouvoir turque concentre ses efforts contre ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre les alli\u00e9s du PKK, on a vu des m\u00e9dias kurdes fermer des maires du HBP donc de ce parti d\u00e9mis de leurs fonctions et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue en revanche avec les arrestations de cette les autorit\u00e9s sont vraiment pass\u00e9s \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure \u00e0 un autre niveau, on arr\u00eate ces ces d\u00e9put\u00e9 d'un parti l\u00e9gal qui a r\u00e9colt\u00e9 5 millions de voix aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives, donc la Turquie qui entre ce matin dans une p\u00e9riode de tr\u00e8s tr\u00e8s grande tension, les autorit\u00e9s ont d'ailleurs bloqu\u00e9 ce matin les r\u00e9seaux sociaux, ce qui ne devrait pas emp\u00eacher les manifestations aujourd'hui, on a appris, d'ailleurs il y a quelques minutes qu'une tr\u00e8s forte explosion a \u00e9t\u00e9 entendue \u00e0 Diyarbakir donc grande ville \u00e0 majorit\u00e9 kurde, une bombe qui aurait vis\u00e9, selon les premi\u00e8res informations, des forces de police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [97%] :\r\nAlexandre est-ce que ces arrestations \u00e9loignent un peu plus encore la Turquie l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:47) [92%] :\r\nOui, d'ailleurs, une d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 ce matin ces arrestations, la Turquie, qui d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9loigne jour apr\u00e8s jour, de l'Union europ\u00e9enne, effectivement, ce sera certainement un facteur suppl\u00e9mentaire des arrestations qui ont eu lieu cette nuit, alors que d\u00e9j\u00e0, ces derni\u00e8res heures, on a vu des \u00e9changes tr\u00e8s tendues entre Redjep et Angela Merkel, par exemple le pr\u00e9sident turque qui accusent l'Allemagne des bergers d'abriter des terroristes du PKK notamment, et le chef de la diplomatie turque le ministre qui a mis en garde hier une nouvelle fois, peut -on dire la Turquie qui va d\u00e9noncer l'accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e si l'Europe ne laisse pas les visas pour les ressortissants turcs comme Ankara le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [92%] :\r\nAlexandre Billette comme Ankara donc menace de de suspendre qui va avoir lieu jusqu'au bout le bar \u00e9tait cet accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s avec l'Union europ\u00e9enne, donc on aura compris l'essentiel du message de notre correspondant, qui \u00e9tait en Direct d'Istanbul et c'est dans ce contexte de r\u00e9pression en Turquie que le chef de la diplomatie turque a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter s'\u00e9tait hier \u00e0 Berne, une visite de travail officielle difficile et tendue, peine de mort attaque contre la libert\u00e9 de la presse, les sujets qui f\u00e2chent ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s, la Turquie, qui s'\u00e9loigne, on le disait \u00e0 l'instant de plus en plus des valeurs europ\u00e9ennes, ce que regrette Doris Fiala la conseill\u00e8re nationale PLR se souvient que le chef de la diplomatie turque Mevl\u00fct j'avoue n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:12) [87%] :\r\nIl \u00e9tait membre de la d\u00e9l\u00e9gation turque au Conseil de l'Europe, donc il est tr\u00e8s proche des valeurs en commun, on a partag\u00e9 le m\u00eame souci, donc on aurait pu penser qu'il y a quand m\u00eame une histoire qu'il pourrait faire diplomatiquement pas en faveur d'une nouvelle entente mais \u00e9videmment avec un pr\u00e9sident Erdogan qui est, il faut le dire clairement, un dictateur quelqu'un de tr\u00e8s autoritaire, je pense pas qu'un ministre d'ext\u00e9rieur, oserait -on faire autre chose, la ligne que le pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 donner \u00e0 ce pays, \u00e0 ces politiciens et \u00e0 tr\u00e8s inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [97%] :\r\nDoris Fiala avec Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [89%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin, nous avons aussi une premi\u00e8re ministre contrari\u00e9e, l\u00e0 aussi, le mot est faible, c'est Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [94%] :\r\nOui, exact, la chef du gouvernement britannique, elle va devoir revoir son calendrier, obtenir l'aval du Parlement avant d\u00e9clencher la sortie de l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9cision de la Haute Cour de justice de Londres contre laquelle le gouvernement britannique va faire appel, cela pourrait retarder la proc\u00e9dure de divorce, pr\u00e9vu \u00e0 la base d'ici fin mars 2017 cela d\u00e9stabilise en tout cas la locataire du 10 Downing Street, Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [93%] :\r\nLa d\u00e9faite de Theresa May \u00e0 la Haute Cour de porte un coup \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et la rend plus vuln\u00e9rable, certes la Premi\u00e8re ministre entend faire appel devant la Cour supr\u00eame, mais il n'est pas dit qu'elle obtienne gain de cause, or ciel perd une 2\u00e8me fois, elle sait qu'elle sera contrainte d'introduire une loi pour que le Parlement puisse voter le d\u00e9clenchement de l'article 50, cela ne veut pas dire que le principe du Brexit sera remise en question, le sc\u00e9nario semble en effet tr\u00e8s peu probables, en revanche, les d\u00e9put\u00e9s pourront assortir leur feu Vert de conditions en demandant par exemple des \u00e9claircissements sur le type de sortie que le gouvernement envisage, ce dernier a jusqu'ici refus\u00e9 de donner trop de d\u00e9tails \u00e0 ce sujet, afin de ne pas affaiblir sa position lors des n\u00e9gociations, mais si le jugement de la Haute Cour est confirm\u00e9, la strat\u00e9gie de Theresa May sera alors boulevers\u00e9e, l'exigence de transparence, de nombreux d\u00e9put\u00e9s compliquera sa t\u00e2che avec comme cons\u00e9quence potentielle, un retard sur le calendrier annonc\u00e9 Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [94%] :\r\nUne proc\u00e9dure de divorce qui s'annonce donc plus longue que pr\u00e9vu, la Suisse ne peut pas attendre que le Brexit d'soit consomm\u00e9 pour ren\u00e9gocier son statut avec l'Union europ\u00e9enne, c'est l'avis du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [88%] :\r\nMais nous nous pr\u00e9parons \u00e0 toutes les possibilit\u00e9s, ce qui est important pour la Suisse et de faire en sorte que si Brexit t'il y a donc, si \u00e0 un moment donn\u00e9 r\u00e9ellement Brexit tant soit la votation a eu lieu mais la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, si elle se fait, elle se fera apr\u00e8s des n\u00e9gociations qui peuvent \u00eatre longues mais enfin quelle que soit la dur\u00e9e, il faut que nous nous soyons pr\u00eats avec un nouveau r\u00e9gime entre la Suisse et le Royaume-Uni, nous y travaillons beaucoup s'\u00e9tend en pr\u00e9voyant de toutes les alternatives, de mani\u00e8re \u00e0 avoir non pas m\u00eame seulement le statut commun un statu quo m\u00eame am\u00e9lior\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant dans le r\u00e9gime de relations qui doit prendre le relais apr\u00e8s donc une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne pour ce qui concerne les relations entre nous elle Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [93%] :\r\nDidier Burkhalter ministre suisse des affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est non Madame Aram ne postulera pas au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la conseill\u00e8re nationale socialiste, l'explique \u00e0 24 heures aujourd'hui parce qu'elle veut faire campagne pour son projet, celui de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration on vote le 12 f\u00e9vrier prochain mais aussi parce qu'elle tient \u00e0 conserver sa libert\u00e9 de ton, notamment sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, je cite, mon r\u00f4le est davantage celui d'une lanceuse d'alerte que d'aller servir le strapontin minoritaire dans une majorit\u00e9, r\u00e9f\u00e9rence au gouvernement Vaudois, fin de citation, eux, sont bel et bien candidat, ils ont crois\u00e9 le fer hier les 7 pr\u00e9tendants \u00e0 la primaire de la droite en France extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [81%] :\r\nM\u00eame toit Nathalie rappelle tu es num\u00e9ro 4 du gouvernement que l'on ne regrette pas ta nomination et la suppression ah non, non, je ne suis pas s\u00fbr de le refaire, mais je ne regrette pas de l'Europe \u00e0 l'occasion d'enfants Grenelle de l'environnement No\u00ebl savoir alors m\u00eame si j'avais \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2012, je pense que Nathalie \u00e7a fait une violence pour m'accompagner encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Nicolas Sarkozy rend bien en vendre, Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident, Nathalie Kosciusko-Morizet, son ancienne ministre c'\u00e9tait donc hier soir en 2\u00e8me d\u00e9bat entre les candidats r\u00e9publicains \u00e0 la primaire donc de la droite et du centre en France 17 jours avant le 1er tour de ce scrutin, Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy sont les favoris, r\u00e9sum\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:58) [93%] :\r\nNicolas Sarkozy bagarreur, Alain Jupp\u00e9, imperturbable, et les 5 autres candidats essayant de se faire une place dans ce mano-\u00e0-mano voil\u00e0 comment l'on pourrait r\u00e9sumer ce d\u00e9bat en t\u00eate des sondages, Alain Jupp\u00e9 n'a donc pas pris de risque majeur, il a insist\u00e9 sur ses piliers r\u00e9forme \u00e9conomique, s\u00e9curit\u00e9 et retour d'une identit\u00e9 heureuse en France, selon son expression, Nicolas Sarkozy, lui, a tent\u00e9 d'attaquer le favori des sondages sur son alliance avec le centriste Fran\u00e7ois Bayrou, une alliance qui annonce une droite molle, selon l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais l'attaque n'a pas vraiment fonctionn\u00e9, les 5 autres candidats se sont plaints que le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 trop centr\u00e9 sur ces questions politiciennes \u00e0 plusieurs reprises, l'exercice a m\u00eame tourn\u00e9 au tous contre Sarkozy, l'ancien chef de l'\u00c9tat syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9 \u00e0 son propre bilan, il devra s'imposer dans le 3\u00e8me et dernier d\u00e9bat, s'il veut conserver vers une chance Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [95%] :\r\nEt c'est Alain Jupp\u00e9 qui est jug\u00e9 le plus convaincant, \u00e0 l'issue de ce second d\u00e9bat de la primaire devant Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Fillon, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 sur internet aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [94%] :\r\nLes agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ne feront plus partie du p\u00e9nitentiaire \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [90%] :\r\nDans le d\u00e9bat sur le statut du personnel p\u00e9nitentiaire \u00e9tait tr\u00e8s attendu, en particulier \u00e0 cause de ce point, le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier soir donc, le convoyage des d\u00e9tenus ne pourra plus \u00eatre op\u00e9r\u00e9 par des priv\u00e9s, notamment pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, comme c'est en majeur partie le cas aujourd'hui, il y aura donc du changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [97%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la situation se complique \u00e0 la mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [92%] :\r\nDe Gen\u00e8ve o\u00f9 il le 3\u00e8me, imam de cette mosqu\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en septembre par la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, qui g\u00e8re l'institution la Tribune de Gen\u00e8ve nous l'apprend ce matin cet alg\u00e9rien, t\u00e9moigne, il avait \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'\u00e9cart, il y a 2 ans, elle ne pouvait plus pr\u00eacher, il a fond\u00e9 sa propre organisation, ce qui a apparemment d\u00e9plu \u00e0 son employeur, les 2 autres imams fich\u00e9s S pour radicalisation de France sont toujours en poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [91%] :\r\nIl y a la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve et puis \u00e0 celle de Winthertour aussi dans l'imam a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [88%] :\r\n2 cas condamn\u00e9es par la communaut\u00e9 musulmane de Suisse, qui \u00e9prouve un certain malaise, mais quelle le\u00e7on tirer de ces affaires, h\u00e9 bien l\u00e0 dessus, les repr\u00e9sentants de l'Islam en Suisse sont divis\u00e9s, l'analyse de Marc qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:12) [94%] :\r\nLes mosqu\u00e9es repr\u00e9sentent un vrai probl\u00e8me en Suisse, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste Sa\u00efda Keller Messali est cat\u00e9gorique dans son interview hier sur nos ondes, elle \u00e9voque en substance une menace wahhabite et salafiste qui planerait sur de nombreux lieux de culte des affirmations qui ne sont pas \u00e9tay\u00e9s par des faits, lui a r\u00e9torqu\u00e9 moins Taszar Ben M'rad hier soir dans l'\u00e9mission Forum, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse reconna\u00eet tout de m\u00eame ne pas pouvoir tout surveiller et s'en remettre aux autorit\u00e9s quant on contr\u00f4le des imams et autres pr\u00e9dicateurs exer\u00e7ant tant Suisse un aveu d'impuissance, d'un c\u00f4t\u00e9 des accusations sans nuances de l'autre, autant de discours qui font le lit des islamophobes trop heureux in fine et de stigmatiser tous les musulmans du pays alors leurs associations mod\u00e9r\u00e9es n'ont pas le choix pour combattre \u00e0 la fois le radicalisme islamiste et les mouvements anti- Islam, elles devront gagner en visibilit\u00e9, en participant plus activement \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [92%] :\r\nOn apprenait, hier, le groupe Air France- KLM va lancer une nouvelle compagnie a\u00e9rienne qui proposera des vols long- courriers \u00e0 des prix brad\u00e9s le low cost grandes distances gagne de plus en plus d'enseignes historiques europ\u00e9ennes et ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement semble nouveau rem\u00e8de miracle pour tenter de sortir de la crise des Grands de stocks, tenter de sortir de la crise, ces grandes compagnies a\u00e9riennes le dossier d'Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:38) [93%] :\r\nUne potion magique dont la recette doit rester secr\u00e8te, ou du moins dont le nom ne doit pas \u00eatre prononc\u00e9 dans le cas d'Air France- KLM madame monsieur bonjour et bienvenue \u00e0 bord : ben, c'est comme si le mot low cost \u00e9tait trop lourd \u00e0 porter le groupe dit officiellement ne pas vouloir se positionner sur ce mod\u00e8le \u00e0 bas co\u00fbts, pour ne pas entamer ses recettes mises \u00e0 mal, Bertrand Lemoine, consultant chez Sia Partners, sp\u00e9cialiste du transport. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:03) [86%] :\r\nC'est pas volont\u00e9 d'Air France, une sorte de transition douce vis-\u00e0-vis de la client\u00e8le, donc d'avoir quand m\u00eame je pense un marqueur en terme de services qui restera et surtout de s'attaquer au probl\u00e8me de fond qui le diff\u00e9rentiel de co\u00fbt par rapport \u00e0 leurs concurrents, surtout sur les lignes qui sont aujourd'hui concurrenc\u00e9s par tous les acteurs du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:24) [97%] :\r\nLa compagnie va acc\u00e9l\u00e9rer ses \u00e9conomies d'ici 2020 et part \u00e0 la conqu\u00eate d'un nouveau march\u00e9, la nouvelle filiale moins co\u00fbteuse \u00e0 exploiter servira des destinations lointaines et permettra d'ouvrir de nouvelles lignes, elle disposera de 10 avions long courrier d'ici 2020, un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui n'a rien de r\u00e9volutionnaire et qui a fait ses preuves depuis quelques ann\u00e9es, en Asie notamment Bertrand Lemoine. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:46) [90%] :\r\nSi on n'en fait pas un des axes de d\u00e9veloppement des compagnies a\u00e9riennes les plus importants demain, c'est plut\u00f4t une \u00e9volution incontournable circulaire France ne peut pas continuer avec un mod\u00e8le \u00e9conomique tellement \u00e9loign\u00e9 de ses concurrents, c'est un enjeu presque de survie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:02) [98%] :\r\nL'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens s'attend \u00e07,2 milliards de passagers en 2035, soit un doublement des voyageurs par rapport \u00e0 aujourd'hui plus de la moiti\u00e9 des nouveaux passagers au cours des 20 prochaines ann\u00e9es devrait \u00eatre originaire d'Asie- Pacifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:18) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette nouvelle compagnie low cost qui ne dit pas son nom, et puis un mariage c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier entre sciences et arts \u00e0 l'EPFL l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne inaugurait son nouvelle Laban b\u00e2timent qu'un groupe sous le m\u00eame toit les archives du Montreux Jazz, un lieu d'Exposition et un espace d\u00e9di\u00e9 aux derni\u00e8res recherches sur le Campus tout un voyage aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D66A25D-28C3-4D8F-A901-2019E7E67649", "internalArchiveId": "5D66A25D-28C3-4D8F-A901-2019E7E67649", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nago Humbert, pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decins du monde Suisse;Luzi Stamm, onseiller national UDC;Marc B\u00fchlmann, politologue;Genevi\u00e8ve Aubry, ex conseill\u00e8re nationale;Monseigneur Jean-Marie Lovey, \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion;Marie Caffari, directrice de l'Institut litt\u00e9raire suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 MEDECINS DU MONDE MEDICAMENTS) \"Le cancer du sein: plus il est avanc\u00e9, plus il est lucratif\": il est choc...le slogan de la campagne lanc\u00e9e hier par M\u00e9decins du Monde Suisse pour d\u00e9noncer les prix prohibitifs de certains m\u00e9dicaments. Cette campagne, c'est la m\u00eame qui avait fait le buzz avant d'\u00eatre censur\u00e9e, juste avant l'\u00e9t\u00e9, en France, pour ne pas froisser l'industrie pharmaceutique, Alexandra Richard\r\n   1'26''\r\n((C'est qu'elle pose le constat cynique de la rentabilit\u00e9 des maladies. \"Bien plac\u00e9, un cancer peut rapporter 200 mille francs\"; l'h\u00e9patite C, c'est 3 milliards de b\u00e9n\u00e9fice... Avec cette campagne, l'ONG esp\u00e8re alerter les autorit\u00e9s, pour que ce soit l'Etat et pas le march\u00e9 qui fixe le prix des m\u00e9dicaments. Nago Humbert, pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decins du monde Suisse:\r\nAu final, le prix de vente peut atteindre jusqu'\u00e0 250 fois le co\u00fbt de production, selon M\u00e9decins du monde. C'est le prix de l'innovation, r\u00e9pond Thomas Cueni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Interpharma, la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique:\r\nEn Suisse, la campagne choc de M\u00e9decins du monde se fera uniquement sur Internet. Pas d'affiches, faute de moyens. Et donc pas de censure possible, comme en France. Une p\u00e9tition a aussi \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e au ministre de la sant\u00e9 Alain Berset pour qu'il s'attaque au prix des m\u00e9dicaments.))\r\nAux Etats-Unis, la justice serait sur le point d'inculper plusieurs soci\u00e9t\u00e9 de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques soup\u00e7onn\u00e9s de collusion...croit savoir l'agence Bloomberg...le d\u00e9partement de la justice enqu\u00eate depuis des mois sur d'\u00e9ventuelles ententes sur les prix de ces copies de m\u00e9dicaments...\r\n(6H(2) 02 FEUILLETON TURC) ***Ankara arr\u00eate des parlementaires turcs....\r\n13 des 59 d\u00e9put\u00e9s du parti d\u00e9mocratique des peuples...sont sous les verrous pour avoir refus\u00e9 de t\u00e9moigner dans des dossiers li\u00e9s \u00e0 \"la propagande terroriste\"...deux mandats d'arr\u00eat courent contre deux autres membres du HDP actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger....le HDP accus\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 au PKK, le parti des travailleur du kurdistan consid\u00e9r\u00e9 comme organisation terroriste par les autorit\u00e9s turques.\r\nEt pendant ce temps l\u00e0 le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res  Mevl\u00fct Tcha Vou Solou \u00e9tait \u00e0 Berne pour rencontrer Didier Burkalter...rencontre difficile et tendue...dans le contexte de la r\u00e9pression men\u00e9e en Turquie. Et pendant que l'Europe se r\u00e9pand en critiques, la Suisse veut maintenir le dialogue pour porter le message des droits de l'homme, en particulier sur la r\u00e9introduction envisag\u00e9e en Turquie de la peine de mort. Mais pour le conseiller national UDC Luzi Stamm, c'est d\u00e9j\u00e0 trop. \r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nDans 2H exactement doit entrer en vigueur la tr\u00eave de 10H d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00e0 Alep par la Russie et le r\u00e9gime de Damas....10H c'est trop court pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et les civils qui veulent fuir les combats...r\u00e9p\u00e8te l'ONU...lors des 3 jours d'arr\u00eats de bombardement d'il y a 10 jours, les couloirs humanitaires sont rest\u00e9s d\u00e9serts!\r\n(6H(3) 06court/GE TRANSPORT DETENUS) ***Gen\u00e8ve...les transferts de d\u00e9tenus ne seront plus op\u00e9r\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es....\r\nD\u00e9cision du grand conseil hier soir...les d\u00e9put\u00e9s ont unifi\u00e9 le status du personnel p\u00e9nitentiaire...et enterr\u00e9 le projet cher \u00e0 Pierre Maudet et \u00e0 son parti le PLR, de  convoyage des d\u00e9tenus par des priv\u00e9s. \r\nSa r\u00e9action recueillie hier soir par Tania Sazpinar.\r\n  0'56''\r\nPas candidate non plus au gouvernement vaudois...la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra annonce dans 24H qu'elle ne briguera pas le si\u00e8ge d'Anne-Catherine Lyon....sa coll\u00e8gue yverdonnoise Cesla Amarelle par contre...se lance....elles seront donc au moins 3 \u00e0 briguer l'investiture du PS vaudois.\r\nA qui remettre les cl\u00e9s de la mosqu\u00e9e An Nour de Winterthour....apr\u00e8s la perquisition de mercredi matin? la police Z\u00fcrichoise s'interroge toujours....et tant qu'elle n'aura pas trouv\u00e9 la perle rare...dans l'entourage de l'association qui la g\u00e8re...la mosqu\u00e9e restera de facto portes closes.\r\n(6H(4) 22 2EME DEBAT PRIMAIRE) ***Les sept candidats \u00e0 la primaire de droite en France se sont affront\u00e9s f\u00e9rocement hier soir lors de leur deuxi\u00e8me d\u00e9bat. \r\nEn ligne de mire des principales attaques: Nicolas Sarkozy.....Alain Jupp\u00e9, lui....a tent\u00e9 de se placer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e. \r\nLe favori pour l'investiture de la droite et du centre en vue de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a estim\u00e9 qu'un \u00e9chec de son camp pourrait mener le Front national au pouvoir dans cinq ans.\r\nNicolas Sarkozy, attaqu\u00e9 par ses adversaires a d\u00e9fendu son bilan.\r\n  0'46''\r\n(6H(5) 18 BREXIT PAYS EST) La livre sterling a enray\u00e9 sa chute hier...sur les march\u00e9s financiers...apr\u00e8s la d\u00e9cision de la haute cour de justice d'imposer un vote du parlement pour lancer le brexit avec l'Union europ\u00e9enne. La devise britannique a aussi r\u00e9agi positivement, parce que la Banque d'Angleterre a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas baisser ses taux, jugeant l'\u00e9conomie britannique solide. Reste que si son impact reste difficile \u00e0 \u00e9valuer sur le long terme, le Brexit pourrait frapper de plein fouet l'Europe centrale et orientale. Olivier Schorderet\r\n  0'52''\r\n((La sonnette d'alarme, c'est la BERD qui la tire. La banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement soutient une trentaine de pays issus de l'ancien bloc communiste, mais aussi la Gr\u00e8ce et la Turquie. Elle a \u00e9tabli diff\u00e9rents mod\u00e8les, en fonction du calendrier et des modalit\u00e9s -encore \u00e0 d\u00e9finir- qui pr\u00e9sideront \u00e0 la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne. Si le processus du Brexit devait se d\u00e9rouler de mani\u00e8re conflictuelle, la BERD n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de sc\u00e9nario-catastrophe, elle qui vient de r\u00e9viser ses pr\u00e9visions de croissance pour la plupart des pays concern\u00e9s. Dans certains cas, le Brexit pourrait annuler tout ou partie de la progression attendue de leur produit int\u00e9rieur brut. Son impact se fera sentir sur le commerce, les flux financiers, les investissements. Il pourrait aussi freiner les r\u00e9fomes mises en place dans ces pays pour les ouvrir \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9. Enfin, le Brexit pourrait pousser certains Etats \u00e0 suivre l'exemple britannique. Et, pour ceux qui en sont membres, \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne. ))\r\nLa Tor Eiffel et l'arc de triomphe en lumi\u00e8re ce soir...pour signaler d'une lumi\u00e8re blanche...l'entr\u00e9e en vigueur aujourd'hui de l'accord de Paris sur le climat....accord \u00e9tabli il y a un peu moins d'un an \u00e0 Paris \u00e0 la Cop 21...et alors que la Cop 22 d\u00e9bute lundi \u00e0 Marakkech.\r\n(6H(6) D3 DEBAT PUBLIC SUR MOUTIER) ***La question jurassienne ne sera jamais close...\u00e0 en croire le premier d\u00e9bat public consacr\u00e9 \u00e0 l'avenir du Jura bernois apr\u00e8s le vote de Moutier. \r\nD\u00e9bat organis\u00e9 \u00e0 Tramelan, \u00e0 l'initiative du Centre Interr\u00e9gional de Perfectionnement et de la t\u00e9l\u00e9vision biennoise TeleBielingue. Les Pr\u00e9v\u00f4tois voteront le 18 juin prochain sur leur appartenance cantonale. Le d\u00e9bat d'hier se penchait sur les cons\u00e9quences pour le Jura bernois d'un d\u00e9part de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise. Alain Arnaud .\r\n  1'28''\r\n((\u00c7a devait \u00eatre le dernier acte, l'aboutissement du processus, le classement de la question jurassienne. Apr\u00e8s quoi la r\u00e9gion prendrai t un nouveau d\u00e9part, dans un climat apais\u00e9. Voil\u00e0 ce qu'on nous a toujours dit. Or la v\u00e9rit\u00e9 sera sans doute un peu diff\u00e9rente. Marc B\u00fchlmann, politologue, \u00e9tait l'un des intervenants .\r\nMAG 12'' MOUTIER ITV MARC BUEHLMANN\r\nJamais close peut-\u00eatre, mais un peu moins pr\u00e9sente. \u00c7a c'est l'avis, dans l'assistance, d'une grande militante pro-bernoise, l'ex conseill\u00e8re nationale Genevi\u00e8ve Aubry .\r\nMAG 13'' MOUTIER ITV GENEVIEVE AUBRY\r\n\u00c7a risque de durer dans tous les cas de figure, et c'est une chance, dit Marc B\u00fchlmann .\r\nMAG 22'' MOUTIER ITV MARC BUEHLMANN \r\nTout comme Moutier devenue jurassienne pourrait souhaiter de retourner \u00e0 Berne. Pour autant que les cantons suisses existent toujours d'ici l\u00e0. ))\r\n(6H(7) 10 VS EVECHE PAUVRES) une Fondation valaisanne \"Pape Fran\u00e7ois\" viendra en aide aux plus d\u00e9favoris\u00e9s dans le canton. Lanc\u00e9 hier, ce projet est port\u00e9 par le dioc\u00e8se de Sion, l'Abbaye de St-Maurice et l'Eglise r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique du Valais. La nouvelle fondation versera aux oeuvres d\u00e9j\u00e0 institu\u00e9es son aide financi\u00e8re, soulageant ainsi des sans domicile fixe, des prisonniers, des personnes en fin de droit, des familles monoparentales ou des personnes \u00e0 l'aide sociale. \"L'Eglise ne fait pas assez\", consid\u00e8re Mgr Jean-Maie Lovey, \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion...\r\n   0'38''\r\nMonseigneur Lovey avec Yves Terrani. \r\nToujours plus nombreux...les frontaliers en Suisse....314'000 rescens\u00e9s \u00e0 fin septembre....il n'y a qu'au Tessin que leur nombre recule l\u00e9g\u00e8rement.\r\n(6H(8) 16 ITALIE SEISME AGRICULTURE) La terre du centre de l'Italie n'en finti pas de trembler....des centaines de r\u00e9pliques depuis le s\u00e9isme de dimanche dernier...Ce qui engendre de graves probl\u00e8mes \u00e9conomiques. Eric Jozsef.\r\n   0'51''\r\n((Le tremblement de terre de dimanche n'a pas fait de victimes humaines. Mais la situation \u00e9conomique dans la r\u00e9gion de Norcia est catastrophique. Dans cette zone montagneuse o\u00f9 l'\u00e9levage pr\u00e9domine, ce sont 3000 exploitations qui sont directement menac\u00e9s.Non seulement parce que les animaux sont stress\u00e9s par les r\u00e9pliques quotidiennes; les vaches fournissant ainsi 30% de lait en moins. Mais surtout parce que presque toutes les structures de production et commerciales sont endommag\u00e9es ou totalement d\u00e9truites. \u00ab Il faut repartir tour de suite \u00bb avertit le patronat local \u00ab sans l'activit\u00e9 \u00e9conomique, il sera inutile de reconstruire les villages \u00bb. Matteo Renzi a de son c\u00f4t\u00e9 promis de d\u00e9bloquer 600 millions d'euros pour la reconstruction des zones touch\u00e9es par le s\u00e9isme. Et hier il a ajout\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 sacrifier les r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes pour financer la mise en s\u00e9curit\u00e9 de l'Italie.))\r\n(6H(9) D5 PRIX LITTERAIRES 2016) Des faits divers couronn\u00e9s des plus prestigieux prix litt\u00e9raire....Le prix Goncourt \u00e0 Le\u00efla Slimani...le M\u00e9dicis attribu\u00e9 mercredi \u00e0 Ivan Jablonka...2  parmi plusieurs ouvrages de la rentr\u00e9e fran\u00e7aise \u00e0 classer au rayon de la  \"litt\u00e9rature-r\u00e9alit\u00e9\", Simon Corthay.\r\n  1'36''\r\n((Prix M\u00e9dicis, l'historien Ivan Jablonka a choisi de faire revivre sous sa plume La\u00ebtitia, un jeune femme de 18 ans sauvagement assassin\u00e9e en 2011. Quant au Goncourt, c'est une nounou new-yorkaise tueuse de b\u00e9b\u00e9s qui a inspir\u00e9 L\u00e9\u00efla Slimani. Des inspitrations qui s'inscrivent dans une certaine tradition, pour Marie Caffari, directrice de l'Institut litt\u00e9raire suisse.\r\nITV\r\nDans la rentr\u00e9e de cet automne, on note aussi des romans bas\u00e9s sur des destins d'actrices bris\u00e9s par la violence, Sharon Tate ou Marie Trintignant. Ces faits divers tir\u00e9s de l'actualit\u00e9 plus ou moin lointaine seraient-ils le signe d'une crise de l'imagination des auteurs?\r\nITV\r\nPeu importe en effet, mais admettez que cet automne, l'inspiration est souvent sombre: hier, le Renaudot est all\u00e9 \u00e0 Yasmina Reza pour Babylone, le roman d'un meurtre chez les voisins du dessus.))\r\nFootball...pas \u00e0 la f\u00eate les deux clubs suisses engag\u00e9s en Europa ligue....Young Boys battu 1 \u00e0 0 \u00e0 Nicosie et Z\u00fcrich match nul chez lui avec Bucarest...voient les 16es de finale s'\u00e9loigner.\r\n(6H FIN) apr\u00e8s une matin\u00e9e fra\u00eeche et assez ensoleill\u00e9e, de nombreux nuages arriveront par l'ouest. Les\r\npremi\u00e8res pluies suivront dans la nuit. \r\nLe week-end sera gris et pluvieux....dimanche il pourrait m\u00eame neiger \u00e0  tr\u00e8s basse altitude d\u00e8s la soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le soleil l'emportera une bonne partie de la journ\u00e9e malgr\u00e9 des voiles de nuages de moyenne et haute altitude qui transiteront par moments. Le mercure bien bas ce matin \u00e0 l'aube et proche des 0\u00b0 devrait rebondir et atteindre les 10 \u00e0 14\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Ce soir les voiles nuageux s'\u00e9paissiront \u00e0 partir de l'ouest suivsi des premi\u00e8res pluies qui, elles, atteindront le Jura en cours de nuit prochaine. Demain samedi s'annonce pluvieux du\r\nmatin au soir. Les pr\u00e9cipitations seront fr\u00e9quentes et r\u00e9gionalement abondantes au nord des Alpes\r\nalors qu'elles seront moins prononc\u00e9es et plus intermittentes en Valais. La limite pluie-neige proche\r\ndes 2200 m en matin\u00e9e tendra vers les 1500 m d'ici la soir\u00e9e. Le mercure \u00e9voluera de 9 \u00e0 12\u00b0.", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123598", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8123616", "ece-8123598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:23Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAh, le journal de Sandra Viscardi l'\u00e9tat doit fixer le prix des m\u00e9dicaments pour \u00e9viter que les pharmas s'enrichit sur le dos des patients, M\u00e9decins du monde, Suisse, part en guerre contre les prix prohibitifs sa campagne se calque sur celle qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'\u00e9t\u00e9 dernier en France 5 \u00e0 7 millions de francs, c'est ce que co\u00fbtera \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, la d\u00e9cision du Grand Conseil hier soir d'interdire d'ici 5 ans, le convoyage des d\u00e9tenus par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es Pierre Maudet le ministre qui portait cette externalisation et d\u00e9\u00e7u, vous l'entendrez dans ce journal et Intercit\u00e9s va s'int\u00e9resse au livre justement ce matin, le livre qui a perdu la place centrale qu'il occupait depuis plusieurs si\u00e8cles, \u00e0 l'heure de l'hyper- connectivit\u00e9 et du tout au num\u00e9rique, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation pour s'adapter aux besoins du public reportage tout \u00e0 l'heure dans les 2 plus grandes biblioth\u00e8ques de Suisse, la biblioth\u00e8que centrale de Z\u00fcrich Toubib or not to be jurassienne Moutier d\u00e9cidera le 18 juin prochain, un vote qui aurait d\u00fb mettre un point final \u00e0 la question jurassienne, mais le d\u00e9bat d'hier soir \u00e0 Tramelan montre que cela ne fera qu'att\u00e9nuer les choses mais que le d\u00e9bat demeure et lorsqu'on matin nous \u00e9voquerons la grande mieux pour ne pas dire plus d\u00e9licat europ\u00e9enne de football contre la nouvelle organisation de la Ligue des champions, les petits clubs, ils sont clairement pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 dont les Suisses, ce que nous dira Jo\u00ebl Robert, le cancer du sein, plus il est avanc\u00e9 plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nIl est lucratif, il est choc, oui ce slogan de la campagne lanc\u00e9e hier par M\u00e9decins du monde, Suisse, pour d\u00e9noncer les prix prohibitifs de certains m\u00e9dicaments, cette campagne, c'est la m\u00eame qui avait fait le avant d'\u00eatre censur\u00e9e, juste avant l'\u00e9t\u00e9 en France pour ne pas froisser l'industrie pharmaceutique, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [92%] :\r\nC'est qu'elle pose le constat cynique de la rentabilit\u00e9 des maladies bien plac\u00e9 un cancer peut rapporter 200000 francs, l'h\u00e9patite C, c'est 3 milliards de b\u00e9n\u00e9fices avec cette campagne, l'ONG esp\u00e8re alerter les autorit\u00e9s pour que ce soit l'\u00c9tat, et pas le march\u00e9 qui fixe le prix des m\u00e9dicaments Nago Imbert, pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decins du monde, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:57) [82%] :\r\nC'est l'\u00c9tat qui doit intervenir, ce serait l'\u00c9tat qui devrait les \u00e7a parce que ce qui est g\u00e9nial, c'est que les les pharmas j'adore -t-il pris \u00e0 peu au co\u00fbt de la vie, je dirais alors pays riche comme le n\u00f4tre, vont aller tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s qui font \u00e7a comme \u00e7a et c'est pas du tout en fonction du co\u00fbt m\u00eame de la fabrication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nAu final, le prix de vente peut atteindre jusqu'\u00e0 250 fois le co\u00fbt de production, selon M\u00e9decins du monde, c'est le prix de l'innovation, r\u00e9pond Thomas ni secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Interpharma, la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [79%] :\r\nOn a eu du nouveau m\u00e9dicament qui gu\u00e9risse candidat h\u00e9patite C et l\u00e0 on peut le supporter malgr\u00e9 l'innovation et malgr\u00e9 le prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de plusieurs m\u00e9dicaments les totale et m\u00eame 9 pourcent des des d\u00e9penses de sant\u00e9 et et l\u00e0 franchement c'est d'ignorer dans cette campagne qui est beaucoup trop simpliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [93%] :\r\nEn Suisse, la campagne choc de M\u00e9decins du monde, ce sera uniquement sur Internet, pas d'affiches, faute de moyens et donc pas de censure possible comme en France, une p\u00e9tition a aussi \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e au ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset pour qu'il s'attaque au prix des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [92%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, la justice serait sur le point d'inculper plusieurs soci\u00e9t\u00e9s de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques soup\u00e7onn\u00e9s de collusion, croit savoir agence Bloomberg, le d\u00e9partement de la justice enqu\u00eate depuis des mois sur d'\u00e9ventuelles ententes sur les prix de ces copies de m\u00e9dicaments Ankara arr\u00eate des parlementaires turcs 13 des 59 d\u00e9put\u00e9s du parti d\u00e9mocratique des peuples sont sous les verrous pour avoir refus\u00e9 de t\u00e9moigner dans les dossiers li\u00e9s \u00e0 la propagande terroriste et de mandats d'arr\u00eat courent contre 2 autres membres du HDP, actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger, le HDP, qui est accus\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 au PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, consid\u00e9r\u00e9 comme organisation terroriste par les autorit\u00e9s turques et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct Tchat boussole ou \u00e9tait \u00e0 Berne pour rencontrer Didier Burkhalter rencontre difficile et tendue dans le contexte de la r\u00e9pression men\u00e9e en Turquie pendant que l'Europe se r\u00e9pand critique la Suisse : elle veut maintenir le dialogue pour porter le message des droits de l'homme, en particulier sur la r\u00e9introduction envisag\u00e9e en Turquie, la peine de mort, mais pour le conseiller national UDC l'outil Stamm, c'est d\u00e9j\u00e0 trop. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [90%] :\r\nLe principe est clair, la Suisse ne doit pas se m\u00e9langer dans les probl\u00e8mes internes, la Suisse ne critique pas les \u00c9tats-Unis d'avoir la peine de mort, alors moi je ne vois pas pourquoi elles devrait critiquer la Turquie mais j'avoue que c'est un probl\u00e8me d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [91%] :\r\nElle ne doit pas intervenir, elle doit rester \u00e0 distance de sa laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:25) [91%] :\r\nCe n'est pas n\u00e9cessaire s'il y a quelques de la Chine, par exemple, qui arrivent ici pour discuter, ce n'est pas \u00e0 la Suisse ouvertement de dire il y a quelqu'un qui nous a visit\u00e9 et en m\u00eame temps on dit ouvertement, c'est pas acceptable, il faut discuter discr\u00e8tement et pasM. critiquer en public, m\u00eame celui qui vient en Suisse pour avoir des discours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard dans 2 heures exactement, doit entrer en vigueur la tr\u00eave de 10 heures d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00e0 Alep par la Russie et le r\u00e9gime de Damas alors 10 heures c'est trop court pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s, les civils qu'ils veulent fuir les combats, r\u00e9p\u00e8te l'ONU lors des 3 jours d'arr\u00eats de bombardement, il y a 10 jours, les couloirs humanitaires \u00e9taient rest\u00e9s d\u00e9serts \u00e0 Gen\u00e8ve, les transferts de d\u00e9tenus ne seront plus op\u00e9r\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, d\u00e9cision du grand conseil hier soir, les d\u00e9put\u00e9s ont unifier le statut du personnel p\u00e9nitentiaire et donc enterr\u00e9 le projet cher \u00e0 Pierre Maudet et \u00e0 son parti, le PLR de convoyage des d\u00e9tenus par des priv\u00e9s, sa r\u00e9action recueillie hier soir par Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [83%] :\r\n\u00e7a va dans la plupart des cantons suisses de convoyage est assur\u00e9e par des priv\u00e9s, donc c'est relativement nouveau qu'un canton refuse cat\u00e9goriquement d'avoir une intervention s'agissant du convoyage d\u00e9tenus, ce qui va se passer bien, c'est tr\u00e8s simple, c'est que dans laps de temps qui nous est donn\u00e9e qu'a peu de temps de 50 on va petit \u00e0 petit, sortir les priver du jeu et de voir engager avec une diff\u00e9rence financi\u00e8re de lors de 5 \u00e0 7 millions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [91%] :\r\nCe n'est pas candidate non plus au gouvernement Vaudois la concert national socialiste Ada Marra, elle annonce dans 24 heures qu'elle ne briguera pas le si\u00e8ge d'Anne-Catherine Lyon sa coll\u00e8gue yverdonnoise Cesla Amarelle par contre se lancent elles seront donc au moins 3 \u00e0 briguer l'investiture du Parti socialiste Vaudois \u00e0 qui remettre les cl\u00e9s de la mosqu\u00e9e \u00e0 Lourdes Winthertour apr\u00e8s la perquisition de mercredi matin, oui la police Z\u00fcrichois interroges tant qu'elle n'aura pas trouv\u00e9 la perle rare dans l'entourage de l'association qui la g\u00e8re, h\u00e9 bien la mosqu\u00e9e restera des facto portes closes mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [86%] :\r\nCandidat \u00e0 la primaire de droite en France, ce sont tous s'affronter assez f\u00e9rocement hier soir lors du 2\u00e8me d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nEn ligne de mire des principales attaques, Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9, lui, a tent\u00e9 de se placer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, il est le favori pour l'investiture de la droite et du centre, en vue de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a estim\u00e9 qu'un \u00e9chec de son camps pourrait mener le Front national, au pouvoir dans 5 ans Nicolas Sarkozy attaqu\u00e9 par ses adversaires, a d\u00e9fendu son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [90%] :\r\nD'abord ils ont droit d'\u00eatre candidat, de m\u00eame qu'ils avaient le droit d'accepter les responsabilit\u00e9s qui leur est confi\u00e9e, aucun ne m'a suppli\u00e9 de quitter le gouvernement, tous ont \u00e9t\u00e9 loyaux et solidaires, il y a une d\u00e9mocratie, la comp\u00e9tition n'a jamais fait de mal \u00e0 personne, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, j'en connais la lourdeur, c'est une fonction \u00e0 laquelle on peut pas se pr\u00e9parer, on ne s'y pr\u00e9pare quand la connaissance, c'est quelque chose de tr\u00e8s violentes, tr\u00e8s difficile, le pr\u00e9sident le chef, le leader, celui qui impulse son \u00e9nergie, celui qui prend des d\u00e9cisions et celui qui ram\u00e8ne de l'autorit\u00e9 dans notre pays, je veux \u00eatre le pr\u00e9sident de la d\u00e9cision contre le pr\u00e9sident de la puissance et je veux \u00eatre le pr\u00e9sident qui ram\u00e8ne de l'autorit\u00e9 dans notre pays, qui en attente besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [96%] :\r\nLa livre sterling a enray\u00e9 sa chute hier sur les march\u00e9s financiers apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Haute Cour de justice britannique d'imposer un vote du Parlement pour lancer le Brexit avec l'Union europ\u00e9enne, la devise britannique a aussi r\u00e9agi positivement parce que la Banque d'Angleterre a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas baisser ses taux, jugeant l'\u00e9conomie britannique solide reste que si son impact reste difficile \u00e0 \u00e9valuer, sur le long terme, le Brexit d'Olivier Schorderet, pourrait frapper de plein fouet l'Europe centrale et orientale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [94%] :\r\nLa sonnette d'alarme, c'est la Berd qui l'attire la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement, soutient une trentaine de pays issus de l'ancien bloc communiste, mais aussi la Gr\u00e8ce et la Turquie, elle a \u00e9tabli diff\u00e9rents mod\u00e8les en fonction du calendrier des modalit\u00e9s encore \u00e0 d\u00e9finir, qui pr\u00e9sideront \u00e0 la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne si le processus du Brexit te devait se d\u00e9rouler de mani\u00e8re conflictuelle, la Berd n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de sc\u00e9nario- catastrophe, elle qui vient de r\u00e9viser ses pr\u00e9visions de croissance pour la plupart des pays concern\u00e9s, dans certains cas, le Brexit pourrait annuler toute ou partie de la progression attendue de leur produit int\u00e9rieur brut, son impact se fera sentir sur le commerce, les flux financiers, les investissements, il pourrait aussi freiner les r\u00e9formes mises en place dans ces pays pour les ouvrir \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9, enfin le Brexit tu pourrait pousser certains \u00c9tats \u00e0 suivre l'exemple britannique et pour ceux qui en sont membres \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [93%] :\r\nLa tour Eiffel et l'Arc de Triomphe \u00e9clairer ce soir pour signaler d'une lumi\u00e8re blanche, l'entr\u00e9e en vigueur aujourd'hui de l'accord de Paris sur le climat accord \u00e9tabli il y a un peu moins d'un an \u00e0 Paris \u00e0 la Cop 21 ans, et alors que la Cop 22 d\u00e9bute lundi \u00e0 Marrakech. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [95%] :\r\nLa question jurassienne ne sera jamais Close, \u00e0 en croire le 1er d\u00e9bat public consacr\u00e9 \u00e0 l'avenir du Jura bernois apr\u00e8s le vote de boue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [90%] :\r\nDidier d\u00e9bat organis\u00e9 \u00e0 Tramelan hier soir \u00e0 l'initiative du Centre interr\u00e9gional de perfectionnement et de la t\u00e9l\u00e9vision biennois Stehl\u00e9 les bilingue, les Pr\u00e9v\u00f4tois, donc voteront le 18 juin prochain sur leur appartenance cantonale le d\u00e9bat d'hier se pencher sur les cons\u00e9quences pour le Jura bernois d'un d\u00e9part de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise Allard non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [95%] :\r\n\u00e7a devait \u00eatre le dernier acte l'aboutissement du processus, le classement de la question jurassienne, apr\u00e8s quoi la r\u00e9gion prendrai d'un nouveau d\u00e9part dans un climat apais\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on nous a toujours dit, or la v\u00e9rit\u00e9 sera sans doute un peu diff\u00e9rente, Marc B\u00fchlmann, politologue, \u00e9tait l'un des intervenants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:48) [87%] :\r\n\u00e0 Moutier, il va pas avoir une grande majorit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre assez serr\u00e9 donc au moins Moutier mais aussi dans le Jura bernois la discussion va continuer et elle doit continuer, donc la question jurassienne, j'esp\u00e8re ne jamais \u00eatre Close. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [89%] :\r\nJamais Close, peut-\u00eatre, mais un peu moins pr\u00e9sente, \u00e7a, c'est la vie dans l'assistance d'une grande militante pro- bernoise, l'ex, conseill\u00e8re nationale Genevi\u00e8ve Aubry. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:10) [86%] :\r\nSi Moutier pas dans le canton du Jura on a rappel\u00e9 peut-\u00eatre enfin la paix si Moutier dans le canton de Berne, h\u00e9 bien l\u00e0 \u00e7a risque, je sais pas mais de dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:23) [98%] :\r\n\u00e7a risque de durer dans tous les cas de figure, c'est une chance, dit Marc B\u00fchlmann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [84%] :\r\nSi Moutier par si la la minorit\u00e9 qu'il y a un petit peu plus tout \u00e0 coup minoris\u00e9e vraiment par la majorit\u00e9 germanophone, je pense que cette minorit\u00e9 donc dur avec moi, elle peut de nouveau s'est pos\u00e9 la question est -ce que l'on n'est pas peut-\u00eatre quand m\u00eame mieux dans un autre canton o\u00f9 il y a plus de francophones et puis \u00e7a dans une d\u00e9mocratie avec une frontalit\u00e9 \u00e7a doit \u00eatre possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [87%] :\r\nTout comme Moutier devenue jurassienne pourrait un jour souhait\u00e9 retourner Wabern pour autant que les cantons suisses existent toujours, d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [91%] :\r\nUne Fondation valaisanne Pape Fran\u00e7ois viendra en aide aux plus d\u00e9favoris\u00e9s dans le canton, lanc\u00e9 hier ce projet port\u00e9 par le dioc\u00e8se de Sion de l'abbaye de Saint-Maurice et l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique du Valais, la nouvelle fondation versera aux Oeuvres d\u00e9j\u00e0 institu\u00e9es son aide financi\u00e8re, soulageant descend de midi, les sans domicile fixe des prisonniers, des personnes ont enfin droit des familles monoparentales ou encore des personnes \u00e0 l'aide sociale, parce que l'\u00c9glise n'en fait pas assez, selon Mgr Jean-Marie Lovey, \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:27) [86%] :\r\nIl y a toujours possibilit\u00e9 de faire davantage, \u00e7a c'est certain, l'\u00e9glise, elle s'applique dans notamment la guerre conna\u00eet le service des pour, je crois qu'il y a encore une marge de progression possible aujourd'hui pour vous il s'agit de permettre \u00e0 l'\u00e9glise de r\u00e9investir ce Champ de leur activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire venir en aide aux plus d\u00e9munis, je pense qu'il y a un r\u00e9el enjeu de cr\u00e9dibilit\u00e9 sur cette question- l\u00e0, je crois que le service de l'autre et plus Provera en particulier, il est accueilli entendu compris et interpr\u00e9t\u00e9 juste dans la porte, qu'elle ne culture et quelle situation et je pense qu'il y a un enjeu pour l'\u00c9glise d'\u00eatre pr\u00e9sente dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [93%] :\r\nMonseigneur Lovey avec Yves Terrani toujours plus nombreux, les frontaliers en Suisse 314000 recens\u00e9s \u00e0 fin septembre, Fatiha c\u00f4t\u00e9 simple leur nombre recule l\u00e9g\u00e8rement la terre du centre de l'Italie n'en finit pas de trembler des centaines de r\u00e9pliques depuis le s\u00e9isme de dimanche dernier, ce qui engendre \u00c9ric Joseph de graves probl\u00e8mes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:23) [93%] :\r\nLe tremblement de terre de dimanche n'a pas fait de victimes humaines, mais la situation \u00e9conomique dans la r\u00e9gion de est catastrophique dans cette zone montagneuse o\u00f9 l'\u00e9levage pr\u00e9domine, ce sont 3000 exploitations qui sont directement menac\u00e9s, non seulement parce que les animaux sont stress\u00e9s par les r\u00e9pliques quotidiennes, les vaches folles, c'est ainsi 30 pourcent de de lait en moins, mais surtout parce que presque toutes les structures de production et commerciales sont temps endommag\u00e9es ou totalement d\u00e9truites, il faut repartir tout de suite, avertit le patronat local sans l'activit\u00e9 \u00e9conomique, il sera inutile de reconstruire les villages Mathorel si a de son c\u00f4t\u00e9, promis de d\u00e9bloquer 600 millions d'euros pour la reconstruction des zones touch\u00e9es par le s\u00e9isme et hier, il a ajout\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 sacrifier les r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes pour financer la mise en s\u00e9curit\u00e9 l'Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:15) [90%] :\r\nDes faits divers couronn\u00e9s des plus prestigieux prix d'litt\u00e9raire oui, le prix Goncourt \u00e0 Leila Slimani le M\u00e9dicis attribu\u00e9 mercredi \u00e0 Ivan Jablonka 2 parmi plusieurs ouvrages de la rentr\u00e9e fran\u00e7aise \u00e0 classer Simon Corthay au rayon de la litt\u00e9rature r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:30) [92%] :\r\nPrix M\u00e9dicis l'historien Ivan Jablonka choisit de faire revivre sous sa plume Light ici \u00e0 une jeune femme de 18 ans sauvagement assassin\u00e9 en 2011 quant au Goncourt c'est une nounou new- yorkaise tueuse de b\u00e9b\u00e9s qui a inspir\u00e9 Leila Slimani des aspirations qui s'inscrivent dans une certaine tradition pour Marie Caffari, directrice de l'Institut litt\u00e9raire suisse. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:13:53) [89%] :\r\nLa litt\u00e9rature de langue fran\u00e7aise depuis longtemps maintenant depuis 3 mois, la fin des ann\u00e9es 70 et ne s'int\u00e9resse un mat\u00e9riau \u00e0 des sujets qui sont dans le monde qui sont peut-\u00eatre des sujets issu de l'observation pr\u00e9cise et attentive de ce qui se passe autour de nous et qui se d\u00e9ploie apr\u00e8s donc toutes sortes de formes de format litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:16) [94%] :\r\nDans la rentr\u00e9e de cet Automne, on note aussi des romans bas\u00e9s sur des destins d'actrices bris\u00e9s par la violence, Sharon ou Marie Trintignant ces faits divers tir\u00e9s de l'actualit\u00e9 plus ou moins lointaines serait -il le signe d'une crise de l'imagination des auteurs. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:14:32) [82%] :\r\nPour parler d'une crise de l'imagination, il faudrait que ses romans mais aucune qualit\u00e9 litt\u00e9raire on peut partir d'un fait divers et le travailler de fa\u00e7on litt\u00e9raire en faire en mat\u00e9riaux qui n'est pas parce qu'on a Terrio d'actualit\u00e9 seulement mais un mat\u00e9riau v\u00e9ritablement litt\u00e9raires, peu importe, au fond, le mat\u00e9riau de base qui est donc ils font part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [96%] :\r\nPeu importe en effet mais admettez que cet Automne, l'inspiration est souvent sombre hier le Renaudot est all\u00e9 \u00e0 Yasmina Reza pour Babylone, le roman d'un meurtre chez les voisins du dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:07) [86%] :\r\nFootball, pas \u00e0 la f\u00eate, les 2 clubs suisses engag\u00e9s \u00e0 l'Europe Lille Young Boys, battu 1 0 \u00e0 Nicosie et Z\u00fcrich, match nul chez lui avec Bucarest, tous les 2 voies les seizi\u00e8mes de finale s'\u00e9loigner merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59BF40C5-0B65-4D8B-ABDE-BA8434EF3F72", "internalArchiveId": "59BF40C5-0B65-4D8B-ABDE-BA8434EF3F72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GassotPh;Peter Thiel, milliardaire \u00e0 l'origine du service de paiement en ligne PayPal, premier investisseur ext\u00e9rieur de Facebook;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC;Blerim Bunjaku, politicien socialiste;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats Vaudoise;Claude Joye, le directeur la Providence (EMS);MeskensJo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18A+B/OBAMA FBI PA)   0'17''\r\n((\"Il y a une norme selon laquelle lorsqu'il y a une enqu\u00eate nous ne travaillons pas sur des fuites ou des informationS incompl\u00e8tes...nous travaillons sur de d\u00e9cisions concr\u00e8tes...\"))\r\n...Barack Obama a donc critiqu\u00e9 hier le directeur du FBI...James Comey...\r\nL'homme qui a relanc\u00e9 l'enqu\u00eate sur les e-mails d'Hillary Clinton...\r\n((et indirectement la campagne \u00e9lectorale))\r\nLa candidate d\u00e9mocrate qui est prise dans une vague de d\u00e9fiance...\r\ndangereuse, \u00e0 en croire les sondages...\r\nLe pr\u00e9sident a donc jug\u00e9 utile de voler \u00e0 son secours...\r\nUn exercice p\u00e9rilleux...puisqu'il doit d\u00e9noncer les arguments du FBI...sans pour autant d\u00e9nigrer l'institution...\r\nD'o\u00f9 cette critique...\u00e0 demi-mot...\r\nPhilippe Gassot...\r\n  1'03''\r\n.\r\n(D3/PORTRAIT PETER THIEL) ((...des votes impr\u00e9visibles...que nous tenterons quand m\u00eame de d\u00e9chiffrer...gr\u00e2ce  aux votes anticip\u00e9s...20 millions d'am\u00e9ricains ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 leur bulletin...nous y reviendrons apr\u00e8s ce journal...))\r\net s'il y a un Etat dont le vote est en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9visible...c'est bien la Californie...\r\net sa Silicon Valley...\r\nLa Silicon Valley qui chante quasiment \u00e0 l'unisson pour Hillary Clinton...\r\nquasiment...parce que dans les couloirs des grandes entreprises californiennes, un homme, influent, marche \u00e0 contre-sens...\r\n***Cet homme c'est Peter Thiel [TIL]. \r\nMilliardaire...\u00e0 l'origine du service de paiement en ligne PayPal. \r\n((C'est \u00e9galement le premier investisseur ext\u00e9rieur de Facebook.))\r\nPeter Thiel roule pour Donald Trump....\r\nBonjour Romain Bardet...\r\n....\r\nCe soutien de Peter Thiel... fait t\u00e2che dans la baie de San Francisco...\r\nOui Peter Thiel c'est un OVNI dans le ciel de la Silicon Valley. Un enfant du s\u00e9rail, diplom\u00e9 de Stanford, mais une voix qui sonne faux sur cette terre largement acquise \u00e0 la cause d\u00e9mocrate, o\u00f9 Trump est volontiers qualifi\u00e9 de \"d\u00e9sastre pour l'innovation\". Un Trump des fronti\u00e8res et des murs au pays des id\u00e9es sans barri\u00e8re, et de la connection plan\u00e9taire. Peter Thiel, c'est un personnage assez \u00e9nigmatique il faut le dire. Il pr\u00f4ne la libert\u00e9 individuelle absolue. Allergique \u00e0 la politique et aux taxes. Homosexuel, mais soutenant des R\u00e9publicains tr\u00e8s conservateurs. Mais pour Peter Thiel, l'establishement \u00e0 gauche comme \u00e0 droite m\u00e8ne l'Am\u00e9rique \u00e0 sa perte.\r\nCC: Un homme anti-establishment donc. C'est pile poile l'image que Donald Trump veut incarner. \r\nPour Peter Thiel, Trump est un \"builder\", un b\u00e2tisseur. Peter Thiel pr\u00eache le progr\u00e8s technologique bien s\u00fbr, mais d\u00e9nonce des entreprises californiennes aveugl\u00e9es, d\u00e9connect\u00e9es du reste des Etats-Unis. Leur succ\u00e8s n'est pas un succ\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral. Peter Thiel le r\u00e9affirmait encore lundi devant un parterre de journalistes...en parlant de Twitter. \r\n   0'06'' (en V.O.)\r\nCC:...\"une tr\u00e8s bonne compagnie, mais ce n'est pas assez pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de plus de 300 millions d'Am\u00e9ricains\"...Voil\u00e0 ce qu'il pense de Twitter...Romain... \r\nDes Am\u00e9ricains hors du cercle de la prosperit\u00e9. Peter Thiel provoque...il n'y a qu'\u00e0 lire le slogan de son fond d'investissent: \"On voulait des voitures volantes, on a eu 140 caract\u00e8res.\", allusion \u00e0 Twitter. Un discours acide sur cette Vall\u00e9e du silicium qui a fait son succ\u00e8s et sur la politique. Cette phrase le r\u00e9sume bien. \"Au lieu d'aller sur Mars aujourd'hui, on va au Moyen-Orient pour faire la guerre\".\r\nRomain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci....\r\nLa Silicon Valley...qui serait d\u00e9connect\u00e9e des probl\u00e8mes des am\u00e9ricains les mots de Peter Thiel...vous soumetterez ces propos \u00e0 votre invit\u00e9!\r\n***Daniel Borel, co-fondateur de Logitech...il y r\u00e9agira \u00e0 7h35...\r\n(06/AMNESTY RENVOI ITV ADDOR) Dans l'imm\u00e9diat...ce tacle qu'Amnesty inflige \u00e0 la Suisse!\r\nLa Suisse le pays d'Europe qui pratique le pluS de renvois Dublin...\r\nLa Suisse \u00e0 l'origine d'un renvoi sur 2 vers l'Italie...\r\nPour l'ONG notre pays est trop dur lorsqu'il s'agit de renvoyer les migrants...\r\nElle l'\u00e9crit dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui...\r\nUne conclusion qui fera au plaisir, \u00e0 ceux, qui \u00e0 gauche, r\u00e9clament une politique d'asile moins stricte. \r\nmais une conclusion qui fait bondir l'UDC Jean-Luc Addor...\r\n  0'51''\r\n Le conseiller national UDC valaisan interrog\u00e9 par Guillaume Rey...\r\nEt dans ce rapport...Amnesty International \u00e9pingle aussi l'Italie...elle accuse m\u00eame certains de ses policiers d'avoir eu recours \u00e0 des pratiques proche de la torture pour obtenir les empreintes digitales des migrants...\r\n((des coups de matraques \u00e9lectriques notamment))\r\nL'autre volet de la politique migratoire c'est l'aide au d\u00e9veloppement...sur place...On apprenait hier que la Suisse envisageait un retour en Erythr\u00e9e...Le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'investir jusqu'\u00e0 2 millions par an dans des actions pilotes. Objectif: cr\u00e9er des emplois et former les jeunes.\r\n(11/ZH MOSQUEE SUITE ITV BUNJAKU) Pas de fermeture imm\u00e9diate pour la mosqu\u00e9e de Winterthour...perquisitionn\u00e9e hier matin...\r\nNon m\u00eame si des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le r\u00e9clamer...\r\nl'association des organisations islamiques de Zurich va \u00e9tudier la question...\r\nOn rappelle que suite \u00e0 cette descente, 4 hommes font l'objet d'une enqu\u00eate...dont l'immam...qui avait r\u00e9cemment appel\u00e9 au meurtre de musulmans non pratiquants dans un pr\u00eache. \r\nMais forcer la mosqu\u00e9e An'Nour \u00e0 mettre la cl\u00e9 sous le paillasson...est-ce une bonne solution? \r\nR\u00e9ponse du socialiste Blerim Bun-jaku. \r\nIl est \u00e0 la t\u00eate d'une association qui pr\u00f4ne le dialogue interreligieux \u00e0 Winterthour.\r\n  0'43'' \r\n((\"Ce n'est pas une bonne solution de fermer simplement les mosqu\u00e9es. Il faut plut\u00f4t arr\u00eater les gens qui posent probl\u00e8me de mani\u00e8re cibl\u00e9e. Car une mosqu\u00e9e est aussi un point de rencontre pour migrants et pour ceux qui proviennent de la communaut\u00e9 musulmane. Ces mosqu\u00e9es peuvent aussi \u00eatre soutenues, car elles jouent un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration. Ca vaut mieux que de les fermer. Mais il faut discuter des probl\u00e8mes de mani\u00e8re claire et nette avec les mosqu\u00e9es. Et les soutenir. L'id\u00e9e, c'est d'aider les lieux de culte \u00e0 jouer un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration des gens qui les fr\u00e9quentent.\"))\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\nFermer ou non les mosqu\u00e9es controvers\u00e9es...la France le fait...La Suisse doit-elle suivre? Sa\u00efda Keller-Messahli, la pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste nous r\u00e9pondra apr\u00e8s ce journal.\r\n(Br\u00e8ve JSA) \"Je suis optimiste pour la suite des n\u00e9gociations\"...\r\n***les mots encourageants d'Angela Merkel hier apr\u00e8s sa rencontre avec Johan Schneider-Ammann...\r\nLe pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait \u00e0 Berlin pour parler du vote du 9 f\u00e9vrier...de sa mise en oeuvre...\r\nil a pr\u00e9sent\u00e9 la solution light...plebiscit\u00e9e par le national...\r\nAngela Mekel a estim\u00e9 que Bruxelles devait traiter la Suisse comme si le Brexit n'avait jamais eu lieu!\r\nMais elle r\u00e9p\u00e8te LE cr\u00e9deau de l'Union europ\u00e9enne: L'Allemagne veut une solution compatible avec la libre circulation des personnes...\r\n(D6/MERKEL CRITIQUE ERDOGAN PI) ***Et en marge de cette rencontre Angela Mekel a critiqu\u00e9 le r\u00e9gime d'Ankara....\r\nElle est sortie de sa r\u00e9serve...\r\nalors que le tribunal de Hambourg se penchait sur l'affaire du po\u00e8me satirique que le pr\u00e9sident turc veut faire interdire. \r\npo\u00e8me r\u00e9dig\u00e9 par un humrosite allemand...\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 l'arrestation lundi en Turquie d'une douzaine de membres de la r\u00e9daction du journal d'opposition Cumhurriyet (DJOU-MOU-RIYET). \r\nBlandine Milcent.\r\n  1'35''\r\n((\u00ab Alarmant \u00bb. Interrog\u00e9e sur les derni\u00e8res op\u00e9rations du r\u00e9gime turc contre sa presse d'opposition, la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 deux fois ce mot alarmant. C'\u00e9tait lors de sa conf\u00e9rence de presse hier avec le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann. Angela Merkel a fait preuve d'une fermet\u00e9 inhabituelle dans ses propos \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie.\r\n\u00ab  Pour moi et pour le gouvernement allemand, il est alarmant au plus haut point de constater que ce bien pr\u00e9cieux que sont la libert\u00e9 de la presse et la libert\u00e9 d'opinion soit sans cesse limit\u00e9. Le dernier exemple en date de ces tristes d\u00e9veloppements est ce qui s'est pass\u00e9 avec les r\u00e9dacteurs et le r\u00e9dacteur en chef du journal Cumhuriyet. Nous avons des doutes \u00e9normes quant \u00e0 la conformit\u00e9 de cette action avec les principes de l'\u00e9tat de droit. Ce genre de chose, naturellement, va jouer un r\u00f4le central dans les n\u00e9gociations sur l'entr\u00e9e de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne. La situation est alarmante\".\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Berlin jouait profil bas, tentant d'\u00e9viter toute confrontation avec Ankara: pour m\u00e9nager sa communaut\u00e9 turque forte de pr\u00e8s de 3 millions de personnes, et qui est plut\u00f4t pro Erdogan, mais aussi et surtout, parce qu'Angela Merkel est la premi\u00e8re \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'accord que l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 en mars dernier avec la Turquie pour tenter de stopper les arriv\u00e9es de migrants en Europe.  \r\nMais le r\u00e9gime dictatorial de Recep Erdogan est de moins en moins d\u00e9fendable, et \u00e0 ce rythme, on se demande de toute fa\u00e7on combien de temps encore cet accord avec l'Union europ\u00e9enne pourra   tenir.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Br\u00e8ve Turquie-CH) et le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res Mevl\u00fct Cavu-soglu est en visite \u00e0 Berne...il sera re\u00e7u par Didier Burkhalter\r\n(Br\u00e8ve Italie) Nouvelle nuit mouvement\u00e9e pour les Italien...\r\nUn s\u00e9isme de magnitude 5 a secou\u00e9\r\nle centre du pays...L'\u00e9picentre a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 \u00e0 51 km au sud-est de P\u00e9rouse\r\net \u00e0 une profondeur de 10 kilom\u00e8tres.\r\nNous n'avons pas plus d'information \u00e0 ce stade...\r\n(Br\u00e8ve NE) A Neuch\u00e2tel, prochaine \u00e9tape pour la r\u00e9forme hospitali\u00e8re...le 12 f\u00e9vrier prochain...\r\ndans les urnes...\r\nles neuch\u00e2telois se prononceront sur le projet adopt\u00e9 hier par le grand conseil et sur  l'initiative des opposants qui pr\u00e9conisant le matinient de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux. \r\nHier (mer), le Grand Conseil a dit oui \u00e0 240 millions de cr\u00e9dits financiers.\r\n(15/VD SAVARY RENONCE ITV SAVARY) ***7h...l'heure de parler politique vaudoise! G\u00e9raldine Savary renonce. \r\nLa socialiste ne briguera pas de si\u00e8ge au Conseil d'Etat vaudois en 2017. Annonce faite hier au Temps. \r\nLa s\u00e9natrice veut poursuivre son mendant sous la Coupole et se dit confiante quant au maintien des trois si\u00e8ges socialistes \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonale. Mais elle n'exclut pas de revenir si la situation devenait critique...\r\n  0'50''\r\n  G\u00e9raldine Savary avec Adrien Krause...\r\n(08/CANDIDAT PDC DANS EMS PA) ...carnet de campagne fribourgeois!\r\navec un cas de b\u00e9n\u00e9volat int\u00e9ress\u00e9!  \r\nconstat\u00e9 par un EMS de la ville de Fribourg. \r\nUn candidat PDC au Grand Conseil Fribourgeois s'est r\u00e9cemment inscrit comme b\u00e9n\u00e9vole dans un h\u00f4me pour personnes \u00e2g\u00e9es. \r\nSelon une information de notre bureau fribourgeois, il en a profit\u00e9 pour y faire son auto-promotion aupr\u00e8s des r\u00e9sidents. \r\nOn lui a ensuite signifi\u00e9 que ce type de b\u00e9n\u00e9volat n'\u00e9tait pas souhait\u00e9 au sein de cette r\u00e9sidence... Maurice Doucas... \r\n  0'52''\r\n((Ce fils de notable a fait preuve d'un incroyable culot, d\u00e9clare Claude Joye, le directeur la Providence. Ce candidat PDC, qui est pharmacien, s'est r\u00e9cemment inscrit (pour la premi\u00e8re fois et en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale) aupr\u00e8s de la responsable de l'animation de cet EMS pour y faire du b\u00e9n\u00e9volat. L'id\u00e9e \u00e9tait de jouer aux cartes... avec les r\u00e9sidents.... C'est comme \u00e7a que la responsable de l'animation voyait les choses.... mais le candidat, lui, semblait plus pr\u00e9occup\u00e9 par sa propagande politique que par le jeu... et la responsable de l'animation a mis le hol\u00e0...\r\nLe candidat PDC explique (quant \u00e0 lui) qu'il jouait aux cartes avec des personnes qui n'\u00e9taient pas domcili\u00e9es \u00e0 Fribourg, mais qui \u00e9taient en attentes d'un placement dans un EMS quelque part dans le canton et que ces personnes ne pouvaient pas cons\u00e9quant pas voter pour lui.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC de la ville de Fribourg Joel Gapany parle plut\u00f4t de maladresse et d'une erreur de jeunesse d'un candidat... et qu'il ne s'agit en aucun cas d'une strat\u00e9gie du parti.))\r\n(Br\u00e8ve Stan) Stan out!\r\nelimin\u00e9 d'entr\u00e9e au masters de paris bercy...hier...\r\npar..le 91 joueur mondial.\r\nun Allemand inconnu, Jan-Lennard Struff,  en trois sets 3-6, 7-6 7-6\r\nEn football, le FC Sion s'est qualifi\u00e9 de mani\u00e8re laborieuse pour les quarts de finale de la Coupe de Suisse. Les Valaisans se sont impos\u00e9s apr\u00e8s prolongation \u00e0 Schaffhouse, 5 \u00e0 2. Sion a subi l'\u00e9galisation \u00e0 1 partout \u00e0 la 94\u00e8me, et a m\u00eame \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2-1 durant la prolongation. Tirage au sort des quarts de finale dimanche.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un temps ensoleill\u00e9... pour ce jeudi...  \u00e0 part quelques nuages bas sur le Plateau et le long des Pr\u00e9alpes le matin... Quelques voiles \u00e9lev\u00e9s aussi l'apr\u00e8s-midi... \r\nTemp\u00e9ratures, 4 au minimum... 10 au maximum... et 13 en Valais... Faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(21/FOOT PLAINTE HOLLANDE PA) Paris (ats/reu) Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande perd encore deux points de popularit\u00e9 dans le barom\u00e8tre Kantar-Sofres-One Point diffus\u00e9 mercredi. Seules 11% des personnes interrog\u00e9es disent faire confiance au chef de l'Etat, contre 87% d'un avis contraire.\r\nA cinq mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, le pr\u00e9sident ne recueille aupr\u00e8s des sympathisants du PS, sa formation, que 34% d'opinions favorables, soit une baisse de sept points. En revanche, le premier ministre Manuel Valls gagne trois points et remonte \u00e0 25%.\r\nLe Franco-Tessinois obtient celle de 59% des sympathisants du PS, soit un gain de onze points.\r\nJamais un pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'\u00e9tait tomb\u00e9 aussi bas. Ses confidences publi\u00e9es dans le livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\" semblent avoir accentu\u00e9 un peu plus la d\u00e9fiance envers Fran\u00e7ois Hollande.\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 du 24 au 27 octobre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1000 personnes, repr\u00e9sentatif de l'ensemble de la population \u00e2g\u00e9e de 18 ans et plus.\r\n(SDA-ATS\\/bas) - brf003\r\nVoil\u00e0 qui ne va pas r\u00e9concilier Fran\u00e7ois Hollande avec le monde du football fran\u00e7ais. Dans le livre explosif \u00ab Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb, le locataire de l'Elys\u00e9e s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 les foudres des joueurs en leur recommandant une musculation du cerveau. Cette fois c'est la ligue professionnelle qui est vent debout. En intervenant dans l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 de la ligue 1, Fran\u00e7ois Hollande aurait fait perdre 100 \u00e0 150 millions d'euros \u00e0 la ligue qui demande maintenant r\u00e9paration. Paris, Jo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51''\r\n((L'affaire remonte \u00e0 2014. Et c'est Fran\u00e7ois Hollande qui la raconte dans ce livre de conversations d\u00e9sormais tristement fameux \u00ab Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb. Le chef de l'Etat veut \u00e0 l'\u00e9poque sauver Canal Plus. La cha\u00eene crypt\u00e9e est en difficult\u00e9 et dispute les droits de retransmissions des matches de la Ligue 1 avec BeIn sports. Hollande, tel Zorro, appelle l'\u00e9mir du Qatar, propri\u00e9taire de la chaine. \u00ab Je souhaite qu'il y ait partage \u00bb, demande le Fran\u00e7ais. L'appel semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu, car Canal d\u00e9croche les droits pour la retransmission des meilleurs matches sans que le Qatar rench\u00e9risse. Mais la ligue crie maintenant au match truqu\u00e9. La concurrence ainsi fauss\u00e9e lui aurait fait perdre pas moins de 100 \u00e0 150 millions d'euros, les tarifs des droits t\u00e9l\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers le bas. Elle pourrait attaquer l'Etat pour faute. Ce serait une tuile de plus pour le locataire de l'Elys\u00e9e, dont le toit prend d\u00e9j\u00e0 l'eau de toutes parts. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris ; ))", "durationSec": 953, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8121089", "ece-8121071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:16Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [87%] :\r\nAlors sur la le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nIl faut sauver la candidate Clinton m\u00eame Barack Obama vole \u00e0 la rescousse de son ancienne secr\u00e9taire d'\u00e9tat emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire de ses e-mails, le pr\u00e9sident critique la nouvelle enqu\u00eate du FBI, un exercice dangereux alors que les sondages se resserre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, ma foi, cette derni\u00e8re ligne droite, le suspense ne ne manquent pas avec Philippe revint notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, nous commenterons les chiffres du vote anticip\u00e9 20 millions d'\u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 les premiers r\u00e9sultats visiblement aurait de quoi inqui\u00e9ter le camp Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [90%] :\r\nM\u00eame dans la Silicon Valley, acquise \u00e0 la cause d\u00e9mocrate, un homme fait bande \u00e0 part, le cofondateur de PayPal Peter -t-il un milliardaire anti- establishment qui roule pour Trump, la Suisse, m\u00e9daill\u00e9 d'or des pays europ\u00e9ens qui renvoie le plus de cas Dublin Amnesty International publie son palmar\u00e8s ce matin et critique une Suisse trop dur en mati\u00e8re de renvoi faut Berne fait son travail, quoi de plus normal, vous entendrez la r\u00e9action d'un \u00e9lu UDC Faut -il fermer les mosqu\u00e9es controvers\u00e9es en Suisse, 24 heures apr\u00e8s la descente de police \u00e0 la mosqu\u00e9e Winthertour le d\u00e9bat est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nL'imam de l'\u00e9tablissement appeler teinturier les musulmans non pratiquants, il est accus\u00e9 de provocation au Crime et \u00e0 la violence, a -t-on un un vrai probl\u00e8me avec les lieux de culte musulmans en Suisse, oui, clairement, c'est ce que nous dira Sa\u00efda Keller Messali, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, elle estime que la Suisse a fait preuve de passivit\u00e9 sur cette question, il a plaid\u00e9, il y a quelque temps pour un auditeur technologique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ceux qui nous gouvernent, aurait, selon lui, de tr\u00e8s grosses lacunes \u00e0 combler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [90%] :\r\nLui, c'est le co- fondateur de l'entreprise qui a d\u00e9mocratis\u00e9 la souris Logitech. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nJ'ai nomm\u00e9 Daniel Borel, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure son regard sur la Suisse, se donne -t-elle vraiment les moyens de rester dans le peloton de t\u00eate de l'innovation, son regard aussi parce qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis, son regard sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Rendez -vous avec Daniel Borel \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nMais avant, Maurice Doucas vous racontera l'histoire de ce candidat PDC en campagne dans un IMS fribourgeois et G\u00e9raldine Savary nous expliquera pourquoi elle n'est pas candidate au gouvernement Vaudois en tout cas pas au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [73%] :\r\nBonjour, non. \r\nOui j'\u00e9norme selon laquelle lorsqu'il y a une enqu\u00eate, un po\u00e8te, nous ne travaillons pas sur des filles, les gens ou sur des informations et complexe, on a appris l'art, nous travaillons sur des d\u00e9cisions pour les cr\u00e9dits \u00e0 Istanbul craint quid de ce geste de Lom\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [93%] :\r\nBarack Obama a donc critiqu\u00e9, vous l'entendez, hier, le directeur du FBI, James commis l'homme qui a relanc\u00e9 l'enqu\u00eate sur les e-mails d'Hillary Clinton, et indirectement la campagne \u00e9lectorale, la candidate d\u00e9mocrate est prise dans une vague de d\u00e9fiance dangereuse \u00e0 en croire les derniers sondages le pr\u00e9sident Obama a donc jug\u00e9 utile de voler \u00e0 sa rescousse en exercice p\u00e9rilleux puisqu'il doit d\u00e9noncer les arguments du FBI, sans pour autant d\u00e9nigrer l'institution donc cette critique \u00e0 demi- mot Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [91%] :\r\nSans le nommer, Barack Obama dans une interview a descendu en flammes, le directeur du FBI, celui par lequel la suspicion sur Hillary Clinton est arriv\u00e9e pourtant la relance de l'enqu\u00eate, aussit\u00f4t connue \u00e0 la Maison Blanche, Barack Obama avait assur\u00e9 que James Comey, le directeur du FBI \u00e9tait un homme de caract\u00e8re et d'int\u00e9grit\u00e9, le pr\u00e9sident prenait ainsi \u00e0 contre- pied, Hillary Clinton, le d\u00e9mocrate et les rides et m\u00eame sa secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la justice, Loretta Lynch, eux, n'avaient pas eu de mots assez durs pour tra\u00eener James Comey dans la boue, celui qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Hillary Clinton, en juillet dernier les affres de la justice pour ses e-mails non prot\u00e9g\u00e9s n'est plus en odeur de saintet\u00e9 Barack Obama d\u00e9nonce la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 des arguments du FBI, il fait l\u00e0 un virage \u00e0 180 degr\u00e9s il veut reprendre la main, \u00e0 quelques jours seulement du scrutin la volte-face du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en dit long sur le malaise engendr\u00e9 par la relance de l'enqu\u00eate et sur le trouble ressenti par des Am\u00e9ricains au vote devenue maintenant impr\u00e9visible Philippe Gassot pour RTS info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [90%] :\r\nEt s'il y a un \u00c9tat dont le vote est en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9visible, c'est bien la Californie et sa Silicon Valley, la Silicon Valley qui chante quasiment \u00e0 l'unisson pour et l'arr\u00eat Clinton quasiment parce que dans les couloirs des grandes entreprises californiennes, un homme influent marche \u00e0 contre- sens, cet homme, c'est Peter -t-il oui milliardaire \u00e0 l'origine du service de paiement en ligne PayPal, c'est \u00e9galement le 1er investisseur ext\u00e9rieur de Facebook Peter -t-il fait campagne pour Donald Trump bonjour Romain Bardet bonjour ce soutien de Peter -t-il, h\u00e9 bien, il fait un peu t\u00e2che dans la baie de San Francisco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [92%] :\r\nOui, Peter -t-il c'est un OVNI dans le ciel de la Silicon Valley, un enfant du s\u00e9rail, dipl\u00f4m\u00e9 de Stanford, mais une voix qui sonne faux, sur cette terre, largement acquise \u00e0 la cause d\u00e9mocrate o\u00f9 Trump est volontiers qualifi\u00e9 de d\u00e9sastre pour l'innovation Intrum des fronti\u00e8res et des murs au pays des id\u00e9es sans barri\u00e8re et de la connection plan\u00e9taire, Peter Thiel, c'est un personnage assez \u00e9nigmatique, il faut le dire, il pr\u00f4ne la libert\u00e9 individuelle absolue allergique \u00e0 la politique et aux taxes homosexuel mais soutenant des R\u00e9publicains tr\u00e8s conservateurs mais pour Peter -t-il Establishment, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite m\u00e8ne l'Am\u00e9rique \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [87%] :\r\nCertains m\u00eame anti- establishment, donc c'est pile poil l'image que Donald Trump veut incarner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [94%] :\r\nPour Peter Thiel Trump est Bilder b\u00e2tisseur Peter Thiel pr\u00eache le progr\u00e8s technologique, bien s\u00fbr, mais d\u00e9nonce des entreprises californiennes aveugl\u00e9es d\u00e9connect\u00e9es du reste des \u00c9tats-Unis leur succ\u00e8s n'est pas un succ\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral Peter Thiel le r\u00e9affirmait encore lundi dernier, devant un parterre de journalistes en parlant de Twitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [64%] :\r\nEt ce oui en parler, \u00e7a non non sur une brune, c'\u00e9tait un lieu de soins oui maintenant 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [96%] :\r\nUne tr\u00e8s bonne compagnie, mais ce n'est pas assez pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de plus de 300 millions d'Am\u00e9ricains, voil\u00e0 ce qu'il pense de Twitter Romain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [89%] :\r\nDes Am\u00e9ricains hors du cercle de la prosp\u00e9rit\u00e9, Peter Thiel provoque, il y a, Calire le slogan de son fonds d'investissement, on voulait des voitures volantes, on a eu 140 caract\u00e8res allusion \u00e0 Twitter un discours acide sur cette Vall\u00e9e du silicium qui a fait son succ\u00e8s et sur la politique cette Fram le cette phrase le r\u00e9sume bien, au lieu d'aller sur Mars aujourd'hui, on va au Moyen-Orient pour faire la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [82%] :\r\nRarement Bardet, merci la Silicon Valley qui serait d\u00e9connect\u00e9e des probl\u00e8mes des am\u00e9ricains modes Peter -t-il vous soumettre ces propos votre envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [89%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e9videmment, il a fait Stanford comme Peter -t-il Daniel Borel on lui demandera ce qu'il pense de ses propos concernant Donald Trump et concernant \u00e9videmment bac 8 Airline ovation aux \u00c9tats-Unis, donc Daniel Borel, qui est avec nous dans une petite demi- heure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [95%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat ce tacle qu'Amnesty inflige \u00e0 la Suisse, la Suisse, le pays d'Europe qui pratique le plus de renvois Dublin la Suisse \u00e0 l'origine d'un renvoi sur 2 vers l'Italie pour l'ONG, la Suisse est trop dur, donc lorsqu'il s'agit de renvoyer des migrants, elle l'\u00e9crit dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui une conclusion qui fera plaisir \u00e0 ceux qui \u00e0 gauche r\u00e9clament une politique d'asile moins stricte mais une conclusion qui fait bondir l'UDC Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:55) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez particulier, aucune organisation qui la complice de l'invasion migratoire viennent ce farouche et de ce que la Suisse au nord la signature qu'elle a pos\u00e9 au bord d'un accord, le fait que la Suisse fasse son travail, qu'elle applique d\u00e9saccord c'est rien moins que normal ce qu'il faut dire, c'est que les accords de Dublin sont quasiment mort parce que les pays qui devrait nous prot\u00e9ger d'invasion migratoire, c'est-\u00e0-dire les pays premi\u00e8re comme l'Italie, en particulier, ne font pas leur travail et puis \u00e7a c'est intol\u00e9rable, c'est pour \u00e7a qu'il la Suisse se pose la question de savoir si \u00e7a vaut la peine de continuer \u00e0 appliquer des accords que les autres pays signataires ne respectent pas, puisqu'il faut pas commencer \u00e0 s'inspirer de politiques plus restrictives, comme par exemple celle de la Hongrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [93%] :\r\nLe Conseil national UDC valaisan, Jean-Luc Addor, interrog\u00e9 par Guillaume Rey et danse rapport Amnesty International \u00e9pingle aussi l'Italie, elle accuse certains de ses policiers d'avoir eu recours \u00e0 des pratiques proche de la torture pour obtenir les empreintes digitales des migrants et l'autre volet de la politique migratoire en Suisse, c'est l'aide au d\u00e9veloppement, sur place, on apprenait hier que Berne envisageait un retour en \u00c9rythr\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'investir jusqu'\u00e0 2 millions par an dans des actions pilotes objectif : cr\u00e9er des emplois et former les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [94%] :\r\nPas de fermeture imm\u00e9diate pour la mosqu\u00e9e de Winthertour perquisitionn\u00e9 hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [91%] :\r\nMaintenant, m\u00eame si des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le r\u00e9clamer, on rappelle que suite \u00e0 cette descente de police, 4 hommes font l'objet d'une enqu\u00eate dont l'imam qui avait r\u00e9cemment appel\u00e9 au meurtre de musulmans non pratiquants dans un pr\u00eache forcer la mosqu\u00e9e Annour \u00e0 mettre la cl\u00e9 sous le paillasson est -ce une bonne solution, r\u00e9ponse du socialiste Blerim Boon Jacques o\u00f9 il \u00e9tait la t\u00eate d'une organisation qui pr\u00f4ne le dialogue inter- religieux \u00e0 Winthertour. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:46) [63%] :\r\nEst- des une m\u00eame du march\u00e9, NKM \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [94%] :\r\nCe n'est pas une bonne solution de fermer simplement les mosqu\u00e9es, il faut plut\u00f4t arr\u00eater les gens qui posent probl\u00e8me, de mani\u00e8re cibl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:56) [55%] :\r\nLa sc\u00e8ne, la seule cha\u00eene qui, un, vous soutenez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [96%] :\r\nCar une mosqu\u00e9e est aussi un point de rencontre pour migrants et pour ceux qui proviennent de la communaut\u00e9 musulmane ces mosqu\u00e9es peuvent aussi \u00eatre soutenues car elles jouent un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration, \u00e7a vaut mieux que de les fermer ou. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:11) [62%] :\r\nCe soir par la hausse on tourne tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [94%] :\r\nMais il faut discuter des probl\u00e8mes de mani\u00e8re claire et nette avec les mosqu\u00e9es et les soutenir l'id\u00e9e, c'est d'aider les lieux de culte a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration des gens qui les fr\u00e9quentent. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:25) [75%] :\r\nOui, le recteur qui viennent des Vosges alors int\u00e9griste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [83%] :\r\nBonne interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz alors fermer ou non les mosqu\u00e9es controvers\u00e9es, la France le fait la Suisse doit -elle suivre Sa\u00efda Keller Messali, pr\u00e9sident du Forum pour un Islam progressiste nous r\u00e9pond apr\u00e8s s'journal je suis les optimistes pour la suite des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nCe sont les mots encourageants d'Angela Merkel hier apr\u00e8s sa rencontre avec Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [91%] :\r\nPr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait \u00e0 Berlin pour parler du vote du 9 f\u00e9vrier de sa mise en oeuvre et a pr\u00e9sent\u00e9 la solution Light pl\u00e9biscit\u00e9 par le Conseil national, Angela Merkel a estim\u00e9 que Bruxelles devait traiter la Suisse comme si le break Seat n'avait jamais eu lieu mais elle r\u00e9p\u00e8te le credo : l'Union europ\u00e9enne, l'Allemagne veut une solution compatible avec la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [95%] :\r\nEt en marge de cette rencontre, Madame Merkel a critiqu\u00e9 le r\u00e9gime d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:15) [93%] :\r\nOui, elle, sorti de sa r\u00e9serve, alors que le tribunal de Hambourg se penchait sur l'affaire du po\u00e8me satirique que le pr\u00e9sident turc veut faire interdire un po\u00e8me r\u00e9dig\u00e9 par un humoriste allemand, la chanceli\u00e8re a s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 l'arrestation lundi en Turquie d'une douzaine de membres de la r\u00e9daction du journal d'opposition Chaumont Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [94%] :\r\nAlarmant, interrog\u00e9 sur les derni\u00e8res op\u00e9rations du r\u00e9gime turc contre sa presse d'opposition, la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 200 fois ce mot alarmant, c'\u00e9tait lors de sa conf\u00e9rence de presse hier avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann, Angela Merkel a fait preuve d'une fermet\u00e9 inhabituelle dans ses propos \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [92%] :\r\nC'est plus un m\u00e9dicament les pour moi et pour le gouvernement allemand, il est alarmant, au plus haut point de constater que c'est bien pr\u00e9cieux que sont la libert\u00e9 de la presse et la libert\u00e9 d'opinion, soit sans cesse limit\u00e9 le dernier exemple en date de ces tristes d\u00e9veloppements et ce qui s'est pass\u00e9 avec les r\u00e9dacteurs et le r\u00e9dacteur en chef du journal, je nous avons des doutes \u00e9normes quant \u00e0 la conformit\u00e9 de cette action avec les principes de l'\u00c9tat de droit, ce genre de chose naturellement va jouer un r\u00f4le dans les n\u00e9gociations sur l'entr\u00e9e de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne, la situation est alarmante toiture \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:32) [94%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Berlin jouait profil bas, tentant d'\u00e9viter toute confrontation avec Ankara pour m\u00e9nager sa communaut\u00e9 turque, forte de pr\u00e8s de 3 millions de personnes et qui est plut\u00f4t pro Erdogan, mais aussi et surtout parce qu'Angela Merkel est la premi\u00e8re \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'accord que l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 en mars dernier avec la Turquie pour tenter de stopper les arriv\u00e9es de migrants en Europe, mais le r\u00e9gime de Chappert Doohan et de moins en moins d\u00e9fendable et \u00e0 ce rythme, on se demande, de toute fa\u00e7on, combien de temps encore cet accord avec l'Union europ\u00e9enne pourra tenir Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:10) [93%] :\r\nMais le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res mais Loutte cas vous Olu est en visite \u00e0 Berne aujourd'hui il sera re\u00e7u par Didier Burkhalter, la nouvelle vient de tomber : Cr\u00e9dit Suisse annonce ce matin un b\u00e9n\u00e9fice Net de 41 millions de francs r\u00e9sultats pour le 3\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e 41 millions contre 779 millions de francs non plus t\u00f4t, il y a tout juste un an, Cr\u00e9dit Suisse annon\u00e7ait un virage strat\u00e9gique pour \u00e9conomiser pr\u00e8s de 4 milliards et demi \u00e0 l'horizon 2018 en bref encore \u00e0 Neuch\u00e2tel, prochaine \u00e9tape pour la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, ce sera le 12 f\u00e9vrier dans les urnes les neuch\u00e2telois se prononceront sur le projet adopt\u00e9 hier par le Grand Conseil et sur l'initiative des opposants qui pr\u00e9conise le maintien de 2 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds hier le Grand Conseil a dit oui \u00e0 240 millions de francs de cr\u00e9dits financiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [91%] :\r\n7 heures 13 c'est l'heure de parler politique vaudoise et de parler de G\u00e9raldine Savary qui renonce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [91%] :\r\n\u00e0 la socialiste ne briguera pas de si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois en 2017, annonce faite hier au Temps, la s\u00e9natrice veut poursuivre son mandat sous la Coupole, elle se dit confiante quant au maintien des trois si\u00e8ges socialistes \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonale, mais elle n'exclut pas de revenir si si la situation devient critique. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:22) [81%] :\r\nJ'ai toujours dit \u00e0 mon parti que compte la gauche est au Conseil d'\u00c9tat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 certain nombre de projets que ces projets sont menac\u00e9s par une majorit\u00e9 de droite et bien \u00e9videmment je serai \u00e0 disposition de mon parti, si, si on avait besoin, moi, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:38) [96%] :\r\nDonc vous n'excluez pas le fait de vous pr\u00e9senter \u00e0 vos cruellement pour un 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:42) [82%] :\r\nAlors, on n'exclut rien mais je pars du principe que les personnes qui sont candidates aujourd'hui Madame Maier et Freymond Cantone, elles ont fait les leurs preuves dans leur r\u00e9gion, elle temps gagn\u00e9 les \u00e9lections en majoritaire, elles sont ancr\u00e9es dans le territoire, elles ont des trajectoires aussi tout \u00e0 fait int\u00e9ressante compl\u00e9mentaire de celle que nous pourrions avoir un p\u00e8re Moyer et donc moi je suis tout \u00e0 fait confiante, je suis s\u00fbr que ces candidates la une des 2, en tout cas, pourra sans doute faire des \u00e9tincelles et maintenir cette majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:14) [92%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec Adrien Krause Carnet de campagne fribourgeois avec un cas de b\u00e9n\u00e9volat int\u00e9ress\u00e9 constat\u00e9e par un M S de la ville de Fribourg, un candidat PDC au Grand Conseil s'est r\u00e9cemment inscrit comme b\u00e9n\u00e9vole dans un Home pour personnes \u00e2g\u00e9es, selon une information de notre bureau fribourgeois, il en a profit\u00e9 pour y faire son auto- promotion aupr\u00e8s des r\u00e9sidents, on lui a ensuite signifi\u00e9 que ce type de b\u00e9n\u00e9volat n'\u00e9tait pas souhait\u00e9 au sein de cette r\u00e9sidence Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:39) [94%] :\r\nCe fils de notable, a fait preuve d'un incroyable culot, d\u00e9clare Claude Joye, le directeur de la Providence ce candidat PDC qui est pharmacien s'est r\u00e9cemment inscrit pour la 1\u00e8re fois et en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale aupr\u00e8s de la responsable de l'animation de cet EMS pour y faire du b\u00e9n\u00e9volat, l'id\u00e9e \u00e9tait de jouer aux cartes avec les r\u00e9sidents, c'est comme \u00e7a que la responsable de l'animation, voyait les choses mais le candidat lui semblait plus pr\u00e9occup\u00e9 par sa propagande politique que par le jeu et la responsable de l'animation a mis le hol\u00e0, le candidat du PDC explique quant \u00e0 lui qu'il jouait aux cartes avec des personnes qui n'\u00e9tait pas domicili\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais qui \u00e9taient en attente d'un placement dans un EMS quelque part dans le canton et que ces personnes ne pouvaient par cons\u00e9quent pas voter pour lui, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC de la ville de Fribourg Jo\u00eblle gars Annie parle plut\u00f4t de maladresse et d'une erreur de jeunesse d'un candidat et qu'il ne s'agit en aucun cas d'une strat\u00e9gie du parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:32) [91%] :\r\nChacun sa tactique de de sport Stanislas Vavrinka out \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e au Masters de Paris- Bercy hier soir par le 91\u00e8me joueur mondial en allemand, en 3 sets, inconnu au bataillon, et puis en football FC Sion s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de la Coupe de Suisse 5 \u00e0 2 face \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:51) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS - PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\" - Valais ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD9C5093-40E5-459A-B166-1768F3C3F3BE", "internalArchiveId": "CD9C5093-40E5-459A-B166-1768F3C3F3BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La socialiste Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cesla Amarelle, PS Vaud et conseill\u00e8re Nationale\r\nLa conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois en 2017. Elle a annonc\u00e9 jeudi qu'elle \u00e9tait candidate \u00e0 la candidature apr\u00e8s le retrait forc\u00e9 d'Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n* * La socialiste Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois  \r\nCesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois. La conseill\u00e8re nationale socialiste s'est d\u00e9clar\u00e9e ce matin \u00e0 la disposition de son parti. C'est lui qui choisira en janvier prochain la colisti\u00e8re des sortants Pierre Yves Maillard et Nuria Gorrite... en vue des \u00e9lections d'avril prochain. Pour le moment, deux autres candidates se sont annonc\u00e9es (Fabienne Freymont Cantone et Roxane Meyer). Cesla Amarelle, 43 ans, compte s'appuyer sur son parcours en politique Marc Menichini.\r\nUn parcours qui passe par le conseil communal de lausanne et le grand conseil vaudois. Puis depuis 2011 au Conseil national \u00e0 Berne. une exp\u00e9rience qui ferait de Cesla Amarelle, 43 ans, la candidate id\u00e9ale, selon la section du PS d'Yverdon. La professeure de droit a tout de m\u00eame pris le temps de r\u00e9flexion on \u00e9coute Cesla Amarelle  \r\n  0'45''\r\nVous l'entendez une candidature placer sous le signe de la continuit\u00e9. des politiques men\u00e9es par la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'Etat.\r\nTr\u00e8s profil\u00e9 \u00e0 Berne, Cesla Amarelle a aussi insist\u00e9 ce matin sur son engagement au niveau cantonal; pour les bourses d'\u00e9tudes ou les r\u00e9fugi\u00e9s balkaniques ou encore contre le programme d'\u00e9conomies orchid\u00e9e. \r\nCesla Amarelle", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La socialiste Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2016-11-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois en 2017. Elle a annonc\u00e9 jeudi qu'elle \u00e9tait candidate \u00e0 la candidature apr\u00e8s le retrait forc\u00e9 d'Anne-Catherine Lyon."], "variantIds": ["ece-8121027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:19Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la conseill\u00e8re nationale socialiste s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin \u00e0 la disposition de son parti, c'est lui qui choisira en janvier prochain la colisti\u00e8re des sortants Pierre-Yves Maillard nourrit Gorrite et en vue des \u00e9lections d'avril prochain, alors pour le moment, 2 autres candidates sont annonc\u00e9es, Fabienne Freymond, Roxanne Meyer Cesla Amarelle 43 ans, compte s'appuyer sur son parcours en politique Marc m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nOui, un parcours politique, il passe par une co- pr\u00e9sidence des socialistes Vaudois une \u00e9lection au conseil communal de Lausanne puis on Grand Conseil Vaudois et depuis 2011 au Conseil national \u00e0 Berne, bref, une exp\u00e9rience qui ferait de Cesla Amarelle 43 ans, une candidate id\u00e9ale au Conseil d'\u00c9tat, selon les dirigeants du PS Jura Nord Vaudois la professeure de droit tout de m\u00eame pris le temps de la r\u00e9flexion, on \u00e9coute Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [94%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fruit d'une longue r\u00e9flexion que j'ai men\u00e9 avec plusieurs personnes et puis c'est aussi le fruit d'une r\u00e9flexion personnelle avec ma famille, avec d'autres membres du parti, et puis aussi avec des personnalit\u00e9s \u00e0 l'externe du parti et c'est vrai que on en est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que je pouvais avoir une contribution utile pour l'avenir du coton pour l'avenir de la politique et pour faire am\u00e9liorer en fait le le quotidien des Vaudois Vaudois et je pense qu'il y a une vraie volont\u00e9 de ma part en tout cas d'amener une continuation dans dans ce sens, des compromis dynamiques qu'on a vu dans le canton de Vaud et qui ont permis en fait d'am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des Vaudois qui ont permis de dynamiser l'\u00e9conomie, qui ont permis aussi de mettre en place des politiques publiques pour l'int\u00e9gration pour toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nVous l'entendez une candidature placer sous le signe de la continuit\u00e9 des politiques men\u00e9es par la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat actuel \u00e0 Berne Cesla Amarelle se voit comme une b\u00e2tisseuse de compromis, soucieuse des int\u00e9r\u00eats du canton pour lequel elle s'est aussi engag\u00e9e en tant que militant tout Dieppe aux d\u00e9put\u00e9s un Cesla Amarelle ce matin, a rappel\u00e9 diff\u00e9rent de ces combats, au niveau du canton alors devant le congr\u00e8s du PS en janvier prochain Cesla Amarelle partira selon ses soutiens, avec quelques avantages de bons r\u00e9sultats aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une connaissance des rouages de la politique f\u00e9d\u00e9rale qui est indispensable dans un ex\u00e9cutif cantonal et aussi l'appui de toute une r\u00e9gion, le Nord Vaudois qui est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se faire entendre dans un PS qu'elle consid\u00e8re trop ou Lozano. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [96%] :\r\nEt donc, r\u00e9ponse dans 2 mois, merci Marc Menichini. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1553176", "internalArchiveId": "AA1610553218", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8136801", "imageURL": "http://www.rts.ch/8136822.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut favoriser l'\u00e9mergence de start-ups sp\u00e9cialis\u00e9es dans la finance", "Rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rapha\u00eble Bouchet \u00e9voquent les sorties de la quinzaine", "Football/Ligue des Champions: le FC B\u00e2le perd devant son public face au PSG (2-1)", "Une nouvelle campagne d\u2019information du CICR cible les r\u00e9seaux sociaux et le grand public", "Perquisition de la mosqu\u00e9e de Winterthour: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Fournier \u00e0 Winterthour", "Campagne du CICR: entretien avec Yves Daccord", "Offensive \u00e0 Mossoul: entretien avec Yves Daccord", "R\u00e9forme hospitali\u00e8re/NE: le point avec Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Irak: les forces sp\u00e9ciales sont entr\u00e9es dans Mossoul", "Minimag: le canton de Neuch\u00e2tel regorge d\u2019histoires myst\u00e9rieuses", "NE: le Grand Conseil met sous toit la r\u00e9forme de la planification hospitali\u00e8re du canton", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les \u00abFintech\u00bb, selon l'expression consacr\u00e9e, pourraient r\u00e9volutionner le monde de la banque.", "Elle parlera notamment du nouveau film d\u2019Oliver Stone, \u00abSnowden\u00bb.", "Les B\u00e2lois r\u00e9alisent cependant une belle prestation.", "L\u2019objectif est de r\u00e9veiller les consciences.", "C'est une nouvelle phase de l'offensive contre les djihadistes qui d\u00e9bute.", "Notamment la tour J\u00fcrgensen dont la raison d\u2019\u00eatre n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e.", "Les Neuch\u00e2telois devront voter. Les enjeux sont de taille dans un canton divis\u00e9 sur la question."], "variantIds": ["ece-8031419", "ece-8030567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T15:16:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027913\r\nDate de transcription : 08-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [75%] : \r\nIl a envoy\u00e9 la bonne extraordinaire, je fais de mon mieux d'aller \u00e0 sa bombe, on a l'ont il envoy\u00e9 la bonne, mais elle va venir, je pense apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:07 > 0:00:09) [76%] : \r\nQuelle est la pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:15) [74%] : \r\nOui, \u00e0 quoi vont voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:19) [70%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:00:19 > 0:00:20) [71%] : \r\nC'est tout, remerciant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:21 > 0:00:51) [75%] : \r\nEt il a plus pointe qui bon point et c'est tout \u00e0 fait \u00e7a \u00e0 point, parce qu'\u00e0 participer \u00e0 la pointe a 6 points qui a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:08) [64%] : \r\nDis-moi voir comme \u00e7a, les mots justes sur pied donc se r\u00e9parer les \u00e9vang\u00e9listes \u00e0 quelque chose, monsieur r\u00e9parer les vivants point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:12) [92%] : \r\nIl y a quelque chose de particulier qui aimerait que j'aborde \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:49) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez bienvenue, voici les titres de ce 12 45 l'avenir des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois se jouera dans les urnes, le peuple aura le dernier mot en f\u00e9vrier prochain, le Conseil d'\u00c9tat veut concentrer les soins aigus dans le bas du canton \u00e0 Neuch\u00e2tel, tandis qu'une initiative demande de conserver une large infrastructures dans le groupe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les d\u00e9put\u00e9s viennent de terminer un d\u00e9bat la mosqu\u00e9e Annour de Winthertour \u00e0 nouveau dans l'actualit\u00e9, elle aurait \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e par des jeunes partis faire le Djihad, ce matin, elle a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 par la justice, le procureur de Winthertour lance une proc\u00e9dure pour provocation au Crime ou \u00e0 la violence contre 4 personnes, dont l'imam, nous serons en Direct avec notre correspondante \u00e0 fournir le CICR en appelle \u00e0 l'opinion publique une vid\u00e9o choc veut r\u00e9veiller les consciences face \u00e0 l'horreur, notamment en Syrie, l'organisation qui est la gardienne du droit international humanitaire, on appelle au respect des conventions de Gen\u00e8ve, le directeur du CICR Yves d'accord, notre invit\u00e9, il nous dira pourquoi c'est l'affaire de tous, mercredi cin\u00e9ma dans ce 12 45 le tour des sorties de la quinzaine, avec notamment le tr\u00e8s attendu Snowdon d'Oliver Stone, nous passons 3 films au crible de la critique avis\u00e9 de Rapha\u00eblle Bouchet chroniqueuse \u00e0 la radio et Juliette Wahart de notre rubrique Culture, les espoirs douch\u00e9s du FC B\u00e2le qui s'incline une nouvelle fois en Ligue des champions, il perd 2 1 devant son public contre le PSG des B\u00e2lois n'ont pourtant pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 face aux Parisiens des parisiens qui sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9s pour la suite de la comp\u00e9tition, tout comme les Londoniens d'Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:51 > 0:04:02) [88%] : \r\nLes neuch\u00e2telois voteront sur l'h\u00f4pital, le Grand Conseil vient de mettre sous toit la r\u00e9forme de la planification hospitali\u00e8re avec en toile de fond la coh\u00e9sion d'un canton or du pont Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:06) [70%] : \r\nMais le voir alors oui, il y encore \u00e0 la roulette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:06) [65%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:22) [91%] : \r\nDes d\u00e9bats sous haute tension, l'enjeu est de taille : le futur visage de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois qui pr\u00e9voit de regrouper les soins aigus dans le bas du canton et la r\u00e9adaptation dans le haut ce plan du gouvernement et soutenu par une grande partie des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:27) [63%] : \r\nPour pr\u00e9venir une activit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 qui est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:39) [91%] : \r\nDans l'autre camp, les d\u00e9fenseurs du maintien d'un h\u00f4pital r\u00e9gional \u00e0 La Chaux-de-Fonds, des parlementaires, des montagnes qui ont mis en avant l'heure alternatif de derni\u00e8re minute, le rachat du site chaux-de-fonnier par une fondation priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:53) [76%] : \r\nOui, la situation financi\u00e8re extr\u00eamement ici je comprends et je crois que c'est le monde, c'est-\u00e0-dire vous, ce type de partenariat pour esp\u00e9rer le match de pr\u00e9paration conscience et le r\u00eave d'une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:04) [96%] : \r\nCette solution n'a pas manqu\u00e9 de perturber les d\u00e9bats, 3 heures et demie pour savoir s'il fallait renvoyer le dossier en commission mais au final, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:25) [89%] : \r\nMais le fait que les d\u00e9bats soient perturb\u00e9s par ces annonces de derni\u00e8re minute, sur un dossier qui, depuis 10 ans accumul\u00e9 difficult\u00e9 les rancoeurs, les marques de d\u00e9fiance les r\u00e9gionalismes les int\u00e9r\u00eats particuliers, bref, la difficult\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, de ce point de vue l\u00e0, pas de surprise, mais je constate que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral a finalement quand m\u00eame primer sur les 2 premiers votes qu'on a enregistr\u00e9 ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:29) [89%] : \r\nEt c'est ce matin que se sont jou\u00e9s des votes cruciaux sur l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:30 > 0:05:41) [89%] : \r\nJulien et Guillaume, on le voit un d\u00e9bat fleuve technique faut bien comprendre qu'on toile de fond, c'est tout l'\u00e9quilibre entre le haut et le bas du canton qui est en discussion, et d\u00e9sormais, on le sait, \u00e7a se jouera devant le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:41 > 0:05:42) [87%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:06:38) [92%] : \r\nOui, car le Grand Conseil a largement accept\u00e9 aujourd'hui, hier, le projet du gouvernement, il a \u00e9galement fortement pl\u00e9biscit\u00e9 le cautionnement financier pour la r\u00e9alisation de ce projet, soit 240 millions de francs et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment crucial, bref on peut dire qu'avec ce vote sur l'h\u00f4pital aujourd'hui mais \u00e9galement l'acceptation par les d\u00e9put\u00e9s hier de la construction d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, h\u00e9 bien le gouvernement neuch\u00e2telois remporte une belle victoire lors de cette session Grand Conseil \u00e0 un gouvernement neuch\u00e2telois qui a fait comme argument et comme slogan de l\u00e9gislature un canton un espace, m\u00eame s'il faut dire que rien n'est encore jou\u00e9 un corps comme vous l'avez dit, le vote sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, h\u00e9 bien le vote final reviendra au peuple en f\u00e9vrier prochain, le peuple qui devra \u00e9galement se prononcer sur l'initiative populaire pour le maintien de 2 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux un Neuch\u00e2tel et l'autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:38 > 0:06:41) [96%] : \r\nMerci Julien Guillaume en Direct de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:42 > 0:07:03) [87%] : \r\nLa mosqu\u00e9e Annour de Winthertour se retrouvent \u00e0 nouveau en pleine lumi\u00e8re, elle avait fait la une des m\u00e9dias parce que des jeunes partis faire le Djihad l'aurait fr\u00e9quent\u00e9 ce matin, c'est la justice qui s'y int\u00e9resse, elle, a ordonn\u00e9 une perquisition \u00e0 la mosqu\u00e9e, ainsi qu'au domicile de 3 fid\u00e8les, le procureur de Winthertour lance une proc\u00e9dure contre 4 personnes pour provocation Crime ou \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:05 > 0:07:09) [87%] : \r\nEt on vous retrouve sur place, Anne Fournier ce qui frappe, \u00e9videmment, ce matin, c'est que l'imam lui- m\u00eame est concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:12 > 0:08:14) [92%] : \r\nOui, vous l'avez dit, la police est intervenue vers 4 heures du matin dans le local, juste derri\u00e8re moi, o\u00f9 se trouve la mosqu\u00e9e Ad Nour soup\u00e7onn\u00e9 depuis de longs mois d'abriter une cellule terroriste appelant notamment au Djihad, alors c'est l\u00e0 qu'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, un imam originaire d'\u00c9thiopie, pr\u00e9sent \u00e0 Winthertour depuis peu, selon le minist\u00e8re public qui a tenu ce matin m\u00eame ici un point de presse, on lui reproche des appels au meurtre et \u00e0 la violence prononc\u00e9es, notamment lors d'un pr\u00eache tenu le 21 octobre dernier ces propos auraient donc \u00e9t\u00e9 tenu ici il aurait ainsi menac\u00e9 les musulmans ne participant pas \u00e0 la pri\u00e8re commune : le minist\u00e8re public a \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 3 autres fid\u00e8les chez eux cette fois-ci, mais pour des motifs similaires enfin \u00e0 relever que 4 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es suspect\u00e9es d'infraction \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers, elles \u00e9taient pr\u00e9sentes ici ce matin dans la mosqu\u00e9e au petit matin, lors de la perquisition de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:15 > 0:08:17) [82%] : \r\nMerci Anne Fournier avait une Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:18 > 0:08:31) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut favoriser l'\u00e9mergence des Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e dans la finance les films Tech, selon la presse, l'expression consacr\u00e9e, pourrait r\u00e9volutionner le monde de la banque, la l\u00e9gislation sera assouplie pour stimuler la croissance de ce secteur, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:10:04) [89%] : \r\nLa banque traditionnelle, cela ressemble beaucoup \u00e0 \u00e7a, disent \u00eatre humain faisant des transactions financi\u00e8res tout ce qu'il y a de plus physique, mais \u00e0 l'avenir cela ressemblera beaucoup plus \u00e0 \u00e7a le paiement via le t\u00e9l\u00e9phone portable, la lev\u00e9e de fonds en ligne ou des transferts de monnaie virtuelle d'un individu \u00e0 l'autre sans l'interm\u00e9diaire des banques, des produits innovants d\u00e9velopp\u00e9s dans de nombreuses Stars en Suisse et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme strat\u00e9gique pour l'avenir une text\u00e9e \u00e9ternel infini Teixera n'moi apportant de la future politique de la place financi\u00e8re suisse 30 et des conditions cadres dynamiques dans ce domaine seront une contribution importante pour la place financi\u00e8re ces prochaines ann\u00e9es avec qu'il y aura une parit\u00e9 que nous probl\u00e8me en Suisse, la l\u00e9gislation bancaire n'est pas tr\u00e8s favorable \u00e0 ces entreprises tr\u00e8s innovantes et normalement, ces entreprises ont besoin d'une d'une licence qui est tr\u00e8s cher, tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 obtenir et ce sont souvent des des entreprises \u00e0 petits ce sont des d\u00e9lits \u00e9taient petits et moyens entreprises ils ont pas les moyens, pas les possibilit\u00e9s pour pour obtenir cette licence pour promouvoir les entreprises Cleantech l'administration planche sur des licences bancaires moins s\u00e9v\u00e8re que pour les banques classiques mais attention elles seront malgr\u00e9 tout contr\u00f4ler, alors les conditions par rapport \u00e0 l'anti- blanchiment d'argent, s'applique aussi pour ces entreprises- l\u00e0 c'est clair face au d\u00e9veloppement fulgurant de ces nouveaux outils financiers que d'autres, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller vite, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine il pr\u00e9sentera au Parlement une nouvelle loi pour encadrer ce qui pourrait \u00eatre le futur de la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:06 > 0:10:24) [90%] : \r\n\u00e0 Bienne, une comptable est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 plus de 400000 francs, le minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour abus de confiance, employ\u00e9 pendant 9 ans au minist\u00e8re public des mineurs de la ville, la pr\u00e9venue licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, a admis les faits c'est lors d'une r\u00e9vision ordinaire des comptes que des irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:27 > 0:10:42) [96%] : \r\nEn Irak, les forces sp\u00e9ciales font leur entr\u00e9e dans Mossoul, la plus grande ville conquise en juin 2014 par le groupe \u00c9tat islamique, c'est une nouvelle phase de l'offensive contre les djihadistes qui d\u00e9bute, elle risque d'\u00eatre longue et pourrait s'av\u00e9rer tragique pour les nombreux civils pris dans les combats Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:11:05) [89%] : \r\nLes forces sp\u00e9ciales irakiennes progressent vers le centre de Mossoul, appuy\u00e9s par les forces a\u00e9riennes de la coalition, des civils fuient avec leurs troupeaux sous les tirs et les bombardements profond\u00e9ment meurtrie, avec comme seule protection \u00e0 un drapeau blanc parce qu'a-t-il mal alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:16) [90%] : \r\nJe meurs de faim, il n'y a rien \u00e0 manger ici, je vous jure, on a tellement souffert non nous a humili\u00e9s, on avait droit \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:36) [91%] : \r\nDes villageois rapporte que des civils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s conduit de force dans le centre de Mossoul au o\u00f9 les combats ont redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9, les forces sp\u00e9ciales irakiennes font face \u00e0 la r\u00e9sistance farouche de combattants de Daech se retrancher dans des maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:38 > 0:11:58) [90%] : \r\nOui, nous redoutons des tueries de masse samedi 40 soldats des forces arm\u00e9es irakiennes ont \u00e9t\u00e9 abattus et leurs corps ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s dans le fleuve Tigre des mauvais, on nous a rapport\u00e9 que des civils, ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s dans le District d'Al-Choura \u00e0 Mossoul et dans des villages environnants, la ville \u00e0 l'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:59 > 0:12:12) [97%] : \r\nLes forces irakiennes tentent d'ouvrir des couloirs humanitaires pour que les civils puissent fuir la ville peupl\u00e9e d'un 1000000 et demi d'habitants Mossoul d\u00e9nombre 600000 enfants les sauver des combats une urgence absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:14 > 0:12:30) [84%] : \r\nBonjour Yves d'accord bonjour, directeur du CICR, vous appeler au respect du droit international, on va y revenir plus en d\u00e9tail dans un instant, mais avant cela, un mot de la situation \u00e0 Mossoul ou dans les environs, ou vous trouvez qu'elle est aujourd'hui l'inqui\u00e9tude num\u00e9ro un pour vos \u00e9quipes, c'est les civils, imaginez vous avez pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:30 > 0:12:56) [87%] : \r\nUn 1000000 de personnes, on n'est pas exactement sur des chiffres qui sont aujourd'hui \u00e0 Mossoul, la question qui se pose, c'est qu'elle elle salariaux et malheureusement il faut s'attendre au pire sc\u00e9nario tout, il faut se pr\u00e9parer, c'est le travail aujourd'hui, on a pos\u00e9 13 postes de sant\u00e9 autour de Mossoul, parce que ce que voulaient savoir c'est qu'aujourd'hui il y a aucune organisation humanitaire qui est capable de travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur, or c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur que \u00e7a se joue, on voit tr\u00e8s bien \u00e7a, Alep, on est aujourd'hui l'int\u00e9r\u00eat d'Alep, on cherche \u00e0 entrer aussi \u00e0 l'Inter de Mossoul, pourquoi faire la diff\u00e9rence maintenant vraiment maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:57 > 0:13:13) [87%] : \r\nAlors Yves Daccord vous lancer une nouvelle campagne d'information, elle cible les r\u00e9seaux sociaux, donc le grand public et elle se d\u00e9marque jusqu'ici vous vous adressiez d'abord aux bellig\u00e9rants et puis le choix des images aussi qui sont dures, vous voulez r\u00e9veiller les consciences, alors vous allez nous expliquer, mais avant cela, on regarde \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, avec Houston Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:35) [88%] : \r\nNous faisions dans un le raid cela d\u00e9bute comme une publicit\u00e9, ce pourrait \u00eatre pour une compagnie d'assurance mais ce monde parfait se fissure, le ton se fait agressif, l'assurance, c'est finalement celle d'une catastrophe humanitaire quand les r\u00e8gles de la guerre tels que fix\u00e9s dans les conventions de Gen\u00e8ve ne sont pas respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:14:00) [89%] : \r\nCe on parle l\u00e0, on a vraiment essay\u00e9 d'atteindre un public plus large en sensibilisant sur ce que sont les conventions de Gen\u00e8ve, parce qu'on a aper\u00e7u que c'est pas vraiment connu parmi en public non sp\u00e9cialiste et on a vu, on a voulu utiliser les les mais de m\u00e9dias sociaux pour vraiment atteindre un public peut-\u00eatre plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:14) [85%] : \r\nIl restera l\u00e0 o\u00f9 la violence de la guerre n'\u00e9tait que sugg\u00e9r\u00e9 dans les anciennes campagnes, elle est toujours exhiber avec des images choc pour d\u00e9peindre la barbarie de la guerre s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:14 > 0:14:18) [67%] : \r\nIl veut faire mal, alors quels moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:39) [88%] : \r\nC'est vraiment un signal de r\u00e9veil, c'est pas pour moi, je dirais que c'est plut\u00f4t un acte de d'indignation commune et ses 2 aussi essayer de montrer l'humanit\u00e9 commune qui est finalement derri\u00e8re c'est ces textes en ces conventions de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:14:42) [85%] : \r\nEt sans ces r\u00e8gles plus d'humanit\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:45 > 0:14:59) [91%] : \r\nYves Daccord \u00e9videmment, \u00e7a marche, hein, \u00e7a laisse absolument pas indiff\u00e9rent, on parla de droit de la guerre pourquoi malgr\u00e9 tout vouloir en parler aujourd'hui \u00e0 tout le monde en Suisse \u00e0 des gens qui au fond ne se sont pas sur les sur les terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:59 > 0:16:03) [87%] : \r\nParce que dans le monde aujourd'hui, on est chacun responsable, en fait, c'est \u00e7a qui est un enjeu majeur, je pense qu'on est dans un monde aujourd'hui on se sont tous responsables et en sont tous aujourd'hui que ce qui se passait l\u00e0- bas, tr\u00e8s loin, est en train de nous atteindre la de la question, la migration, on pensait que c'\u00e9tait un enjeu rien voir du Moyen-Orient aujourd'hui samedi, un enjeu chez nous et donc il para\u00eet indispensable qu'on sache en fait quel est le cadre dans lequel en fonction alors tous responsables mais alors qu'est-ce qu'on peut faire qu'est-ce que monsieur et madame tout le monde doit faire parce que \u00e7a prenait l'exemple si vous \u00eates aujourd'hui un m\u00e9decin si vous \u00eates aujourd'hui un d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois qui r\u00e9fl\u00e9chit sur la question, question des des h\u00f4pitaux : comment bien de voir avant vous pouvez r\u00e9fl\u00e9chir \u00e9videmment vous h\u00f4pitaux et c'est important, mais vous pouvez aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que \u00e7a veut dire, \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'h\u00f4pital 5 qui marche \u00e0 l'Inter, d'une communaut\u00e9 et qu'au fond, il faut \u00eatre capable de pouvoir s'organiser et r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qui se passe \u00e0 la peau aujourd'hui o\u00f9 c'est plus dangereux d'aller dans un h\u00f4pital comme marcher dans la rue parce que j'h\u00f4pitaux ils sont bombard\u00e9s volontairement par les parties au conflit, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est aujourd'hui important, les gens doivent se sentir aussi responsable, ce qui arrive chez nous et qui nous para\u00eet tellement sympa pourrait arriver demain aussi dans nos h\u00f4pitaux dans au fond ce qui se passe dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:03 > 0:16:08) [89%] : \r\nMais vous demandez une prise de conscience, mais dans l'id\u00e9e que \u00e7a s'am\u00e8ne les gens \u00e0 accomplir quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:08 > 0:16:46) [88%] : \r\nQue \u00e7a am\u00e8ne les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir que au fond dans leur quotidien dans leurs gestes, ce qui nous para\u00eet acquis peut changer tr\u00e8s vite et qu'au fond ce qui se passe en Syrie, les regarde aussi tr\u00e8s directement, je fais partie des gens qui pensent sans exag\u00e9rer que le monde est en train de changer, que les probl\u00e8mes qui \u00e9taient l\u00e0- bas deviennent mon probl\u00e8me et que donc il est important qu'on se mette d'accord sur un langage commun et peut-\u00eatre que le langage commun le plus int\u00e9ressant c'est celui du droit international, au droit international, il a tendance \u00e0 codifier les choses entre nous, quel que soit l'eau, cultures et si on se met d'accord sur ce qu'on se constitue vraiment le le coeur de l'humanit\u00e9, y compris en guerre, ex- au coeur de l'humanit\u00e9, c'est la dignit\u00e9 des gens, c'est le respect des h\u00f4pitaux par exemple, ou qu'on soit, ce sera d\u00e9j\u00e0 un grand pas en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:46 > 0:16:55) [88%] : \r\nYves Daccord d'un mot encore : le droit international fixe le cadre de tout temps, les guerres ont conduit \u00e0 des atrocit\u00e9s est-ce que vous le sentiment qu'on a dit de situation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:56 > 0:17:26) [87%] : \r\nPire qu'avant, si j'ose le dire comme \u00e7a, il est pas pire qu'avant, elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente, je pense, \u00e7a sent est-ce qu'on sent aujourd'hui, c'est un monde qui se globalise tr\u00e8s vite 10 fragments aussi est-ce qu'on sent peut-\u00eatre, et c'est \u00e7a qui est nouveau pour moi, historiquement, c'est qu'on a quand m\u00eame 4 des 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui sont en guerre, faut pas l'oublier et on n'a pas de convergence aujourd'hui entre les \u00c9tats au niveau le plus haut et \u00e7a se ressent dans une p\u00e9riode o\u00f9 on sait tr\u00e8s bien pour fixer la paix il faut une solution politique des solutions politiques, pour l'instant, c'est par l\u00e0, merci beaucoup et d'accords, d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 46.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:26 > 0:17:28) [64%] : \r\nOui, c'est quelqu'un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:29 > 0:17:54) [92%] : \r\nLe Boeing du vol MH370 de malaise Airlines \u00e9tait bien \u00e0 court de carburant lorsqu'il a disparu en mars 2014 dans l'oc\u00e9an Indien, l'Australie confirme que l'avion a tr\u00e8s rapidement d\u00e9croch\u00e9e et ce, sans intervention humaine, les d\u00e9bris retrouv\u00e9s sur les c\u00f4tes de l'Afrique de l'Est, montrent que l'appareil n'\u00e9tait pas dans une configuration d'atterrissage il effectuait la liaison Kuala-Lumpur P\u00e9kin avec 239 personnes \u00e0 bord au moment du crash toujours inexpliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:54 > 0:17:54) [74%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:56 > 0:18:09) [89%] : \r\nRetour en Suisse avec notre s\u00e9rie de reportages r\u00e9alis\u00e9s par nos correspondants r\u00e9gionaux, il vous emm\u00e8ne cette semaine \u00e0 la d\u00e9couverte des lieux hant\u00e9s de Suisse romande \u00e9tape \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton regorge d'histoires myst\u00e9rieuses Mathieu auxiliaires la g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:10 > 0:18:11) [80%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:15 > 0:18:23) [84%] : \r\nSurplombant les Brunet la tour Jorge ne sonne renferme un certain nombre de myst\u00e8res pour commencer sa raison d'\u00eatre, n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:23 > 0:18:38) [82%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le Danois qui s'appelle e-venue rugueux, une seule, et qui est, qui s'est install\u00e9 ici au 19\u00e8me si\u00e8cle, il a construit tout un domaine ici au chaque classe de la tour, c'est un petit peu la chose qu'il a fait pour se faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:38 > 0:18:45) [87%] : \r\nMais son plus grand myst\u00e8re se cache \u00e0 ses pieds d'ailleurs cette plaque une urne en marbre n'a jamais \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:19:01) [88%] : \r\nAlors que contient cet c'est un myst\u00e8re, il est probable qu'elles contiennent le corps de l'\u00eatre humain soit le corps de lieux de comme soit le corps de son fils qui, alors qu'il avait une trentaine d'ann\u00e9es s'\u00e9tait suicid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:02 > 0:19:10) [90%] : \r\nDerri\u00e8re cette falaise se cache le gouffre de Pertuis, une cavit\u00e9 de plus de 160 ME, elle a longtemps terroris\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:29) [81%] : \r\nAutour de cette faille circulent un certain nombre de les gens du pain certains \u00e9triper a quitt\u00e9 le bistrot un peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9s en disant : je vais me pr\u00e9cipiter un enfer, elle a disparu, on a envoy\u00e9 un d\u00e9tachement de la police du Locle et on a retrouv\u00e9 ce monsieur qui \u00e9tait, qui s'\u00e9tait jet\u00e9e au fond du gouffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:30 > 0:19:42) [85%] : \r\nD'autres myst\u00e8res pars\u00e8ment le contour de Neuch\u00e2tel mais au final, difficile de des histoires de m\u00eame avec l'aide des historiens pour Jean-Pierre Gelmini, ce constat s'explique par le protestantisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:43 > 0:20:10) [84%] : \r\nLa r\u00e9forme, si vous voulez, elle a effac\u00e9 tout ce qui \u00e9tait diabolique et les r\u00e9former, consid\u00e9r\u00e9 comme comme diabolique tout le culte des idoles qui \u00e9taient rapproch\u00e9 du culte pa\u00efens de l'Antiquit\u00e9 et pour eux, il fallait faire place nette de tous ces \u00e9l\u00e9ments de de toutes ces repr\u00e9sentations de personnages de et autre et le diable, si vous voulez, n'\u00e9tait plus \u00e0 la mode, on dans le catholicisme d'avant la r\u00e9forme, le Diable a une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:10 > 0:20:14) [84%] : \r\nLe seul lieu habit\u00e9 d'esprit du canton pourrait \u00eatre la coll\u00e9giale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:15 > 0:20:28) [91%] : \r\nD\u00e8s l'implantation des premiers habitants sur ce lieu, la colline a servi de lieu spirituel, c'est une sorte d'Acropole au-dessus de la ville et on a d\u00fb construire ici des sanctuaires primitifs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:29 > 0:20:36) [85%] : \r\nDes sanctuaires jamais retrouv\u00e9 probablement enfouies sur l'esplanade de la Coll\u00e9giale au pied du r\u00e9formateur Farrell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:36 > 0:20:37) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:39 > 0:20:52) [95%] : \r\nEt nous sommes mercredi, jour de sortie des films nous retrouvons dans un instant, nos chroniqueuse pour parler des nouveaut\u00e9s de la quinzaine, nous en avons s\u00e9lectionn\u00e9 3 et pour commencer, le tr\u00e8s attendu Snowden d'Oliver Stone, un monstre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, voici le programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:54 > 0:20:59) [82%] : \r\nPas de film catastrophe, cette semaine, mais tous sont travers\u00e9s par an, tsunami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:01 > 0:21:22) [86%] : \r\nUne agression dans le client gare Farhadi contraints de d\u00e9m\u00e9nager de leur immeuble, qui menace de s'effondrer et malade et Rana, un couple de 2 com\u00e9diens se retrouve dans un logement de fortune au coeur de T\u00e9h\u00e9ran un logement habit\u00e9 auparavant par une fille de mauvaise vie, comme ils disent l\u00e0- bas et puis un jour seule chez elle, Rama est agress\u00e9 et Madrid n'a plus qu'une obsession : retrouver le coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:37) [88%] : \r\nC'est la disparition de leur enfant qui d\u00e9vaste ses parents d'en r\u00e9parer les vivants, leur fils Simon 19 ans est un gar\u00e7on fou de surfer et d'amour pour sa petite amie en rentrant d'une session de glisse, c'est l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:37 > 0:21:38) [66%] : \r\nC'est, a \u00e9t\u00e9, qui a permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:38 > 0:22:11) [86%] : \r\nDe mort c\u00e9r\u00e9brale, laissant ses parents an\u00e9antis et seul passage en choix celui d'offrir ou pas son coeur un film lumineux sur le nom d'organes, adapt\u00e9 du best- seller Repo N\u00eemes de milices de Kerangal enfin c'est un scandale plan\u00e9taire dont il s'agit dans le dernier film d'Oliver tonnes ce qui nous donne le biopic d'\u00e9toiles ce moteur, le jeu mais informaticien am\u00e9ricain, ancienne employ\u00e9e de la CIA et de la NSA est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme tra\u00eetre dans son pays et d\u00e9sormais exil\u00e9 \u00e0 Moscou, il a en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en juin 2013, un programme de surveillance \u00e0 grande \u00e9chelle des r\u00e9v\u00e9lations fracasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:11 > 0:22:26) [73%] : \r\nSant\u00e9 qui ont eu l'effet d'un v\u00e9ritable tsunami \u00e0 travers le monde n'est pas bonne pour sauver la v\u00e9rit\u00e9 mais dans Hymers qui sous la main et le mois suivant, donc un obstacle, oui, il est rest\u00e9 ici oui oui craquer Minneapolis, un enfant est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:26 > 0:22:30) [69%] : \r\nOui, d'ailleurs abonn\u00e9s travail et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:32 > 0:22:33) [56%] : \r\nExemple, selon Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:35 > 0:22:53) [84%] : \r\nEt on passe aussi en revue avec vous Rapha\u00eblle Bouchet chroniqueuse \u00e0 la radio bienvenue et vous Julie avare de notre rubrique Culture alors peut-\u00eatre commen\u00e7ons par le, le Snowdon quand Oliver Stone untel monstre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain sort un nouveau film, on peut \u00eatre soi totalement convaincu d'entr\u00e9e soit totalement d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:53 > 0:22:53) [77%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:54 > 0:23:44) [82%] : \r\nOui c'est juste, alors moi j'essaie de r\u00e9fl\u00e9chir comment je pouvais r\u00e9pondre Moi j'y allais un peu les on va, je me suis un peu forc\u00e9 je j'aime beaucoup, Oliver Stone et parfois je trouve un petit peu d\u00e9mago, enfin bref mais alors j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u en bien, comme on dit chez nous, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien m\u00eame, \u00e7a m'a passionn\u00e9, alors je qu'on conna\u00eet l'histoire de Snowdon, on y apprend pas grand chose, mais moi c'est ma rafra\u00eechit la m\u00e9moire en tout cas, et il y a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre p\u00e9dagogique, didactique, qui n'a pas du tout d\u00e9rang\u00e9e, on est vraiment pris dans dans cette histoire, et et voil\u00e0, maintenant c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, qui s'attaque \u00e0 \u00c9douard Snowden, c'est un un patriote d\u00e9\u00e7us de l'Am\u00e9rique comme comme Oliver Stone qui a et que j'y aille, qui est aussi d\u00e9\u00e7u de l'Am\u00e9rique Fayad et il y a des similitudes, comme \u00e7a, hormis la fin o\u00f9 on voit appara\u00eetre le vrai qu'un peu niaise Monsanto appara\u00eetre le vrai lorsque nous donne cr\u00e9ant peut agir hagiographie, vu que je trouve pas terrible sinon vraiment c'est c'est vraiment un bon film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:44 > 0:23:46) [82%] : \r\nOn va la d\u00e9couvrir la fin d\u00e9\u00e7u en bien c'est c'est aussi votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:46 > 0:24:49) [84%] : \r\nPierre oui, bah, c'est vrai qu'on peut, si elle un documentaire sur l'histoire de Snowden s'appeler Citizen fort qui a eu un Oscar pour moi, c'\u00e9tait un peu le film d\u00e9finitif, c'\u00e9tait un film absolument palpitant, le documentaire est mis en abyme dans le film d'Oliver Stone, il va faire jouer la r\u00e9alisatrice par une actrice contre- du documentaire exactement mais et puis l'quelque part il le compl\u00e8te, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment bien, alors moi je ne savais vraiment pas tous sur cette affaire, j'avais oubli\u00e9, je trouve que il y a effectivement une ambition didactique qui est pas g\u00eanant du tout puisque le personnage lui- m\u00eame \u00eatre en situation d'apprendre il appel\u00e9 Snow White donc Blanche-Neige dans l'extrait qu'on a qu'on a pu voir, parce que c'est un personnage qui est vierge comme \u00e7a qui comprend pas qui est qui est en situation, il entre la CIA il y conna\u00eet rien, on va lui \u00e0 prendre constamment des choses et du coup, nous aussi, et c'est fait de mani\u00e8re extr\u00eamement fluide et pas du tout lourdingue innocent vous encerclent le jour a plus et le personnage en plus garde une forme d'opacit\u00e9, c'est qu'on est, on n'est pas tr\u00e8s au clair sur ce qui les motive, v\u00e9ritablement, puisque contrairement \u00e0 Livingstone, il n'est pas du tout un un gauchiste moderne c'est vraiment plut\u00f4t un conservateur intelligent comme dit sa petite ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 \u00c9tats-Unis comme lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:49 > 0:24:57) [86%] : \r\nAlors on vous sent toutes les 2, emball\u00e9 par ce film, je vous propose de passer au 2\u00e8me, film du jour le client d'Albert Farhadi, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:01 > 0:26:07) [63%] : \r\nPoint 6 points et c'\u00e9tait et qu'il a beaucoup \u00e0 poil avec attention, construction, donc avec une certaine sur les contrats une amnistie peut continuer une responsabilit\u00e9 mais pas si vous partez en plus servir r\u00e9ellement entrouvrir plus assez agr\u00e9able quoi bonsoir j'avais par exemple, voil\u00e0 on reparle d'anticiper, de contr\u00f4ler, c'est : on n'y poils beaucoup ici on \u00e9coute donc c'est manifeste au programme il qu'ils passe quoi, voil\u00e0 ce qu'il parle pas sans probl\u00e8me la pourquoi il y parce qu'apr\u00e8s tout, quelques inconnues comme Oxfam ou d'habitants de la cit\u00e9 populaire, c'est-\u00e0-dire il faire apr\u00e8s l'\u00e9clatement du jeune de car il s'est install\u00e9, elle proc\u00e8s constante voil\u00e0 et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:13 > 0:26:17) [89%] : \r\nRapha\u00ebl Bouchez extr\u00eamement impressionnant ce plan- s\u00e9quence qu'on vient de voir dans quel univers ce film nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:17 > 0:27:15) [88%] : \r\nMais c'est vraiment un tr\u00e8s grand metteur en sc\u00e8ne je crois Asghar Farhadi, on est plong\u00e9 dans le T\u00e9h\u00e9ran d'aujourd'hui en fait avec ce couple qui va vivre un moment extr\u00eamement douloureux, o\u00f9 la femme est agress\u00e9 et o\u00f9, voil\u00e0 le le mari va soudainement se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 lui- m\u00eame et \u00e0 nous-m\u00eames, spectateurs de mani\u00e8re assez peu reluisante et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans ce film- l\u00e0 alors Farhadi, moi j'\u00e9tais d'abord un petit peu d\u00e9\u00e7ue en voyant le film parce que je trouvais qui se r\u00e9p\u00e9ter un tout petit peu par rapport \u00e0 une s\u00e9paration, il avait eu un Oscar pour ce film, il y a quelques ann\u00e9es, et c'est aussi, voil\u00e0 un petit \u00e9v\u00e9nement de la vie quotidienne qui fait basculer le quotidien d'un couple, l\u00e0 c'est un petit peu r\u00e9p\u00e9titif, je trouvais en fait \u00e0 la revoyure, je l'ai un peu revu \u00e0 la hausse et je trouve que dans sa mani\u00e8re de faire appara\u00eetre la d\u00e9liquescence du couple, ce personnage qui se r\u00e9v\u00e8le demain de mani\u00e8re d'une grande m\u00e9chancet\u00e9 et que le film qui a \u00e9t\u00e9 construit vraiment comme comme un thriller et qui devient presque v\u00e9ritables film de vengeance, \u00e7a vous vous vous le voyage laisse parler vous l'envoyez \u00e0 la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:15 > 0:27:20) [79%] : \r\nHausse Rapha\u00ebl Julie quand m\u00eame 2 prix \u00e0 Cannes interpr\u00e9tation oui c'est moi, j'avais d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:20 > 0:27:45) [79%] : \r\nC'est emball\u00e9 \u00e0 Cannes, les revues j'\u00e9tais emball\u00e9 encore pour moi, c'est vraiment un jeu de piste hyper fascinant, une tension psychologique au sein du couple qui est incroyable et ces moi je vite en empathie avec les juges, enfin, je suis un bon public, hein, mais l\u00e0 pendant tout le film sur nos pattes et tout le monde, y compris l'agresseur, mais pas du tout le le mari c'est \u00e7a, c'est hyper bien, via une sc\u00e9nographie, enfin une mise en sc\u00e8ne qu'incroyable donc pour ce magnifique film puis c'est toujours bien d'entendre parler perso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:45 > 0:27:53) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0, ce film sur le quotidien \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en Iran aujourd'hui et puis 3\u00e8me extrait qu'on vous montre de r\u00e9parer les vivants de Katell qui les verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:58 > 0:28:05) [81%] : \r\nN'est pas oblig\u00e9 de savoir quels qu'ils organisent \u00e0 les pr\u00e9lever et tout \u00e7a, bon bien s\u00fbr n'est absolument pas c'est vraiment votre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:07 > 0:28:13) [57%] : \r\nC'est une personne qui vont recevoir pour savoir qui c'est, non vous pas savoir, c'est un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:14 > 0:28:29) [81%] : \r\nSi le film parle de la mani\u00e8re dont tout transforme le scandale du de de la mort de de perdre quelqu'un de de tenter, mais o\u00f9 la peur de ceux qui ne se per\u00e7oit m\u00eame ces ces dans ces dans le don de soi et dans l'amour qui est qui, qui est la r\u00e9ponse pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:31 > 0:28:47) [80%] : \r\nEt du coup j'avais \u00e0 \u00e0 coeur, c'est une sculpture de dire que, que ce soit le voyage sentimental de cet organe, quoi, c'est un gar\u00e7on amoureuse qui donne, soutien \u00e0 une femme qui elle- m\u00eame va s'engager dans une histoire d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:57 > 0:29:05) [84%] : \r\nEt si vous avez une demande particuli\u00e8re, quelque chose d'important pour vous que vous voulez que je fasse, en hommage \u00e0 Simon parle quelque chose dans moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:07 > 0:29:08) [60%] : \r\nOui, poignant, un \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:08 > 0:29:36) [79%] : \r\nOui, oui, c'est hyper poignant, alors \u00e9videmment ce qui est pire, je pense, dans la vie d'un parents perd son enfant, mais il y a on pleure un peu, on \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9mu, mais ce n'est pas du tout entendent pas du tout dans le pathos, sont tomb\u00e9s dans le pathos, c'est vraiment tr\u00e8s sobre je trouve et \u00e7a parle, plus on fait de la vie que de la mort, ce que je trouve int\u00e9ressant et bon y des acteurs incroyables Emmanuelle Seigner incroyable Anne Dorval car Rahim Finegan c'est jamais le dire, la seconde famille, mais \u00e7a va me revenir apr\u00e8s enfin bref c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:36 > 0:30:25) [79%] : \r\nQue les diff\u00e9rentes et alors j'ai pu en t\u00eate plus voil\u00e0, non mais c'est bien vous \u00e9crit quand m\u00eame, non, vous trouvez pas que certains personnages secondaires Rahim o\u00f9 tout \u00e0 coup il y a une petite sc\u00e8ne qui explique qu'il est passionn\u00e9 par des petits oiseaux, c'est vraiment ce qui est dans le livre de milices de diff\u00e9rents gaz et c'est prendre aussi des libert\u00e9s dans le livre quand il le faut, elle a est \u00e0 l'arr\u00eat, personnage qui, elle, des personnages, mais tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 tout le reste de la film r\u00e9ussi pour vous pour non, il y avait aussi aussi, moi je trouve assez bouleversant, voil\u00e0, mais c'est vrai que il m'il m'en reste pas grand chose, je trouve, je le trouve dans le fond un peu sans asp\u00e9rit\u00e9, un tout petit peu lisse et je me disais : oui, c'est vrai, c'est tr\u00e8s bien mis en sc\u00e8ne en dire un peu submerg\u00e9 par la beaut\u00e9 des images, elle \u00e9pouse le STIF, elle, elle cr\u00e9e un Style d'images qui ressemble au Style du livre ce que je trouve tr\u00e8s fort mais j'en sors en disant, finalement c'est quoi, \u00e0 part un plaidoyer pour le don d'organes, merci, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:25 > 0:30:26) [69%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:26 > 0:30:33) [77%] : \r\nMerci \u00e0 toutes les 2, Rapha\u00ebl ou, c'est et il y avoir, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et puis bon film \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:33 > 0:30:33) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:34 > 0:30:46) [90%] : \r\nEn football, pas de miracle hier pour le FC B\u00e2le en Ligue des champions malgr\u00e9 une belle prestation face au PSG, ils perdent 2 \u00e0 1 devant leur public, mais l'aventure europ\u00e9enne ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, pour le club b\u00e2lois Nicolas gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:48 > 0:30:54) [93%] : \r\nIl y a 2 semaines d\u00e9j\u00e0, au Parc des Princes, les B\u00e2lois \u00e9tait loin d'avoir d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, mais le score fut sans appel : 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:55 > 0:30:59) [96%] : \r\nHier au stade Saint-Jacques les B\u00e2lois n'ont pas eu autant d'occasions manqu\u00e9es, mais ils ont su r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:04) [100%] : \r\nSereinement apr\u00e8s l'ouverture du score en fin de 1\u00e8re mi- temps ici par Matuidi sur corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:05 > 0:31:09) [95%] : \r\n\u00e0 la 76\u00e8me parle parvient m\u00eame \u00e0 \u00e9galiser sur ce centre Tir du gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:09 > 0:31:19) [89%] : \r\nDe qui lobe le gardien Areola les supporters Rh\u00e9nans ont raison de reprendre espoir la prouesse de d'fille magnifique mais \u00e7a ne suffira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:22 > 0:31:34) [87%] : \r\nEt entend Romuald souffler, oui, on a fait trop d'erreurs individuelles \u00e0 un moment, mais on a r\u00e9ussi \u00e0 revenir dans le jeu et on a eu la balle de devoir ou des pieds, et puis on a re\u00e7u ce but incroyable oui \u00e7a fait doublement mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:36 > 0:31:49) [93%] : \r\nCe qui a fait mal, en effet, c'est ce Tir juste manqu\u00e9 de Liancourt \u00e0 la 87\u00e8me minute alors que le but \u00e9tait grand ouvert en sport, c'est toujours comme \u00e7a quand on manque de tuer le match, \u00e7a se retourne contre vous et c'est encore ce qui s'est pass\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:52 > 0:32:11) [87%] : \r\nEt aujourd'hui, c'est un peu plus compliqu\u00e9, mais on s'attendait \u00e0 une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe de et on l'a vu aujourd'hui un tr\u00e8s bon bloc maintenant \u00e0 la on, on, on a fait la diff\u00e9rence dans dans les derniers instants et et c'est ce ce qu'on veut, h\u00e9 oui, la diff\u00e9rence s'est faite sur cette reprise de vol\u00e9e spectaculaire de Thomas Meunier, le belge du PSG, bien servi par Rabiot \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:17) [87%] : \r\nToute fin du match, le Paris Saint-Germain et donc d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:19 > 0:32:40) [93%] : \r\nAvant de nous quitter, un avant- go\u00fbt de ce qui vous attend ce soir dans Couleurs locales avec le 2\u00e8me volet du reportage sur les futurs conducteurs de bus, hier vous avez vu comment les apprentis chauffeurs ont appr\u00e9hend\u00e9 la th\u00e9orie est pris en main pour la premi\u00e8re fois leur monstre de 12 m\u00e8tres de long, aujourd'hui 1er test grandeur nature avec une sortie au coeur du trafic, avoir des 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:41 > 0:32:41) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:47) [94%] : \r\nDans un instant, vous retrouvez Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o, prochain journal \u00e0 19 heures 30 je vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:56 > 0:32:59) [88%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:14 > 0:33:15) [97%] : \r\nAllo bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:16 > 0:33:17) [59%] : \r\nVous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:38 > 0:33:47) [67%] : \r\nEh bien oui, si si, voil\u00e0 0 habitations aussi une pens\u00e9e parce pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:03 > 0:34:04) [85%] : \r\nComment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:04 > 0:34:07) [89%] : \r\n\u00e9coute, moi \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [80%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:09 > 0:34:12) [75%] : \r\nEt vous au 3 du coup \u00e7a Ana\u00efs qu'a de nouveau dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:12 > 0:34:46) [73%] : \r\nSuivez la femme vient g\u00e9niale et mais l\u00e0 c'est magnifique, ils ont fait et ah, mais j'ai remarqu\u00e9 Pura il y l'image, elle est hallucinante, non, non, je vois vraiment beaucoup plus Net, pire, \u00e7a se d\u00e9coupent tellement parce que tu vois voyait rien, enfin, je vais voir ce que \u00e7a oui, je vais voir ce que \u00e7a donne, au niveau des des temp\u00e9ratures le sur ce coach, puis bon contourne c\u00f4t\u00e9 bon, oui, oui, oui, c'est un peu moche comme s'habiller, on peut dire, tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:53 > 0:35:01) [79%] : \r\nAh pur\u00e9e il y a un an, on ne dirait que c'est un peu comme si c'\u00e9tait de la rage des dans le prompteur est-ce que c'est possible.\r\n\u00e9lim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:01 > 0:35:12) [80%] : \r\nVoici Petit la diff\u00e9rence regarde la veste ici ce que nous on voit dans ce prendre tant la il y a tout est faux, tout est faux, et puis, et bien voil\u00e0, on voit comme on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:12 > 0:35:17) [75%] : \r\nEt oui, on n'est pas vivable oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:20) [83%] : \r\nD'accord, bon les 400 bonne est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:20 > 0:35:21) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:22 > 0:35:26) [72%] : \r\nMoi, cadrage, vous \u00eates contre, ou un groupe fa\u00e7on par \u00e0 peine plus large oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:26 > 0:35:27) [87%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:27 > 0:35:28) [74%] : \r\nDonc pas compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:42 > 0:35:45) [79%] : \r\nQui dois avancer qu'un tout petit peu non si vous fumez, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:45 > 0:35:46) [79%] : \r\nDonc l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:48 > 0:35:58) [82%] : \r\nJ'ai entendu la porte et il y a beaucoup de cubains en ce moment, il y avait 4000 depuis petit-fils avec 15 y assez vite, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:59 > 0:36:15) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous je vois qu'est ce que je crois qu'on nous a tous petite nuance ce mercredi avec le passage d'une perturbation \u00e0 monter actifs, par contre, elle aura une incidence sur les temp\u00e9ratures la montagne qui vont chuter de 7 \u00e0 8 degr\u00e9s si vous \u00eates en vacances et vous profitez de la randonn\u00e9e vous \u00e9quiper un peu plus que ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:18 > 0:36:20) [70%] : \r\nUne accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:21 > 0:36:21) [70%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:22 > 0:36:24) [58%] : \r\nEt g\u00e9nial Ana\u00efs que tu soit op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:27 > 0:36:28) [83%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:28 > 0:36:33) [79%] : \r\nVoil\u00e0 qui voudra qu'on a fait un petit peu la m\u00e9t\u00e9o aussi se fait vite fait, si jamais \u00e7a peut nous int\u00e9resser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:33 > 0:36:38) [62%] : \r\nLa paix terroristes eux aussi est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:39 > 0:36:40) [98%] : \r\nAlors sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:41 > 0:36:44) [88%] : \r\nMaintenant c'est \u00e0 moi, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:45 > 0:36:47) [82%] : \r\nJ'ai 2 jours ce que j'ai tellement m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:17 > 0:37:18) [67%] : \r\nDisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:24 > 0:39:57) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes petites nuances c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, ce mercredi, avec le passage d'une perturbation peu active mais qui aurait une incidence par contre sur les temp\u00e9ratures la montagne qui vont chuter quelque peu Andr\u00e9-Pierre de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, donc si vous \u00eates en vacances et que vous profitez depuis quelques jours de la montagne, il faudra vous \u00e9quiper d'Avantage pour aller randonner en tout cas cette perturbation a eu le m\u00e9rite de donner des nuages \u00e9lev\u00e9s durant la nuit, qui ont limiter voire emp\u00eacher la formation de brouillard, donc, une fois n'est pas coutume sur le plateau, nous avons vu le soleil d\u00e8s le matin, bien que \u00e7a soit d\u00e9j\u00e0 en train de se recouvrir peu \u00e0 peu et ce sont surtout les r\u00e9gions du nord qui seront affect\u00e9s en t\u00e9moignent les cartes de Daniel Cattani de m\u00e9t\u00e9o Suisse on a vraiment se d\u00e9grader Nord-Sud avec plus de nuages sur la joie, l'homme du jour encore sur le nord du plateau, mais pas depuis apparemment et des passages nuageux sur la r\u00e9gion des 3 Lacs le bassin l\u00e9manique voire quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes par compte le Valais sera vraiment en marche, que ce soit la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore les Alpes, on retrouve un d\u00e9grad\u00e9, m\u00eame encore plus marqu\u00e9 dans l'Est, puisque nous pourrions avoir l\u00e0 des pr\u00e9cipitations sur le plateau al\u00e9manique quelques flocons au-dessus de 1400 m\u00e8tres dans les Alpes et du soleil sur le centre du Tessin, de m\u00eame que sur les reliefs dites et \u00e7a les temp\u00e9ratures, je vous le disais, accuse une baisse d\u00e9j\u00e0 la montagne 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres alors que nous avions 15 \u00e0 16 degr\u00e9s hier encore \u00e0 cette altitude, ce sera plus homog\u00e8ne, en l'absence d'inversion, sur le plateau 12 \u00e0 13 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral comme en Valais avec 16 au sud, et encore 14 degr\u00e9s \u00e0 Sion et puis donc les vents, ce seront des vents de nord- ouest, donc \u00e7a c'est comme on dit sur le pied non du Jura Doubs les \u00e9claircies et ce temps souvent \u00e9galement d'ouest en montagne 30 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure tout au plus, demain matin, nous aurons des r\u00e9sidus nuageux, d'une part, et quelques bancs de nuages bas mais peut \u00eatre chauvin souffrons pas vraiment des bancs de brouillard qu'on a eu ces derniers jours du soleil sur le Valais le Tessin le sud des Grisons, l'apr\u00e8s- midi, un bon cran plus lumineux encore avec quelques nuages \u00e9lev\u00e9s tout au plus, donc vraiment une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, mais attention, l\u00e0 \u00e7a va vraiment au niveau des temp\u00e9ratures descendant encore un petit peu, puisque nous serons plut\u00f4t voisin degr\u00e9s sur le plateau avec 9 \u00e0 11 ans en moyenne 12 \u00e0 13 ans quand en Valais 16 au sud et en altitude, \u00e7a baisse encore 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec la vie, ce qui ne va pas \u00e0 r\u00e9chauffer l'atmosph\u00e8re elle soufflera dans les basses couches faiblement, voire mod\u00e9r\u00e9ment par moments et nous aurons aussi un vent de Nord-Est dans les Pr\u00e9alpes soufflant entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour, je vous souhaite \u00e0 tous de profiter au mieux de cet apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:59 > 0:40:00) [83%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-01T01:54:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554754", "durationSec": 92, "title": "MI SUISSE CAMPAGNE CICR 2_RTS000000971552", "excerpt": "Le chef des relations publiques du CICR Ewan Watson pr\u00e9sente la campagne d'information du CICR pour alerter et sensibiliser les gens sur la guerre \u00e0 Mossoul et son impact sur la population locale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE", "MOSSOUL"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "VID\u00c9OCLIP"], "thematicCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554755", "durationSec": 95, "title": "MI SEANCE CF_RTS000000971584", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 vouloir favoriser l'\u00e9mergence de start-up sp\u00e9cialis\u00e9es dans la finance (fintech) et assouplir la l\u00e9gislation bancaire pour stimuler leurs croissance. L'avenir de ce secteur \u00e9volue vers le paiement via les t\u00e9l\u00e9phones portables, la lev\u00e9e de fonds en ligne ou le transfert de monnaies virtuelles entre individus sans l'interm\u00e9diaire des banques. Des licences bancaires moins s\u00e9v\u00e8res sont envisag\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE FISCALE", "PAIEMENT NUM\u00c9RIQUE", "BANQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554756", "durationSec": 21, "title": "MI PC WINTERTHUR_RTS000000971502", "excerpt": "Situ\u00e9e aux Brenets dans le canton de Neuch\u00e2tel, la Tour Juergensen cachent de nombreux myst\u00e8res. Sa raison d'\u00eatre n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e et l'urne en marbre scell\u00e9e situ\u00e9e \u00e0 ses pieds n'a jamais \u00e9t\u00e9 ouverte. Il reste cependant difficile de trouver des histoires \u00e9tay\u00e9es de lieux hant\u00e9s dans le canton car la reforme protestante a effac\u00e9 tous ce qui \u00e9tait diabolique."}, {"internalArchiveId": "AA1611554757", "durationSec": 31, "title": "MI PC BOEING_RTS000000971566", "excerpt": "Le projet de r\u00e9organisation hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 avec les garanties financi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 sa mise en oeuvre par le Grand conseil neuch\u00e2telois. La population neuch\u00e2teloise votera en f\u00e9vrier 2017 et choisir entre ce projet et celui propos\u00e9 par l'initiative des Montagnes neuch\u00e2teloises."}, {"internalArchiveId": "AA1611554758", "durationSec": 20, "title": "MI PC BIENNE COMPTABLE_RTS000000971438", "excerpt": "Itw de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 qui fait la promotion de son film \" R\u00e9parer les vivants \" lors de sa sortie dans les salles de cin\u00e9ma."}, {"internalArchiveId": "AA1611554759", "durationSec": 92, "title": "MI MOSSOUL_RTS000000971510", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le qui s'est inclin\u00e9 1 but \u00e0 2 face au Paris St-Germain, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe A de la Ligue des champions de football UEFA 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSSOUL"], "thematicThemes": ["COMBAT MILITAIRE", "POPULATION CIVILE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554760", "durationSec": 150, "title": "MI MINIMAG COLLEGIALE_RTS000000971436", "excerpt": "Extraits des films \"Le Client\" du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi, \"R\u00e9parer les vivants\", de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 et de \"Snowden\", du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Oliver Stone.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRENETS, LES"], "thematicThemes": ["PROTESTANTISME", "RUMEUR"], "sequenceIds": ["1554903"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554761", "durationSec": 88, "title": "MI HOPITAL NEUCHATEL_RTS000000971499", "excerpt": "Extrait du film \"Le client\" du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1554901"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554762", "durationSec": 73, "title": "MI EXTRAIT REPARER LES VIVANTS_RTS000000971439"}, {"internalArchiveId": "AA1611554763", "durationSec": 92, "title": "MI BALE PSG_RTS000000971528", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "PARIS ST-GERMAIN"], "sequenceIds": ["1554777"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554764", "durationSec": 103, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 0211_RTS000000970223", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554765", "durationSec": 75, "title": "FRIGO EXTRAIT LE CLIENT_RTS000000970213"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554832", "summary": "Stade du Parc St-Jacques : Blaise Matuidi, footballeur du Paris St-Germain, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Dario Zuffi, footballeur du FC B\u00e2le, marquant le but de son \u00e9quipe en lobant le gardien parisien. Itw Urs Fischer, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le. Marc Janko, footballeur du FC B\u00e2le, manquant une occasion. Itw Thomas Meunier, footballeur du Paris St-Germain. Thomas Meunier marquant le 2e but parisien sur une reprise de vol\u00e9e spectaculaire.", "id": "1554777", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["MATUIDI, BLAISE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554973", "summary": "Discours de Olivier Kurth, conseiller d'Etat PS neuch\u00e2telois. Session du Grand conseil neuch\u00e2telois. Discours Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois. Discours de C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal POP Le Locle. Itw de laurent kurth.", "id": "1554901", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HURNI, BAPTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554974", "summary": "Plateau : itw de Yves Daccord, directeur du CICR.", "id": "1554902", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554975", "summary": "Ext et int de la tour Juergensen par temps ensoleill\u00e9. Itw de Laurent Huguenin, conservateur au mus\u00e9e de la Sagne. Itw de Jean-Pierre Jelmini, historien. Int d'une \u00e9glise. Ext coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel et statue du r\u00e9formateur guillaume Farel", "id": "1554903", "visualThemes": ["\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Liaison duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Liaison duplex Winterthour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673756", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027913", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553175", "internalArchiveId": "AA1610553217", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 1812, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8137716", "imageURL": "http://www.rts.ch/8137719.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines: l\u2019affaire des emails plombe la fin de campagne d'Hillary Clinton", "GE: une association d'enseignants a d\u00e9cid\u00e9 de fournir du mat\u00e9riel scolaire aux enfants r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce", "Un imam et trois fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e de Winterthour ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s une perquisition", "La NSA aurait pirat\u00e9 au moins trois serveurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines: les Suisses binationaux sont \u00e9galement divis\u00e9s", "VD: le Conseil d\u2019\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire une conf\u00e9rence sur le nationalisme", "Arrestations \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour: entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito", "Le Conseil National pourrait abroger la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l\u2019encadrement des activit\u00e9s \u00e0 risques et de montagne", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut encourager les entreprises actives dans les nouvelles technologies financi\u00e8res", "Le film d\u2019Oliver Stone, \u00abSnowden\u00bb sort au moment m\u00eame de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur la NSA", "BE: \u00e0 Bienne, le Conseil municipal veut des publicit\u00e9s bilingues", "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est rendu \u00e0 Berlin pour discuter des relations entre la Suisse et l\u2019UE", "NE: la loi sur la planification hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Grand Conseil neuch\u00e2telois", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Donald Trump effectue une remont\u00e9e spectaculaire dans les sondages. Hillary Clinton mise sur l'\u00e9lectorat f\u00e9minin.", "En effet, des milliers d\u2019enfants ont int\u00e9gr\u00e9 le syst\u00e8me scolaire grec, mais ils manquent de tout.", "L\u2019imam est originaire d\u2019\u00c9thiopie. Il pr\u00eachait dans ce local et y appelait au meurtre.", "C'est ce qu'affirme le groupe de hackers Shadow Brokers.", "130 millions d\u2019Am\u00e9ricains vont se rendre aux urnes pour d\u00e9cider qui sera leur prochain pr\u00e9sident, mais les Suisses binationaux doivent aussi faire leur choix.", "Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en raison des risques que cette manifestation fait courir \u00e0 l\u2019ordre public.", "En montagne, on crie au scandale et \u00e0 la mise en danger des adeptes de sport-aventure, mais la mesure permettrait d\u2019\u00e9conomiser 150'000 francs.", "Les FinTech sont des soci\u00e9t\u00e9s qui d\u00e9veloppent de nouvelles fa\u00e7ons de payer par exemple avec son t\u00e9l\u00e9phone mobile ou en monnaie virtuelle.", "Lors d\u2019une interview, Edward Snowden avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 le r\u00f4le de Gen\u00e8ve et le peu de cas que les Am\u00e9ricains faisaient de nos services.", "L\u2019id\u00e9e est soutenue par le Conseil des affaires francophones.", "\u00c0 l'issue de cette rencontre, la chanceli\u00e8re a demand\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de consid\u00e9rer les n\u00e9gociations pour un accord avec la Suisse sur la libre circulation ind\u00e9pendamment des discussions sur le Brexit.", "Pour le gouvernement, c'est une double op\u00e9ration r\u00e9ussie et la fin d\u2019une d\u00e9cennie de tractations \u00abintra-cantonales\u00bb."], "variantIds": ["ece-8031387", "ece-8031385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T15:35:27Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:17:22\r\n...\r\n\r\n19:30:18:00  19:30:19:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:09  19:30:23:13\r\n      Un imam, \u00e0 Winterthur,\r\n   a appel\u00e9 \u00e0 tuer les musulmans\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:25:11\r\nqui ne participent pas \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:25:12  19:30:27:20\r\nLa justice suisse entre en action.\r\n\r\n19:30:27:22  19:30:32:05\r\nDes proc\u00e9dures p\u00e9nales sont engag\u00e9es.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:36:21\r\n        Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito,\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:39:20\r\n    sp\u00e9cialiste des questions\r\n  de s\u00e9curit\u00e9, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:10  19:30:44:05\r\nAutre type d'extr\u00e9misme dangereux:\r\n    le rassemblement n\u00e9onazi,\r\n\r\n19:30:44:07  19:30:48:11\r\n pr\u00e9vu dans la r\u00e9gion lausannoise\r\n      samedi, est interdit.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:00\r\nLes d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont tranch\u00e9\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:56:17\r\n           dans la saga\r\n  de la r\u00e9partition hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:30:56:19  19:31:00:12\r\n           Nous verrons\r\nles r\u00e9actions \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:31:01:19  19:31:03:18\r\n    Le renseignement am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:03:20  19:31:06:14\r\n      a pirat\u00e9 des serveurs\r\n    de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:06:16  19:31:10:13\r\n      La r\u00e9v\u00e9lation a eu lieu\r\nle jour de sortie du film \"Snowden\"\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:13:04\r\n    sur l'espionnage am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:14:15  19:31:17:19\r\n     Puis une mani\u00e8re insolite\r\n         mais instructive\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:20:06\r\n de sentir la campagne am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:25:10\r\n      Les binationaux suisses\r\n   et am\u00e9ricains de Los Angeles.\r\n\r\n19:31:30:07  19:31:33:20\r\n       La gravit\u00e9 des faits\r\n am\u00e8ne la justice suisse \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:37:17\r\nUn imam a lanc\u00e9 un appel au meurtre\r\n  dans la mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n19:31:37:19  19:31:41:00\r\n   Les musulmans non pratiquants\r\n          \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:41:02  19:31:44:22\r\nDes proc\u00e9dures p\u00e9nales sont engag\u00e9es.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:54:06\r\n   -Une perquisition a eu lieu\r\ndans cette mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n19:31:54:08  19:31:57:20\r\nUn homme y est recherch\u00e9 et arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:22  19:32:00:06\r\nC'est un imam \u00e9thiopien qui y pr\u00eache\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:03:23\r\n    depuis quelques semaines\r\n    et y appelle au meurtre.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:07:19\r\n      -On reproche \u00e0 cet imam\r\n\r\n19:32:07:21  19:32:10:21\r\n   d'avoir, le 21 octobre, ici,\r\n\r\n19:32:10:23  19:32:15:10\r\n        appel\u00e9 au meurtre\r\nou \u00e0 la d\u00e9nonciation des musulmans\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:19:09\r\n       qui ne respectent pas\r\n       les heures de pri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:25:00\r\n-Alert\u00e9e, la police appr\u00e9hende aussi\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:28:22\r\n          trois fid\u00e8les\r\n pour le m\u00eame chef d'accusation.\r\n\r\n19:32:29:00  19:32:32:18\r\n       La mosqu\u00e9e An'Nur\r\n a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement soup\u00e7onn\u00e9e\r\n\r\n19:32:32:20  19:32:35:13\r\n d'abriter une cellule radicale\r\n         li\u00e9e au d\u00e9part\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:39:10\r\nde plusieurs jeunes partis rejoindre\r\n     l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:42:11\r\n      L'association An'Nur \r\n     est rest\u00e9e injoignable.\r\n\r\n19:32:42:21  19:32:45:10\r\n   Cette mosqu\u00e9e est sous le feu\r\n\r\n19:32:45:11  19:32:48:01\r\ndes projecteurs depuis que des jeunes\r\n\r\n19:32:48:03  19:32:50:00\r\n   sont partis faire le djihad.\r\n\r\n19:32:50:02  19:32:52:15\r\n     La police n'a pas parl\u00e9 \r\n     de fermeture contrainte.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:54:16\r\n  Mais le propri\u00e9taire des lieux\r\n\r\n19:32:54:18  19:32:58:15\r\n   ne prolongera pas le contrat\r\n         pour la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:04:07\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 de la Ville,\r\n  on salue cette intervention.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:08:06\r\n       Pour ce politicien,\r\n     on a m\u00eame trop attendu.\r\n\r\n19:33:11:09  19:33:14:07\r\n-Il fallait un signe de la justice\r\n\r\n19:33:14:09  19:33:17:12\r\n  pour montrer qu'une telle chose\r\n\r\n19:33:17:14  19:33:19:12\r\n  ne peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:23:23\r\n        Une mosqu\u00e9e doit \u00eatre\r\nun moyen d'int\u00e9gration, de rencontre.\r\n\r\n19:33:24:01  19:33:28:05\r\n     Dans ce cas, on aurait d\u00fb\r\n       intervenir plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:33:13\r\n      -Ce matin, la police\r\n  a interrog\u00e9 quatre personnes\r\n\r\n19:33:33:15  19:33:37:02\r\n     suspect\u00e9es d'infraction\r\n   \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:40:01\r\n  d\u00e9couvertes dans la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:44:20\r\n-F.Esposito, vous \u00eates politologue,\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:48:15\r\nsp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9\r\n     de nos Etats d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:33:48:17  19:33:56:03\r\nUn appel au meurtre dans une mosqu\u00e9e\r\n suisse, c'est un cap de franchi ?\r\n\r\n19:33:56:07  19:33:59:16\r\n   -Pour la Suisse, clairement.\r\n\r\n19:33:59:21  19:34:05:12\r\n         Au Royaume-Uni,\r\n      il y a plus de 10 ans,\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:12:09\r\n        on \u00e9tait confront\u00e9\r\n      \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:34:17:03  19:34:23:23\r\n    La Suisse a franchi un pas\r\ndans la radicalisation des pr\u00eaches.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:30:04\r\n     -Si on ajoute les choses,\r\n   entre les affaires des imams,\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:32:21\r\n     les candidats au djihad.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:38:06\r\n    La Suisse ne peut plus dire\r\n      qu'elle est \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:44:08\r\n    -Tr\u00e8s clairement, la Suisse\r\n est expos\u00e9e au risque terroriste.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:54:04\r\n       -Un imam aurait re\u00e7u\r\n   des appels de Mohamed Merah.\r\n\r\n19:34:54:09  19:34:58:06\r\n C'est un haut niveau de gravit\u00e9.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:05:09\r\n     -Oui, il y a la question\r\n  de la responsabilit\u00e9 des imams\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:07:23\r\n et la question de leur formation.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:11:04\r\nCertains Etats europ\u00e9ens proposent\r\n\r\n19:35:11:09  19:35:15:17\r\n   une formation pour les imams\r\n     dans leurs universit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:15:21  19:35:23:09\r\nLa question peut se poser en Suisse.\r\n\r\n19:35:23:13  19:35:29:18\r\n         -L'imam appelle\r\n     au meurtre de musulmans.\r\n\r\n19:35:29:23  19:35:34:14\r\n   C'est l'occasion de rappeler\r\n\r\n19:35:34:19  19:35:44:13\r\n    que les premi\u00e8res victimes\r\ndu radicalisme sont les musulmans.\r\n\r\n19:35:44:17  19:35:50:13\r\n  -Oui, les il y a une question \r\n d'un islam europ\u00e9en qui se pose.\r\n\r\n19:35:50:18  19:35:55:22\r\n-Une immense majorit\u00e9 des musulmans\r\n          sont paisibles.\r\n\r\n19:35:56:03  19:36:00:06\r\n    Ceux qui vont \u00e0 la mosqu\u00e9e\r\n         sont confront\u00e9s\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:03:17\r\n\u00e0 des imams plus radicaux qu'eux ?\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:05:23\r\n         -Oui, clairement.\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:10:14\r\n La question des pr\u00eaches radicales\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:18:00\r\n    ou d'un climat conservateur\r\n   montre qu'il y a un d\u00e9calage.\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:18:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:23:17\r\n     -Autre menace potentielle\r\n    pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat,\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:25:01\r\n       l'extr\u00e9misme n\u00e9onazi.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:26:14\r\n    Il y a plus d'une semaine,\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:29:20\r\n   la police avait laiss\u00e9 faire\r\n   un concert de cette nature.\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:32:07\r\n        Le canton de Vaud\r\n     fait un choix diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:36:32:09  19:36:34:11\r\nIl interdit la r\u00e9union pr\u00e9vue samedi.\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:38:00\r\n   -C'est non \u00e0 la conf\u00e9rence\r\n      sur le nationalisme\r\n\r\n19:36:38:05  19:36:42:06\r\n   et au concert d'extr\u00eame droite\r\nqui devait se tenir samedi prochain.\r\n\r\n19:36:44:16  19:36:46:14\r\n     -Le Conseil d'Etat a fait\r\n\r\n19:36:46:16  19:36:48:10\r\n       une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:51:10\r\n    entre libert\u00e9 d'expression\r\n      et risque de troubles\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:54:11\r\n      vu les nombreux appels\r\n       \u00e0 contre-manifester.\r\n\r\n19:36:54:12  19:36:58:16\r\n    Il est essentiel d'assurer \r\n    la s\u00e9curit\u00e9 dans le canton.\r\n\r\n19:37:00:20  19:37:04:08\r\n     -Il y a deux semaines,\r\n   un concert n\u00e9onazi a r\u00e9uni\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:09:03\r\n    plus de 5'000 participants\r\nsans encombre en Suisse allemande.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:13:18\r\n  Mais pour le Conseil d'Etat,\r\n   le risque est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:37:14:22  19:37:16:18\r\n      -On a peur de troubles\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:18:18\r\n         \u00e0 l'ordre public,\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:23:20\r\n    on a peur d'\u00e9changes verbaux,\r\nd'atteintes \u00e0 la personne, aux biens.\r\n\r\n19:37:23:22  19:37:27:07\r\n    On a peur de ces troubles.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:33:06\r\n     -Le Parti nationaliste\r\n       suisse s'offusque.\r\n\r\n19:37:34:00  19:37:37:11\r\n   Nous avons joint le pr\u00e9sident\r\n    du parti en Suisse romande.\r\n\r\n19:37:37:13  19:37:39:10\r\n Pour lui, la d\u00e9cision est grave.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:42:03\r\n  Il parle de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:45:10\r\n  Il ne s'exprime pas face cam\u00e9ra\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:50:23\r\n  parce qu'il attend la d\u00e9cision\r\ndes organisateurs de la conf\u00e9rence.\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:55:22\r\n      Pour lui, elle pourrait\r\n avoir lieu malgr\u00e9 l'interdiction.\r\n\r\n19:37:57:19  19:38:01:12\r\n    Encore aucune annulation\r\n  de la part des organisateurs,\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:04:11\r\n           on \u00e9voque\r\nla privatisation de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:07:21\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont tranch\u00e9\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:11:07\r\n           dans la saga\r\n  de la r\u00e9partition hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:38:11:09  19:38:15:11\r\n   On attendait en particulier\r\nles r\u00e9actions \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:38:16:12  19:38:19:01\r\n   -Emotion \u00e0 l'issue du vote.\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:24:02\r\n  Le Conseil d'Etat jouait gros\r\n puisque \u00e7a fait plus de dix ans\r\n\r\n19:38:24:04  19:38:28:19\r\n que la population neuch\u00e2teloise\r\nattend l'\u00e9pilogue du dossier HNE.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:32:12\r\n  -J'ai toujours cru \u00e0 notre r\u00f4le\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:35:04\r\n        qui est de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:38:35:06  19:38:39:03\r\n la confiance que les institutions \r\npeuvent inspirer dans la population.\r\n\r\n19:38:39:18  19:38:41:09\r\n    -Retrouver la confiance,\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:44:14\r\n    c'\u00e9tait l'enjeu de ce vote\r\nqui a rassembl\u00e9 au-del\u00e0 des partis.\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:09\r\n      -Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:49:14\r\n   est men\u00e9 par le PS et le PLR.\r\n\r\n19:38:49:16  19:38:52:11\r\nIl est essentiel que ces deux partis\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:56:19\r\n        puissent s'entendre\r\n pour r\u00e9soudre les gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:01:20\r\n -Avec le regroupement des soins\r\n   aigus dans le Bas de canton\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:05:15\r\net un nouveau centre de r\u00e9adaptation\r\n        \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:06:19\r\n      les habitants du Haut\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:09:13\r\n        ont le sentiment\r\n   d'\u00eatre laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n19:39:10:01  19:39:13:12\r\n      -Il y a cet \u00e9tat d'\u00e2me\r\n   de dire qu'on abandonne tout\r\n\r\n19:39:13:14  19:39:17:11\r\n      sur La Chaux-de-Fonds\r\npour se centraliser sur Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:19:17\r\n          La population\r\n     est fatigu\u00e9e de tout \u00e7a.\r\n\r\n19:39:19:19  19:39:21:21\r\n -Il faut que ce soit fonctionnel\r\n\r\n19:39:21:23  19:39:25:17\r\n           et pas un alibi\r\npour d\u00e9penser des millions de francs.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:31:01\r\n-Dans l'h\u00e9micycle, le d\u00e9bat s'est\r\nconclu par des applaudissements.\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:35:06\r\n Pour les d\u00e9fenseurs du maintien\r\n   d'un h\u00f4pital dans le Haut,\r\n\r\n19:39:35:08  19:39:37:02\r\n      l'issue reste am\u00e8re.\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:39:23\r\n   -On a au moins une garantie.\r\n\r\n19:39:40:01  19:39:42:11\r\n   Pour que HNE puisse investir\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:47:18\r\n 50 mios pour agrandir son centre\r\n hospitalier, il devra consentir\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:52:07\r\n       \u00e0 un investissement\r\ndans les Montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:39:52:09  19:39:56:02\r\n          Je reste oppos\u00e9\r\n     aux options strat\u00e9giques.\r\n\r\n19:39:56:19  19:40:01:11\r\n-Le peuple devra choisir en f\u00e9vrier\r\n entre le projet vot\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:04:15\r\n        et l'initiative\r\n  des Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:08:05\r\n    qui pr\u00e9voit de conserver\r\n    deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:40:09:09  19:40:13:22\r\n-Le film \"Snowden\" sort aujourd'hui\r\n    et c'est aujourd'hui aussi\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:18:09\r\n  que l'on d\u00e9couvre l'espionnage\r\n am\u00e9ricain qui a oeuvr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:22:03\r\n  E.Snowden avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde\r\n     la surveillance de masse.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:23:11\r\n       Ecoutez cet extrait.\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:27:10\r\n       Il \u00e9tait notre invit\u00e9\r\ndans le cadre du FIFDH l'an dernier.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:30:20\r\n Il expliquait le r\u00f4le de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:36:11\r\n      -La raison qui a rendu\r\n\r\n19:40:36:13  19:40:38:10\r\n      la Suisse int\u00e9ressante\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:43:06\r\ncomme capitale de l'espionnage, en \r\nparticulier Gen\u00e8ve, n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:46:06\r\n         Ce sont toujours\r\n    les si\u00e8ges internationaux,\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:49:04\r\nles Nations Unies, l'OMC, le CICR.\r\n\r\n19:40:49:06  19:40:52:03\r\n -Quand vous \u00e9tiez agent \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:56:11\r\n      aviez-vous une crainte\r\n    du contre-espionnage suisse\r\n\r\n19:40:56:13  19:40:59:17\r\n  ou travailliez-vous librement ?\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:02:20\r\n    -On n'avait aucune crainte.\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:07:19\r\nLes services suisses n'\u00e9taient pas\r\n   consid\u00e9r\u00e9s comme une menace,\r\n\r\n19:41:07:21  19:41:12:20\r\nau contraire des services fran\u00e7ais,\r\n    connus pour \u00eatre agressifs.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:17:03\r\n       Les services suisses\r\n    sont aussi tr\u00e8s comp\u00e9tents,\r\n\r\n19:41:17:05  19:41:19:03\r\n       mais ils sont petits.\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:23:23\r\nEt ils sont sous emprise am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:41:28:17  19:41:32:05\r\n        -Voil\u00e0 le tableau\r\n  dress\u00e9 par Snowden l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:41:32:07  19:41:35:04\r\n     De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations\r\n        lui donnent raison\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:37:04\r\n      sur l'action am\u00e9ricaine\r\n          sur notre sol.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:40:01\r\n   La NSA a pirat\u00e9 les serveurs\r\n    de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:41:40:03  19:41:42:18\r\n    et organisait des attaques\r\n        \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n19:41:45:18  19:41:48:04\r\n     -Que diable les pirates\r\n       allaient-ils faire\r\n\r\n19:41:48:06  19:41:52:03\r\nen s'infiltrant dans les serveurs\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:54:22\r\n    Lui voler son identit\u00e9 !\r\n\r\n19:41:57:07  19:42:00:10\r\n       -L'attaquant a pris\r\n   le contr\u00f4le de nos serveurs,\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:02:21\r\n   pas pour nous attaquer nous,\r\n\r\n19:42:02:23  19:42:06:09\r\nmais pour pouvoir mener une attaque\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:09:01\r\n       ou des investigations\r\n\r\n19:42:09:03  19:42:12:03\r\n      sur d'autres machines.\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:16:22\r\nL'impression donn\u00e9e est que l'attaque\r\n          vient de l'UNIGE,\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:21:08\r\n  ou d'une entreprise quelconque.\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:25:21\r\n-Les attaques ont d\u00e9marr\u00e9 en 2001.\r\n\r\n19:42:25:23  19:42:31:06\r\n    La NSA aurait vis\u00e9 Gen\u00e8ve\r\net d'autres serveurs dans 49 pays.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:38:04\r\n    -Je pense qu'ils ont trouv\u00e9\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:40:20\r\n une machine vuln\u00e9rable en Suisse\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:43:15\r\n  et qu'elle appartenait \u00e0 l'uni.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:45:17\r\n        Ca aurait pu \u00eatre\r\n      n'importe qui d'autre.\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:49:12\r\n   -Qu'a fait le renseignement\r\n    am\u00e9ricain gr\u00e2ce \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:53:10\r\n-Qui ont-ils pu attaquer depuis l\u00e0 ?\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:56:03\r\n      Tout et n'importe quoi.\r\n\r\n19:42:56:05  19:42:58:13\r\n           Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:03:22\r\n  C'est trop loin pour qu'on ait\r\ndes traces de ce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:43:05:06  19:43:08:11\r\n  -On n'a pas d'\u00e9l\u00e9ment pour dire\r\n\r\n19:43:08:13  19:43:12:05\r\n  que des attaques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es\r\n       depuis nos machines.\r\n\r\n19:43:12:07  19:43:15:12\r\n  Des centaines d'autres serveurs\r\n\r\n19:43:15:14  19:43:19:04\r\n  dans le monde ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:24:14\r\n        -Quelles \u00e9taient\r\n    les intentions de la NSA\r\n\r\n19:43:24:17  19:43:28:14\r\n   et pourquoi ces agissements\r\n   sont d\u00e9nonc\u00e9s aujourd'hui ?\r\n\r\n19:43:28:16  19:43:31:00\r\n     C'est aussi un myst\u00e8re.\r\n\r\n19:43:32:19  19:43:36:05\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  veut encourager les entreprises\r\n\r\n19:43:36:07  19:43:39:19\r\n    actives dans les nouvelles\r\n    technologies financi\u00e8res.\r\n\r\n19:43:39:21  19:43:44:08\r\nLes FinTech d\u00e9veloppent de nouvelles\r\nfa\u00e7ons de payer avec son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:48:16\r\n-La banque traditionnelle, c'est \u00e7a:\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:52:19\r\n  une transaction entre humains\r\n   faits de chair et de sang.\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:57:06\r\n   Mais l'avenir, c'est plut\u00f4t\r\npayer via son t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n19:43:57:08  19:44:01:17\r\nmonter un financement participatif\r\n   ou effectuer des transferts\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:03:17\r\n      en monnaie virtuelle.\r\n\r\n19:44:03:19  19:44:07:11\r\n     Les FinTech d\u00e9veloppent\r\n     ces produits innovants.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:11:02\r\n      En Suisse, en 2010,\r\n   elles \u00e9taient une dizaine.\r\n\r\n19:44:11:04  19:44:13:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n    on en compte plus de 200.\r\n\r\n19:44:14:00  19:44:17:11\r\n   Un investissement d'avenir\r\n  aux yeux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:17:17  19:44:20:11\r\n-La Suisse \u00e9tant une place financi\u00e8re\r\n\r\n19:44:20:12  19:44:22:06\r\n     importante dans le monde,\r\n\r\n19:44:22:08  19:44:27:06\r\n    il est n\u00e9cessaire qu'on soit\r\ndans les premiers dans ces affaires.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:31:06\r\n  C'est une chance pour l'emploi.\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:37:17\r\n -Mais en Suisse, la l\u00e9gislation\r\nbancaire n'est pas tr\u00e8s favorable\r\n\r\n19:44:37:19  19:44:39:04\r\n       \u00e0 ces entreprises.\r\n\r\n19:44:39:06  19:44:42:16\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n propose donc un nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n19:44:42:18  19:44:47:10\r\nIl permettra de b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9lais\r\n   \u00e9largis pour r\u00e9unir des fonds.\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:52:17\r\nEt les FinTech pourront obtenir une\r\n licence bancaire moins exigeante.\r\n\r\n19:44:53:19  19:44:57:14\r\n         -Elles ont besoin\r\n\r\n19:44:57:16  19:45:00:20\r\n      d'une licence bancaire\r\n\r\n19:45:00:22  19:45:05:06\r\nsouvent ch\u00e8re et compliqu\u00e9e \u00e0 obtenir\r\n    pour de petites entreprises.\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:12:01\r\n  -Les FinTech, c'est l'avenir.\r\n\r\n19:45:12:03  19:45:16:11\r\n  Le chef des Finances en est\r\npersuad\u00e9, m\u00eame sans \u00eatre client.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:18:23\r\n      -Je suis conservateur.\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:21:11\r\nJ'ai toujours de l'argent liquide.\r\n\r\n19:45:22:00  19:45:23:18\r\n  -Le conservatisme helv\u00e9tique\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:27:09\r\n     n'entrave pas forc\u00e9ment\r\n une place financi\u00e8re high-tech.\r\n\r\n19:45:29:14  19:45:33:15\r\n -Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n        J.Schneider-Ammann\r\n\r\n19:45:33:17  19:45:37:11\r\n   \u00e9tait re\u00e7u par la chanceli\u00e8re\r\n   allemande A.Merkel \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:40:18\r\n La Suisse joue une partie serr\u00e9e\r\n     sur la libre circulation\r\n\r\n19:45:40:20  19:45:42:18\r\n        apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:44:21\r\n     A.Merkel a demand\u00e9 \u00e0 l'UE\r\n           de consid\u00e9rer\r\n\r\n19:45:44:23  19:45:47:02\r\n         les n\u00e9gociations\r\n   pour un accord avec la Suisse\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:49:13\r\n          ind\u00e9pendamment\r\n  des discussions sur le Brexit.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:53:11\r\n-Ce sont deux situations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:45:53:12  19:45:57:23\r\n       La Suisse a un droit \r\n      gr\u00e2ce aux liens \u00e9troits\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:00:14\r\n qu'elle entretient avec l'Europe\r\n\r\n19:46:00:16  19:46:05:13\r\n    comme Etat autonome avec ses\r\npropositions politiques sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:10:12\r\n    La Suisse ne doit pas subir\r\n      le contexte du Brexit.\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:18:14\r\n   -Aux USA, un sondage donnant\r\nles deux candidats au coude \u00e0 coude\r\n\r\n19:46:18:16  19:46:20:22\r\n       a relanc\u00e9 la tension.\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:23:11\r\n      H.Clinton bat le rappel\r\n         de ses partisans.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:26:16\r\n        Les femmes restent\r\n    une base de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:31:09\r\n       -Ils font la queue\r\n    pour voir leur candidate.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:34:18\r\nNous sommes en Floride, un Etat-cl\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:38:11\r\n       Les fans d'Hillary\r\n     se remettent du retour\r\n\r\n19:46:38:13  19:46:42:00\r\n      de l'enqu\u00eate du FBI\r\n  sur l'affaire des courriels.\r\n\r\n19:46:42:10  19:46:44:11\r\n          -Je suis f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:13  19:46:47:15\r\n    On ne devrait pas faire \u00e7a\r\n      si pr\u00e8s des \u00e9lections.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:52:08\r\n      -Les gens qui h\u00e9sitent\r\npourraient \u00eatre influenc\u00e9s par \u00e7a,\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:56:14\r\nm\u00eame si la plupart ont d\u00e9j\u00e0 choisi.\r\n\r\n19:46:56:16  19:47:01:10\r\n      -J'esp\u00e8re que les gens\r\n  qui soutiennent Hillary Clinton\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:06:01\r\n      seront assez en col\u00e8re\r\n    pour aller voter en nombre.\r\n\r\n19:47:06:03  19:47:10:08\r\nCertains pensaient d\u00e9j\u00e0 avoir gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:16:10\r\n-Plus loin, les supporters de Trump.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:20:20\r\n       La tension monte,\r\n   on installe des barri\u00e8res.\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:26:08\r\n  -Nous sommes fatigu\u00e9s d'Hillary\r\n       et de ses mensonges.\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:30:19\r\n      Nous voulons quelqu'un \r\n      qui sait ce qu'il fait.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:34:00\r\n       -Dans les sondages,\r\n\r\n19:47:34:02  19:47:38:06\r\nClinton disposait il y a une semaine\r\n     d'une avance confortable.\r\n\r\n19:47:38:08  19:47:42:01\r\nAujourd'hui, l'\u00e9cart est au-dessous\r\nde 2 points, dans la marge d'erreur.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:46:08\r\nInvit\u00e9e du meeting, Alicia Machado,\r\n     d'origine v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne,\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:49:23\r\n     Miss Univers \u00e0 l'\u00e9poque\r\no\u00f9 D.Trump organisait le concours.\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:19\r\n -Il m'a dit que j'\u00e9tais affreuse\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:57:00\r\n      et que j'\u00e9tais massive.\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:03:07\r\nIl m'a appel\u00e9e Miss Femme de chambre,\r\n      Miss Mangeuse m\u00e9canique.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:12:20\r\n -Objectif: mobiliser l'\u00e9lectorat \r\nf\u00e9minin, faire oublier les e-mails.\r\n\r\n19:48:15:05  19:48:18:05\r\n   -Il a pass\u00e9 beaucoup de temps\r\n\r\n19:48:18:07  19:48:22:02\r\n\u00e0 rabaisser et insulter les femmes.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:26:07\r\n -C'est l'un des trois \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:29:05\r\nde campagne de H.Clinton en Floride,\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:32:23\r\n     o\u00f9 D.Trump est d\u00e9sormais\r\n       \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec elle.\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:37:05\r\n  L'illustration des incertitudes\r\n     de cette fin de campagne.\r\n\r\n19:48:37:22  19:48:41:21\r\n       -Beaucoup de Suisses\r\nse passionnent pour cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:44:03\r\n Les pro-Clinton et les pro-Trump\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:46:16\r\n       s'\u00e9charpent parfois\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:48:46:18  19:48:49:00\r\n      C'est dire la division\r\n         des binationaux\r\n\r\n19:48:49:02  19:48:50:20\r\n    qui peuvent voter aux USA.\r\n\r\n19:48:50:22  19:48:53:02\r\n      Exemple \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:48:56:22  19:48:59:11\r\n   -A Hollywood, on suit aussi\r\n\r\n19:48:59:13  19:49:03:01\r\n         le feuilleton\r\nde la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:05:00\r\nOn a les super-h\u00e9ros qu'on peut.\r\n\r\n19:49:05:02  19:49:09:14\r\n  Ici vivent des Romands, devenus\r\nam\u00e9ricains, qui s'appr\u00eatent \u00e0 voter.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:13:02\r\n      Lucette est vaudoise\r\n        et r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:49:13:04  19:49:16:16\r\n       Son premier vote,\r\n   elle l'a donn\u00e9 \u00e0 R.Reagan.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:20:23\r\n  -Aujourd'hui, mon vote va aller\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:23:19\r\n        pour Donald Trump.\r\n\r\n19:49:23:21  19:49:26:21\r\n        Ni l'un ni l'autre\r\n      ne sont exceptionnels,\r\n\r\n19:49:26:23  19:49:30:09\r\n       mais entre les deux,\r\n     D.Trump est le meilleur.\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:34:19\r\n-Corv\u00e9e de patates pour Lucette,\r\n   car la communaut\u00e9 romande\r\n\r\n19:49:34:21  19:49:37:22\r\n         de Los Angeles\r\n est attendue pour une raclette.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:39:11\r\n         -Comment vas-tu ?\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:40:23\r\n              -Ca va.\r\n\r\n19:49:41:10  19:49:43:13\r\n   -Jacqueline est genevoise.\r\n\r\n19:49:43:15  19:49:46:23\r\n           Ensemble,\r\nelles organisent ces rencontres.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:50:11\r\n   Elles s'entendent sur tout,\r\n       sauf la politique.\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:53:14\r\n-Mais Trump, c'est pas un politicien.\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:56:11\r\n Il n'a aucune conscience sociale.\r\n\r\n19:49:56:12  19:49:59:14\r\n         Je ne connais pas\r\n       toutes ses positions.\r\n\r\n19:49:59:16  19:50:03:05\r\n   Il ne finit pas une phrase, \r\n  il s'exprime comme un enfant !\r\n\r\n19:50:03:15  19:50:06:02\r\n    -Malgr\u00e9 tout, quand il dit\r\n\r\n19:50:06:04  19:50:09:05\r\n  qu'il veut faire quelque chose,\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:13:02\r\n          il va essayer\r\n par tous les moyens de le faire.\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:16:02\r\n    Comme de construire un mur.\r\n\r\n19:50:16:13  19:50:20:06\r\n    -Les commentaires racistes,\r\n         les immigrants...\r\n\r\n19:50:20:08  19:50:24:01\r\n      Surtout quand on habite\r\n     aux USA, c'est ridicule !\r\n\r\n19:50:25:12  19:50:29:08\r\n  -A table, il s'agit d'\u00e9viter\r\n     un \"raclette-graben\".\r\n\r\n19:50:29:10  19:50:32:11\r\nAlors on ne parle pas de politique.\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:37:13\r\n         Pour les jeunes,\r\ncomme Nicolas, tout espoir a fondu.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:42:06\r\n-Je ne peux pas voter pour le dingue,\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:44:23\r\n  alors votons pour la corrompue.\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:48:11\r\n       -Si c'est pas elle,\r\n    on perdra tous les acquis.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:53:17\r\n  -Si on commence \u00e0 parler de \u00e7a,\r\non n'aurait plus de colonie romande.\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:58:11\r\n     -Dans quelques jours,\r\n Lucette et Jacqueline sauront.\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:02:16\r\n  Vivement une prochaine fondue\r\n      pour faire le point !\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:07:08\r\n      -Le Boeing du vol MH370\r\n       de Malaysia Airlines\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:11:09\r\n    \u00e9tait \u00e0 court de carburant\r\n   lorsqu'il a disparu en 2014.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:15:21\r\nLes d\u00e9bris retrouv\u00e9s sur les c\u00f4tes\r\n  de l'Afrique de l'Est montrent\r\n\r\n19:51:15:23  19:51:22:15\r\n  que l'appareil n'\u00e9tait pas dans\r\n une configuration d'atterrissage.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:31:05\r\n        Il y a actuellement\r\n plus de 60'000 migrants en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:33:22\r\nParmi eux, des milliers d'enfants,\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:39:05\r\n    qui ont int\u00e9gr\u00e9 le syst\u00e8me\r\n  public scolaire il y a un mois.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:41:16\r\n    Mais ils manquent de tout.\r\n\r\n19:51:41:18  19:51:44:13\r\n     Une association a d\u00e9cid\u00e9 \r\n    de leur fournir l'essentiel\r\n\r\n19:51:44:15  19:51:47:10\r\n        pour que ces enfants\r\npuissent avoir une scolarit\u00e9 normale.\r\n\r\n19:51:48:08  19:51:51:10\r\n      -Avez-vous d\u00e9j\u00e0 entendu\r\n       le mot \"migration\" ?\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:06\r\n-Difficile pour ces \u00e9l\u00e8ves genevois\r\n\r\n19:51:54:08  19:51:58:10\r\n      d'imaginer le destin\r\n      d'un enfant migrant.\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:01:09\r\n  R\u00e9colter du mat\u00e9riel scolaire\r\n            en Suisse\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:03:10\r\n  et l'acheminer vers Ath\u00e8nes,\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:07:09\r\nc'est le projet de l'association\r\n     de Mathilde et Pascal.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:11:08\r\n Une mani\u00e8re de sensibiliser ici\r\n       pour aider l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:16:14\r\n-On part de Gen\u00e8ve, 10 h de voiture\r\n        et 24 h de bateau.\r\n\r\n19:52:17:11  19:52:21:13\r\n   -Enseignante et \u00e9ducateur,\r\n  ils travaillent au quotidien\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:24:19\r\n    avec des enfants migrants\r\n     qui arrivent en Suisse\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:26:21\r\napr\u00e8s une longue route sans \u00e9cole.\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:29:17\r\n   -On voulait aller un peu plus\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:31:07\r\n            \u00e0 la source\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:36:04\r\net essayer de faire quelque chose \r\ndans les endroits o\u00f9 ils arrivent.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:07\r\n -Les sacs d'\u00e9cole de l'an pass\u00e9\r\n ou les crayons qui tra\u00eenaient;\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:45:04\r\n on les a rassembl\u00e9s en famille.\r\n\r\n19:52:47:01  19:52:49:16\r\n  -Ce sont des affaires offertes\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:52:23\r\n        par les 800 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:52:53:01  19:52:56:23\r\n     Il y a du beau mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:02:13\r\n  Les plus petits doivent remplir\r\n        les sacs des grands\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:07:02\r\nqui passent pour prendre le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:53:10:19  19:53:14:17\r\n   -Une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale,\r\n    des enfants aux parents,\r\n\r\n19:53:14:19  19:53:17:00\r\n en passant par les enseignants.\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:23:06\r\n    Quelques jours plus tard,\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:25:22\r\n           on retrouve\r\n  Mathilde et Pascal \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:28:13\r\nLe City Plaza, un h\u00f4tel en faillite\r\n\r\n19:53:28:15  19:53:32:14\r\noccup\u00e9 par pr\u00e8s de 400 migrants,\r\n     en totale autogestion.\r\n\r\n19:53:32:16  19:53:36:23\r\n   De la s\u00e9curit\u00e9, en passant\r\n par le nettoyage et les repas.\r\n\r\n19:53:37:01  19:53:40:23\r\nUn endroit qui ressemble, enfin,\r\n     \u00e0 un semblant de foyer\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:44:02\r\n      apr\u00e8s tous ces mois \r\n      pass\u00e9s sur la route.\r\n\r\n19:53:44:04  19:53:47:06\r\n        Les sacs d'\u00e9cole\r\n trouvent imm\u00e9diatement preneur.\r\n\r\n19:53:47:08  19:53:50:17\r\n   Ici, on ne vit que de dons\r\n        et de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n19:53:50:19  19:53:53:20\r\nLe surplus de mat\u00e9riel sera stock\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:59:00\r\nDes enfants arrivent tous les jours\r\nde Syrie, d'Irak ou d'Afghanistan.\r\n\r\n19:53:59:18  19:54:02:11\r\n        -Quand de nouveaux \r\n        enfants arriveront,\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:06:03\r\n         on leur remettra\r\n  au fur et \u00e0 mesure le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:54:06:23  19:54:09:11\r\n -En Gr\u00e8ce, les enfants migrants\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:12:09\r\n       viennent d'int\u00e9grer\r\n        l'\u00e9cole publique;\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:15:02\r\nune d\u00e9cision du gouvernement grec.\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:18:16\r\n    Mais les \u00e9coles grecques\r\n      n'ont pas de moyens\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:21:01\r\n   ni pour encadrer les \u00e9l\u00e8ves\r\n      ni pour le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:23:15\r\nDans cette \u00e9cole, Pascal et Mathilde\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:27:07\r\n  ont rencontr\u00e9 des enseignants\r\n     d\u00e9munis, mais motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:30:04\r\n      -On partage cette envie\r\n\r\n19:54:30:06  19:54:32:16\r\n          que ces enfants\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:34:12\r\n       aient une \u00e9ducation.\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:38:09\r\n            On a fait\r\n  de tr\u00e8s belles rencontres ici.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:43:01\r\n         -Ce sera ensuite\r\nune aide financi\u00e8re et p\u00e9dagogique\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:45:20\r\n     que Pascal et Mathilde\r\n         vont apporter.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:48:07\r\n      Pour que ces enfants\r\n    puissent aller \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:50:22\r\n         comme n'importe\r\n      quels autres enfants.\r\n\r\n19:54:52:10  19:54:55:23\r\n         -Retour en Suisse\r\n   avec la question des langues.\r\n\r\n19:54:56:01  19:54:59:14\r\n      A Bienne, elle se pose\r\n       pour les publicit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:03:23\r\n       Le Conseil municipal\r\nprojette de modifier son r\u00e8glement\r\n\r\n19:55:04:01  19:55:07:09\r\n  pour favoriser le bilinguisme.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:02\r\n         -Un Biennois,\r\n  germanophone ou francophone,\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:14:16\r\n   aura s\u00fbrement l'impression\r\n\r\n19:55:14:18  19:55:17:07\r\n  que la publicit\u00e9 de sa ville\r\n     s'adresse aux autres.\r\n\r\n19:55:17:09  19:55:21:08\r\nLes autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:23:13\r\n-C'est aussi sur ce genre de choses\r\n\r\n19:55:23:15  19:55:25:20\r\n   que la Ville a son mot \u00e0 dire\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:28:02\r\n   par un r\u00e9gime d'autorisation\r\n        pour l'esth\u00e9tique.\r\n\r\n19:55:28:05  19:55:30:23\r\nL'id\u00e9e est d'inclure le bilinguisme\r\n      dans ces autorisations,\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:32:17\r\n     sans \u00eatre trop strictes.\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:36:12\r\n -Et en arrondissant les angles\r\n      d'un d\u00e9bat sensible.\r\n\r\n19:55:38:08  19:55:41:03\r\n     -C'est un sujet r\u00e9current\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:41:05  19:55:44:20\r\n   Il y a eu des interpellations\r\n       au Conseil de ville.\r\n\r\n19:55:44:21  19:55:47:18\r\n      Le Forum du bilinguisme\r\n      travaille beaucoup \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:49:01\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:52:18\r\n    Maintenant, la proposition\r\n       vient des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:56:20\r\n-Modifier le r\u00e8glement municipal\r\n pour favoriser le bilinguisme.\r\n\r\n19:55:56:22  19:56:00:13\r\n   Pour le maire de la ville,\r\n la situation est pr\u00e9occupante.\r\n\r\n19:56:01:01  19:56:06:12\r\n    -Elle est grave car c'est la\r\nplus grande ville bilingue de Suisse.\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:09:11\r\n     Nous voulons stipuler \u00e7a\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:11:11\r\n   dans notre nouveau r\u00e8glement\r\n\r\n19:56:11:13  19:56:13:04\r\n         sur les r\u00e9clames.\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:15:11\r\n      Ce sera une contrainte\r\n       pour tout le monde.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:18:22\r\n   Quand inciter ne suffit pas,\r\n       il faut contraindre.\r\n\r\n19:56:19:06  19:56:21:05\r\n   -Pas \u00e9vident de s'adresser\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:23:22\r\n  \u00e0 un public \u00e0 60 % al\u00e9manique\r\n      et 40 % francophone.\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:26:09\r\nLe premier probl\u00e8me est culturel.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:28:14\r\n        -La ville de Bienne\r\n\r\n19:56:28:16  19:56:31:05\r\n est per\u00e7ue, par exemple \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:56:31:07  19:56:33:07\r\n    comme une ville al\u00e9manique.\r\n\r\n19:56:33:09  19:56:35:02\r\nA Gen\u00e8ve, comme une ville romande.\r\n\r\n19:56:35:04  19:56:37:20\r\n   Il faut se battre pour avoir\r\n   les sujets en deux langues.\r\n\r\n19:56:38:05  19:56:40:04\r\n-La seconde raison est \u00e9conomique.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:42:13\r\nLes affiches bilingues sont rares.\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:46:09\r\n     -Ca existe, mais surtout\r\n pour ce qui est ville de Bienne.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:48:23\r\n        Sinon il faut faire\r\n        un sujet allemand,\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:51:10\r\n         un sujet fran\u00e7ais\r\n       et un sujet bilingue.\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:55:11\r\n   Les clients ne sont pas pr\u00eats\r\n        \u00e0 payer les trois.\r\n\r\n19:56:55:22  19:56:59:13\r\n   -Si le projet est accept\u00e9,\r\nle canton de Berne devra d\u00e9cider\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:03:07\r\nde sa comptabilit\u00e9 avec le principe\r\n      de libert\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:06:19\r\n  Un dernier probl\u00e8me subsiste:\r\n      la gare, qui \u00e9chappe\r\n\r\n19:57:06:21  19:57:11:13\r\nau r\u00e8glement municipal puisqu'elle\r\n   est sur le terrain des CFF.\r\n\r\n19:57:13:22  19:57:16:20\r\n  -On reparle de sports extr\u00eames\r\n   et d'activit\u00e9s de montagne.\r\n\r\n19:57:16:22  19:57:20:14\r\n     Un syst\u00e8me d'autorisation\r\n     ou de formation continue\r\n\r\n19:57:20:16  19:57:25:19\r\n les encadre dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:57:25:21  19:57:28:16\r\n      Une partie des mesures\r\n      pourrait \u00eatre all\u00e9g\u00e9e,\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:31:10\r\n    une d\u00e9cision controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:57:32:13  19:57:36:08\r\n -Canyoning, rafting, hors-piste\r\n       sont des activit\u00e9s\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:41:02\r\n     dont les accompagnateurs\r\ndoivent \u00eatre soumis \u00e0 autorisation,\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:44:23\r\n    au b\u00e9n\u00e9fice d'assurances \r\n   et de formations continues.\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:48:02\r\n     Le Parlement pourrait \r\n     biffer ces obligations\r\n\r\n19:57:48:05  19:57:49:23\r\n     pour r\u00e9duire les t\u00e2ches\r\n         administratives\r\n\r\n19:57:50:01  19:57:52:00\r\net \u00e9conomiser 150'000 frs par an.\r\n\r\n19:57:52:06  19:57:54:11\r\n  -Ca emp\u00eache les brebis galeuses\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:56:20\r\nde faire ce m\u00e9tier sans formation.\r\n\r\n19:57:56:22  19:57:59:05\r\n        Ce serait dangereux\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:02:07\r\npour les clients et pour mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:58:02:17  19:58:05:10\r\n  -Il n'y aurait plus aucun moyen\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:07:18\r\n      de savoir qui est bon.\r\n\r\n19:58:07:20  19:58:12:12\r\n     L\u00e0, on a un niveau global\r\n      de formation excellent.\r\n\r\n19:58:13:18  19:58:17:05\r\n     -J'ai appris la montagne\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:04\r\n         avec des guides.\r\n\r\n19:58:19:06  19:58:22:11\r\n    Je ne voudrais pas apprendre\r\navec des gens qui n'ont aucune id\u00e9e.\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:27:13\r\n  -Cette loi est attaqu\u00e9e par la\r\ncommission des finances du National\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:31:20\r\n dans le plan g\u00e9n\u00e9ral d'\u00e9pargne\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:36:20\r\nL'homme politique qui s'est battu\r\n  pour la cr\u00e9er est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:58:37:08  19:58:39:13\r\n       -Je ne comprends pas\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:42:14\r\n  qu'on veuille abroger cette loi\r\n\r\n19:58:42:16  19:58:45:14\r\n  avec ces arguments d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:48:13\r\nC'est faux d'avoir cette attitude.\r\n\r\n19:58:48:15  19:58:53:17\r\n  On en a besoin, aussi pour \u00eatre\r\nau m\u00eame niveau que les pays voisins.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:57:10\r\n -Aujourd'hui, les professionnels,\r\n\r\n19:58:57:11  19:58:59:11\r\n      le milieu touristique,\r\n\r\n19:58:59:13  19:59:01:12\r\n   tout le monde veut cette loi.\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:04:22\r\n   Elle am\u00e8ne une am\u00e9lioration \r\n  de la qualit\u00e9 des prestations.\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:08:10\r\n        C'est un pr\u00e9texte\r\n  pour amaigrir l'administration\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:12:17\r\nalors qu'il s'agit ici de s\u00e9curit\u00e9,\r\n         de vies humaines.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:19:05\r\n     -Si la loi \u00e9tait abrog\u00e9e,\r\nla charge pourrait revenir au canton\r\n\r\n19:59:19:07  19:59:22:16\r\n           de financer\r\n des r\u00e9glementations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:59:24:13  19:59:28:08\r\n    -L'information du jour, c'est\r\nl'arrestation de l'imam de Winterthur\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:31:19\r\n qui a appel\u00e9 \u00e0 tuer les musulmans\r\nqui ne participent pas \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:35:11\r\n       La police zurichoise\r\n    a perquisitionn\u00e9 la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:38:12\r\n        et les r\u00e9sidences\r\n    de trois autres individus.\r\n\r\n19:59:38:14  19:59:42:06\r\n      Les proc\u00e9dures p\u00e9nales\r\n  doivent \u00eatre confirm\u00e9es demain.\r\n\r\n19:59:43:22  19:59:47:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:47:03  19:59:51:04\r\n     Puis la soir\u00e9e politique\r\nsur le th\u00e8me crucial du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:59:51:06  19:59:53:23\r\n       \"Infrarouge\" \u00e0 21h15.\r\n\r\n19:59:54:01  19:59:57:08\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:57:10  20:00:02:13\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n E.Gattlen, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n      C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:04:15\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n    20h15 C'\u00e9tait mieux avant ?\r\n         21h15 Infrarouge\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-01T01:55:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554879", "durationSec": 188, "title": "FRIGO GRECE GF MIGRANTS ECOLE_RTS000000971052", "excerpt": "En Gr\u00e8ce, des milliers d'enfants r\u00e9fugi\u00e9s ont int\u00e9gr\u00e9 le syst\u00e8me scolaire public. Pour combler le manque de mat\u00e9riel, une association genevoise a d\u00e9cid\u00e9 de leur fournir l'essentiel pour que ces enfants puissent avoir une scolarit\u00e9 normale, par exemple des sacs d'\u00e9cole, des crayons, des feutres ou des trousses.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ATHENES"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "MAT\u00c9RIEL DIDACTIQUE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1554922"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554880", "durationSec": 128, "title": "FRIGO JUBE AFFICHES BIENNE PAD_RTS000000971712", "excerpt": "A Bienne, le Conseil municipal projette de modifier son r\u00e8glement sur la publicit\u00e9 pour y int\u00e9grer une mesure demandant aux annonceurs de favoriser le bilinguisme. L'id\u00e9e est soutenue par le Conseil des affaires francophones (CAF) et par le Maire Erich Fehr.", "remarks": "Pardonnez-moi du 20.03.2015", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "BILINGUISME", "POLITIQUE CULTURELLE"], "sequenceIds": ["1554923"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554881", "durationSec": 129, "title": "FRIGO USA VOTE DES SUISSES PAD_RTS000000970180", "excerpt": "La communaut\u00e9 am\u00e9ricano-suisse aux Etats-Unis se pr\u00e9parent \u00e0 voter pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. Le d\u00e9bat est parfois houleux et les avis tranch\u00e9s parmi les expatri\u00e9s qui se r\u00e9unissent, par exemple ici, lors d'une raclette.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554882", "durationSec": 112, "title": "FRIGO VS LOI GUIDES PROFESSIONNELS_RTS000000971402", "excerpt": "En d\u00e9cembre, le Conseil national pourrait abroger la loi f\u00e9d\u00e9rale qui r\u00e9gule l'encadrement des activit\u00e9s \u00e0 risques et de montagne instaur\u00e9e en 2014, et cela sur recommandation de la commission des finances pour \u00e9conomiser 150'000 francs par an. Dans la montagne, les guides de montagne et les professionnels du secteur crient au scandale et \u00e0 la mise en danger des adeptes de sports aventure.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPORT DE MONTAGNE", "GUIDE DE MONTAGNE", "L\u00c9GISLATION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"], "sequenceIds": ["1554924"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554883", "durationSec": 131, "title": "SO CLINTON FLORIDE_RTS000000972050", "excerpt": "Un meeting d\u00e9mocrate s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Dade City en Floride \u00e0 une semaine des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. La candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton a perdu l'avance confortable qu'elle avait face au candidat r\u00e9publicain Donald Trump suite \u00e0 l'affaire des emails et \u00e0 l'enqu\u00eate du FBI.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORIDE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554884", "durationSec": 90, "title": "SO CONCERT NEO NAZI_RTS000000972097", "excerpt": "La canton de Vaud a interdit un meeting n\u00e9o nazi qui devait se d\u00e9rouler dans la r\u00e9gion lausannoise et qui comprenait une conf\u00e9rence et un concert. La cheffe du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de canton de Vaud B\u00e9atrice M\u00e9traux r\u00e9agit \u00e0 cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["N\u00c9O-NAZISME", "EXTR\u00caME DROITE", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554885", "durationSec": 106, "title": "SO FINTECH_RTS000000972099", "excerpt": "Le Grand conseil neuch\u00e2telois a vot\u00e9 pour le projet du conseil d'Etat qui veut centraliser les soins hospitaliers dans la ville de Neuch\u00e2tel. Ce projet sera soumis au peuple lors des votations de f\u00e9vrier 2017. Il devra choisir entre le projet du conseil d'Etat et l'initiative des Montagnes neuch\u00e2teloises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554886", "durationSec": 114, "title": "SO HNE_RTS000000972101", "excerpt": "La police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une perquisition dans la mosqu\u00e9e An Nur dans la banlieue de Winterthur suite aux pr\u00eaches d'un imam radicalis\u00e9 qui ont appel\u00e9 au meurtre de musulmans non pratiquants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1554921"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554887", "durationSec": 31, "title": "SO MH 370 CARBURANT_RTS000000971907", "excerpt": "L'Agence de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine (NSA) a pirat\u00e9 les serveurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d'information de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Pierre L'Hostis et le directeur de Hacknowledge Paul Such s'expriment suite \u00e0 la d\u00e9couverte de ce hacking."}, {"internalArchiveId": "AA1611554888", "durationSec": 115, "title": "SO MOSQUEE WINTERTHUR_RTS000000972109", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "IMAM", "PERQUISITION", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "RADICALISME"], "sequenceIds": ["1554919"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554889", "durationSec": 111, "title": "SO PIRATAGE NSA_RTS000000972115", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "SERVEUR INFORMATIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554890", "durationSec": 54, "title": "SO SNOWDEN_RTS000000972007"}, {"internalArchiveId": "AA1611554891", "durationSec": 26, "title": "SO SONORE MERKEL_RTS000000971890"}, {"internalArchiveId": "AA1611554892", "durationSec": 30, "title": "SO VISITE JSA 2_RTS000000971954"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554991", "summary": "Bandeau de police encadrant la mosqu\u00e9e An Nur. Police enqu\u00eatant autour de la mosqu\u00e9e. Itw de Corinne Bouvard, porte-parole du Minist\u00e8re public zurichois. Ext et int mosqu\u00e9e An Nur. Itw de Blerim Bunjaku, membre PS du parlement de Winterthour.", "id": "1554919", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "POLICE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554992", "summary": "Plateau : Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue et sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 UNIGE.", "id": "1554920", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554993", "summary": "Itw de Laurent Kurth, conseiller d'Etat PS neuch\u00e2telois. Grand conseil neuch\u00e2telois en session\nItw de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois. Itw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois.", "id": "1554921", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554994", "summary": "Enfants suivant un cours dans un classe d'\u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de Pascal F\u00e8vre, \u00e9ducateur. Mat\u00e9riel scolaire. Itw de Mathilde Maradan, enseignante. Enfants r\u00e9fugi\u00e9s recevant sacs d'\u00e9cole devant l'ex-h\u00f4tel City Plaza. Cours d'\u00e9cole avec des \u00e9l\u00e8ves. Gros plan sur des sacs d'\u00e9cole empil\u00e9s.", "id": "1554922", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "ENFANT (\u00c2GE)", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["ATHENES", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554995", "summary": "Panneaux publicitaires en fran\u00e7ais et en allemand affich\u00e9s dans la ville. Itw de David Gaffino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil des affaires francophones (CAF). Bus de la ville de Bienne circulant. Ext du palais des congr\u00e8s. Itw de Erich Fehr, Maire de Bienne. Itw de Donato Cermusoni, publicitaire. Publicit\u00e9s bilingues.  Gare de Bienne.", "id": "1554923", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "AFFICHE PUBLICITAIRE", "BILINGUISME", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554996", "summary": "Guide de montagne accompagnant des personnes sur une via ferrata. Itw de Pierre Darbellay, guide de montagne. Itw de Anne Stucki et Julien Darbellay, clients. Itw de Jean-Michel Cina, conseiller d\u00bfEtat valaisan. Itw de Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral association suisse des guides Suisse.", "id": "1554924", "visualThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE", "SPORT DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673755", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027912", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BF38378F-43F2-4D88-84FA-43B626FBA0FA", "internalArchiveId": "BF38378F-43F2-4D88-84FA-43B626FBA0FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront en f\u00e9vrier de leur r\u00e9organisation hospitali\u00e8re", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Les Neuch\u00e2telois voteront en f\u00e9vrier sur la r\u00e9organisation spatiale d'H\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE) propos\u00e9e par le Conseil d'Etat et adopt\u00e9e mercredi en contre-projet \u00e0 l'initiative pour deux \u00e9tablissements autonomes.\r\n\r\n* * Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront en f\u00e9vrier de leur r\u00e9organisation hospitali\u00e8re L'heure de v\u00e9rit\u00e9 ce matin pour l'avenir de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois ! Au terme d'un marathon parlementaire de pr\u00e8s de 8 heures, les d\u00e9put\u00e9s ont \u00a0accept\u00e9 le projet de r\u00e9organisation de l'\u00e9tablissement tel que le proposait le Conseil d'Etat... \r\nDonc, un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation, encore \u00e0 construire, \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Plus important encore : les \u00e9lus ont approuv\u00e9 le cautionnement de 240 millions pour donner les moyens d'exister \u00e0 cette nouvelle structure... \r\nRoger Gugnard.. vou savez suiv\u00e9 les d\u00e9bats... \r\n\"Il faut donner des signaux \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois, ce patient traumatis\u00e9\" : la mine grave, le ministre socialiste de la Sant\u00e9, Laurent Kurth, a invit\u00e9 les parlementaires \u00e0 ne pas r\u00e9\u00e9diter les erreurs du pass\u00e9 : en clair, \u00e0 garantir le financement de la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital. Un voeu exauc\u00e9, il y a une demie-heure \u00e0 peine, mais selon un amendement vert lib\u00e9ral, finalement soutenu par le PS et le PLR. Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une premi\u00e8re tranche de 160 millions, et puis un second montant de 80 millions, qui sera garanti en fonction de l'avancement effective de la r\u00e9organisation. D\u00e9cision symbolique encore : le groupe socialiste a exig\u00e9 que les travaux pour la construction d'un Centre de Traitement et de R\u00e9adaptation dans les Montagnes commencent avant d'\u00e9ventuelles am\u00e9liorations pour le site de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le 12 f\u00e9vrier prochain, les citoyens voteront donc ou bien pour le projet du Conseil d'Etat, ou bien pour l'initiative des Montagnes exigeant deux sites de soins aigus, et non pas un seul. \r\n*Le mot qui est revenu comme un leitmotiv, Roger, c'est celui de confiance !\r\nOui, on a senti tr\u00e8s fort ce qu'on appellera le traumatisme des repr\u00e9sentants du Haut du canton. Rendus m\u00e9fiants par des promesses non tenues par les gouvernements successifs, les \u00e9lus des Montagnes", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront en f\u00e9vrier de leur r\u00e9organisation hospitali\u00e8re / 12H30_2016-11-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Neuch\u00e2telois voteront en f\u00e9vrier sur la r\u00e9organisation spatiale d'H\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE) propos\u00e9e par le Conseil d'Etat et adopt\u00e9e mercredi en contre-projet \u00e0 l'initiative pour deux \u00e9tablissements autonomes."], "variantIds": ["ece-8118419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:13Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDe v\u00e9rit\u00e9 ce matin pour l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois au terme d'un marathon parlementaire, de pr\u00e8s de 8 heures, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 le projet de r\u00e9organisation de l'\u00e9tablissement, telle que le propose le Conseil d'\u00c9tat, donc un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation encore \u00e0 construire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, plus important encore, les \u00e9lus ont approuv\u00e9 le cautionnement de 240 millions de francs pour donner les moyens d'exister \u00e0 cette nouvelle structure Roger Guignard, vous avez suivi ces d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, il faut donner des signaux \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois ce patient traumatis\u00e9 la mine grave, le ministre socialiste de la Sant\u00e9 Laurent Kurth a invit\u00e9 les parlementaires \u00e0 ne pas r\u00e9\u00e9diter les erreurs du pass\u00e9, en clair \u00e0 garantir le financement de la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital, un voeu exauc\u00e9, mais sur la base d'un amendement Vert lib\u00e9ral finalement soutenu par le PS et le PLR, les d\u00e9put\u00e9s ont donc accept\u00e9 une premi\u00e8re tranche de 160 millions et puis plus tard, second montant montant de 80 millions qui sera garanti en fonction de l'avancement effective effectif de la r\u00e9organisation d\u00e9cision symbolique encore, le groupe socialiste a exig\u00e9 que les travaux pour la construction d'un centre de traitement et de r\u00e9adaptation dans les Montagnes commencent avant d'\u00e9ventuelles am\u00e9liorations pour le site de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel le 12 f\u00e9vrier prochain les citoyens voteront donc ou bien pour le projet du Conseil d'\u00c9tat, ou bien pour l'initiative des Montagnes exigeant de sites de soins aigus et non pas un seul la roche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nIl y a un mot qui est revenu comme un un Light motive, c'est celui de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nOui, on a senti tr\u00e8s fort, hein, ce qu'on appellera le le traumatisme est encore une fois, des repr\u00e9sentants du Haut du canton rendus m\u00e9fiants par des promesses non tenues par les gouvernements successifs, les \u00e9lus des Montagnes d'abord, ne croit pas du tout au mod\u00e8le du gouvernement, ils soutiennent toujours la solution de 2 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux \u00e9gaux Neuch\u00e2tel et Chaux-de-Fonds c'est le but de leur initiative qui fera, elle office de contreprojet en f\u00e9vrier, il croit aussi \u00e0 des collaborations avec le priv\u00e9 et les h\u00f4pitaux du Jura bernois un peu avant midi, le conseil communal P O P du Locle le d\u00e9put\u00e9 C\u00e9dric D\u00e9prats a tristement parler d'un moment historique, celui, je cite tous les d\u00e9cisions prises marque la fragilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire dans les montagnes, la confiance, on l'a compris, ne se d\u00e9cr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nPas c'\u00e9tait Roger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel, il est le Pre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C6B1488-33A6-4818-9183-93BBDA3002A2", "internalArchiveId": "2C6B1488-33A6-4818-9183-93BBDA3002A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : verdierOr;Verdier, Oriane ;Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'ONG Suisse l'Appel de Gen\u00e8ve;Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 socialiste;Claude Longchamp, politologue; Andreas Dreisiebner membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich,;Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Michael Sorg,porte parole du PS;Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zuela\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10new/MOSSOUL 7H VERDIER/FRANCO) La bataille de Mossoul a donc d\u00e9but\u00e9...2 semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive...\r\nLes combats ont repris ce matin, \u00e0 l'est, aux portes de la ville...\r\n...dernier bastion de l'Etat islamique en Irak.\r\n\"C'est le d\u00e9but de la v\u00e9ritable lib\u00e9ration de Mossoul\"\r\nLes mots d'un g\u00e9n\u00e9ral irakien hier soir...\r\nquelques heures avant, les forces sp\u00e9ciales irakiennes entraient dans la ville...\r\n...Mais la bataille s'annonce longue...\r\nLa r\u00e9sistance des djihadistes est intense...\r\nOriane Verdier....\r\n  57'\r\nA l'est de Mossoul les combats ont repris ce matin aux portes de la ville. Les forces sp\u00e9ciales irakiennes ont annonc\u00e9 hier \u00eatre entr\u00e9es dans la ville. Mais elles font face \u00e0 une intense r\u00e9sistance Oriane Verdier\r\n((Le gros des combats se d\u00e9roule encore dans la banlieue de Mossoul. Les forces tentent de p\u00e9n\u00e9trer dans les premiers quartiers de la ville. L'id\u00e9e serait de reprendre le contr\u00f4le  de toute la rive est de Mossoul. La deuxi\u00e8me ville d'Irak est en effet travers\u00e9e par le Tigre. Il semble cependant qu'il sera compliqu\u00e9 pour l ' unit\u00e9 anti terroriste de reprendre seule la moiti\u00e9 de la ville. Au Sud les renforts sont toujours \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres .\r\nL'avanc\u00e9e des militaire sera \u00e9galement ralentie par la pr\u00e9sence de civils. On estime a environ un million cinq cent le nombre d'habitants rest\u00e9s \u00e0 Mossoul. Nombre d'acteurs humanitaires expriment leur inqui\u00e9tude quant au sort de ses familles. L'organisation Etat islamique s'en sert de bouclier humain. De plus, les forces convergant vers Mossoul sont majoritairement chiites; les familles elles, sunnites, pourraient souffrir des m\u00eames injustices que la population de Falloujah, o\u00f9 plusieurs centaines d'habitants avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les forces lib\u00e9ratrices. ))\r\n(D4/ONG GUERRE MOSSOUL) ...et c'est justement pour limiter les souffrances de la population civile qu'une ONG suisse est all\u00e9e former des combattants irakiens...sur place le mois dernier...\r\nL'Appel de Gen\u00e8ve leur a enseign\u00e9 les r\u00e8gles de la guerre...\r\nUne formation pratique...avant tout...\r\nAlexandre Habay.\r\n  MAG 1'24\"\r\n((Pas de cours acad\u00e9miques sur les 4e conventions de Gen\u00e8ve. Les formateurs de l'ONG suisse, qui ont entra\u00een\u00e9 21 officiers peshmergas, privil\u00e9gent l'approche pratique, c'est \u00e0 dire comment concr\u00e8tement prot\u00e9ger les populations dans ce type d'affrontements. Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'appel de Gen\u00e8ve, de retour d'Irak\r\nSON\r\nL'Appel de Gen\u00e8ve travaille donc avec les combattatns kurdes mais aussi les milices chiites. Ces formations, qui ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9es auparavant \u00e0 des groupes rebelles syriens, sont-elles utiles s'agissant de groupes arm\u00e9s non-\u00e9tatiques, qui ont peut-\u00eatre moins de comptes \u00e0 rendres?\r\nSON\r\nEviter les actes de vengeance et les reflexes sectaires qui ont parfois marqu\u00e9 les batailles pr\u00e9c\u00e9dentes contre le groupe Etat islamique, voil\u00e0 en effet une des cl\u00e9s pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e0 long terme.))\r\n...la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion passablement \u00e9branl\u00e9e...\r\nLe premier ministre irakien a d\u00e9clar\u00e9 hier que la Turquie serait trait\u00e9 en ennemi si elle provoquait un affrontement dans le nord de l'Irak...\r\nAnkara qui vient d'envoyer des chars et des canons \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne...\r\npour prot\u00e9ger si besoin les populations sunnites...face aux milices chiites...\r\n***La bataille de Mossoul et ses implications humanitaires...on en reparle \u00e0 7h35 avec le directeur du CICR...Yves Daccord...\r\n(Mosqu\u00e9e) Winterthour (ats) La police cantonale zurichoise a perquisitionn\u00e9 t\u00f4t mercredi matin la mosqu\u00e9e de Winterthour (ZH). La mosqu\u00e9e An'Nur a fait \u00e0 plusieurs reprises les titres en raison de la radicalisation pr\u00e9sum\u00e9e de certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e.\r\nLa descente de police est en cours. Elle est \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en collaboration avec la police municipale de Winterthour et le minist\u00e8re public de Winterthour/Unterland, a pr\u00e9cis\u00e9 la police cantonale zurichoise dans un communiqu\u00e9.\r\nLa mosqu\u00e9e An'Nur (lumi\u00e8re en arabe) a fait \u00e0 plusieurs reprises la \"une\" des m\u00e9dias. Plusieurs jeunes, qui l'auraient fr\u00e9quent\u00e9e, seraient partis rejoindre l'Etat islamique (EI) en Syrie.\r\nLes propri\u00e9taires du local ne veulent pas prolonger le contrat avec ce lieu de culte controvers\u00e9. La mosqu\u00e9e An'Nur de Winterthour (ZH) devra vraisemblablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(SDA-ATS\\/bas) - bsf022\r\n(07/NE MULTI GC HOPITAL/ITW HURNI) L'actualit\u00e9 en Suisse c'est aussi...le d\u00e9bat br\u00fblant sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\nHier soir le Grand conseil a largement accept\u00e9 la nouvelle loi...\r\n((un centre de soin aigus dans le bas du canton, un centre de r\u00e9adaptation dans le haut))...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le projet en commission...pour \u00e9tudier dans le d\u00e9tail l'offre de rachat de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds par une fondation priv\u00e9e...\r\n***Une nouvelle tomb\u00e9e lundi...qui a empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat...\r\nEn t\u00e9moigne l'exasp\u00e9ration du ministre de la sant\u00e9 Laurent Kurt: on joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste Hurni...optemb\u00e8re...\r\nIl assimile cette offre \u00e0 une bonne action int\u00e9ress\u00e9e..\r\n  MAG 35\"\r\nBaptiste Hurni avec Coraline Pauchard...\r\nle d\u00e9bat reprend ce matin...les d\u00e9put\u00e9s entrent dans le vif du sujet avec la question du soutien financier et de la r\u00e9partition des sites. \r\nHier les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de construire un Palais de justice \u00e0 la CHX....\r\n(Br\u00e8ve JSA) Une visite dont vous aller entendre parler aujourd'hui...\r\nCelle de Johan Schneider-Ammann en Allemagne...\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 Berlin. \r\nIl doit s'entretenir avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel...sur le dossier du 9 f\u00e9vrier...\r\nfaire le point sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nDes entretiens sont aussi pr\u00e9vus avec le pr\u00e9sident Joachim Gauck et la ministre \u00e0 la formation.\r\n(Br\u00e8ve NSA) ***On l'\u00e9voquait dans la revue de presse...La NSA aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\npour mener des cyberattaques ailleurs dans le monde.\r\ninformation du quotidien 20 minutes.\r\nbas\u00e9e sur les r\u00e9v\u00e9ations d'un groupe de hackers...\r\nLes services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 des attaques entre 2000 et 2010. \r\non ignore quels sites \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n(D1/ROLE PDC SUR L'INITIATIVE NUCLEAIRE) ***Sortir du nucl\u00e9aire...On vote le 27 novembre prochain sur l'initiative des Verts...Et le sort des centrales atomiques d\u00e9pendra en grande partie de l'\u00e9lectorat...du PDC!\r\net oui...puisque 58% des sympatisants d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens soutiennent le texte...selon le dernier sondage SSR...\r\nIls ne partagent pas l'avis de la pr\u00e9sidence du PDC qui rejette cette intiative.\r\nmais le soutien de la base...\u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire...s'explique...\r\nhistoriquement...du c\u00f4t\u00e9 du \r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n  MAG 1'32\"\r\n((Apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima en mars 2011, certains pays europ\u00e9ens d\u00e9cident de sortir de l'Atome. Et ce sont des repr\u00e9sentants de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tiennes qui ont cr\u00e9er une nouvelle majorit\u00e9. Claude Longchamp, politologue. \r\nSON : 16''\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique est donc dans l'ADN politique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens. Et certains veulent aller vite. Samedi dernier lors de l'assembl\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, Andreas Dreisiebner membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich, a vivement critiqu\u00e9 la position de la pr\u00e9sidence du parti. \r\nSON : 19''\r\n((Traduction : \r\nSi on prend un peu de hauteur, on voit qu'on a profit\u00e9 durant peut-\u00eatre 50 ans d'une forme d'\u00e9nergie qui va nous causer des probl\u00e8me pour plusieurs milliers d'ann\u00e9es. Pour moi, du point de vue de notre responsabilit\u00f6\u00e9de chr\u00e9tien \u00e4 l'\u00e9gard des autres \u00eatres humaine et de la nature, ce n'est vraiment pas acceptable. ))\r\nLa technologie nucl\u00e9aire contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes ?  Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, calme le jeu. \r\nSON : 14''\r\nUn optimisme qui doit s'accompagner d'un s\u00e9rieux effort de conviction. Pour \u00e9viter une cassure entre la base et l'\u00e9lite du PDC au soir du 27 novembre.))\r\n...date du scrutin...la direction du pdc qui recommande donc de voter non \u00e0 l'initiative des verts et privil\u00e9gie la strat\u00e9gique \u00e9nerg\u00e9tique, sortie programm\u00e9e de l'atome...comme sa ministre...\r\n...la pr\u00e9sidence du PDC qui suit donc la position de Doris Leuthard...non \u00e0 l'initiative des Vertts mais oui \u00e0 la stra\u00e9tgie \u00e9n\u00e9erg\u00e9tique 2050...sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9caire...\r\n(01/COMM' PS /ITW SORG) Le parti socialiste inaugure une nouvelle forme d'outil de campagne: l'audition publique. \r\n***Hier \u00e0 Berne, le PS a invit\u00e9 les victimes du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n Formation, aide au d\u00e9veloppement et coop\u00e9ration internationale, associations de handicap\u00e9s, tous ont fait savoir dans quelle mesure ils seraient touch\u00e9s par les \u00e9conomies pr\u00e9vues. \r\nCette op\u00e9ration s'inscrit dans la campagne de votation contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE 3. Les explications du porte parole du PS Michael Sorg. \r\n  MAG 32\"\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(D7/GUERRE SIKA ST GOBIN) C'est le feuilleton qui agite l'industrie helv\u00e9tique: la bataille entre les dirigeants du groupe Sika pour \u00e9viter que la famille fondatrice ne vende l'entreprise au fran\u00e7ais Saint-Gobain. \r\nVendredi, le tribunal cantonal de Zoug a donn\u00e9 raison aux dirigeants contre Saint-Gobain. Sika-Saint-Gobain, un dossier compliqu\u00e9 et pourtant, un cas d'\u00e9cole qui pourrait toucher d'autres grands fleurons de l'\u00e9conomie suisse. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 1'23\"\r\n((Rappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents: une famille, les Burkhard, d\u00e9tiennent Sika depuis cent ans: 16% du capital, mais plus de la moiti\u00e9 des droits de vote.. Sika, une r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans les mat\u00e9riaux industriels. Rien de glamour, mais un casting de haut niveau: quand le g\u00e9ant fran\u00e7ais Saint-Gobain veut racheter les parts de la famille Burkhart et prendre le contr\u00f4le de Sika, des actionnaires comme Bill Gates et la fondation Ethos montent au front. \r\nCe n'est pas qu'une bataille juridique: les grandes familles industrielles du pays regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce cas d'\u00e9cole. Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos. \r\nSON \r\nEn France, la famille Dumas, h\u00e9riti\u00e8re d'Herm\u00e8s avait affront\u00e9 l'irruption du groupe LVMH en 2010. Apr\u00e8s quatre ans de bataille, les Dumas ont r\u00e9ussi \u00e0 bouter leur pr\u00e9dateur hors de la maison familiale.))\r\n(Br\u00e8ve sports) n football, le FC B\u00e2le a subi une nouvelle d\u00e9faite en Ligue des Champions. Les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile face au Paris-St-Germain, vainqueur, 2 \u00e0 1, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Meunier inscrit \u00e0 la 90\u00e8me minute. Dans l'autre rencontre rencontre du groupe, Arsenal s'est impos\u00e9 3-2 \u00e0 Sofia face \u00e0 Ludogorets. Arsenal et le PSG sont donc qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale. Avec 1 point, B\u00e2le et Ludogorets se disputeront la 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europa League.\r\nA noter encore hier les qualifications de l'Atletico Madrid et du Bayern Munich pour les huiti\u00e8mes de finale. Barcelone, battu en Angleterre par Manchester City, 3-1, doit encore patienter.\r\n(20A+B/VENEZUELA CLIP) Un peu d'exotisme..\u00e7a vous dit?\r\n...\r\nd\u00e9part...\r\n  23''\r\nCe que vous venez d'entendre ce sont les tous premier mots de la toute premi\u00e8re \u00e9mission de radio du pr\u00e9sident V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro...\r\nOn apprenait son lancement hier...elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans la foul\u00e9e...\r\nsur radio miraflores...la voix de la v\u00e9rit\u00e9...dit le slogan de cette radio du palais pr\u00e9sidentiel.\r\nPlus de 2h de direct, du lundi au vendredi...\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 la salsa, au rapport que le pr\u00e9sident socialiste entretien avec cette musique: \r\n((Hier il a justement \u00e9voqu\u00e9 le moment o\u00f9 il a d\u00e9couvert cette musique))\r\n  8''\r\n((la salsa et lutte....la lutte et la salsa...\r\nl'esp\u00e9rance...la lutte pour transformer la douleur en espoir))\r\n...la politique n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\nau m\u00eame moment au parlement, l'opposition suspendait la proc\u00e9dure de d\u00e9fiance lanc\u00e9e \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident...pour laisser une chance aux n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche soir....\r\nNicolas Maduro a d'ailleurs d\u00e9dicac\u00e9 1 ou 2 titres \u00e0 ses adversaires politiques...\r\ncelui que l'on entendait...intitul\u00e9 Indestructible. ((de Ray Baretto))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Du soleil sur le Plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'Arc Jurassien, le temps sera nuageux mais sec...\r\nLes nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s midi, pour donner quelques gouttes en soir\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. \r\nTemp\u00e9ratures, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s ce matin sur le Plateau, 13 \u00e0 15 l'apr\u00e8s midi... Et puis un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8118405", "ece-8118388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:10Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes les 30 secondes le journal Coralie Claude objectif la lib\u00e9ration totale de Mossoul, l'arm\u00e9e irakienne a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 hier dans la 2\u00e8me, ville d'Irak, la bataille finale a d\u00e9but\u00e9 les combats font rage, ce matin, les djihadistes de l'\u00c9tat islamique r\u00e9sistent le sort des civils est en suspens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nJustement, \u00e0 quoi faut -il s'attendre sur le plan humanitaire Faut -il par exemple craindre comme \u00e0 Faloudja ce printemps des vengeances entre diverses confessions des exactions de masse, le directeur du CICR, Yves Daccord est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [89%] :\r\nEt nous entendrons un humanitaire suisse de retour d'Irak son ONG enseigner les r\u00e8gles de la guerre aux combattants kurdes et chiites 5 heures de d\u00e9bat un ministre exasp\u00e9r\u00e9 et pour qui l'on prend des emplois en otage s\u00e9ance houleuse hier au Grand Conseil neuch\u00e2telois sur la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital, l'OPA surprise de lundi sur le site chaux-de-fonnier empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nC'est un vieux mythe qui persiste, celui du Chalet en montagne, il serait pourtant responsable de la saturation que connaissent les villes Alpine, \u00e7a c'est la th\u00e8se d\u00e9velopp\u00e9e par une architecte de les PFL Fiona Pilla pour \u00e9viter le d\u00e9clin, les stations hivernales doivent, selon elle, se densifier et elle est notre invit\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nLa technologie nucl\u00e9aire a -t-elle contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes, une majorit\u00e9 des sympathisants PDC semble penser que oui, ils soutiennent l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, une id\u00e9e dans l'PDC peut revendiquer la paternit\u00e9, c'est ce que nous expliquera St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nDonne le film d'Oliver Stone, sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands Amine -t-il quelque chose de 9 sur le sujet, la r\u00e9ponse dans 20 minutes de Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [88%] :\r\nEt le thriller \u00e9conomique du moment, le rachat de Sika par Saint-Gobain une s\u00e9rie que les cahiers qui, autre film suivent de pr\u00e8s parce qu'en Suisse, l'industrie est une histoire de famille, la bataille de Mossoul, a donc d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [95%] :\r\nCes 2 semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive, les combats ont repris ce matin \u00e0 l'est aux portes de la ville, dernier bastion de l'\u00c9tat islamique en Irak, c'est le d\u00e9but de la v\u00e9ritable lib\u00e9ration de Mossoul, les mots d'un g\u00e9n\u00e9ral irakien, hier soir, quelques heures avant les forces sp\u00e9ciales irakiennes entraient dans la ville, mais la bataille s'annonce longue, la r\u00e9sistance des djihadistes est intense, Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [93%] :\r\nLe gros des combats se d\u00e9roulent encore dans la banlieue de Mossoul les forces tentent de p\u00e9n\u00e9trer dans les premiers quartiers de la ville, l'id\u00e9e serait de reprendre le contr\u00f4le de toute la rive est de Mossoul, la 2\u00e8me, ville d'Irak est en effet travers\u00e9e par le Tir, il semble cependant qu'il sera compliqu\u00e9 pour l'unit\u00e9 antiterroriste de reprendre, seule la moiti\u00e9 de la ville au sud, les renforts sont toujours \u00e0 plusieurs dizaines de km l'avanc\u00e9e des militaire sera \u00e9galement ralentie par la pr\u00e9sence de civils, on estime \u00e0 environ 1 1000000 500 le nombre d'habitants rest\u00e9s \u00e0 Mossoul, nombre d'acteurs humanitaires expriment leur inqui\u00e9tude quant au sort de ces familles, l'organisation \u00c9tat islamique s'en sert de bouclier humain, de plus les forces convergeant vers Mossoul sont majoritairement chiites, les familles, elles, sunnites pourraient souffrir des m\u00eames injustices que la population de Falloujah o\u00f9 plusieurs centaines d'habitants avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es par les forces lib\u00e9ratrices Oriane Verdier pour rtsinfo Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [97%] :\r\nEt c'est justement pour limiter les souffrances de la population civile qu'une ONG suisse est all\u00e9e former des combattants irakiens sur place, c'\u00e9tait le mois dernier l'appel de Gen\u00e8ve leur enseigner les r\u00e8gles de la guerre, une formation pratique avant tout Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [94%] :\r\nPas de cours acad\u00e9miques sur les 4\u00e8me, convention de Gen\u00e8ve, les formateurs de l'ONG suisse qui ont entra\u00een\u00e9 21 officiers peshmergas privil\u00e9gie l'approche pratique et les situations r\u00e9alistes Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'appel de Gen\u00e8ve, de retour d'Irak. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:47) [89%] :\r\nIl y a eu des simulations qui ont \u00e9t\u00e9 faites que directement dans un camp militaire men\u00e9e par exemple les combattants dans une situation, et ils sont dans une ville et puis il y a des civils l'ennemi se trouve dans une zone qui est fortement peupl\u00e9e, quelles sont les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de lancer une attaque quelle arme il faut utiliser etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [97%] :\r\nL'appel de Gen\u00e8ve travaille donc avec les combattants kurdes, mais aussi les milices chiites, ces formations ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9es auparavant \u00e0 des rebelles syriens alors sont -elles utiles s'agissant de groupes arm\u00e9s non- \u00e9tatiques qui ont peut-\u00eatre moins de comptes \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:20) [84%] :\r\n\u00e9videmment, mesurer l'efficacit\u00e9 d'une campagne de pr\u00e9vention comme la n\u00f4tre, c'\u00e9tait un peu difficile, m\u00eame lors de cette formation, m\u00eame son concubin les, les, les combats qui sont sensibles en fait tout droit de la guerre et ils ont la volont\u00e9 de l'appliquer, Bernard effectivement c'est tr\u00e8s difficile de voir combien de personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce affirmation combien d'ex\u00e9cutions sommaires n'auront pas eu lieu, il faut essayer de faire quelque chose parce qu'il a Mossoul il y a environ, o\u00f9 plus d'un 1000000 de personnes qui sont dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [97%] :\r\n\u00e9viter les actes de vengeance et les r\u00e9flexes sectaires qui ont parfois marqu\u00e9 les batailles pr\u00e9c\u00e9dentes contre le groupe \u00c9tat islamique, voil\u00e0 en effet une des cl\u00e9s pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [93%] :\r\nLa stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion passablement \u00e9branl\u00e9e, le 1er ministre irakien d\u00e9clar\u00e9 hier que la Turquie serait trait\u00e9 en ennemi si elle provoquait un affrontement dans le nord de l'Irak Ankara qui vient d'envoyer des chars et des canons \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne pour prot\u00e9ger si besoin les populations sunnites face aux milices chiites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [93%] :\r\nPour la bataille de Mossoul et toutes ses implications humanitaires, on en parle tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR Yves Daccord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [92%] :\r\nEt cette information qui vient de tomber, une descente de police est en cours dans les locaux de la mosqu\u00e9e Al-Nour \u00e0 Winthertour, c'est la police cantonale z\u00fcrichoises qui l'annonce ce matin des perquisitions donc cette mosqu\u00e9e, a fait \u00e0 plusieurs reprises les titres de la presse en raison de la radicalisation pr\u00e9sum\u00e9e de certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e et qui seraient partis faire le Djihad en Syrie cette descente de police est donc en cours, elle est men\u00e9e en collaboration avec la police municipale de Winthertour et le minist\u00e8re public de Winthertour on ne peut la mosqu\u00e9e Amnon devra vraisemblablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e puisque les propri\u00e9taires ne veulent pas prolonger le bail, on y reviendra dans nos prochaines \u00e9ditions, l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est aussi ce d\u00e9bat br\u00fblant sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois hier soir le Grand Conseil a largement accept\u00e9 la nouvelle loi, un centre de soins du dans le bas du canton, un centre de r\u00e9adaptation dans l'eau, les d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le projet en commission pour \u00e9tudier dans le d\u00e9tail, l'offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds par une fondation priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [97%] :\r\nOui, c'est une nouvelle tomb\u00e9e lundi mais qui a v\u00e9ritablement empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [95%] :\r\nEn t\u00e9moigne l'exasp\u00e9ration du ministre de la sant\u00e9 Laurent Kurt je cite on joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste suite Hurni obtemp\u00e8re il assimile cette offre \u00e0 une bonne action int\u00e9ress\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [91%] :\r\nElle a atteint son objectif, c'est tr\u00e8s offre d'achat d\u00e9pos\u00e9e un jour avant qu'on discute du d\u00e9bat cl\u00e9 d'un projet qu'on discute depuis 10 ans, quand on regarde \u00e7a d'un peu plus loin, on se rend bien compte qu'il s'agissait, il s'agit toujours d'une tentative de d\u00e9stabilisation, cela \u00e9tant dit, si l'offre est et concr\u00e8te, si l'offre est int\u00e9ressante, le fait de voter les cr\u00e9dits, le fait de voter ces lois ne remet pas en cause le fait qu'on les \u00e9tudiera et donc je crois bien qu'aujourd'hui il faut dire si cette offre est r\u00e9el, cette offre n'est pas une entreprise de d\u00e9stabilisation, comme aujourd'hui, on le croit, h\u00e9 bien la Commission, le Conseil d'\u00c9tat h\u00f4pital neuch\u00e2telois L'\u00c9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [96%] :\r\nBaptiste Hurni avec Coraline Pauchard le d\u00e9bat reprend ce matin les d\u00e9put\u00e9s entrent dans le vif du sujet avec la question du soutien financier de la r\u00e9partition des sites hier, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de construire un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une visite dont vous allez entendre parler aujourd'hui celle de Yoann Schneider- Ammann en Allemagne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 Berlin, il doit s'entretenir avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sur un dossier br\u00fblant aussi celui du 9 f\u00e9vrier il fera le point sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse d'autres entretiens sont pr\u00e9vus avec le pr\u00e9sident allemand et la ministre de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nOn l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure dans la revue de presse La NSA aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [94%] :\r\nPour mener d\u00e9cid\u00e8rent ailleurs dans le monde, information du quotidien 20 Minutes bas\u00e9e sur des r\u00e9v\u00e9lations d'un groupe de hackers, les services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 plusieurs attaques entre 2000 et 2010, on ignore quels sites \u00e9taient vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [93%] :\r\nSortir du nucl\u00e9aire, nous avons vot\u00e9 le 27 novembre prochain sur cette initiative des Verts et le sort des centrales atomiques va d\u00e9pendre en grande partie de l'\u00e9lectorat du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [94%] :\r\nOui, puisque 58 pourcent des des sympathisants d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens soutiennent le texte selon le dernier sondage SSR il ne partage pas l'avis de la pr\u00e9sidence du PDC qui rejette cette initiative mais le soutien de la base \u00e0 la une sortie du nucl\u00e9aire s'explique historiquement : St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [97%] :\r\nApr\u00e8s la catastrophe de Fukushima, en mars 2011, certains pays europ\u00e9ens d\u00e9cident de sortir de l'atome et ce sont des repr\u00e9sentants de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui vont cr\u00e9er la nouvelle majorit\u00e9 Claude Longchamp, politologue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [84%] :\r\nL'id\u00e9e de sortir du nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait certainement des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui ont dans\u00e9 cette id\u00e9e apr\u00e8s l'info qu'Oshima en Europe je rappelle Madame Merkel je rappelle aussi, madame la porte c'\u00e9tait eux les repr\u00e9sentantes de cette ce courant politique qui ont lanc\u00e9 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [92%] :\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique et donc dans l'ADN politique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, certains veulent aller vite, samedi dernier, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Andreas binaire, membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich, a vivement critiqu\u00e9 la position de la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [86%] :\r\nEu : si on prend un peu de hauteur, on voit qu'on a profit\u00e9 durant peut-\u00eatre 50 ans d'une forme d'\u00e9nergie qui veulent causer des probl\u00e8mes pour plusieurs milliers d'ann\u00e9es, a aussi d\u00e9rob\u00e9 pour primer d'appareils moins du point de vue, c'est notre responsabilit\u00e9 de chr\u00e9tiens \u00e0 l'\u00e9gard des autres \u00eatres humains de la nature, ce n'est vraiment pas acceptable d'un atout, mais alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [98%] :\r\nLa technologie nucl\u00e9aire contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC pr\u00e9f\u00e8re calmer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [88%] :\r\nPersonne ne veut plus faire un nouveau centre nucl\u00e9aire, on a des diff\u00e9rences sur un des nuances sur le chemin, comment arriver \u00e0 ce but, mais la claire majorit\u00e9 du PDC a convaincu que la strat\u00e9gie 25 ans et le meilleur chemin que oui pour cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:05) [97%] :\r\nUn optimisme qui doit encore s'accompagner d'un s\u00e9rieux effort de conviction pour \u00e9viter une cassure entre la base et l'\u00e9lite du PDC, au soir du 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [94%] :\r\nLe 27 novembre date de cette votation sur l'initiative des Verts, sortir du nucl\u00e9aire, le Parti socialiste suisse inaugure une nouvelle forme d'outil de campagne l'audition publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [83%] :\r\nEt hier \u00e0 Berne, le Parti socialiste a invit\u00e9 les victimes du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00e0 t\u00e9moigner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [90%] :\r\nFormation, aide au d\u00e9veloppement et coop\u00e9ration internationale, associations de handicap\u00e9s, tous ont fait savoir dans quelle mesure il serait impact\u00e9e par ces \u00e9conomies c'est op\u00e9ration s'inscrit dans la campagne de votation contre la 3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la mairie 3 explications du porte- parole du PS Michael Sorgues. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:49) [85%] :\r\nC'est une nouveaut\u00e9, on n'a jamais fait \u00e7a, l'id\u00e9e c'est que la commission des finances, a renonc\u00e9 d'entendre les gens qui sont concern\u00e9s par ces programmes de d\u00e9stabilisation de l'\u00e9conomie : le grand test pour le parti socialiste et sa strat\u00e9gie d'opposition constructive, c'est la H\u00e9rie 3 c'est une illustration en fait des moyens que vous avez engag\u00e9s dans cette campagne, oui c'est \u00e7a la majorit\u00e9 bourgeoise, c'est l'et arrogante, elle n'entendent pas les gens, ils n'entendent pas les gens qui sont concern\u00e9s et c'est nous les PS qui veut donner une voix \u00e0 ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel c'est le feuilleton qui agite l'industrie helv\u00e9tique, la bataille entre les dirigeants du groupe Sika pour \u00e9viter que la famille fondatrice ne vende l'entreprise au fran\u00e7ais Saint-Gobain vendredi le tribunal cantonal de Zoug que donner raison aux dirigeants contre Saint-Gobain Saint-Gobain, c'est un dossier compliqu\u00e9 mais c'est un cas d'\u00e9cole aussi qui pourrait toucher d'autres fleurons de l'\u00e9conomie suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [95%] :\r\nRappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents : une famille les Burkhard d\u00e9tiennent Sika depuis cent ans 16 pourcent du du capital, mais plus de la moiti\u00e9 des droits de vote sika une r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans les mat\u00e9riaux industriels rien de glamour, c'est vrai, mais un casting de haut niveau contre le g\u00e9ant fran\u00e7ais Saint-Gobain veut racheter les parts de la famille Burkhart et prendre le contr\u00f4le de Sika des actionnaires comme Bill Gates et la fondation Ethos montent au front, ce n'est pas qu'une bataille juridique les grandes familles industrielles du pays regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce cas d'\u00e9cole, Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [88%] :\r\nD'autres entreprises cot\u00e9es en bourse sont dans la m\u00eame situation, avec une structure in\u00e9galitaire du capital ou des familles fondatrices ont beaucoup plus de droit de vote que de capital, c'est le cas par exemple chez Swatch avec la famille Hayek chez similaire avec les familles, Bonnard, chez les Spr\u00fcngli ou c'est pas une famille, mais c'est une fondation une p\u00e9niche dans cette situation -l\u00e0, donc, nous sommes \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, les d\u00e9cisions prises par le tribunal, dans le cas Sika vont avoir une influence aussi pour d'autres entreprises, c'est un signal \u00e0 ses autres entreprises pour qu'elles fassent attention qu'elle pr\u00e9serve les int\u00e9r\u00eats non seulement des actionnaires, mais de toutes les parties prenantes de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:59) [95%] :\r\nEn France, la famille Dumas h\u00e9riti\u00e8re d'Herm\u00e8s avait affront\u00e9 l'irruption du groupe LVMH en 2010, apr\u00e8s 4 ans de bataille les Dumas au r\u00e9ussi \u00e0 bouter leur pr\u00e9dateur hors du foyer familial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [90%] :\r\nUn mot de football avec une nouvelle d\u00e9faite du FC B\u00e2le en Ligue des champions 2 \u00e0 1 hier soir, \u00e0 B\u00e2le, face au PSG, le PSG Arsenal qui sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, avec un point, B\u00e2le et Ludogorets se disputeront la 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europe 1 Ligue un peu d'exotisme ce que \u00e7a vous dit mais volontiers d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [65%] :\r\nOui, et tenter d'ou les voiles sur le tramway num\u00e9ro c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:42) [91%] :\r\nRien d'entendre ce que vous venez d'entendre ce sont les tous premiers mots de la toute premi\u00e8re \u00e9mission de radio du pr\u00e9sident V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas ce Maduro on apprenait son lancement hier, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [89%] :\r\nPour les sur Radio Miraflores la voie de la v\u00e9rit\u00e9, dit le slogan de cette radio pr\u00e9sidentielle en radio pr\u00e9sidentiel plus 2 heures de Direct du lundi au vendredi, consacr\u00e9 \u00e0 la salsa au rapport aussi que le pr\u00e9sident socialiste, entretien avec cette musique, il en a justement parl\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:08) [65%] :\r\nSalsa Loach Lotus un petit club esp\u00e9rance, il y a un autre chose pour son p\u00e8re, dans l'ordre : combattez dans l'organe esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [88%] :\r\nLa salsa et la lutte, la lutte et la salsa, l'esp\u00e9rance, la lutte pour transformer la douleur en espoir, alors la politique n'est jamais tr\u00e8s loin, au m\u00eame moment au Parlement l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne suspendait la proc\u00e9dure de d\u00e9fiance lanc\u00e9e \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident Maduro pour laisser une chance aux n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche soir, Nicolas se Maduro a d'ailleurs d\u00e9dicac\u00e9 un ou 2 titres \u00e0 ses adversaires politiques durant cette \u00e9mission, et celui que l'on entendait notamment, vous savez comment l'id\u00e9e intituler vous allez nous le dire, indestructible tr\u00e8s voil\u00e0 voil\u00e0 Perrier Barreto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [89%] :\r\nChacun vite, on a envie dire merci Coralie Claude chacun s\u00e9mite bah au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est la salsa en Suisse le mythe le Chalet par le Chalet bah il faut combattre les mythes parfois et notamment densifier les villes alpine, c'est la th\u00e8se d'une architecte qui est notre invit\u00e9 dans un instant du soleil sur le plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'arc jurassien, le temps sera nuageux mais sec, les nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s- midi pour donner quelques gouttes ce soir le long des Pr\u00e9alpes temp\u00e9ratures 6 \u00e0 8 ce matin sur le Plateau 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FE7E543-4076-483F-BF05-2E6FE6874C72", "internalArchiveId": "4FE7E543-4076-483F-BF05-2E6FE6874C72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse devrait-elle marquer ses distances avec la Turquie?", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc Mevl\u00fct \u00c7avusoglu sera jeudi \u00e0 Berne. La r\u00e9pression se poursuit en Turquie, mais la Suisse maintient le dialogue, aussi pour glisser son message contre l'arbitraire, selon Didier Burkhalter. D\u00e9bat entre Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI) et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE).\r\n\r\n* * La Suisse devrait-elle marquer ses distances avec la Turquie? C'est une visite embl\u00e9matique de la strat\u00e9gie Suisse envers la Turquie de Redjep Tayip Erdohan. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8es du r\u00e9gime turc, Mevl\u00fcte Tchavouch-olou, sera demain \u00e0 Berne. Une visite de travail alors que la r\u00e9pression se poursuit dans le pays, apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 de cet \u00e9t\u00e9. Plusieurs membres de la r\u00e9daction de Cumhuriyet, quotidien d'opposition ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, l'\u00e9tat d'urgence est maintenu. Mais la Suisse maintient le dialogue, aussi pour glisser son message contre l'arbitraire, disait le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Burkhalter... Cette strat\u00e9gie on en d\u00e9bat avec...\r\n Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois\r\n Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux\r\nSommaruga:\r\n- Quelles attentes sur cette rencontre?\r\n- Faut-il toujours discuter avec les Turcs? L'Union Europ\u00e9enne est plus mena\u00e7ante...\r\n- Ne risque-t-on pas de renforcer le r\u00e9gime Erdohan? Lui donne rune l\u00e9gitimit\u00e9?\r\n- Comment \u00eatre certain que le message passe?\r\n- La Turquie et la Suisse, c'est une longue histoire diplomatique... des hauts et des bas... L\u00e0, personne ne semble vouloir provoquer une nouvelle p\u00e9riode de glaciation...\r\n- quelles attentes en terme de communication ? offensive ??\r\n- trop offensive, la suisse va affaiblir sa position, l\u00e0 ou elle peut esp\u00e9rer son r\u00f4le de m\u00e9diatrice et de bons officies, comme sur le dossier arm\u00e9nien ... en clair : en tapant trop fort sur la table, elle parasite sa propre strat\u00e9gie pour des r\u00e9sultats nuls sur le plan international... \r\nChiesa:\r\n- Que doit faire la Suisse?\r\n- Pour vous les r\u00e9pressions sont tol\u00e9rables?\r\n- La libert\u00e9 de la presse, cela ne vous concerne pas trop...?\r\n- Est-ce que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une tentative de coup d'Etat l\u00e9gitime la r\u00e9presion du gouvernement...? Les arrestations? Les menaces?\r\n- Ne craignez-vous pas que la Suisse devienne une tribune politique pour les autocrates du monde entier?\r\n- la voix de la suisse est \u00e9cout\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale, n'est-ce pas une question de coh\u00e9rence pour un pays qui se veut comme un exemple de d\u00e9mocratie ?? si\u00e8ge du conseil des droits de l'homme, h\u00f4te de conventions de Gen\u00e8ve, etc.", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118360", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse devrait-elle marquer ses distances avec la Turquie? / FOR_2016-11-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc Mevl\u00fct \u00c7avu\u015fo\u011flu sera jeudi \u00e0 Berne. La r\u00e9pression se poursuit en Turquie, mais la Suisse maintient le dialogue, aussi pour glisser son message contre l'arbitraire, selon Didier Burkhalter. D\u00e9bat entre Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI) et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-8118360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:11Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 une visite embl\u00e9matique de la strat\u00e9gie Suisse envers la Turquie de Redjep Tayyip Erdogan, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du r\u00e9gime turc Mevl\u00fct chelou sera demain \u00e0 Berne, une visite de travail alors que la r\u00e9pression se poursuit dans le pays apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de cet \u00e9t\u00e9, plusieurs membres de la r\u00e9daction de comme quotidien d'opposition ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, l'\u00e9tat d'urgence est maintenu mais la Suisse, elle maintient le dialogue aussi et pour glisser son message contre l'arbitraire, disait le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter cette strat\u00e9gie de la Suisse, on en d\u00e9bat avec Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois bonsoir bonsoir et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois bonsoir bonsoir Carlo Sommaruga, quelles sont vos attentes sur cette rencontre la Suisse doit d'un petit peu muscl\u00e9 son jeu envers le r\u00e9gime turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [89%] :\r\nJe crois d'abord qu'il faut r\u00e9aliser ce qui est en train de se passer en Turquie apr\u00e8s le le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 il y a un 2\u00e8me coup d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 mis en place en coup d'\u00c9tat, on va dire du pouvoir en place de Monsieur Erdogan puisque les juges ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis des universit\u00e9s, les recteurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis, et il faut maintenant avoir une discipline de faire dans les universit\u00e9s, les, les, les, les recteurs sont nomm\u00e9s par le la pr\u00e9sidence, les policiers ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, les enseignants, des milliers de d'enseignants ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s et nous avons ensuite 170 journaux qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, dont les plus grands journaux et vous avez cit\u00e9 le tout dernier comorien qui ont fait, pas du tout un journal tr\u00e8s tr\u00e8s progressiste, hein, puisqu'il s'agit d'un journal d'opposition \u00e0 Monsieur Erdogan mais qui est dans dans la ligne k\u00e9maliste, alors c'est ce que la liste pour le combat que doit faire la somme essaiera constat aussi qui va plus loin, c'est le droit d\u00e9mocratique des minorit\u00e9s, des Kurdes, qui ont \u00e9lu d\u00e9mocratiquement leurs repr\u00e9sentants, ces repr\u00e9sentants aujourd'hui sont d\u00e9mis de leurs fonctions sont arr\u00eat\u00e9s et on place \u00e0 la en lieu et place de de ses \u00e9lus des administrateurs publics qui r\u00e9pondent \u00e0 la pr\u00e9sidence, vraiment, c'est une mise au pas compl\u00e8te du pays, c'est-\u00e0-dire c'est un devenu un honn\u00eate autoritaire o\u00f9 il n'y a plus d'\u00c9tat de droit et la Suisse est fond\u00e9e sur l'\u00e9tat de droit sur des valeurs de respect des, des, des droits fondamentaux sur les respect de sur le respect des droits d\u00e9mocratiques, donc on ne peut pas simplement rester et regardez, il y a un moment donn\u00e9 un attitude \u00e0 avoir, qui a une attitude de dire maintenant Stop et je crois que la la Suisse doit le faire, le je suis tr\u00e8s surpris que on est aujourd'hui cette visite ici qu'on ait demain par contre la la visite \u00e0 en Suisse du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc c'est de mon point de vue un signal Kidiba tout se passe comme c'est bien, or je pense qu'on a aujourd'hui la responsabilit\u00e9 avec tous les autres pays europ\u00e9ens, de dire : la Turquie, \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [93%] :\r\nMarco Chiesa vous vous approuvez cette visite ou ou comme le dit Carlo Sommaruga c'est pas le bon moment et \u00e7a renforce, en quelque sorte le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [83%] :\r\nMoi, je suis tout \u00e0 fait contraire par exemple un politique interventionniste de la Suisse, par rapport \u00e0 la Turquie, moi je pense que notre \u00e9tat de droit, il est aussi fond\u00e9 sur un sur profil profil de neutralit\u00e9 et qui nous appartient depuis 1000 2075 apr\u00e8s Marignan dans la la la lutte de Marignac ou je pense que notre neutralit\u00e9 ne signifie donc pas de l'interventionnisme, nous on pourrait jouer un r\u00f4le dans le sens que on peut bien parler avec la Turquie, faire de la m\u00e9diation si noir sur leur souhaite, si la demande mais non, puisque l'on trouve un cr\u00e9dit, si on est cr\u00e9dible si on ne esp\u00e8re cette cr\u00e9dibilit\u00e9, on va faire la m\u00eame le r\u00f4le qui pourrait jouer notre pays dans la solution des conflits qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 Laval ext\u00e9rieure de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [74%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [84%] :\r\nMais glisser un message, \u00e7a veut dire reste un autre par rapport \u00e0 une politique qui est men\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un pays, Nantes, nous on n'est pas responsable de leur de leur acte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [94%] :\r\nOn peut, on n'est pas responsable, mais ce qu'on peut rester muets par rapport \u00e0 ce qui se passe en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [85%] :\r\nOn n'avait jamais mais on peut bien parler avec avec des personnes avec des politiciens avec des pr\u00e9sidents leur dire quelles sont nos pr\u00e9occupations, mais toute fa\u00e7on, faut pas les notre politique parce que nous on doit maintenir une attitude qui nous a fait la fortune de notre pays et celles de la neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga soyez un point quand m\u00eame int\u00e9ressant, a mis sur pied par un monsieur qui a c'est de dire finalement que la Suisse fragiliserait sa position l\u00e0 o\u00f9 elle est forte, c'est dans son r\u00f4le de m\u00e9diation dans ses r\u00f4les de bons offices, est-ce qu'avec une position trop offensive, la Suisse ne ne risque pas carr\u00e9ment de de fragiliser sa politique ext\u00e9rieure, avec en plus un effet relativement faible niveau diplomatique internationale de ses prises de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [90%] :\r\nTout d'abord, je rappelle que la Suisse dispose une constitution dans cette constitution, il y a un article qui charge le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la promotion des droits de l'homme, donc des libert\u00e9s fondamentales et des droits d\u00e9mocratiques, alors c'est pas pour faire simplement des discours \u00e0 l'ONU qu'il a ce parti, qu'il s'agit donc aussi de le faire dans des cas concrets, lorsqu'on voit que, il y a des personnes qui souffrent et des minorit\u00e9s qui sont mis au ban la clair que moi je serais comme comme tessinois : je suis, je peux m'imaginer que si demain il devait y avoir une mise au ban des tessinois \u00eatre Monsieur Marco Chiesa aussi et que finalement, la communaut\u00e9 internationale, ce serait des r\u00e9seaux avec les Tessinois mise au ban en Suisse, je pense, ce serait bienvenu, et donc c'est aussi ce qu'on demande, est ce qu'il faudrait faire par rapport \u00e0 la minorit\u00e9 kurde qui aujourd'hui est totalement r\u00e9prim\u00e9e et marginalis\u00e9e et surtout il n'y a pas de volont\u00e9 de la part du pouvoir \u00e0 de la part de Monsieur Erdogan d'une quelconque m\u00e9diation il n'entend rien, il va de l'avant, malgr\u00e9 les critiques et chaque jour il y a une nouvelle surprise et chaque fois plus fort et donc je consid\u00e8re qu'ici il y a n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 ce que l'on muscle le discours qu'on fasse, peut-\u00eatre m\u00eame en r\u00e9fl\u00e9chissent avec les pays europ\u00e9ens, comment arriver \u00e0 mettre la pression, m\u00eame du point de vue \u00e9conomique sur la Turquie pour que les choses changent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [86%] :\r\nMarco Chiesa, on nous parle de de ne pression \u00e9conomique est -ce que c'est pas finalement la mission de la Suisse, comme le disait Carlo Sommaruga de promouvoir les droits de l'homme, quitte \u00e0 muscler un peu le le ton \u00e0 \u00e0 brandir la menace de sanctions \u00e9ventuellement et o\u00f9 a simplement \u00e0 ne pas recevoir ce ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:04) [92%] :\r\nNon, absolument pas, moi je pense que nous on peut mener une politique humanitaire, \u00e7a c'est notre droit, il y a m\u00eame ici dans la Constitution, comme le rappelleM.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous validez sortent la r\u00e9pression actuelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:15) [86%] :\r\nMais bien s\u00fbr que, mais non il faut pas, il faut faut permis une politique humanitaire en criant ce 5\u00e8me toute fa\u00e7on c'est : c'est le message qui nous qui vendons, ce soir, monsieur ce il faut une politique muscl\u00e9e, il faut dire ce qu'on pense vis-\u00e0-vis et donc je pense que l'Europe ne peut rien, je suis convaincu qu'on a beaucoup de postes possibilit\u00e9 en plus de succ\u00e8s si on continue avec notabilit\u00e9s de l'autre attitude, c'est de parler avec les personnes de faire comprendre notre position et pas de mon compte, je peux dire de donner l'impression d'avoir une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e9thique et moral de pas de la part de la Suisse, c'est toujours consacrent leur tenue des des r\u00e9sultats c'est pas avec le le taper du poing sur la du du poing sur la table, on a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre ou aider \u00e0 r\u00e9soudre des situations difficult\u00e9s Oezalan tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [84%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai quand m\u00eame pas les les n\u00e9gociations diplomatiques en criant comme la Marco, qui est quand il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [91%] :\r\nBah aujourd'hui de de crier, mais il s'agit aussi de de garder les distances donn\u00e9, on peut tout simplement appel\u00e9 l'ambassadeur turc en place ici en Suisse pour lui faire part de message, on peut \u00e9galement appel\u00e9 pour consultation l'ambassadeur qui est \u00e0 Ankara pour le faire revenir ici en Suisse et et faire passer un message de cette mani\u00e8re -l\u00e0, il y a aussi un moment donn\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir s'il y a la collaboration judiciaire et polici\u00e8re, qui doit \u00eatre maintenue, avec comme un \u00e9tat qui est totalement hors de l'\u00c9tat droit et puis moi, je rappelle que c'est le parti de Monsieur Chiesa qui va \u00eatre le 1er \u00e0 contester l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s turcs et kurdes, qui sont la cons\u00e9quence d'un r\u00e9gime autoritaire dans ce pays, et alors on dira oui mais effectivement il faut pas les accueillir mais on n'a rien fait pour emp\u00eacher qu'il y a ces flux qui vont arriver et c'est l\u00e0, malheureusement, la situation qui va arriver, il y a d\u00e9j\u00e0 des villes en Turquie dans la r\u00e9gion kurde qui sont dans le m\u00eame \u00e9tat que les quartiers d'Alep, qui sont bombard\u00e9s tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [90%] :\r\nMarco Chiesa, voil\u00e0 qui plaide pour un discours plus muscl\u00e9e de la Suisse, en tout cas une intervention, une pression sur le r\u00e9gime Erdohan pour que il y a pas de flux de r\u00e9fugi\u00e9s comme nous le d\u00e9crit Carlo Sommaruga vous \u00eates pas d'accord avec \u00e7a en tant qu'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:16) [77%] :\r\nDisons que, \u00e0 la fronti\u00e8re de Sud qui on a eu aussi quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre un petit probl\u00e8me qu'on avait 20 vers pas avec la politique des des socialistes, heureusement on un raisonnement r\u00e9solu \u00e7a avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [87%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, la mission, la Suisse et pas de d\u00e9samorcer des crises qui peuvent justement amener \u00e0 aider des personnes \u00e0 fuir leur pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:35) [87%] :\r\nMais bien s\u00fbr que on peut, on peut essayer de le faire, mais on n'est pas on n'est pas tout seul, laissez -les, le seul pays que pour sauver le sauver le monde non, on ne peut simplement aider les autres pays avec notre nos possibilit\u00e9s de m\u00e9diation de nos capacit\u00e9s \u00e0 Hambourg, en mati\u00e8re de m\u00e9diation, mais je suis pas pr\u00eat \u00e0 pas \u00e0 soutenir une politique interventionniste de la Suisse, c'est le probl\u00e8me ne part pas seulement depuis la la la Turquie fran\u00e7ais qui le pousse \u00e0 part aussi vers l'\u00c9rythr\u00e9e, et moi je trouve que de depuis la part socialiste, on n'a jamais obtenu de solutions dans ce, dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [87%] :\r\nElle d\u00e9bat continue merci beaucoup Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois Carlo Sommaruga conseiller national socialiste genevoise, on ne saurait tous les 2, merci beaucoup et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T17:52:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiesa, Marco", "role": "Conseiller national UDC TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-194957FA-04BC-401B-BCD3-48C92236FDB9", "internalArchiveId": "194957FA-04BC-401B-BCD3-48C92236FDB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti communiste se rallie aux socialistes qui ne soutiennent plus Fran\u00e7ois Hollande", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Paul, d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais;Paul, Christian\r\nLe Parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs pour une candidature commune \u00e0 l'Elys\u00e9e. Interview de Christian Paul, d\u00e9put\u00e9 socialiste et chef de file des membres du PS qui ont rompu avec Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n* * Le Parti communiste se rallie aux socialistes qui ne soutiennent plus Fran\u00e7ois Hollande  \r\nOn va \u00e9voquer avec vous l'avenir du parti socialiste fran\u00e7ais. \r\nBonsoir Christian Paul !\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste, chef de file des frondeurs, c'est-\u00e0-dire les membres du PS qui ont rompu avec Francois Hollande.\r\nLe fait que la gauche francaise soit divis\u00e9e n'est pas nouveau ; par contre les profondes divisions au sein du PS sont une des cons\u00e9quences du quinquennat Hollande. \r\nEt c'est nouveau : le Parti communiste, qui se retrouve isol\u00e9 - on peut rappeler que Jean-Luc M\u00e9lanchon a tourn\u00e9 le dos au front de gauche, il va partir seul . et bien le parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs, pour une candidature commune \u00e0 l'Elys\u00e9e. \r\n-----------------------------------------\r\n-\tChristian Paul, vous avez vous-m\u00eame \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le leader du PC Fran\u00e7ais Pierre Laurent . notre coll\u00e8gue Jo\u00eblle Meskens nous disait dans notre journal de 12h30 que le rapprochement est plut\u00f4t bien percu, vous confirmez ? ce rapprochement vous tente ??\r\n-\tQue de positif pour les candidats frondeurs que sont Arnaud Montebourg et Benois Hamon ?\r\n-\tRapprochement PC-Frondeurs . un \u00e9l\u00e9ment de plus pour dissuader Holland d'y aller, ou le convaincre de l\u00e2cher au plus vite ??\r\n-\tFaut-il rebattre enti\u00e8rement les cartes de la gauche fran\u00e7aise ? divis\u00e9e, elle ne peut que perdre .\r\n-\tFaut-il une primaire ouverte \u00e0 toute la gauche ?\r\n-\tLa rupture avec les Vallsiens est in\u00e9luctable ?? \r\n-\tImpression assez frappante quand on observe la politique francaise de l'ext\u00e9rieur, ce sont ces divisions ! autant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite . avec une \u00e9norme personnalisation de la vie politique et des id\u00e9es. N'est-ce pas un peu malsain, la porte ouverte \u00e0 toutes les surench\u00e8res ??\r\n-\tC'est un peu sur ce genre d'instabilit\u00e9s qui a provoquer la fin de la 4e r\u00e9publique . n'est-on pas arriv\u00e9 ici aussi \u00e0 la fin d'un cycle ?? et pour quel renouveau ??", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114746", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parti communiste se rallie aux socialistes qui ne soutiennent plus Fran\u00e7ois Hollande / FOR_2016-11-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs pour une candidature commune \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Interview de Christian Paul, d\u00e9put\u00e9 socialiste et chef de file des membres du PS qui ont rompu avec Fran\u00e7ois Hollande."], "variantIds": ["ece-8114746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:05Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nOui, on va \u00e9voquer maintenant l'avenir Christian du Parti socialiste fran\u00e7ais qui non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nPour en parler, on accueille Christian Paul pense bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [90%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste, chef de file des frondeurs, c'est-\u00e0-dire les membres du PS qui ont rompu avec Fran\u00e7ois Hollande, alors le fait que la gauche fran\u00e7aise soit divis\u00e9e, n'est pas nouveau, par contre, les profondes divisions au sein du Parti socialiste sont une des cons\u00e9quences du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande et c'est nouveau, le Parti communiste, qui se retrouve isol\u00e9, hein, on peut rappeler que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tourn\u00e9 le dos au Front de gauche qui va partir seul, mais le parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs pour une candidature commune \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Christian Paul, vous avez vous- m\u00eame \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le leader du PC Fran\u00e7ais Pierre Laurent, notre coll\u00e8gue Jo\u00eblle Metz Keynes, nous disait dans notre journal de 12 heures 30 que le rapprochement est plut\u00f4t bien per\u00e7u est -ce que vous confirmez ce que cet art rapprochement qui vous tente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [93%] :\r\nD'abord il faut cesser de regarder clairement la situation politique fran\u00e7aise aujourd'hui, nous n'avons pas rompu avec Fran\u00e7ois Hollande, c'est Fran\u00e7ois Hollande qui a rompu avec ses engagements de 2012 et est depuis maintenant 4 ans et demi, nous n'avons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [86%] :\r\nJe suppose que le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [85%] :\r\nDe lui rappeler, non pas du tout, parce que si nous avions respect\u00e9 les engagements de 2012 si les avait lui mis en application, je pense qu'aujourd'hui la question de de sa candidature ne se poserait pas de la fa\u00e7on que l'on conna\u00eet, c'est-\u00e0-dire d'une fa\u00e7on aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s brutal, beaucoup de beaucoup de Fran\u00e7ais aujourd'hui \u00e0 gauche, consid\u00e8re que le pr\u00e9sident a r\u00e9publique s'est auto- emp\u00eacher d'\u00eatre candidat, une nouvelle fois et c'est pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la la rupture est consomm\u00e9e, on a envie de dire est -ce que ce rapprochement vous tente, avec le PC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [91%] :\r\nJe vais r\u00e9pondre \u00e0 votre question, ce qui est essentiel aujourd'hui, c'est que la gauche fran\u00e7aise ne soit pas effac\u00e9 au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et pour cela, il faut \u00e9videmment qu'il y a un dialogue au sein de la gauche dans une perspective de de rassemblement et et pas des clivages qui font qu'aujourd'hui la gauche fran\u00e7aise est en miettes, donc, en cela, c'est vrai, nous avons des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le Parti communiste, mais nous en avons aussi avec tous au sein de la gauche avec la gauche politique, syndicale, associative parce que, si, si nous voulons \u00e9viter la la catastrophe politique en 2017, c'est-\u00e0-dire la revue de l'arriv\u00e9e revancharde de la droite avec Nicolas Sarkozy ou Alain Jupp\u00e9, voire m\u00eame la marche sur l'\u00c9lys\u00e9e de Marine Le Pen, il faut retrouver de la force collective et vous imaginez bien que si aujourd'hui il y a au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Hollande, Manuel Valls ou un candidat alternatif, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Emmanuel Macron, \u00e7a veut dire tout simplement en raison du mode de scrutin pr\u00e9sidentiel en France que la gauche dispara\u00eet corps et bien encore une fois, d\u00e8s le 1er tour et donc la discussion que nous pouvons avoir avec les communistes, mais aussi avec les Verts et et et avec tous ceux, au sein du Parti socialiste, en tout cas tous ceux qui ont en regard critique sur le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, et ils sont tr\u00e8s nombreux, vous le savez, h\u00e9 bien tout \u00e7a est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nOui, on peut rappeler que Fran\u00e7ois Hollande, selon un sondage la semaine pass\u00e9e avait atteint le record, quelque part, de 4 pourcent de de soutien, ce qui est quand m\u00eame assez exceptionnel, finalement, si on comprend bien vos propos Christian Paul id\u00e9es c'est quelque part d'acc\u00e9l\u00e9rer et de la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande et lui faire comprendre qu'il n'a pas d'avenir, un dans une \u00e9ventuelle candidature serrer les rangs \u00e0 gauche pour gagner davantage de chances d'\u00eatre au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [86%] :\r\nSerrer les rangs \u00e0 gauche \u00e9videmment, et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [64%] :\r\nMais pouss\u00e9e Hollande r\u00e9cent, il n'est pas l\u00e2cher prise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [85%] :\r\nMais surtout parce qu'il n'est pas en situation de de rassembler, c'est un \u00e9tant quinquennat tr\u00e8s d\u00e9fensif, ce qui l'a, l'a men\u00e9 sur le fond et et et tr\u00e8s clivant sur la forme, on l'a vu avec les les grandes manifestations sur sur la loi travail, je vous rappelle \u00e9galement qu'il y a, pour la gauche, en tout cas pour les socialistes et je l'esp\u00e8re, qu'ont beaucoup d'autres, \u00e0 gauche, une grande primeur de des gauche qui est pr\u00e9vu au moins de janvier 2010 et c'est ce qui peut nous permet de retrouver un \u00e9lan, ce qui peut nous permet de nous rassembler et s'il n'y avait pas cette primaire, c'est vrai, l'\u00e9clatement de la gauche serait encore plus fort, et moi je vous que par exemple, que Jean-Luc M\u00e9lenchon ne soit pas \u00e0 l'\u00e9cart de de cette primaire et je crois comprendre d'ailleurs que les responsables communistes eux- m\u00eames auraient souhait\u00e9 qu'il y. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [82%] :\r\nPlace qu'il faudrait du grand une primaire ouverte \u00e0 toute la gauche, ce qu'il faudra l'organiser \u00e0 toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [87%] :\r\nNous appelle mon pour ma part depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, nous l'avons fait encore \u00e0 La Rochelle, au mois de septembre, nous souhaitons qu'il y a une grande primaire ouverte de toute la gauche, alors c'est difficile parce que les les appareils politiques se sont r\u00e9unis dans dans cette p\u00e9riode serait quant \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir, la, la gauche est en difficult\u00e9, elle tend plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 se disloquer qu'\u00e0 se rassembler et la la primaire, c'est un outil de rassemblement, c'est un outil confrontation des id\u00e9es, \u00e7a peut permettre aussi de de faire l'inventaire et le bilan de ce quinquennat mais \u00e7a doit \u00eatre avant tout un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9mocratique et petit de de rassemblement pour aller vers l'\u00e9lection dans des conditions moins moins n\u00e9faste que celle qu'on voit aujourd'hui comme une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [81%] :\r\nChristian Paul, avec ce rapprochement des frondeurs du Parti communiste est -ce que \u00e7a aboutit \u00e0 l'aube, parlons de de alors c'est dire que ce dialogue est -ce que \u00e7a signe l\u00e0 une rupture in\u00e9luctable avec les pros, Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [89%] :\r\nMoi, je, je ne crois pas \u00e0 cette th\u00e9orie des gauches irr\u00e9conciliables, je pense que les gauche ont toujours \u00e9t\u00e9 pluriel et elles ont \u00e9t\u00e9 utiles \u00e0 la France, utile au pays, aux Fran\u00e7ais quand elles ont su se rassembler et ce lundi par exemple \u00e9videmment ou au 20\u00e8me si\u00e8cle, mais de fa\u00e7on plus r\u00e9cente en en 1981 avec Fran\u00e7ois Mitterrand en 1997 avec Lionel Jospin, encore en 2000 nous c'\u00e9tait la la victoire de 2012, c'est une victoire de la gauche et des \u00e9cologistes rassembl\u00e9s qui permet \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'\u00eatre pr\u00e9sident, pourquoi a -t-il rompu avec cette majorit\u00e9, pourquoi n'a -t-il rien fait pour la ressouder serait d'ailleurs une \u00e9nigme que les historiens auront \u00e0 \u00e0 commenter mais pour les citoyens qui vont devoir faire un choix l\u00e0 maintenant, imm\u00e9diatement, c'est vrai que c'est important que \u00e7a fasse tout ce qui est en notre pouvoir pour que la gauche soit pr\u00e9sente au second tour parce que, elle reste pour beaucoup de Fran\u00e7ais, une perspective de progr\u00e8s, il faut pouvoir tourner la page d'un quinquennat qui n'a pas tenu ses promesses mais moi je crois profond\u00e9ment qu'une intervention est possible \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [74%] :\r\nMais le jour o\u00f9 la gauche se r\u00e9unit en France invitera tr\u00e8s volontiers, Christian Paul, pour en parler, j'avais la d\u00e9ception du coin de la boutade va d\u00e9porter le nez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:28) [89%] :\r\nPas un voeu pieux, c'est un engagement auquel je tiens plus que tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [86%] :\r\nEt on a bien compris, merci beaucoup devraient avec lui aujourd'hui \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 socialiste, le chef de file des frondeurs, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B08C281-144D-4907-BDB8-95C6FD7139BF", "internalArchiveId": "0B08C281-144D-4907-BDB8-95C6FD7139BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti communiste fran\u00e7ais propose une alliance de gauche au PS", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MeskensJo\r\nLe leader du Parti communiste fran\u00e7ais voudrait ressusciter l'union de la gauche. Dans un paysage politique compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9, Pierre Laurent tend la main aux frondeurs du Parti socialiste pour une candidature commune \u00e0 l'Elys\u00e9e. Ces derniers ne ferment pas la porte.\r\n\r\n* * Le Parti communiste fran\u00e7ais propose une alliance de gauche au PS 12h30 Pcommuniste alliance \r\nRessusciter l'union de la gauche. C'est ce que voudrait faire le leader du Parti communiste fran\u00e7ais. Dans un paysage politique compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9, Pierre Laurent tend la main aux frondeurs du parti socialiste pour une candidature commune \u00e0 l'Elys\u00e9e. Ces derniers ne ferment pas la porte. Il s'agit l\u00e0 d'une pierre de plus dans le jardin de Fran\u00e7ois Hollande. Paris, Jo\u00eblle Meskens\r\n  1'00''\r\n((L'appel communiste s'adresse \u00e0 quatre candidats \u00e0 la primaire socialiste : Arnaud Montebourg, Benoit Hamon, G\u00e9rard Filoche et Marie-No\u00eblle Lienemann. Ces deux derniers ont d\u00e9j\u00e0 dit oui pour un diner discret demain. Montebourg et Hamon ne ferment pas la porte, au contraire.\r\nLe temps n'est pas au retour du programme commun \u00e9poque Mitterrand. L'id\u00e9e d'un gouvernement avec les communistes, comme \u00e0 l'\u00e9poque Jospin, est elle aussi r\u00e9volue. Mais le renfort des communistes pourrait permettre \u00e0 l'aile frondeuse du PS de tenter une recomposition \u00e0 l'ancienne de la gauche \u00e9clat\u00e9e fa\u00e7on puzzle. Depuis que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tourn\u00e9 le dos au Front de gauche en se lan\u00e7ant seul dans la course pr\u00e9sidentielle, les communistes  repr\u00e9sentent une force d'appoint qui pourrait \u00eatre bien utile \u00e0 Montebourg ou Hamon pour d\u00e9gager une nouvelle majorit\u00e9. Celle-ci incarnerait la \u00ab vraie gauche \u00bb, pas celle qu'ils jugent d\u00e9voy\u00e9e par le gouvernement. Voil\u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9venu. Si l'alliance devait arriver \u00e0 son terme, le pr\u00e9sident, qui ne dira qu'en d\u00e9cembre s'il se repr\u00e9sente, pourrait avoir d'autant plus de mal \u00e0 remporter la primaire qui avait pourtant \u00e9t\u00e9, au d\u00e9part, taill\u00e9e \u00e0 sa mesure.  Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris\r\n))", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114822", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parti communiste fran\u00e7ais propose une alliance de gauche au PS / 12H30_2016-11-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le leader du Parti communiste fran\u00e7ais voudrait ressusciter l\u2019union de la gauche. Dans un paysage politique compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9, Pierre Laurent tend la main aux frondeurs du Parti socialiste pour une candidature commune \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Ces derniers ne ferment pas la porte."], "variantIds": ["ece-8114822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:03Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn France, ressuscit\u00e9 l'union de la gauche est -ce que voudrait faire le leader du Parti communiste fran\u00e7ais dans un paysage politique compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9, Pierre Laurent, tend la main aux frondeurs du Parti socialiste pour une candidature commune \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ces derniers ne ferme pas la porte, il s'agit l\u00e0 d'une Pierre de plus dans le jardin de Fran\u00e7ois Hollande Paris Jo\u00eblle Meskens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [96%] :\r\nL'appel communiste s'adresse \u00e0 4 candidats \u00e0 la primaire socialiste Arnaud Montebourg Beno\u00eet Hamon G\u00e9rard Filoche et Marie- No\u00eblle Lienemann, ces 2 derniers ont d\u00e9j\u00e0 dit oui, Montebourg et Hamon ne ferme pas la porte au contraire le temps n'est pas au retour du programme commun \u00e9poque Mitterrand l'id\u00e9e d'un gouvernement avec les communistes comme \u00e0 l'\u00e9poque Jospin est elle aussi r\u00e9volue mais le renfort des communistes pourrait permettre \u00e0 l'aile frondeuse du PS de tenter une recomposition \u00e0 l'ancienne de la gauche \u00e9clat\u00e9e fa\u00e7on puzzle depuis que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tourn\u00e9 le dos au Front de gauche en se lan\u00e7ant seul dans la course pr\u00e9sidentielle, les communistes repr\u00e9sentent en effet une force d'appoint, qui pourrait \u00eatre bien utile \u00e0 Montebourg ou Hamon pour d\u00e9gager une nouvelle majorit\u00e9, celle -ci incarnerait la ferait gauche pas celle qu'ils jugent d\u00e9voy\u00e9e par le gouvernement, voil\u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9venu si l'alliance devait se conclure, le pr\u00e9sident qui ne dira qu'en d\u00e9cembre, s'il se repr\u00e9sente, pourrait avoir d'autant plus de mal \u00e0 remporter la primaire qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part taill\u00e9e \u00e0 sa mesure, Jo\u00eblle Meskens pour RTS info Paris peut -on \u00eatre comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T11:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF7ED1FE-BA91-4CC2-9CAF-ED173587966B", "internalArchiveId": "DF7ED1FE-BA91-4CC2-9CAF-ED173587966B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Comme une tumeur canc\u00e9reuse, l'Etat ne cesse de s'\u00e9tendre\", estime l'UDC", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Deux philosophies des finances publiques s'affrontaient mardi \u00e0 Berne. L'UDC a d\u00e9nonc\u00e9 la croissance excessive de l'Etat et le PS veut faire entendre les principaux acteurs concern\u00e9s par les coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n* * \"Comme une tumeur canc\u00e9reuse, l'Etat ne cesse de s'\u00e9tendre\", estime l'UDC Direct studio PF\r\nVal\u00e9rie : on commence ce Forum avec un dialogue de sourds, Christian .,.\r\n.dialogue de sourds sur les finances f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui \u00e0 Berne. Entre deux formations: L'UDC tout d'abord. Elle a convoqu\u00e9 une conf\u00e9rence de presse dans l'urgence pour d\u00e9noncer la croissance excessive de l'\u00e9tat... \"un \u00e9tat qui s'\u00e9tend comme un cancer\", c'est le choix des mots de l'UDC... c'\u00e9tait la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, puisque le PS - voil\u00e0 notre 2e acteur - avait lui  lanc\u00e9 une invitation pour faire entendre les dol\u00e9ances des principaux concern\u00e9s par les coupes budg\u00e9taires. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral. Ce sont deux philosophies des finances publiques qui s'entrochoquent...\r\nC'est une pi\u00e8ce originale qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e dans le th\u00e9\u00e2tre bernois aujourd'hui... \r\nUne pi\u00e8ce en deux actes avec pour titre une question: comment est-on en train de d\u00e9truire la conf\u00e9d\u00e9ration? \r\nacte 1 ce matin: l'UDC pense que trop d'administration tue l'administration. il faut d\u00e9graisser... et pour cela, passer en revue les t\u00e2ches de la conf\u00e9d\u00e9ration pour en couper le superflu: limiter l'aide au d\u00e9veloppement ou la formation et renoncer \u00e0 certains projets inutiles \u00e0 leurs yeux comme la loi sur l'accueil extrafamilial. \r\nEt ce superflu selon l'UDC, le parti socialiste l'a illustr\u00e9 cet apr\u00e8s midi dans une consultation publique. C'est l'acte 2 de la pi\u00e8ce... Pour le PS, c'est abandonner des t\u00e2ches de la conf\u00e9d\u00e9ration qui revient \u00e0 affaiblir l'\u00e9tat.\r\nDeux visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es avec en filigrane, la prestation - plus ou moins appr\u00e9ci\u00e9e - de l'acteur principal de la pi\u00e8ce: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer. \r\nLe ministre UDC qui attaque maintenant son premier budget. \r\nEt il se place lui m\u00eame la barre haut: il veut faire avaler au parlement jusqu'\u00e0 un milliard de francs par an d'\u00e9conomies d\u00e8s 2017 jusqu'en 2019. Et bien que ce programme ne soit pas encore adopt\u00e9, il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 une suite: programme de stabilisation 2, le retour, avec une bande annonce pr\u00e9vue au premier trimestre 2017. L'ambition du grand argentier: \u00e9conomiser encore 1 milliard et demi par an. \r\nTrop, c'est trop: il faut assouplir le frein \u00e0 l'endettement, r\u00e9clament certains parlementaires ainsi que des experts. \r\nPas question, leur r\u00e9pond le p\u00e8re la rigueur Ueli Maure, alors que les comptes 2015 ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 avec un exc\u00e9dent de plus de 2 milliards... les comptes 2016, eux aussi, devraient boucler dans les chiffres noirs, alors qu'un d\u00e9ficit d'un demi milliard de francs \u00e9taient pr\u00e9vus. \r\nAlors les critiques pleuvent: les socialistes d\u00e9noncent des budgets particuli\u00e8rement mal \u00e9valu\u00e9s. Ils en viennent \u00e0 regretter Evelyne Widmer Schlumpf, la pr\u00e9d\u00e9cesseure d'Ueli Maurer \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des finances. \r\nEt l\u00e0 dessus va venir se greffer la votation sur la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, ce sera en f\u00e9vrier. \r\net si elle est accept\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration devra se passer d'un milliard 300 millions de francs selon les estimations de l'administration des finances. \r\nLe r\u00e9sultat de cette votation va donc donner le ton sur les prochains programmes d'\u00e9conomies. D'o\u00f9 le fort engagement du PS sur la question. d'autant que pour les socialistes, l'enjeu est double: cette votation sur le RIE 3 sera leur premier test de politique d'opposition constructive... autrement dit: lancer un referendum \u00e0 chaque fois que la majorit\u00e9 de droite au parlement va trop loin aux yeux du parti socialiste. C'est pourquoi il tente d'innover, avec une nouvelle m\u00e9thode: la consultation publique, qui consiste \u00e0 faire t\u00e9moigner tous les acteurs risquant de faire les frais du programme d'\u00e9conomies. L'avenir dira si cette nouvelle m\u00e9thode recueillera les applaudissements du public ou ses sifflets.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114756", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Comme une tumeur canc\u00e9reuse, l'Etat ne cesse de s'\u00e9tendre\", estime l'UDC / FOR_2016-11-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Deux philosophies des finances publiques s'affrontaient mardi \u00e0 Berne. L'UDC a d\u00e9nonc\u00e9 la croissance excessive de l'Etat et le PS veut faire entendre les principaux acteurs concern\u00e9s par les coupes budg\u00e9taires."], "variantIds": ["ece-8114756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn commence ce Forum Christian avec un dialogue de sourds oui, dialogue de sourds sur les finances f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui \u00e0 Berne entre 2 formations L'UDC tout d'abord elle a convoqu\u00e9 une conf\u00e9rence de presse dans l'urgence, pour d\u00e9noncer la croissance excessive de l'\u00c9tat, un \u00e9tat qui s'\u00e9tend comme un cancer, c'est le choix des mots de l'UDC, c'\u00e9tait la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re puisque le Parti socialiste, c'est notre 2\u00e8me acteur avait lui lanc\u00e9 une initiative pour faire entendre les dol\u00e9ances des principaux concern\u00e9s par les coupes budg\u00e9taires Muriel bah amant, vous \u00eates notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce sont 2 philosophies des finances publiques qui s'entrechoquent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [92%] :\r\nOui, c'est une pi\u00e8ce originale qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e dans le th\u00e9\u00e2tre bernois, une pi\u00e8ce en 2 actes, avec pour th\u00e8me la destruction de la conf\u00e9d\u00e9ration, acte 1 ce matin, l'UDC pense que trop d'administration tue l'administration il faut d\u00e9graisser et pour cela passer en revue les t\u00e2ches de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour en couper le superflu, limiter l'aide au d\u00e9veloppement ou la formation, et renoncer \u00e0 certains projets inutiles \u00e0 leurs yeux, comme la loi sur laquelle est l'accueil extrafamilial et ce superflu selon l'UDC, le parti \u00e7a ne savait socialiste l\u00e0 justement illustr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans une consultation publique avec les repr\u00e9sentants justement de la formation et de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est l'acte de de la pi\u00e8ce pour le PS, c'est abandonner des t\u00e2ches de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui revient \u00e0 affaiblir l'\u00c9tat 2 visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, avec en filigrane la prestation plus ou moins appr\u00e9ci\u00e9e de l'acteur principal de la pi\u00e8ce, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Olli mahorais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [84%] :\r\nUn ministre UDC Muriel qui attaque maintenant mais on peut le dire, \u00e7a c'est son tout 1er budget. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nOui, il se place lui- m\u00eame la barre haut, il veut faire avaler au parlement jusqu'\u00e0 un 1000000000 de francs par an d'\u00e9conomies d\u00e8s 2017 jusqu'en 2019 h\u00e9 bien que ce programme ne soit pas encore adopt\u00e9 il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 une suite, programme de stabilisation 2 le retour avec une bande annonce pr\u00e9vue au 1er trimestre 2017 l'ambition du grand argentier \u00e9conomiser encore un 1000000000 et demi par an, trop c'est trop, il faut assouplir assouplir le frein, le frein \u00e0 l'endettement r\u00e9clament certains parlementaires ainsi que des experts : pas question, leur r\u00e9pond le p\u00e8re la rigueur aux libraires, alors que les comptes 2015 ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 avec un exc\u00e9dent de plus de 2 milliards les comptes 2016 eux aussi devraient boucler dans les chiffres noirs alors qu'un d\u00e9ficit d'un demi-1000000000 de francs \u00e9taient pr\u00e9vus, alors, les critiques pleuvent les socialistes d\u00e9noncent des Budgets particuli\u00e8rement mal \u00e9valu\u00e9s, ils en viennent \u00e0 regretter, Evelyne Widmer-Schlumpf, la pr\u00e9d\u00e9cesseur de les Maurer, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des finances et par l\u00e0 dessus, Muriel, la votation sur la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises va venir se greffer c'est tout bient\u00f4t f\u00e9vrier oui et si elle est accept\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration devra se passer d'un 1000000000 300 millions de francs, selon les estimations de l'administration des finances, le r\u00e9sultat de cette votation va donc donner le ton sur les prochains programmes d'\u00e9conomies, d'o\u00f9 le fort engagement du PS sur la question, d'autant que pour les socialistes, l'enjeu est double cette votation sur la p\u00e9riode 3 sera leur 1er test de politique d'opposition constructive, autrement dit lancer un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 chaque fois que la majorit\u00e9 de droite au parlement va trop loin leurs yeux, c'est pourquoi le PS tente d'innover avec une nouvelle m\u00e9thode aujourd'hui la consultation publique qui consiste \u00e0 faire t\u00e9moigner tous les acteurs, risquant de faire les frais du programme d'\u00e9conomies, l'avenir dira si cette nouvelle m\u00e9thode recueillera les applaudissements du public ou ses sifflets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [81%] :\r\nMuriel amant en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors trop du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D18EC1B8-DF4A-4292-A5F4-22CD99B9EDD9", "internalArchiveId": "D18EC1B8-DF4A-4292-A5F4-22CD99B9EDD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un H\u00f4tel judiciaire unique \u00e0 la Chaux-de-Fonds pl\u00e9biscit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Un h\u00f4tel judiciaire verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds, r\u00e9unissant le Minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Th\u00e9o Huguenin-Elie (PS/NE), membre de l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds et Olivier Lebeau (PLR/NE).\r\n\r\n* * Un H\u00f4tel judiciaire unique \u00e0 la Chaux-de-Fonds pl\u00e9biscit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois  \r\nUn h\u00f4tel judiciaire unique verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont majoritairement accept\u00e9 aujourd'hui de mettre 50 millions sur la table pour que le projet d\u00e9fendu par le Conseil d'Etat puisse se r\u00e9aliser. Concr\u00e8tement, il s'agira de r\u00e9unir le minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent dans le haut du canton. \r\nCoraline Pauchard, bonsoir. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce nouveau palais de justice par 91 voix contre 18. Une mani\u00e8re de marquer le d\u00e9but d'un autre d\u00e9bat: celui de la coh\u00e9sion cantonale. \r\nDIR\r\nOui et m\u00eame si les d\u00e9put\u00e9s ont pris soin d'\u00e9viter la question d'\u00e9quit\u00e9 entre les montagnes et le littoral neuch\u00e2telois, celle-ci \u00e9tait \u00e9vidente. Le nouvel h\u00f4tel judiciaire prendra place en ville de la Chaux-de-Fonds. Cette m\u00eame ville, qui avec le Locle, se bat pour garder un h\u00f4pital dans le haut du canton. M\u00eame les opposants au palais de justice, minoritaires, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler d'un co\u00fbt trop lourd et d'une cohabitation malsaine entre les instances judiciaires plut\u00f4t que d'\u00e9voquer la coh\u00e9sion cantonale. \r\nC'est finalement le ministre en charge de la justice, Alain Ribaux qui viendra sur le sujet en fin de d\u00e9bat. \"Ce projet, c'est la concr\u00e9tisation d'une vision d'unit\u00e9 pour notre canton a-t-il soulign\u00e9. Le premier volet de cet apr\u00e8s-midi est la circonscription judiciaire unique. Le deuxi\u00e8me est un espace sanitaire unique\".\r\n*** Un appel du pied pour le deuxi\u00e8me d\u00e9bat...d\u00e9j\u00e0 entamm\u00e9...celui de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\nUn d\u00e9bat plus douloureux mais certainement moins que si le nouvel h\u00f4tel judiciaire avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9. Les montagnes neuch\u00e2teloise obtiennent la justice. Soit. Mais cela doit-il \u00eatre per\u00e7u comme une contre-partie \u00e0 la centralisation des soins aigus dans le bas du canton? Le probl\u00e8me est plus complexe. Il touche un point bien plus sensible que la justice: la sant\u00e9.\r\nEt puis, une annonce de derni\u00e8re minute s'est invit\u00e9e dans le d\u00e9bat. Celle d'une offre de rachat de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds sous forme de partenariat public-priv\u00e9. Les d\u00e9put\u00e9s l'ont soulign\u00e9: cela remet potentiellement en question les sc\u00e9narios propos\u00e9s. Pour les opposants \u00e0 la vision du Conseil d'Etat, c'est une mani\u00e8re de remettre l'option de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sur la table. Etudier toutes les possibilit\u00e9s pour garantir cette fameuse coh\u00e9sion cantonale. Voil\u00e0 le message. Reste \u00e0 voir s'il ne risque pas, aujourd'hui, de susciter le contraire.", "durationSec": 735, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114747", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un H\u00f4tel judiciaire unique \u00e0 la Chaux-de-Fonds pl\u00e9biscit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois / FOR_2016-11-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Un h\u00f4tel judiciaire verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds, r\u00e9unissant le Minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Th\u00e9o Huguenin-Elie (PS/NE), membre de l\u2019ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds et Olivier Lebeau (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-8114747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [83%] :\r\nSujet leur au d\u00e9part pour le canton de Neuch\u00e2tel oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [97%] :\r\nUn H\u00f4tel judiciaire unique qui verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont majoritairement accept\u00e9 aujourd'hui de mettre 500 millions de francs sur la table pour que le projet d\u00e9fendu par le Conseil d'\u00c9tat puisse r\u00e9aliser concr\u00e8tement, il s'agira de r\u00e9unir le minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent dans le haut du canton Coraline Pauchard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel alors les d\u00e9put\u00e9s ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce nouveau palais de justice par nature 91 voix contre 18 c'est une mani\u00e8re de marquer le d\u00e9but d'un autre d\u00e9bat, celui de la coh\u00e9sion cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, et m\u00eame si les d\u00e9put\u00e9s ont pris soin d'\u00e9viter la question d'\u00e9quit\u00e9 entre les montagnes et le littoral neuch\u00e2telois, celle -ci \u00e9tait \u00e9vidente : le nouvel h\u00f4tel judiciaire prendra place en ville, de la Chaux-de-Fonds cette m\u00eame ville, qui avec le Locle se bat pour garder un h\u00f4pital dans le haut du canton, m\u00eame les opposants au palais de justice, minoritaires, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler d'un co\u00fbt trop lourd et d'une cohabitation malsaine entre les instances judiciaires plut\u00f4t que d'\u00e9voquer la coh\u00e9sion cantonale, c'est finalement le ministre en charge de la justice Alain Ribaux qui viendra sur le sujet, enfin d\u00e9bat ce projet c'est la concr\u00e9tisation d'une vision d'unit\u00e9 pour notre canton, a -t-il soulign\u00e9, le 1er volet de cet apr\u00e8s- midi et la circonscription judiciaire unique, le 2\u00e8me est un espace sanitaire unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [85%] :\r\nOui, un appel du pied tr\u00e8s clair l\u00e0, pour le deuxi\u00e8me d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9, celui de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [95%] :\r\nUn d\u00e9bat plus douloureux mais certainement moins que si le nouvel h\u00f4tel judiciaire avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 les montagnes neuch\u00e2teloise obtiennent la justice souhaite mais cela va -t-il \u00eatre per\u00e7u comme une contrepartie \u00e0 la centralisation des soins aigus dans le bas du canton, le probl\u00e8me est plus complexe, il touche un point bien plus sensible que la justice, la sant\u00e9 et puis une annonce de derni\u00e8re minute, s'est invit\u00e9e dans le d\u00e9bat, celle d'une offre de rachat de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds sous forme de partenariat public- priv\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s l'ont soulign\u00e9, cela remet potentiellement en question les sc\u00e9narios propos\u00e9s pour les opposants \u00e0 la vision du Conseil d'\u00c9tat, c'est une mani\u00e8re de remettre l'option de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sur la table, \u00e9tudier toutes les possibilit\u00e9s pour garantir cette fameuse coh\u00e9sion cantonale, voil\u00e0 le message reste \u00e0 voir s'il ne risque pas, aujourd'hui, de susciter le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Coraline Pauchard, en Direct de Neuch\u00e2tel, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Th\u00e9o Huguenin Elie et Olivier Lebeau, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de la Chaux-de-Fonds Olivier Lebeau, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR on va parler de de cette question d'unit\u00e9 un de coh\u00e9sion, un canton un espace elle du Conseil d'\u00c9tat parole au vainqueur, peut-\u00eatre, et la ville aura son h\u00f4tel judiciaire est -ce que quelque part on a \u00e9vit\u00e9 un psychodrame de plus dans le canton de Neuch\u00e2tel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nMoi ce que j'aimerai dire, c'est que ce n'est pas la ville qui aura son h\u00f4tel judiciaire mais c'est v\u00e9ritablement le le canton tout entier qui aura son nouvel h\u00f4tel judiciaire c'est vrai sans doute que va vous \u00e0 des paroles rassembleuse absolument, c'est vrai que sans doute que que symboliquement par rapport \u00e0 10 derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 difficiles pour les montagnes neuch\u00e2teloise ce ce dossier \u00e9tait un est un dossier important, cela dit, moi, moi je, je, je n'aime pas tellement \u00e9voquer le le conflit au bas je pr\u00e9f\u00e8re parler de 2 conceptions parfois divergents dans l'organisation territoriale \u00e7a imm\u00e9diatement un peu de hauteur et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [82%] :\r\nOui, Olivier Lebeau, vous \u00eates convaincus par cette argumentation de Th\u00e9o Klein et vous avez vous \u00eates perdu aujourd'hui 1 vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 cette installation de l'h\u00f4tel judiciaire, vous avez accept\u00e9 la d\u00e9faite au vous vous souhaiteriez quand m\u00eame que le peuple se prononce via r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [89%] :\r\nNon, je ne participerai pas \u00e0 l'envoi d'un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum, je partage \u00e0 200 pourcent les les propos de montrer opinant je ne r\u00e9fl\u00e9chis pas dans les dossiers qui nous sont soumis au Grand Conseil, en termes de r\u00e9gion je raisonne \u00e0 chaque fois en termes de canton pour moi la coh\u00e9sion cantonale d'un devrait m\u00eame pas exister, c'est un fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [89%] :\r\nC'est vrai que, avec Olivier Lebeau, aujourd'hui nous allons voter radicalement diff\u00e9remment et puis en m\u00eame temps nous partageons sans doute une une conception de l'organisation territoriale, paradoxalement, qui \u00e9tait, qui est assez proche, et qui est \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [82%] :\r\nMais vous dites que vous \u00e9voquez fondamentalement diff\u00e9remment Olivier Lebeau vous quand m\u00eame vot\u00e9 contre cet h\u00f4tel pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [85%] :\r\nJ'ai vot\u00e9 contre cet h\u00f4tel judiciaire au vu des finances de l'\u00c9tat, tr\u00e8s clairement, je crois que c'est la d\u00e9put\u00e9s ni a dit \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre que aujourd'hui, l'h\u00f4pital, pardon l'h\u00f4tel judiciaire va et elle n'est n\u00e9cessaire, c'est la concession sujet la journ\u00e9e en situation, c'est-\u00e0-dire mais ce cet h\u00f4tel judiciaire ni n\u00e9cessaire ni indispensable et quand je vois ce vers quoi le canton tant ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es en terme de finances et de comptes c'est plut\u00f4t cet aspect -l\u00e0 qui m'a fait refuser l'h\u00f4pital judiciaire apr\u00e8s je pense que c'est un beau projet, donc m\u00eame si je suis plut\u00f4t contre, c'est finalement pas forc\u00e9ment une si mauvaise chose qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [84%] :\r\nAccepter il y a un H\u00f4tel judiciaire unique est -ce que Neuch\u00e2tel souffre pas quelque peu du syndrome de l'unique une circonscription judiciaire unique, un \u00e9tablissement hospitalier unique, c'est une mode ou une vraie n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [85%] :\r\nC'est dans certains domaines, une v\u00e9ritable n\u00e9cessit\u00e9 et dans d'autres domaines, sans doute, que c'est un peu une mode, donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir au au cas par cas, il faut avancer avec prudence dans la dans la centralisation, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 tout \u00e0 l'heure les les propos de de Philippe Receveur, je n'ai rien \u00e0 retirer \u00e0 d'autres assez oui je n'ai rien rien ARTV assez ses propos, j'ai beaucoup aim\u00e9 une expression qu'il a, qu'il a utilis\u00e9 je pense qu'une expression qui est particuli\u00e8rement propre alors que \u00e0 l'arc jurassien vall\u00e9es jurassiennes c'est l'expression de de proximit\u00e9 raisonnables dans les dans les institutions, cantonale ou extra- cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [84%] :\r\nOlivier Lebeau le la la coh\u00e9sion cantonale, c'est une histoire alors th\u00e9oriquement \u00e0 voulait pas parler de \u00e7a tout \u00e0 l'heure en disant je ne pr\u00e9f\u00e8re pas parler de probl\u00e8me de coh\u00e9sion nationale mais est -ce que cantonale mais -ce que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est pas une histoire des habitants duo certain ras-le-bol de leur parce que faut -il comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [90%] :\r\nAlors moi je peux tout \u00e0 fait comprendre le ras-le-bol, je veux dire c'est : il y a clairement eu des des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la population des montagnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues et je crois que ce sentiment de d\u00e9fiance et surtout le manque de confiance, moi je peux tout \u00e0 fait comprendre l'accepter et c'est aux autorit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral quelle quelle soit d'en tenir compte pour faire avancer les dossiers politiques mais de nouveau, en tant que d\u00e9put\u00e9, on doit pas r\u00e9fl\u00e9chir en termes de r\u00e9gion de r\u00e9fl\u00e9chir en termes de canton et la mode de l'unique, c'est tout simplement peut-\u00eatre parce que notre canton est unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [86%] :\r\nAlors si on parle en terme de r\u00e9gion Olivier Lebeau en terme de canton comment vous avez appr\u00e9ci\u00e9 finalement d'une certaine mani\u00e8re le la d\u00e9cision de la ville de la Chaux-de-Fonds avec la ville du Locle de vouloir se rapprocher du Jura bernois en rachetant l'h\u00f4pital pour mieux travailler avec Saint-Imier l\u00e9ger Moutier et puis pourquoi pas de l'amont, on entendait tout \u00e0 l'heure, l'ancien ministre de la sant\u00e9 jurassien qui disait, lui, tr\u00e8s favorable s'rapprochement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [86%] :\r\nAlors c'est une demi- surprise parce que finalement d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res et permettent les partenariats public- priv\u00e9, comme le signalait monsieur receveur c'est tout \u00e0 fait quelque chose que je peux entendre et que je peux partager \u00e7a reste quand m\u00eame une surprise pour 2 raisons : la 1\u00e8re ce qu'on apprend aujourd'hui que la ville de la Chaux-de-Fonds est endett\u00e9e jusqu'au cou, d'augmenter les imp\u00f4ts, on peut s'\u00e9tonner qu'il s'agit, \u00e0 investir dans ce domaine pour des millions et des millions, je sais pas o\u00f9 ils vont sortir l'argent n'a finalement un peu le m\u00eame probl\u00e8me qu'au niveau du canton et c'est surtout pour moi inacceptable dans sa temporalit\u00e9 si \u00e7a \u00e7a propositions et solide, elle aurait pu \u00eatre formul\u00e9e il y a quelques semaines, elle se serait d'inviter dans le d\u00e9bat parlementaire au niveau des commissions, on a le rapport et finalement lev\u00e9e ou \u00e0 abonder dans le sens de cette proposition, si on avait voulu simplement alimenter le futur vote populaire cette proposition et puis la t\u00eate en fin de semaine ou la semaine prochaine, donc la temporalit\u00e9 actuel, elle a clairement voulu paralyser les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises et l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, donc moi je peux m\u00eame pas appeler \u00e7a un baroud d'honneur, parce qu'il n'y a aucun donneur dans cette temporalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [87%] :\r\nC'\u00e9tait une id\u00e9e r\u00e9ponse de votre part, oui monsieur, le mot de fait un nous fait un proc\u00e8s d'intention qui qui est bien d\u00e9sagr\u00e9able, ce que je voudrais dire d'abord, c'est que c'est la Fondation patrimoniaux qui se propose d'investir assez massivement entre 50 et 65 millions pour racheter les b\u00e2timents de de vous appelle pour cela quand m\u00eame, donc ce n'est pas \u00e7a n'est pas l'avis de la Chaux-de-Fonds avec des finances, qui entend aujourd'hui avec la ville de Locle racheter le d\u00e9sactivent la main bien s\u00fbr que non, nous a pas forcer la main, \u00e7a fait, \u00e7a fait quelque temps que nous sommes que nous sommes en discussion \u00e9videmment dans le, le plus grand secret parce que vous imaginez bien que ce sont des dossiers qui sont extraordinairement sensibles extraordinairement compliqu\u00e9e, y compris sur le plan politique, vous voyez aujourd'hui la r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 Lebeau et puis le la temporalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ce qu'elle \u00e9tait, il s'agissait pour nous absolument de r\u00e9v\u00e9ler cette possibilit\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois avant le vote de la seule partie sur sa d\u00e9cision sur l'histoire, si vous \u00eates derri\u00e8re c'est pas la c'est la persistance l\u00e0 il a fallu acc\u00e9l\u00e9rer dans les derni\u00e8res dans les derni\u00e8res semaines dans la derni\u00e8re ligne droite, vous savez aussi qu'il y a eu une vacance du pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'AJB du conseil d'administration de nous avons derni\u00e8rement rencontrer le nouveau pr\u00e9sident du du conseil d'administration, l'ancien pr\u00e9sident soutenait \u00e9galement la la la d\u00e9marche d'attente h\u00f4pital du Jura bernois quelque part la temporalit\u00e9 et ce quel est exactement l'h\u00f4pital du Jura bernois qui se proposerait lui d'exploiter l'h\u00f4pital de l'h\u00f4pital Jospin dans une synergie bien comprise en traversant les fronti\u00e8res qui n'ont plus de sens aujourd'hui dans le dans le domaine de dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [89%] :\r\nEh oui, permettez -moi juste en terme de coh\u00e9rence parce que vous \u00e9voquiez, au d\u00e9but de ce d\u00e9bat, la coh\u00e9sion cantonale, le partage du territoire travaillent main dans la main et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, avec le Locle et puis cette fondation priv\u00e9e votre vie vous racheter cette proposition de rachat de de de cet h\u00f4pital pour vous rapprocher du Jura bernois, o\u00f9 est la coh\u00e9sion cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [88%] :\r\nVous savez le le Jura bernois fait partie du, de l'espace fonctionnel des des montagnes neuch\u00e2teloise il y a des Liens tr\u00e8s forts entre la Chaux-de-Fonds et le vallon de le vallon de Saint-Imier, je veux simplement la ligne par exemple, la ligne de chemin de fer qui relie Bienne \u00e0 la Chaux-de-Fonds la ligne qui inscrit la ville de la Chaux-de-Fonds sur le r\u00e9seau national de de des des chemins de fer ces Liens sont sont sont \u00e9troits, on participe \u00e0 de des des associations communes ensembles et d'une certaine mani\u00e8re, on nous on cherche \u00e0 envisager, on dort sans r\u00e9gionalisme parce que quand vous ouvrez vous vous ouvrez au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, on ne peut quand m\u00eame pas nous taxer de de r\u00e9gionalisme, on cherche \u00e0 inscrire notre r\u00e9gion dans un espace qui est qui est vaste et qui est plus vaste que le canton de que le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [95%] :\r\nOlivier Lebeau, la confiance est rompue en m\u00eame temps que les professeurs nous le disait -on aujourd'hui dans le domaine de la sant\u00e9, faut savoir aller au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:11) [85%] :\r\nDe nouveaux champs, je partage l'analyse qui est faite par rapport aux \u00e9ventuels partenariats public/priv\u00e9 priv\u00e9 savoir d\u00e9passer mais l\u00e0 clairement pour moi, si on avait voulu participer de fa\u00e7on intelligente au d\u00e9bat, on aurait pu le faire plus t\u00f4t, je peux comprendre qu'il a eu des conseils d'administration qui sont r\u00e9unis, qu'il a fallu un certain secret au niveau de toutes ces n\u00e9gociations mal inverse, une annonce qui serait survenue apr\u00e8s demain, aurait eu le m\u00eame effet puisque toute fa\u00e7on il y aura un vote populaire et quelque part, je pense qu'il aurait nourri des arguments par rapport \u00e0 ce vote populaire de dire ben finalement l'initiative qui propose 2 h\u00f4pitaux, c'est pas juste du vent, on a quelque chose de concret \u00e0 vous proposer et l\u00e0, le d\u00e9bat aurait \u00e9t\u00e9 sa mort ne retirera pas l\u00e0 dans la t\u00eate que cette temporalit\u00e9 l\u00e0 pour bloquer le Grand Conseil de la nation j'il question vient vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [86%] :\r\nPour conclure qu'une r\u00e8gle juste Olivier Lebeau est -ce que vous et l'impression quelque part que d\u00e9sormais ce d\u00e9bat sur l'h\u00f4pital et parasiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:05) [88%] :\r\nNon, j'esp\u00e8re que les d\u00e9put\u00e9s auront l'Intelligence de faire abstraction de de de cette nouvelle proposition parce que finalement, la r\u00e9flexion, de nouveau, elle a pas compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9e sc\u00e9narios \u00e7a je m'inscris en faux par rapport \u00e0 ses dires, cette r\u00e9flexion peut se reposer au niveau du poteau du jeu du vote populaire, pardon, donc pour moi, les d\u00e9put\u00e9s doivent continuer \u00e0 faire de bas le plus sereinement possible le le dialogue en commission a \u00e9t\u00e9 vraiment excellent, on doit continuer comme \u00e7a, aucun homme approuv\u00e9 ce projet et c'est le peuple qui aura le dernier mot, avec 12 13 options qui seront \u00e9tay\u00e9es au moment du vote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [90%] :\r\nNelly conclusion en 25 secondes oui simplement dire que le dossier hospitalier dans la panade depuis depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant quelques mois de plus, parce que \u00e7a ne lui fera pas forc\u00e9ment beaucoup de beaucoup de mal, c'est certain que si cette opportunit\u00e9 est \u00e9tudi\u00e9, il faut aller, il faut aller vite et puis si nous ne 9\u00e8me Vion pas, nous n'\u00e9tions pas intervenus maintenant sans doute que, on nous aurait reproch\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision du Grand Conseil, donc vous voyez que institutionnellement, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, nous avons fait le choix d'intervenir juste avant, au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [83%] :\r\nMerci en tout cas d'avoir partag\u00e9 vos vision ce soir Th\u00e9o Huguenin, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 socialiste de l'ex\u00e9cutif de la ville de la Chaux-de-Fonds Olivier Lebeau, d\u00e9put\u00e9 PLR bonne soir\u00e9e messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284422DE-3AF6-4A77-B317-3A41095825C2", "internalArchiveId": "284422DE-3AF6-4A77-B317-3A41095825C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC pr\u00e9sente ses solutions pour des finances saines", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC\r\nL'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale. Pour des finances saines, c'est l'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'Etat. En r\u00e9sum\u00e9, l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s: moins d'Etat, moins de d\u00e9penses et moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n* * L'UDC pr\u00e9sente ses solutions pour des finances saines  12h30 Budget UDC - PS et cie\r\nC'est l'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'Etat : la recette UDC pour des finances saines. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale. En r\u00e9sum\u00e9, Alexandra Richard, l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s: moins d'Etat, moins de d\u00e9penses et moins d'imp\u00f4ts... \r\nL'UDC veut stopper la croissance de l'Etat qui d\u00e9passe celle de l'\u00e9conomie. Elle a atteint plus d'un miliard par an: il faut la plafonner. Surtout dans la perspective de budgets d\u00e9ficitaires ces prochaines ann\u00e9es. En 2019, ils pourraient atteindre pr\u00e8s de 2 milliards.\r\nAlexandra, que propose l'UDC concr\u00e8tement?\r\nUn r\u00e9\u00e9xamen s\u00e9v\u00e8re des t\u00e2ches de l'Etat - \u00e9conomiser sur le personnel f\u00e9d\u00e9ral. Et une limitation des d\u00e9penses. Elle vise les secteurs de l'asile, l'aide au d\u00e9veloppement mais aussi la formation et la recherche. Par contre, pas question de toucher \u00e0 l'agriculture ou l'arm\u00e9e.\r\nRenoncer aussi aux projets inutiles, qui cr\u00e9ent des co\u00fbts et de la bureaucratie. L'UDC veut par exemple abandonner la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'accueil extrafamilial des enfants. Inutile et trop cher! Le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin:\r\nSON (pas trouv\u00e9 de Digas, note de l'assistante post-prod)\r\nAbandonner le superflu. D\u00e9penser moins. Mais \u00e0 terme, baisser les imp\u00f4ts aussi. C'est la recette de l'UDC pour un m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral sain et \u00e9quilibr\u00e9. Elle compte, pour la r\u00e9aliser, sur le soutien du PDC et du PLR. Et d\u00e9nonce au passage la politique financi\u00e8re insouciante du centre gauche. Allusion au PS qui cet apr\u00e8s-midi invite les personnes touch\u00e9es par les \u00e9conomies budg\u00e9taires \u00e0 t\u00e9moigner publiquement.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC pr\u00e9sente ses solutions pour des finances saines / 12H30_2016-11-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale. Pour des finances saines, c'est l'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'Etat. En r\u00e9sum\u00e9, l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s: moins d'Etat, moins de d\u00e9penses et moins d'imp\u00f4ts."], "variantIds": ["ece-8114816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:05Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'\u00c9tat la recette UDC pour des finances saines, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale et en r\u00e9sum\u00e9 Alexandra Richard l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s, moins d'\u00c9tat, moins de d\u00e9penses, moins oui l'UDC veut stopper la croissance de l'\u00c9tat qui d\u00e9passe celle de l'\u00e9conomie, elle atteint plus d'un 1000000000 par an, il faut la plafonner, surtout dans la perspective de Budgets d\u00e9ficitaires ces prochaines ann\u00e9es en 2019, il pourrait m\u00eame atteindre pr\u00e8s de 2 milliards Alexandra que propose le parti, l'UDC concr\u00e8tement alors un re- examen s\u00e9v\u00e8re des t\u00e2ches de l'\u00c9tat \u00e9conomiser sur le personnel f\u00e9d\u00e9ral et une limitation des d\u00e9penses, elle vise les secteurs de l'asile, l'aide au d\u00e9veloppement, mais aussi la formation et la recherche, par contre, pas question de toucher \u00e0 l'agriculture ou l'arm\u00e9e renoncer aussi aux projets inutiles qui cr\u00e9ent des co\u00fbts et de la bureaucratie, l'UDC veut par exemple, abandonner la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'accueil extrafamilial des enfants inutile et trop cher, le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [86%] :\r\nActuellement, on met en place des structures tr\u00e8s lourde o\u00f9 on doit professionnalise et disons les personnes qui s'occupe effectivement des enfants alors que maman, je pense qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9 de 3 enfants peut prendre 2, 3 ans, au fond de ses voisines pourrait \u00e9galement les garder tout en contr\u00f4lant effectivement les structures et peut-\u00eatre la moralit\u00e9 des personnes c'est clair mais on doit aller jouer effectivement ces structures d'accueil par exemple dans l'accueil de jour, des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [92%] :\r\nVoil\u00e0, abandonner le superflu, d\u00e9penser moins mais \u00e0 terme, baisser les imp\u00f4ts aussi, c'est la recette de l'UDC pour un m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral sain et \u00e9quilibr\u00e9 et elle compte pour le r\u00e9aliser, sur le soutien du PDC et du PLR, elle d\u00e9nonce aussi au passage \u00e0 la politique financi\u00e8re insouciante du centre gauche, une pique au PS qui, cet apr\u00e8s- midi, invite les personnes touch\u00e9es par les \u00e9conomies budg\u00e9taires \u00e0 t\u00e9moigner ont publiquement, c'\u00e9tait donc, en fait, ce matin, une sorte de r\u00e9ponse anticip\u00e9e du berger \u00e0 la berg\u00e8re, Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral en Suisse encore le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10EEC837-BEDD-469A-AC38-59DC02567A46", "internalArchiveId": "10EEC837-BEDD-469A-AC38-59DC02567A46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pression sur les finances publiques doit-elle \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9e ou maintenue?", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux, Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE) et Jean-Pierre Grin (UDC/VD).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre les conseillers nationaux, Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE) et Jean-Pierre Grin (UDC/VD).", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114751", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pression sur les finances publiques doit-elle \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9e ou maintenue? / FOR_2016-11-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux, Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE) et Jean-Pierre Grin (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-8114751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:04Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors, trop dur, vraiment un p\u00e8re la rigueur comme nous le d\u00e9crirez tout \u00e0 l'heure, Muriel amant la pression sur les finances publiques doit -elle \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9e au contraire maintenues, on va en d\u00e9battre avec eux de parlementaires Jacques-Andr\u00e9 Maire et Jean-Pierre Grin bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Jacques Andr\u00e9 Maire, vous \u00eates conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jean-Pierre Grin et non pas Jean-Fran\u00e7ois comme j'ai dit dans les titres, vous m'en pardonnerez, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous Jean-Pierre Grin, vous voulez une cure d'aust\u00e9rit\u00e9, or on a plut\u00f4t l'impression que la Suisse est raisonnable, surtout si on fait la comparaison avec un certain nombre de nos voisins, en termes de d\u00e9penses publiques chaque ann\u00e9e les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration finissent sur des exc\u00e9dents, on sait que les collectivit\u00e9s vont devoir se serrer beaucoup la ceinture avec la 3 puis vous voulez encore encore encore \u00e9conomiser ce bien raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nJe crois qu'en politique que pr\u00e9venir c'est mieux que gu\u00e9rir, effectivement, nous devons revenir \u00e0 une politique financi\u00e8re, je dirais, jusqu'\u00e0 maintenant, nous avons eu de la chance que notre pays a tr\u00e8s bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la crise financi\u00e8re effectivement des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas avec encore plus de 100 milliards de dettes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration nous permet effectivement d'avoir des Budgets voire des comptes \u00e9quilibr\u00e9s par contre l'avenir que seront un petit peu moins rose, nous disons maintenant, nous devons revenir \u00e0 cette politique financi\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e en faisant quelques mesures d'\u00e9conomie des mesures d'\u00e9conomie, je dirais 800 millions sur un budget de presque 70 milliards c'est environ 1, en <VIRG> 2 pourcent d'\u00e9conomie, c'est pratiquement indolore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [92%] :\r\nMais on a Jean-Pierre Grin cet \u00e9quilibre, on a le frein \u00e0 l'endettement, tous les pays d'Europe nous observent avec une certaine envie parfois jalousies, m\u00eame en tout cas les ministre des Finances, pourquoi faut vraiment aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [85%] :\r\nAlors on a vraiment d'\u00eatre moins effectivement qui a jou\u00e9, c'en est fait maintenant, nous, nous disons : il faut maintenant se stabiliser effectivement nos finances, je prends l'exemple de 2007 \u00e0 2017 \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine en marquant une augmentation pas a pratiquement de 5000 postes de travail au niveau administratif et l\u00e0 disons on pourra pas continuer sur cette augmentation disons pratiquement 500 postes chaque ann\u00e9e pour l'administratif, donc avec cela on a certaines comme ce qu'il faut dire que certaines r\u00e9gulations puisqu'au moment o\u00f9 on a du personnel dans certains aussi se regarder l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'anglais qui, vraiment, l'Office de d\u00e9veloppement territorial qui cause beaucoup de probl\u00e8mes, aucun montant concernant l'am\u00e9nagement du territoire et nous disons que quand il y a trop de personnes, h\u00e9 bien on met effectivement Amal un certain \u00e9quilibre dans le cadre de l'\u00e9conomie et l'\u00e9conomie, je dirais, c'est elle qui fait tourner, je crois, le m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9nage cantonal et les communion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire il faut se montrer raisonnables, finalement on n'arr\u00eate pas de faire grossir l'\u00c9tat : voil\u00e0 un appel \u00e0 la \u00e0 la raison, \u00e0 la responsabilisation de de Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [88%] :\r\nAlors je dirais que \u00e7a fait exactement 10 pr\u00e9cis\u00e9ment, que nous sommes dans cette attitude de sagesse de r\u00e9serve, je prends les m\u00eames ann\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence que mon coll\u00e8gue parlait de sagesse dans durant les m\u00eames ann\u00e9es de la sagesse actuel, je parle pas de de d\u00e9fi th\u00e9orique de l'UDC qui veulent d\u00e9manteler l'\u00c9tat et l'\u00e9trangler mais je reviens aux ann\u00e9es 2007 \u00e0 2017, ce dont parlait Jean-Pierre durant ces m\u00eames ann\u00e9es si on cumule pendant les 10 ans les pr\u00e9visions budg\u00e9taires, on aurait d\u00fb, d'apr\u00e8s les estimations de la Conf\u00e9d\u00e9ration avoir en tout et pour tout 2 \u00e9lus 5 milliards d'exc\u00e9dent en r\u00e9alit\u00e9 durant ces 10 m\u00eames ann\u00e9es c'est vrai il y a une croissance du nombre d'employ\u00e9, mais il y a une croissance des besoins, mais il y a surtout eu 24 milliards 24 milliards d'exc\u00e9dents quant au cumul sur les 10 ans, donc \u00e7a montre bien qu'on a non seulement \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quilibre en \u00e9t\u00e9 bien au-del\u00e0 cette ann\u00e9e par exemple, l'ann\u00e9e 2016, qui va bient\u00f4t boucl\u00e9, on estime que les \u00e9conomies d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es sans programme de stabilisation sont de l'ordre d'un 1000000000 sur les charges de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a montre bien qu'on a d\u00e9j\u00e0 une attitude extr\u00eamement r\u00e9serv\u00e9, extr\u00eamement prudente et il ne faut pas en rajouter, au moment o\u00f9 certaines r\u00e9gions sont en difficult\u00e9 financi\u00e8re, au moment o\u00f9 on a surtout d'\u00e9normes d\u00e9fis \u00e0 relever en termes d'infrastructures pour pr\u00e9parer l'avenir en terme de recherche pour pr\u00e9parer l'avenir, c'est maintenant qu'il faut avoir un tout petit peu de souplesse et en tout cas pas rajouter une couche, une chose encore juste pour pr\u00e9ciser, on parlait de lui Maurer, il se trouve qu'il a annonc\u00e9 le programme de stabilisation, le jour m\u00eame ou le lendemain de l'annonce de r\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9ficiaires pour les comptes 2015 \u00e0 plus de 2 milliards, il a annonc\u00e9 le 2\u00e8me programme que ce qui \u00e9tait mentionn\u00e9 tout \u00e0 heure, programme de stabilisation, le jour m\u00eame o\u00f9 on savait que les comptes 2000, \u00e7a \u00e7a les boucler, eux aussi, avec un exc\u00e9dent de 2 milliards c'est pas cr\u00e9dible et il faut voir les effets pervers de ces programmes qui arrivent petit \u00e0 petit, \u00e0 d\u00e9monter certains secteurs de l'\u00c9tat, ou en tout cas \u00e0 limiter leur fonction d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [90%] :\r\nC'est vrai Jean-Pierre Grin chaque ann\u00e9e on nous fait le m\u00eame coup, on nous annonce tr\u00e8s alarmiste des Budgets et des programmes dans le rouge, et puis on se retrouve avec ou la des exc\u00e9dents incroyables qu'on n'avait pas pr\u00e9vu2,5 milliards en disant : c'est ce qui est annonc\u00e9 au final 24 milliards comment croire encore, le ministre des Finances avec ces pr\u00e9visions alarmistes aujourd'hui quand depuis 10 ans, on a l'impression qu'on nous joue la m\u00eame partition chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [85%] :\r\nAlors effectivement, on a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 24 milliards mais on avait 120 30 milliards de libert\u00e9, maintenant on en a 104 milliards, donc on a pu rembourser une partie de la dette concernant effectivement le le Nobel et qu'en 2016 avec en 2017 on a eu des recettes extraordinaires ne assez quand domine n'est qu'en 2005, son alli\u00e9 de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qui a un 1000000000 suppl\u00e9mentaire ce d\u00e9versement anticiper, effectivement de des contribuables pour \u00e9viter peut-\u00eatre certains le taux n\u00e9gatif mais on a des d\u00e9penses futures par exemple je prends dans le domaine de l'asile et dans le cas de l'aide humanitaire en \u00e0 1 1000000000 il y a 3 ans et, maintenant, d'ici l'ann\u00e9e prochaine on arrive pratiquement \u00e0 2 milliards, donc il faut qu'on assume effectivement ce 1000000000 suppl\u00e9mentaire dans la ville, et comme je l'ai dit gouverner c'est tr\u00e8s c'est pr\u00e9voir et on doit faire 10 ans un programme disant d'\u00e9conomie qui est \u00e9quilibr\u00e9, de mani\u00e8re \u00e0 de ne pas devoir \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 on a des d\u00e9ficits importants, devoir faire vraiment des \u00e9conomies beaucoup plus importantes, je crois que monsieur Mer conna\u00eet tr\u00e8s bien les finances du canton de Neuch\u00e2tel aujourd'hui le Grand Conseil neuch\u00e2telois devrait avaliser certaines mesures d'\u00e9conomies qui vont faire mal, alors que les mesures d'\u00e9conomie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est des mesures d'\u00e9conomie je dirais assez, il a \u00e9t\u00e9 finalement puisque 800 millions \u00e0 1 1000000000 par ann\u00e9e, \u00e7a fait le en virgule de 1 virgule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [87%] :\r\nVoil\u00e0 tout juste un exemple Jean-Pierre Grin quand on regarde sur quel domaine vous voulez toucher serrer la ceinture, a par exemple l'aide aux cr\u00e8ches vous voulez serrer la ceinture, ce qui, voil\u00e0 en quoi est -ce un probl\u00e8me aujourd'hui c'\u00e9tait ado, pourquoi faut -il supprimer ces aides quand on r\u00e9fl\u00e9chit, justement, des solutions pour am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des femmes pour appliquer correctement l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:09) [84%] :\r\nAlors vous avez raison, effectivement, l'aide aux cr\u00e8ches, on veut la stabiliser en veut pas, on nous dit qu'on veut couper effectivement dans les d\u00e9penses mais non on veut stabiliser les d\u00e9penses en pas d'en diminuer les augmentations au lieu d'une augmentation de 3 pourcent qu'on avait jusqu'\u00e0 maintenant, nous disons, nous, on doit calculer l'augmentation de nos d\u00e9penses effectivement la non rentr\u00e9e ici et on se contente que c'est rentr\u00e9es, ils sont en train de se stabiliser, on a eu de la chance ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ou au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, l'imp\u00f4t anticip\u00e9, etc, on a eu des rentr\u00e9es importantes la la TVA \u00e9galement et la Conf\u00e9d\u00e9ration a quand m\u00eame des charges importantes, je dirais que Sant\u00e9 sociale en France sur 3 pas \u00e0 sa sant\u00e9 sociale pratiquement sant\u00e9 social, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 22 milliards sur les montants de la TVA, on n'a aucun sens, donc on doit effectivement pr\u00e9voir, on doit pas faire des coupes, je dirais \u00e0 la hache, \u00e7a c'est des groupes qui sont, je le pense tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 absorber dans tous les domaines, on a 130 millions dans le domaine proprement la coop\u00e9ration internationale. \r\n143 millions alors qu'on sait qu'effectivement ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es on a augment\u00e9 ce coop\u00e9ration internationale de plus de 600 millions donc voyez quand on veut pas diminu\u00e9 nos prestations, mais on peut diminuer l'augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [81%] :\r\nOn a, on l'a bien compris, Jacques-Andr\u00e9 Maire comment vous comptez faire entendre message s'assemblent sachant qu'visiblement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la politique voulue Mahrer et aussi celle de la majorit\u00e9 du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [91%] :\r\nAlors, vous voulez me permettrait surtout d'avoir une vision globale des choses, parce que les m\u00eames qui veulent absolument \u00e9conomiser dans certains domaines, viennent d'accorder 300 millions suppl\u00e9mentaires au budget de l'arm\u00e9e, celui -ci \u00e0 5 milliards pour les 4 ann\u00e9es 5 milliards par ann\u00e9e, hein, et puis les m\u00eames sont \u00e9galement en train d'accorder des cadeaux fiscaux monumentaux du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, donc de supprimer un grand nombre de recettes, on estime que le co\u00fbt va \u00eatre de plus 2 milliards ce sera notre d\u00e9bat, celui de la FIA 3 mais permettez -moi de revenir quand m\u00eame sur certaines affirmations de mon coll\u00e8gue quand on dit que les charges augmentent par exemple dans l'aide au d\u00e9veloppement, il faut ramener \u00e7a \u00e0 la volont\u00e9 du Parlement qu'avait vot\u00e9 la qu'a pris la d\u00e9cision de monter \u00e00,5 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut \u00e0 cela qu'il faut comparer en produit int\u00e9rieur brut, on \u00e9tait arriv\u00e9 tout pr\u00e8s de ce 0 5 pourcent avec avec le programme de stabilisation redescend \u00e0 0 48 pourcent,, ce sont des coupes tr\u00e8s importante dans l'aide au d\u00e9veloppement, avec un risque d'effet pervers, c'est que ces programmes sont pour aider les pays l\u00e0 o\u00f9 les gens n'arrivent plus \u00e0 vivre ou sont en crise et doivent se r\u00e9fugier quelque part donc venir chez nous, notamment, et les m\u00eames qui disent ah oui, mais pour relier miter l'asile, il faut absolument aller aider sur place, h\u00e9 bien on est en train, les m\u00eames coupes les, les, les moyens de sur place, par cons\u00e9quent, on est en train de, de faire du n'importe quoi, il faut qu'on reprenne les choses s\u00e9rieusement, nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [63%] :\r\nUn Jacques-Andr\u00e9 contrema\u00eetre dans la mis\u00e8re, ce que disait le Parlement finalement \u00eatre align\u00e9 sur LimeWire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nMalheureusement, oui, c'est pour \u00e7a qu'on est dans une situation extr\u00eamement dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:14) [78%] :\r\nSur les p\u00e9dophiles, \u00e0 lui seul, parce qu'il y a une, vous \u00eates en train de dire finalement que le pape, c'est encore une fois tromp\u00e9s, alors qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [89%] :\r\nJe ne dis pas \u00e7a, mais j'esp\u00e8re que le peuple va r\u00e9aliser rapidement l'erreur qu'il a fait en \u00e9lisant une telle majorit\u00e9 qui, avec les mesures qu'elle \u00e9tait en train de prendre va finalement report\u00e9 la charge de l'ensemble des citoyens, en particulier sur la classe moyenne, on parlait de la la garde des enfants, tout \u00e0 l'heure qui va subir les cons\u00e9quences de coupes dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [65%] :\r\nMais que le parti avait finalement vous \u00e7a Jacques-Andr\u00e9 Maire c'est c'est ce serrage de vis en \u00e9lisant ce Parlement, monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [88%] :\r\nAlors, j'ose esp\u00e9rer que non, ou plus exactement j'esp\u00e8re que le peuple se r\u00e9veille rapidement pour mesurer les cons\u00e9quences tr\u00e8s n\u00e9fastes de ce qui est en train de se passer, on va avoir vraiment des effets boomerang, je crois que certains cantons sont en train de se r\u00e9veiller, on a vu B\u00e2le- Ville la semaine pass\u00e9e, on a vu Argovie, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re que le peuple prendra conscience que la majorit\u00e9 absolue, Kate pr\u00e9sente au Conseil national est en train de faire de gros d\u00e9g\u00e2ts que nous payons extr\u00eamement cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [87%] :\r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment qui sera tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 voir, c'est la votation sur Rio 3 Jean Jean-Fran\u00e7ois Jean-Pierre Grin, on va, on va conclure avec vous, peut-\u00eatre avec une observation, j'aimerais beaucoup vous entendre sur finalement le le choix des mots de de Magdalene Amar Tullow Blocher 7 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse ce matin un des combats, c'est donc le poids de l'\u00c9tat, on a bien compris, notamment la croissance des employ\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a parl\u00e9 de l'Lesquin comme d'une tumeur canc\u00e9reuse qui ne cesse de cet endroit franchement est -ce que vous pouvez vous aligner sur de tels propos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:39) [84%] :\r\nAh ben vous savez effectivement le poids des mots, il faut toujours les mod\u00e9r\u00e9s et moi je suis pr\u00eat \u00e0 un mod\u00e9r\u00e9 dans le cas de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [62%] :\r\nC'est un bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:46) [88%] :\r\nParce que la traduction des fois des mois n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame mais je quand m\u00eame vous dire quelque chose, il y a 3 ans, quand on parlait de l'immigration de masse de notre initiative jette intervenir \u00e0 la tribune pour dire qu'on aura une invasion de personnes qui vont venir chez nous, j'ai eu en tous cas, 4 ou 5 questions de coll\u00e8gues de gauche qui m'ont dit mais invasion, c'est pas possible et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [71%] :\r\nOui, bon, on parle de tumeurs canc\u00e9reuses tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve, alors c'est parfaitement loin pour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:13) [74%] :\r\n\u00e0 part la tumeur Caceres et 7 fort c'est vrai, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [88%] :\r\nC'est l'injure vis-\u00e0-vis de l'Europe des collaborateurs de l'\u00c9tat, Londres a bien compris en tout cas la position de Jean-Pierre Grin qui prend ses distances avec ses termes, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois Jacques-Andr\u00e9 Maire national socialiste neuch\u00e2telois, bonne soir\u00e9e, messieurs, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-EDB3B05F-4989-4120-8AF1-97FACBB7DA76", "internalArchiveId": "EDB3B05F-4989-4120-8AF1-97FACBB7DA76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le municipal en charge de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich dans la tourmente", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "La gestion du squat Koch-Areal fait pol\u00e9mique depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Zurich. Accus\u00e9 de partialit\u00e9, le municipal Richard Wolff a du se dessaisir du dossier en fin de semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n* * Le municipal en charge de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich dans la tourmente  \r\nIntro:\r\nC'est la saga politique qui agite Zurich en ce d\u00e9but de semaine. Le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 issu de la gauche alternative a du se d\u00e9ssaisir d'un dossier br\u00fblant... Celui du squat du Koch-Areal. La raison est d'ordre familial: les deux fils du municipal sont en effet des habitu\u00e9s des lieux. C'\u00e9tait un secret de polichinelle \u00e0 Zurich, mais la pol\u00e9mique autour de la gestion de ce squat n'a cess\u00e9 de prendre de l'ampleur depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9. Rouven Gueissaz, cette pol\u00e9mique suscite le malaise au sein de l'ex\u00e9cutif zurichois... et elle expose aussi au grand jour ses faiblesses! \r\nTexte:\r\nFaute avou\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, dit le dicton populaire. Mais pas forc\u00e9ment quand on si\u00e8ge dans l'ex\u00e9cutif de la plus grande ville de Suisse. Richard Wolff, entr\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif en 2013, reconnait que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e0 son encontre est justifi\u00e9. Les plaintes se sont multipli\u00e9es depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9. F\u00eates ill\u00e9gales, plantations visibles de cannabis et autres nuisances agacent le voisinage demande l'\u00e9vacuation des lieux. D\u00e9but octobre, la ville propri\u00e9taire des lieux a \u00e9dict\u00e9 des r\u00e9gles \u00e0 peine plus s\u00e9v\u00e8res pour les occupants. Elle a toujours soulign\u00e9 l'importance de faire preuve de tol\u00e9rance et d'ouverture pour ces espaces autog\u00e9r\u00e9s.\r\nRELANCE: D'o\u00f9 vient cette partialit\u00e9 dont Richard Wolff est accus\u00e9?\r\nSes deux fils font partie des occupants du Koch-Areal. Richard Wolff \u00e9tait lui m\u00eame impliqu\u00e9 dans la sc\u00e8ne des squats dans les ann\u00e9es 80. Ce n'est pas pour rien qu'il est en politique sous l'\u00e9tiquette de la gauche de la gauche. Il a nie toute partialit\u00e9 dans ce dossier... Mais il a regard\u00e9 la loi de plus pr\u00e8s et s'est rendu compte que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une raison suffisante pour se r\u00e9cuser. Ce qu'il a donc fait vendredi dernier, non sans avoir \u00e9t\u00e9 remis publiquement \u00e0 l'ordre par la maire de Zurich, la socialiste Corine Mauch.\r\nRELANCE: Depuis, quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions?\r\nLe responsable de la s\u00e9curit\u00e9 se retrouve isol\u00e9. Le minist\u00e8re public a \u00e9galement ouvert une enqu\u00eate sur lui pour abus d'autorit\u00e9 et entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale dans une autre affaire. Issu de la gauche de la gauche, Richard Wolff ne pouvait finalement que d\u00e9cevoir... Constamment tiraill\u00e9 entre une droite qui le juge trop laxiste et une gauche qui lui reproche d'avoir retrourn\u00e9 sa veste...\r\nRELANCE: Le camp rose-vert est majoritaire \u00e0 la ville de Zurich... En quoi est-il affaibli, ce soir?\r\nQuestion de cr\u00e9dibilit\u00e9... Pourquoi avoir laiss\u00e9 l'\u00e9lu s'occuper de ce dossier alors que les soup\u00e7ons de partialit\u00e9 ne datent pas d'hier? En ce d\u00e9but de semaine, les commentaires sont acerbes. Le Tages-Anzeiger demande la d\u00e9mission de Richard Wolff. La NZZ d\u00e9nonce la scl\u00e9rose du camp rose vert et le cartel de la gauche, tout puissant depuis les ann\u00e9es 90 \u00e0 Zurich. Du bout des l\u00e8vres, certains observateurs y voient aussi une strat\u00e9gie \u00e9lectorale du parti socialiste en vue des \u00e9lections de 2018... En affaiblissant l'\u00e9lu de la gauche de la gauche, le PS voudrait \u00e9liminer cette concurrence et renforcer sa position. Richard Wolff joue son avenir ces prochaines semaines... Quant au squat du Koch-Areal... Le nouveau responsable du dossier, le Vert Daniel Leupi chef des finances, annonce une conf\u00e9rence de presse demain d\u00e9j\u00e0 sur la suite des \u00e9v\u00e9nements.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112283", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le municipal en charge de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich dans la tourmente / FOR_2016-10-31T18:06:00_developpement-4", "Forum du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["La gestion du squat Koch-Areal fait pol\u00e9mique depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Zurich. Accus\u00e9 de partialit\u00e9, le municipal Richard Wolff a du se dessaisir du dossier en fin de semaine derni\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8112283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:44Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa saga politique agite la ville de Zurich, en ce d\u00e9but de semaine, le directeur de la s\u00e9curit\u00e9, issu de la gauche alternative, a d\u00fb se dessaisir d'un dossier br\u00fblant, celui du squat du corps \u00e0 Real, la raison est d'ordre familial, les 2 fils du municipal sont en effet des habitu\u00e9s des lieux, c'\u00e9tait un secret de Polichinelle, \u00e0 Zurich, mais la pol\u00e9mique autour de la gestion de ce squat n'a cess\u00e9 de prendre de l'ampleur depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a, on vous retrouve \u00e0 Zurich, cette pol\u00e9mique, elle suscite le malaise au sein de l'ex\u00e9cutif de la ville, elle expose aussi au grand jour ses faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui Faute avou\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, dit le dicton populaire mais pas forc\u00e9ment quand on si\u00e8ge dans l'ex\u00e9cutif de la plus grande ville de Suisse Richard Wolff ait lieu en 2013, reconna\u00eet que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e0 son encontre est justifi\u00e9 les plaintes autour du corps, un Real se sont multipli\u00e9es depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9 faites ill\u00e9gales plantations pour le moins visibles de cannabis et autres nuisances agacent le voisinage qui demande l'\u00e9vacuation des lieux d\u00e9but octobre, la ville, propri\u00e9taire de du b\u00e2timent a \u00e9dict\u00e9 des des r\u00e8gles \u00e0 \u00e0 peine plus s\u00e9v\u00e8res pour les occupants, elle a toujours soulign\u00e9 l'importance de faire preuve de tol\u00e9rance et d'ouverture pour ces espaces autog\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nEt d'o\u00f9 vient cette partialit\u00e9 qu'on attribue \u00e0 un Richard Wolff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nAlors vous l'avez dit, ses 2 fils font partie des occupants du corps Real Richard Wolff \u00e9tait lui- m\u00eame impliqu\u00e9 dans la sc\u00e8ne des squats, dans les ann\u00e9es 80, ce n'est pas pour rien qu'il est en politique sous l'\u00e9tiquette de la gauche de la gauche, il nie toute partialit\u00e9 dans ce dossier, mais il a regard\u00e9 la loi de plus pr\u00e8s, il s'est rendu compte que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une raison suffisante pour se r\u00e9cuser ce qu'il a donc fait vendredi dernier, non sans avoir \u00e9t\u00e9 remis publiquement \u00e0 l'ordre par la maire de Zurich, la socialiste Corine marre et depuis, quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions alors le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 se retrouve isol\u00e9, le minist\u00e8re public a \u00e9galement ouvert une enqu\u00eate sur lui pour abus d'autorit\u00e9 et entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale dans une autre affaire, issu de la gauche de la gauche Richard Wolff ne pouvait finalement que d\u00e9cevoir apr\u00e8s son \u00e9lection, il est constamment tiraill\u00e9 entre une droite qui le juge trop laxiste et une gauche qui lui reproche d'avoir retourn\u00e9 sa veste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [93%] :\r\nLe camp rose- Vert est majoritaire \u00e0 la ville de Zurich reviennent en quoi est -il affaibli ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nQuestion de cr\u00e9dibilit\u00e9, on pourrait dire : pourquoi avoir laiss\u00e9 l'\u00e9lu s'occuper de ce dossier, alors que les soup\u00e7ons de partialit\u00e9 ne datent pas d'hier, en ce d\u00e9but de semaine, les commentaires sont acerbes le tag sa guerre demande la d\u00e9mission de Richard Wolff la NZZ d\u00e9nonce la scl\u00e9rose du camp rose- Vert et le cartel de la gauche tout puissant depuis les ann\u00e9es 90 \u00e0 Zurich du bout des l\u00e8vres certains observateurs y voient aussi une strat\u00e9gie \u00e9lectorale du Parti socialiste en vue des \u00e9lections de 2018 \u00e0 la ville en affaiblissant l'\u00e9lu de la gauche de la gauche, le PS voudrait \u00e9liminer cette concurrence et renforcer sa position Richard Wolff joue en tout cas son avenir ces prochaines semaines contre squat du corps Real, h\u00e9 bien, le nouveau responsable du dossier, le Vert Daniel le hippie, chef des finances annonce une conf\u00e9rence de presse demain d\u00e9j\u00e0 sur la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nOn va notre correspondant \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA681AD9-825A-40FC-95CD-72FF0ED819CE", "internalArchiveId": "CA681AD9-825A-40FC-95CD-72FF0ED819CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "C'\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l'\u00e9picentre d'un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet.\r\n\r\n* * Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole (SIGNATURE 31.10/ OCCASION RATEE DU PS ESPAGNOL) Le Trafalgar de la gauche espagnole, c'est le commentaire de Val\u00e9rie Demon\r\n  1'46\"\r\n((C'\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l'\u00e9picentre d'un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet, il faudra encore quelques ann\u00e9es pour que le parti radical de gauche Podemos, \u00e9merge et fasse son irruption au cour m\u00eame de la d\u00e9mocratie, \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s. Samedi, le conservateur Mariano Rajoy a \u00e9t\u00e9 investi pr\u00e9sident du gouvernement gr\u00e2ce \u00e0 l'abstention des socialistes. Cruelle d\u00e9faite de la gauche, incapable de d\u00e9loger du pouvoir la droite, pourtant emp\u00eatr\u00e9e dans des scandales de corruption. Mariano Rajoy serait-il aussi invincible et insubmersible qu'on le dit ? En partie oui. Mais c'est surtout une formidable opportunit\u00e9 qu'a perdue la gauche en Espagne. Elle n'avait qu'une fen\u00eatre de tir en 2016. Egar\u00e9e dans ses batailles internes, ses guerres de pouvoirs, ses exc\u00e8s de tactique, elle a perdu sa particuli\u00e8re bataille de Trafalgar. Le parti socialiste, incoh\u00e9rent et centr\u00e9 sur son nombril au lieu de se demander pourquoi la social d\u00e9mocratie n'attire plus autant d'\u00e9lecteurs. Podemos, en pleine croissance, s'est montr\u00e9 gourmand, plus int\u00e9ress\u00e9 par engloutir le parti socialiste, pour devenir la seule r\u00e9f\u00e9rence de la gauche en Espagne. Incapables de s'entendre, ces fr\u00e8res ennemis ont fini par tout g\u00e2cher. Et par rendre amers ces millions d'\u00e9lecteurs qui avaient, le temps de quelques mois, retrouv\u00e9s l'illusion de la politique, s'engageant profond\u00e9ment et sinc\u00e8rement, pour tenter une autre aventure que la droite lib\u00e9rale. On attendait la nouvelle politique, retour \u00e0 la case d\u00e9part ou presque. Il reste une chance \u00e0 la gauche pour tenter de se faire pardonner : profiter de la minorit\u00e9 parlementaire de la droite pour enfin commencer \u00e0 construire au lieu de s'entretuer entre gens de gauche. Passer de Game of Thrones \u00e0 Borgen, un nouveau d\u00e9fi pour la gauche espagnole.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole", "Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole / JDM_2016-10-31T06:49:00_signature", "Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole / JDM_2016-10-31T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["C\u2019\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l\u2019\u00e9picentre d\u2019un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet\u2026", "C\u2019\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l\u2019\u00e9picentre d\u2019un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet\u2026", "C\u2019\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l\u2019\u00e9picentre d\u2019un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet\u2026"], "variantIds": ["ece-8112343", "ece-8112324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:27:53Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 52 le commentaire de Val\u00e9rie demande notre correspondante en Espagne le Trafalgar de la gauche espagnole, c'\u00e9tait, souvenez -vous, il y a plus de 5 ans en mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Porta del Sol l'\u00e9picentre d'un r\u00e9veil social enfin, se disait -on, les espagnols se manifestent la suite on la conna\u00eet, il faudra encore quelques ann\u00e9es pour que le Parti radical de gauche, Podemos ce \u00e9merge et fasse son irruption au coeur m\u00eame de la d\u00e9mocratie \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, samedi, le conservateur Mariano rare il y a \u00e9t\u00e9 investi pr\u00e9sident du gouvernement gr\u00e2ce \u00e0 l'abstention des socialistes cruelle d\u00e9faite de la gauche incapable de d\u00e9loger du pouvoir la droite pourtant emp\u00eatr\u00e9e dans des scandales de corruption Mariano serait -il aussi invincible et insubmersible, qu'on le dit en partie oui, mais c'est surtout une formidable opportunit\u00e9 qu'a perdu la gauche en Espagne, elle n'avait qu'une fen\u00eatre de Tir en 2016 \u00e9gar\u00e9 dans ses batailles internes, ses guerres de pouvoirs ses exc\u00e8s de tactique, elle a perdu sa particuli\u00e8re bataille de Trafalgar, le parti socialiste incoh\u00e9rent et centr\u00e9 sur son nombril au lieu de se demander pourquoi la social d\u00e9mocratie n'attire plus autant d'\u00e9lecteurs pour des mots sont en pleine croissance, s'est montr\u00e9 gourmand plus int\u00e9ress\u00e9 par engloutir le Parti socialiste pour devenir la seule r\u00e9f\u00e9rence de la gauche en Espagne, incapables de s'entendre ces fr\u00e8res ennemis ont fini par tout g\u00e2cher et par rendre amers, ces millions d'\u00e9lecteurs qui avaient le temps de quelques mois, retrouv\u00e9s l'illusion de la politique s'engageant profond\u00e9ment et sinc\u00e8rement pour tenter une autre aventure que la droite lib\u00e9rale, on attendait la nouvelle politique, retour \u00e0 la case d\u00e9part, ou presque, il reste une chance \u00e0 la gauche pour tenter de se faire pardonner, profiter de la minorit\u00e9 parlementaire de la droite pour enfin commencer \u00e0 construire au lieu de s'entretuer entre gens de gauche passer de Gu\u00e8ye ma foi russe \u00e0 bord gaines, un nouveau d\u00e9fi pour la gauche espagnole Val\u00e9rie Daumont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35856E2D-0F35-4FBD-8022-50DE49FA7174", "internalArchiveId": "35856E2D-0F35-4FBD-8022-50DE49FA7174", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les menaces d'Axpo risquent de peser lourd dans les votations sur le nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GultasMe \r\nLe g\u00e9ant al\u00e9manique de l'\u00e9lectricit\u00e9 Axpo exigera plus de 4 milliards de francs en cas de oui le 27 novembre \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE).\r\n\r\n* * Les menaces d'Axpo risquent de peser lourd dans les votations sur le nucl\u00e9aire  18h Sortir du nucl\u00e9aire : Axpo menace de r\u00e9clamer 4 milliards de d\u00e9dommagement\r\n4 milliards 100 millions de francs... C'est le montant qu'exigera AXPO en cas de OUI le 27 novembre \u00e0 l'initative des Verts pour une sortie program\u00e9e du nucl\u00e9aire...\r\nLe directeur du g\u00e9ant al\u00e9manique de l'\u00e9lectricit\u00e9 Andrew Walo a articul\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un chiffre dans une interview accord\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la NZZ am Sonntag...\r\nUne annonce qui intervient \u00e0 moins d'un mois de la votation et qui va peser dans la campagne...\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos corrspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPlus de 4 milliards de francs de d\u00e9domagements rien que pour AXPO, est-ce r\u00e9aliste ?\r\nC'est beaucoup. Et ca va sans doute effrayer une partie des citoyens qui s'appr\u00eatent \u00e0 voter. C'est d'ailleurs probablement l'objectif de cette annonce en pleine campagne.  Mais rien ne dit que ce chiffre corresponde \u00e0 ce que toucherait vraiment AXPO en cas de d\u00e9cision du peuple et des cantons de fermer les centrales apr\u00e8s 45 ans d'utilisation. 4.1 milliards c'est ce que revendique AXPO. Mais c'est la justice qui tranchera le cas \u00e9ch\u00e9ant.\r\n- Et pourquoi donc AXPO pourrait-il pr\u00e9tendre \u00e0 des d\u00e9domagements ?\r\nEt bien parce qu'un OUI \u00e0 l'initative aurait pour cons\u00e9quence un changement des r\u00e8gle du jeu \u00e9conomique. Aujourd'hui les exploitants b\u00e9n\u00e9ficient d'une autorisation d'exploitation illimit\u00e9e. Seul les experts de l'Institut de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire peuvent exiger l'arr\u00eat d'une centrale pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Si le peuple dit OUI; alors les centrales nucl\u00e9aires ne produiraient plus de courant, elle n'enregegistreraient plus aucun revenu, et l'exploitant ne pourait plus amortir ses investissements. Rien que pour la centrale de Beznau,  AXPO a investi 700 millions de francs ces derni\u00e8res an\u00e9es. En cas de OUI, la plus vieille centrale en activit\u00e9 au monde devrait fermer l'ann\u00e9e prochaine d\u00e9j\u00e0. \r\n- Pourtant, les centrales nucl\u00e9aires perdent de l'argent, elles ne sont aujourd'hui pas rentables...  \r\nC'est vrai le prix du march\u00e9 est autour de 3 centimes le KW produit. Bien au dessous du prix de revient du courant nucl\u00e9aire. Mais Andrew Walo argumente que 3 centimes c'est mieux que rien et \u00e7a permet d'amortir une partie des investissements. Et puis le directeur d'AXPO mise sur une remont\u00e9e des prix. Il estime que le nucl\u00e9aire pourrait redevenir rentable \u00e0 moyen terme... D'o\u00f9 ce chiffre astronomique de 4 milliards de francs de d\u00e9domagement. Sauf que personne ne sais comment va \u00e9voluer le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 ces prochaine ann\u00e9es... Il y a 5 ans d'ailleurs, peu de monde avait pr\u00e9dit un prix aussi bas qu'aujourd'hui.\r\n- On comprend bien : ces quatre milliards de d\u00e9domagement r\u00e9clam\u00e9s par AXPO ne sont pas encore sorti des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration... St\u00e9phane Deleury, autre r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui qui va aussi peser sur la campagne... Les juristes d'AXPO consid\u00e8rent qu'une partie de l'ordonnance, qui fixe les r\u00e8gles de la mise hors service des centrales, est d\u00e9pourvue de base l\u00e9gale. \r\nR\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui du Matin Dimanche. Au d\u00e9part c'est l'avis de juriste dans une proc\u00e9dure qui oppose la centrale de Beznau \u00e0 ses riverains... mais cette appr\u00e9ciation a un impact politique non n\u00e9gligeable. Remettre en cause, comme le fait AXPO une partie de l'ordonnance qui est au coeur de l'arsenal de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire en Suisse, c'est du jamais vu. Jusqu'ici ce texte \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme non n\u00e9gociable. Et c'est une aubaine pour les tenants de l'initative qui accusent les exploitants d'attaquer directement les r\u00e8gles fix\u00e9es par le d\u00e9partement de Doris Leuthard. \r\nVoil\u00e0 qui ne va pas faire plaisir \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Elle qui se bat contre cette initative en argumentant pr\u00e9cis\u00e9ment que les r\u00e8gles en mati\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9s sont bonnes. \"Laissons les centrales nucl\u00e9aires en service tant qu'elles sont s\u00fbres\"... Un mantra que Doris Leuthard r\u00e9p\u00e8te depuis 2011.", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8110383", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les menaces d'Axpo risquent de peser lourd dans les votations sur le nucl\u00e9aire / FOR_2016-10-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ant al\u00e9manique de l'\u00e9lectricit\u00e9 Axpo exigera plus de 4 milliards de francs en cas de oui le 27 novembre \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8110383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T17:50:59Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAu 4 milliards 600 millions de francs, c'est le montant qui exigera donc Axpo en cas de oui le 27 novembre \u00e0 l'initiative pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, le directeur du g\u00e9ant al\u00e9manique de l'\u00e9lectricit\u00e9, Andrew Walo, articul\u00e9 pour la 1\u00e8re fois un chiffre dans une interview accord\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la NZZ AM Sonntag, une annonce qui intervient \u00e0 moins d'un mois de la votation et qui va peser dans la campagne, St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un ne correspondant pas les f\u00e9d\u00e9ral plus de 4 milliards de francs donc un de d\u00e9domagement, rien que pour Axpo est-ce que c'est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nAlors c'est beaucoup, et il y a de quoi effrayer une partie des citoyens qui s'appr\u00eatent \u00e0 voter, c'est d'ailleurs tr\u00e8s probablement l'objectif de cette annonce, en pleine campagne, mais rien ne dit que ce chiffre corresponde \u00e0 ce que toucherait vraiment Axpo en cas de d\u00e9cision de fermer les centrales apr\u00e8s 45 ans d'utilisation :4,1 milliards, c'est ce que revendique Axpo mais c'est la justice qui tranchera le cas \u00e9ch\u00e9ant, mais pourquoi donc Axpo pourrait -il pr\u00e9tendre \u00e0 des d\u00e9dommagements, h\u00e9 bien, parce qu'un oui \u00e0 l'initiative aurait pour cons\u00e9quence un changement des r\u00e8gles du jeu \u00e9conomique aujourd'hui, les exploitants b\u00e9n\u00e9ficient d'une autorisation d'exploitation illimit\u00e9e, seuls les experts de l'Institut de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire peuvent exiger l'arr\u00eat d'une centrale pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, si le peuple dit oui alors les centrales nucl\u00e9aires ne produiraient plus de courant, elles n'enregistreraient plus aucun revenu et l'exploitant ne pourrait plus amortir ses investissements, rien que pour la centrale de Beznau Axpo a investi 700 millions de francs ces derni\u00e8res ann\u00e9es en cas de oui, la plus vieille centrale en activit\u00e9 au monde devrait donc fermer l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [85%] :\r\nMais pourtant, St\u00e9phane, les centrales nucl\u00e9aires, perdent de l'argent, elles ne sont aujourd'hui pas rentables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, le prix du march\u00e9 est autour de 3 centimes le kilowatt heure bien au-dessous du prix de revient du courant nucl\u00e9aire mais Andrew Walo, ex- argumente que 3 centimes, h\u00e9 bien, c'est mieux que rien et \u00e7a permet d'amortir au moins une partie des investissements et puis le directeur d'Axpo mise surtout sur une remont\u00e9e des prix, il estime que le nucl\u00e9aire pourrait redevenir rentable \u00e0 moyen terme, d'o\u00f9 ce chiffre astronomique de 4 milliards de francs de Game dommage ment sauf que personne ne sait comment va \u00e9voluer le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 ces prochaines ann\u00e9es il y a 5 ans, d'ailleurs, peu de monde, avait pr\u00e9dit un prix aussi bas qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [95%] :\r\nAlors on comprend bien ces 4 milliards de d\u00e9domagement r\u00e9clam\u00e9s par Axpo ne sont pas encore sortis \u00e9videmment des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, St\u00e9phane Deleury, autre r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui qui va aussi peser sur la campagne, les juristes d'Axpo consid\u00e8rent qu'une partie de l'ordonnance qui fixe les r\u00e8gles de la mise hors service des centrales, bien que cette partie de l'ordonnance est d\u00e9pourvue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [93%] :\r\nDe base l\u00e9gale oui r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui du Matin dimanche et de la SonntagsZeitung au d\u00e9part h\u00e9 bien c'est l'avis de juriste dans une proc\u00e9dure qui oppose la centrale de Beznau \u00e0 ses riverains mais cette appr\u00e9ciation juridique a un impact politique non n\u00e9gligeable non n\u00e9gligeables, remettre en cause, comme le fait Axpo une partie de l'ordonnance qui est au coeur de l'arsenal de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire en Suisse, h\u00e9 bien c'est du jamais vu jusqu'ici ce texte \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme non n\u00e9gociable et c'est une aubaine, aujourd'hui pour les tenants de l'initiative, qui accusent les exploitants d'attaquer directement les r\u00e8gles fix\u00e9es par le d\u00e9partement de Doris Leuthard, voil\u00e0 qui ne va pas faire plaisir \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle qui se bat contre cette initiative, en argumentant pr\u00e9cis\u00e9ment que les r\u00e8gles en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sont bonnes, laissons les centrales nucl\u00e9aires en service tant qu'elles sont s\u00fbres, un mantra que Doris Leuthard tr\u00e8s depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nMerci St\u00e9phane Delory avec nous Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois, vous \u00eates favorable \u00e0 l'initiative 1, sortir du nucl\u00e9aire, Beno\u00eet Genecand est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir et conseiller national PLR Genevois opposez -vous \u00e0 cette initiative alors 1\u00e8re question peut-\u00eatre \u00e0 vous, Roger Nordmann4,1 milliards de d\u00e9domagement \u00e9ventuellement, nous dit Axpo est -ce que vous n'avez pas sous- estimer, finalement, le montant des d\u00e9dommagements \u00e0 verser aux exploitants en cas de oui le 27 septembre noir de Normand pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [86%] :\r\nNon, absolument pas Monsieur c'est c'est compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, c'est une tentative d'intimidation des citoyens, quelle est la situation actuellement la situation actuelle, c'est qu'on a une de leurs centrales nucl\u00e9aires, m\u00e9decin acquis \u00e0 l'arr\u00eat depuis une ann\u00e9e et demie parce qu'elle est d\u00e9fectueuse, madame la carte, a dit mercredi qu'elle ne croyait pas que cette centrale red\u00e9marrait, puis \u00e0 l'autre Leibstadt son actionnaire majoritaire, qui est aussi \u00e0 l'arr\u00eat pour des probl\u00e8mes beaucoup plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu initialement qu'il fera tout l'hiver \u00e0 l'arr\u00eat et qu'est -ce que y a que le pr\u00e9sident, le directeur d'Axpo, en train de nous dire et nous le train de nous dire : j'ai 200 trains nucl\u00e9aires en panne au bord de l'autoroute, maintenant, j'aimerais qu'il y a que le service de d\u00e9pannage viennentM. paye de l'argent, on peut, c'est compl\u00e8tement surr\u00e9aliste votre Turton Bhopal au bord de l'autoroute, vous pouvez pas demander au d\u00e9panneur ou \u00e0 la police de payer de l'argent, concr\u00e8tement elles perdent 500 millions par ann\u00e9e, c'est toutes les centrales du nucl\u00e9aire, si c'est pas mon chiffre, c'est le chiffre du magazine \u00e9conomique Bill annonce elles sont invendables, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Alpiq a essay\u00e9 de vendre les participations dans les centrales nucl\u00e9aires parce qu'il voulait garder l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 comme le nucl\u00e9aire est invendable, h\u00e9 bien il s'est mis \u00e0 vendre l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, donc non seulement ils ont absolument strictement plus aucune valeur, simplement le jour o\u00f9 on o\u00f9 il y a une d\u00e9cision qui a clairement prise, ils devront corriger la valeur dans les bilans, et c'est exactement comme une banque comme on l'avait v\u00e9cu avec nos banques cantonales qui ont les cr\u00e9dits pourris, le moment o\u00f9 on r\u00e9v\u00e8le le probl\u00e8me, h\u00e9 bien on doit mettre \u00e0 faire une correction de valeur dans le bilan, on doit mettre des des provisions de qualit\u00e9 et \u00e7a, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s mauvais pour le Management qui sont pas du tout content mais r\u00e9alit\u00e9 l'initiative sur pour la sortie du nucl\u00e9aire, qui fixe un terme Elf, elle fixe aussi un terme \u00e0 l'h\u00e9morragie financi\u00e8re comme de toute fa\u00e7on, \u00e0 la fin c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans la loi que c'est l'\u00e9tat qui paye l'int\u00e9r\u00eat de cette, de cette initiative, c'est de limiter la dur\u00e9e des pertes et de de pouvoir n\u00e9gocier avec les exploitants pendant donc il y a encore des valeurs dont Axpo et Alpiq parce que si on encore 50 pertes comme \u00e7a ils auront vot\u00e9 contre les 2 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et une seront plus qu'une, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [88%] :\r\nBeno\u00eet Genecand est-ce que4,1 milliards de francs de d\u00e9domagement hein pour Axpo est-ce que vous y croyez ou est -ce que c'est du bluff. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [87%] :\r\nBon, la question c'est pas de savoir si j'y crois ni Roger Nordmann, ni moi ne pouvons savoir \u00e0 la fin, combien la justice d\u00e9cidera donner ou de ne pas donner, c'est une question juridique, c'est pas une question politique sur le jeu oui cela dit dans son entr\u00e9e, en fait, ce que personne ne conteste que si on accepte l'initiative des Verts, on change les r\u00e8gles du jeu, aujourd'hui on a une r\u00e8gle claire donc vous \u00eates s\u00fbr vous continuez, si vous n'\u00eates pas s\u00fbr vous arr\u00eater et si vous arr\u00eatez parce que vous n'\u00eates pas s\u00fbr, il y a \u00e9videmment pas d\u00e9domagements comme \u00e7a serait le cas pour M\u00fchleberg m\u00eame si on refuse initative des Verts parce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 eux- m\u00eames d'arr\u00eater si maintenant on dit 45 ans, on change la r\u00e8gle du jeu, finalement, c'est une forme d'expropriation, puisque cette limite de 45 ans n'est pas \u00e9quivalente \u00e0 dire qu'il y a un risque, personne ne pr\u00e9tend que aujourd'hui a un risque, alors il y a, il y a des arr\u00eats et Cesare finalement font partie des des de de l'entretien, respectivement de la le red\u00e9marrage si Bettino ne red\u00e9marre pas, parce qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9montrer que les fissures sont sans gravit\u00e9 ben red\u00e9marre pas c'est pas moi qui les pleurer mais dans ce cas -l\u00e0, il y aura pas de de d\u00e9dommagement si on d\u00e9cide, le 27 novembre de fixer \u00e0 45 ans, la date limite, ils ont une raison, ils ont une raison assez clair de dire en toute bonne foi, nous avons fait des investissements est encore r\u00e9cemment, vous l'avez dit pour Bettina aux 700 millions et ces investissements a \u00e9t\u00e9 fait, selon le jeu qui nous avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, qui est de dire : tant que vous investissez, donc vous \u00eates en mesure de produire de l'\u00e9nergie, de mani\u00e8re s\u00fbre, on vous laissera la produire l'\u00c9tat change les r\u00e8gles du jeu, il y a de fortes chances qui un d\u00e9dommagement, \u00e7a m'\u00e9tonnerait beaucoup que ce soit4,1 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [90%] :\r\nOui Roger Nordmann, il y a d\u00e9j\u00e0 eu par le pass\u00e9 d\u00e9domagements ordonn\u00e9es par des tribunaux, notamment apr\u00e8s l'abandon du projet de centrale \u00e0 Kaiseraugst en 1989 au fond, on pourrait croire que ce ce sc\u00e9nario pourrait se r\u00e9p\u00e9ter non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [85%] :\r\nAlors avec un Xerox c'\u00e9tait pas des tribunaux, c'est le Parlement, c'est Monsieur Blocher, d'ailleurs c'est rigolo caf\u00e9 proposer \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque 350 millions pour pour toutes les d\u00e9penses qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 un 1000000000 qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque mais si ici on ne 12 de toute autre situation o\u00f9 il y a plus aucune perspective future Degas puisque c'est centrales tr\u00e8s vieille abbesse l\u00e0 o\u00f9 elle est le fruit, toute fa\u00e7on, m\u00eame dans le meilleur des cas si elle fonctionnait encore 5 ans elle ram\u00e8nerait plus de gains, elle, elle \u00e9coute actuellement environ 8 centimes le kilowatt heure donc sur le monde et qui est en quelque sorte sur\u00e9valu\u00e9, c'est compl\u00e8tement sur\u00e9valu\u00e9e et puis surtout ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est la co\u00efncidence des 2 informations : d'un c\u00f4t\u00e9 Axpo r\u00e9clame 4 milliards \u00e7a c'est dans la NZZ AM Sonntag, mais dans le cheval de l'la la la SonntagsZeitung, on apprend que, ici, ils ont attaqu\u00e9 en justice la l'ordonnance qui fixe les crit\u00e8res de mise hors service parce qu'il a eu la vie la consid\u00e8rent comme trop comme trop s\u00e9v\u00e8re qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils essayent de ne plus investir de plus investi \u00e0 partir de maintenant et de, de, de faire l'des troupes plus \u00e9conome sur la s\u00e9curit\u00e9, le possible d'\u00eatre au-dessous de la DDE l'ordonnance actuelle en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 pour pouvoir continuer sans rien ne sont rien d'investir du tout sur la s\u00e9curit\u00e9 et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils diront alors qu'elle nous est arr\u00eat\u00e9 alors on aimerait des indemnit\u00e9s, donc qui joue sur les 2 tableaux et c'est est -ce qu'il y a un truc incroyable mot r\u00e9v\u00e9lateur dans cette interview la NZZ AM comme zone Tags : c'est que dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 l'interview, il r\u00e9clame des dommages et int\u00e9r\u00eats en cas d'arr\u00eat, puis dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 de l'interview, il dit mais si l'initiative est refus\u00e9e, on aimerait bien, quand m\u00eame, des subventions pour exploiter la centrale nucl\u00e9aire, c'est la 2\u00e8me partie de l'interview et donc \u00e7a \u00e7a montre combien ce Business est d\u00e9ficitaire et combien maintenant, il faut, il faut arr\u00eater, il faut se mettre autour de la table, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en Allemagne, \u00e0 2 semaines, il y a 2 semaines, le gouvernement allemand et les exploitants sont mis autour de la table \u00e0 leur et ils ont convenu, ils ont convenu que de lib\u00e9rer les exploitants du risque en \u00e9change d'un paiement de 6 milliards d'euros suppl\u00e9mentaires des exploitants \u00e0 l'\u00c9tat pour indemniser, mais \u00e7a, \u00e7a suppose qu'il y a encore de la substance dans ces entreprises, et si on attend trop, elles sont compl\u00e8tement vides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [89%] :\r\nBeno\u00eet Genecand est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e que finalement Axpo m\u00eame si on peut pas articuler un chiffre comme vous le disiez, puisque ce serait \u00e9ventuellement aux tribunaux de le faire est -ce que ce chiffre n'est quand m\u00eame pas exag\u00e9rer surestim\u00e9 le directeur est -ce qu'il mise sur une hausse des prix du march\u00e9, un moyen terme, c'est une hypoth\u00e8se qu'il est tr\u00e8s difficile \u00e0 v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [86%] :\r\nDe nouveau dans ce genre de de probl\u00e9matique, \u00e7a sera un d\u00e9bat d'experts et nul aujourd'hui ne peut dire quel sera le prix, ce qu'on peut dire avec certitude, c'est qu'on change les r\u00e8gles du jeu et que \u00e7a leur donne le droit d'avoir des pr\u00e9tentions tout, je leur ai dit non, mais c'est, c'est \u00e0 dire \u00e7a, oui, parce que probl\u00e8me c'est moi je peux pas \u00e9largir combien ils vont toucher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que si vous versez si Axpo articule un chiffre qui est difficile \u00e0, \u00e0 v\u00e9rifier est -ce que du coup c'est pas ce que disait Roger Nordmann, c'est-\u00e0-dire une intimidation des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [88%] :\r\nBen, je suis pas s\u00fbr parce qu'en fait, il y aurait pu avoir la situation inverse \u00e0 un moment donn\u00e9, on se disait : Axpo les premiers Alpiq un peu, il serait tous contents que cette initiative passe et ils viendront ensuite avec leurs pr\u00e9tentions, moi je pr\u00e9f\u00e8re qu'qui viennent maintenant qu'on discute de cette probl\u00e9matique, au moins, l\u00e0, le peuple suisse sache qui est en train de changer les r\u00e8gles du jeu et qu'en changeant ses r\u00e8gles du jeu, il peut y avoir des cons\u00e9quences financi\u00e8res que je me hasarderais pas \u00e0 chiffrer sur la 2\u00e8me partie parce qu'elle me para\u00eet effectivement tr\u00e8s importante, ils ont contest\u00e9 effectivement l'ordonnance, ils ont fait autre chose, sur lequel on sera d'accord avec Roger Nordmann contest\u00e9 au cours de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il a l'augmentation du tarif pour la gestion des d\u00e9chets, pas seulement eux, tous les producteurs d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, quand ils font \u00e7a, ils n'ont absolument pas le soutien du PLR de la droite ou le mien, j'ai pour moi, la situation est extr\u00eamement claire, cette \u00e9nergie est une \u00e9nergie qui a un potentiel de risques et le gouvernement respectivement l'inspecteur f\u00e9d\u00e9ral la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire doit avoir les moyens de faire valoir finalement l'ensemble des investissements qui sont n\u00e9cessaires pour pr\u00e9server ses Antral jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, on se battra pour que \u00e7a continue \u00e0 \u00eatre le cas pour qu'il soit soumis \u00e0 des exigences de maintien de l'infrastructure dans le meilleur \u00e9tat possible sinon il doit fermer, donc d'un c\u00f4t\u00e9, j'ai de la compr\u00e9hension quand ils nous disent effectivement vous changer les r\u00e8gles du jeu, moi j'ai toujours tr\u00e8s bien compris cette situation et je vois ce ils veulent dire d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut pas que vous commencez \u00e0 essayer de les changer en diminuant le risque parce que l\u00e0, ils me trouveront clairement contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [85%] :\r\nRoger Nordmann, finalement il a pas moi qui \u00e9tait puisque, en plus de cela, en plus du fait qu'on trouvera ce Genecand sur sur sur leur route est -ce qu'il n'y a pas le fait qu'aussi l'institut cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9bat ind\u00e9pendant qui surveille les centrales continuent de veiller au grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [88%] :\r\nAlors nous choses d'abord Monsieur Genecand au Conseil national, le PLR a vot\u00e9 contre le renforcement des exigences de s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires vieillissantes on avait aucun compromis, qui aurait pu permettre de retirer l'initiative des Verts, vous avez \u00e0 60 ans, alors vous avez vot\u00e9 non pas c'\u00e9tait le concept de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e \u00e0 partir de la 4\u00e8me 40\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [85%] :\r\nJ'alors c'est vraiment moi, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 aux discussions et j'ai des doutes sur le fait que \u00e7a renforce vraiment la situation mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [76%] :\r\nVous allez former investir bien davantage pour \u00eatre au-dessus des assure entreprise par le concept. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:05) [84%] :\r\nLe concept de en dessus de la marge de s\u00e9curit\u00e9, c'est comme une femme non mais sans doute pas enceinte est -ce qu'on est s\u00fbr, on n'est pas s\u00fbr, on leur demande d'\u00eatre s\u00fbr en dessus de la S\u00fbret\u00e9 m'a toujours paru un concept un peu pour pour quoi, pour assurer dans les chaumi\u00e8res et ceux qui sont s\u00fbrs ou pas s\u00fbrs s'ils sont pas s\u00fbre aussi, n'ont pas fait les derniers investissements, je veux que l'inspecteur f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, leur demande de faire, on a vu qu'\u00e0 M\u00fchleberg, \u00e7a marche, il leur on demand\u00e9 de refaire des investissements, h\u00e9 b\u00e9 qu'avait \u00e0 dire, c'est trop cher, on arr\u00eate, il faut que \u00e7a se passe comme \u00e7a pour Best, l\u00e0 o\u00f9 il faut aucune concession sur la s\u00e9curit\u00e9, mais il faut pas changer les r\u00e8gles du jeu comme \u00e7a, on n'a pas \u00e0 payer les dommages d\u00e9domagements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [83%] :\r\nM\u00eame monsieur, je n'ai encore si vous me laissez terminer l'inspecteur \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire nous a lui- m\u00eame en commission demander de renforcer la loi parce que la base l\u00e9gale lui sont bien forte pour imposer le respect des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, et maintenant on en a la d\u00e9monstration puisque, outre donc devant des tribunaux Axpo essayent d'affaiblir l'ordonnance, donc y a une loi de moindre importance pour vous justement devoir investir moins dans la s\u00e9curit\u00e9, donc on a la d\u00e9monstration qu'ils sont en train de, d'essayer de raboter la s\u00e9curit\u00e9 et ce qui m'am\u00e8ne sur un point fondamental, on a au Parti socialiste une expert aupr\u00e8s une expertise professeur Riva sur la question de savoir s'il pouvait y avoir d'un des dynamisation et il le professeur Yves nous a r\u00e9pondu ceci : c'est une longue expertise et le public, il nous a dit, il peut, ils peuvent la la 1\u00e8re question pour savoir s'ils ont droit \u00e0 une indemnisation, c'est de savoir si c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 aussi, c'est une question arbitraire, si c'est une question s\u00e9curit\u00e9, l'arr\u00eat des vieilles centrales h\u00e9 ben toute fa\u00e7on pas d'indemnisation possible, ceci c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une question arbitraire, alors il faut voir quel est le gain qu'ils auraient perdu \u00e0 mon avis, on a pas oh quelle somme il de, ils auraient pu retirer la vendeuse centrales et probablement c'est aussi 0 donc c'est, c'est, \u00e0 mon avis une pure manoeuvre d'intimidation de la fa\u00e7on la cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [84%] :\r\n\u00e9conomique on on n'est pas forc\u00e9ment d'accord, parce que \u00e7a serait un calcul d'experts qui tiendra compte effectivement du temps d'exploitation restant du de la variation sur le prix de l'\u00e9nergie, ni voulu moi monsieur Norman, on peut dire \u00e0 la population rurale d'accord 0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [90%] :\r\nPas d'accord non de dommages sur le fait que \u00e7a soit une tentative d'intimidation, les citoyens de la part d'exploit, on a bien compris, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Beno\u00eet Genecand, merci \u00e9galement \u00e0 vous Roger Nordmann, bonne soir\u00e9e, au revoir, merci le pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}