{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=725&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=750&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=700&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-A4FD7835-9145-4177-A716-EF7433B181C9", "internalArchiveId": "A4FD7835-9145-4177-A716-EF7433B181C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le financement du PS d\u00e9battu au sein du parti", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans Stoeckli, Conseiller aux Etats PS BE;Mathias Reynard, CN PS VS\r\n* * Le financement du PS d\u00e9battu au sein du parti  \r\nLe Parti socialiste suisse sera-t-il un jour financ\u00e9 par les dons de grandes entreprises comme Credit Suisse, AXA-Winterthur ou Nestl\u00e9 ? \r\nCe serait une petite r\u00e9volution, pour un parti soutenu uniquement par ses membres, quelques donateurs priv\u00e9s et des institutions. Jusqu'ici le PS a toujours refus\u00e9 l'argent de soci\u00e9t\u00e9s anonymes. \r\nUne r\u00e9flexion interne est en cours, soutenue par le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat, qui veut en profiter pour financer - justement - l'initiative du PS sur la transparence du financement des partis.\r\nMais voil\u00e0, les camarades ne sont pas tous d'accord. \r\nDeux d'entre eux sont avec nous pour en d\u00e9battre ! Bonsoir Mathias Reynard, bonsoir Hans St\u00f6ckli !\r\nDIGAS", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516292", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le financement du PS d\u00e9battu au sein du parti / FOR_2016-03-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste suisse pourrait \u00eatre \u00e0 l'avenir financ\u00e9 par les dons de grandes entreprises comme Credit Suisse, AXA-Winterthur ou Swiss. Soutenu uniquement par ses membres, des personnes priv\u00e9es et quelques institutions, le parti a jusqu'ici refus\u00e9 l'argent de soci\u00e9t\u00e9s anonymes. Mais une r\u00e9flexion interne est en cours, soutenue par le pr\u00e9sident du parti Christian Levrat, qui veut notamment financer par ce biais l'initiative sur la transparence du financement des partis. D\u00e9bat entre Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats socialiste bernois et Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-7516292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-08T17:10:06Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:30:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35C6D1B5-484E-43B6-951E-478DB89372BC", "internalArchiveId": "35C6D1B5-484E-43B6-951E-478DB89372BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Regli, l'ancien chef des services suisses de renseignements;Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty Suisse;Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral;Christoph Ammann, CE PS BE;Christian Levrat,  Conseiller aux Etats PS FR, pdt du PSS\r\n* Infotrafic: 08:00:31-08:00:52 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/OUVERTURE PROCES 4 IRAKIENS A BELLINZONE, MEGA MESURES DE SECURITE/PI P. REGLI) Bellinzone ressemble ce matin \u00e0 une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge. Des mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles ont \u00e9t\u00e9 mises en place....des mesures exceptionnelles pour un proc\u00e8s exceptionnel. Celui de 4 Irakiens accus\u00e9s par le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration d'avoir soutenu le groupe terroriste Etat islamique. Ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir planifi\u00e9 une attaque en Suisse. Nicole della Pietra\r\n((C'est m\u00eame depuis jeudi dernier que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es dans la capitale tessinoise. Tout le p\u00e9rim\u00e8tre qui entoure le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et une demi-douzaine d'immeubles de l'administration cantonale, de m\u00eame que les voies d'acc\u00e8s \u00e0 cette zone, soit une partie importante du centre ville de Bellinzone, sont retranch\u00e9s derri\u00e8re plusieurs rang\u00e9es de barricades et ce, jusqu'\u00e0 la fin du proc\u00e8s. Les fonctionnaires ne pourront acc\u00e9der \u00e0 leur lieu de travail qu'entre 07 et 19 heures. Des mesures in\u00e9dites et co\u00fbteuses. Un mal n\u00e9cessaire pour Peter Regli, l'ancien chef des services suisses de renseignements, les grands \u00e9v\u00e9nements, cibles potentielles de terroristes, doivent imp\u00e9rativement \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s dans le moindre d\u00e9tail:\r\n\u00abC'est in\u00e9vitable.......l'Etat met plus ou moins les moyens\u00bb\r\nDes mesures de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi un message:\r\n\u00abD'un c\u00f4t\u00e9 rassurer la population, de l'autre mettre en place un dispositif qui soit aussi un facteur de dissuasion\u00bb\r\n...dissuasion, mais les autorit\u00e9s soulignent qu'un tel d\u00e9ploiement de force a aussi pour but la protection des pr\u00e9venus, et pas uniquement des magistrats et des citoyens. Reste \u00e0 voire comment ces derniers s'accommoderont de ces mesures pendant les dix jours de proc\u00e8s. ))\r\n(20/COREE DU SUD: UN DEBAT SANS INTERRUPTION/PA) L'\u00e9v\u00e9nement va marquer l'histoire de la Cor\u00e9e du sud, et l'histoire politique m\u00eame tout court.\r\nL'opposition sud-cor\u00e9enne est en train de r\u00e9aliser le plus long mouvement d'obstruction parlementaire jamais r\u00e9alis\u00e9 : \u00e7a fait 6 jours de suite que des d\u00e9put\u00e9s se relaient \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e pour des discours interminables. Leur but est en fait d'emp\u00eacher physiquement le vote d'une loi anti-terrorisme. \r\nCette loi est jug\u00e9e n\u00e9cessaire par le gouvernement qui brandit la \u00ab menace terroriste \u00bb nord-cor\u00e9enne. mais elle accus\u00e9e par l'opposition de porter gravement atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie... Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n((C'est une forme de gu\u00e9rilla parlementaire : les \u00e9lus de l'opposition parlent, nuit et jour, face \u00e0 un h\u00e9micycle presque vide. Leur objectif : occuper la tribune jusqu'au 10 mars, fin de la session parlementaire, et emp\u00eacher ainsi le vote d'une loi anti-terrorisme accus\u00e9e de donner beaucoup trop de pouvoirs de surveillance au NIS, l'agence d'espionnage sud-cor\u00e9enne.\r\nCette agence est associ\u00e9e au pass\u00e9 dictatorial de la Cor\u00e9e du Sud. Elle a plus r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 reconnue coupable d'interf\u00e9rences dans le processus \u00e9lectoral (et d'\u00e9coutes ill\u00e9gales de politiciens et de journalistes). \u00ab C'est la Cor\u00e9e du Nord qui a tir\u00e9 un missile. Pourquoi nos espions veulent-ils \u00e9couter les t\u00e9l\u00e9phones des Sud-Cor\u00e9ens ? \u00bb a lanc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9.\r\nUne autre parlementaire, Eun Soo-mi, qui il y a 20 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et tortur\u00e9e par l'anc\u00eatre du NIS, est rest\u00e9e plus de 10 heures \u00e0 la tribune. Pour parler aussi longtemps, les d\u00e9put\u00e9s lisent des \u00e9tudes acad\u00e9miques ou la presse, ( ou des commentaires d'internautes)... L'un a lu en entier 1984, le roman de Georges Orwell. Ils ont encore 10 jours \u00e0 tenir\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(21/GENEVE CAPITALE DES DROITS HUMAINS/IV M. SCHICK) Gen\u00e8ve capitale des droits humains... elle accueille aujourd'hui la 31\u00e8me session du conseil des droits de l'homme. C'est sous l'impulsion de la Suisse que cet organe de l'ONU a vu le jour il y a 10 ans. Certes il ne rempli pas toutes les attentes, mais il aurait permi de faire quelques avanc\u00e9es, et de placer Gen\u00e8ve au coeur de cette th\u00e9matique d'apr\u00e8s la directrice d'Amnesty Suisse, Manon Schick\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier\r\n(02/LES PROCUREURS N'AURAIENT PAS DU FAIRE PAREILLEMENT CAMPAGNE/IV C. ROUILLER) Les suisses ont dit non hier au renvoi automatique des criminels \u00e9trangers. Et la large participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la campagne y a certainement contribu\u00e9. \r\nArtiste, citoyens, scientifiques se sont engag\u00e9s pour le non. Mais aussi quelques procureurs, comme par exemple le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud, Eric Cottier.\r\nUn engagement qui n'a pas beaucoup \u00e0 l'UDC... et plus surprenant, il n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Claude Rouiller. Lui aussi estime que la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\nClaude Rouiller avec Thibaut Schaller\r\nEt dans les autres objets f\u00e9d\u00e9raux, deux autres NON hier. Non de justesse, au texte sur les in\u00e9galit\u00e9s fiscales des couples mari\u00e9s, Et Non \u00e9galement \u00e0 la fin de la sp\u00e9cualtion sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\nLe peuple a par contre accept\u00e9 \u00e0 57% le second tube routier au Gothard.\r\n(17/ELECTIONS COMPLEMENTAIRES BERNOISES/IV C. AMMANN) Des votations et des \u00e9lections \u00e9galement hier. Notamment une \u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'\u00e9tat \u00e0 Berne \r\nL'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 au gouvernement. Le socialiste de l'Oberland Christoph Ammann a obtenu la majorit\u00e9 absolue, il reprend l'un des deux si\u00e8ges socialistes vacants. Pour conna\u00eetre le sort du second, celui r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, il faudra attendre le 2\u00e8me tour, le 3 avril. C'est aussi l\u00e0 que l'on saura si le gouvernement reste \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\nChristoph Ammann voit deux raisons pour expliquer son \u00e9lection au premier tour ...\r\n(23/LE PS POUR LES DONS DES ENTREPRISES/IV C. LEVRAT) Et ce revirement maintenant du parti socialiste suisse.... \r\nIl envisage d'accepter les dons d'entreprises priv\u00e9es.... la presse dominicale le r\u00e9v\u00e9lait hier. \r\nAujourd'hui le parti refuse ce type de dons, en 2011 par exemple, il avait renonc\u00e9 \u00e0 presque 300 mille francs offert par des banques et des assureurs. \r\nLes socialistes pourraient donc revenir en arri\u00e8re mais dans un but bien pr\u00e9cis, utiliser l'argent de ces dons pour que le financement des partis soient plus transparents. \r\nSon pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(Br\u00e8ve oscars) \u00e7a faisait longtemps qu'il l'attendait, et il l'a eu! Leonardo di Caprio a re\u00e7u l'oscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le dans The Revenant. Il en \u00e9tait \u00e0 sa 5\u00e8me nomination... \r\nThe Revenant, un film d'Alejandro I\u00f1arritu qui obtient lui l'oscar du meilleur r\u00e9alisateur. Il l'avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l'an dernier... le mexicain entre ainsi dans la l\u00e9gende d'Hollywood, seul John Ford et Joseph Mankiewich avaient gagn\u00e9 2 fois de suite ce prix. \r\nL'oscar du meilleur film, c'est Spotlight qui le remporte. Film sur l'enqu\u00eate qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandal des pr\u00eates p\u00e9dophiles. Et puis Brie Larson remporte elle l'oscar de la meilleure actrice pour son r\u00f4le dans \"Room\". L'actrice de 26 ans devance notamment Cate Blanchet et Jennifer Lawrence\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7513524", "ece-7513506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:31:35Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Tania Barril \u00e0 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 in\u00e9dites d\u00e9ploy\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Bellinzone-Riva tout le p\u00e9rim\u00e8tre du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et barricad\u00e9 et au public, ce sera le cas durant les 10 jours du proc\u00e8s de 4 Irakiens soup\u00e7onn\u00e9s de terrorisme, des mesures qui visent \u00e0 prot\u00e9ger les citoyens, mais aussi les accus\u00e9s, la Cor\u00e9e du Sud vit une situation totalement in\u00e9dite depuis 6 jours maintenant, des d\u00e9put\u00e9s se relaient jour et nuit \u00e0 la tribune du Parlement pour emp\u00eacher la votation, d'une loi pendant 10 jours encore des parlementaires liront la presse des romans ou des \u00e9tudes pour occuper la place, citoyens, artistes, scientifiques ou encore homme de loi, la soci\u00e9t\u00e9 civile s'est largement mobilis\u00e9 contre l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels z'\u00e9trangers des procureurs, eux aussi, ont donn\u00e9 de la voix, et \u00e7a l'a pas agac\u00e9 que l'UDC l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller, juge lui aussi qu'ils sont all\u00e9s trop loin, point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nBellinzone-Troistor bleu ce matin \u00e0 une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles ont \u00e9t\u00e9 mises en place, mesure exceptionnelle pour un proc\u00e8s exceptionnel, celui de 4 Irakiens accus\u00e9s par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'avoir soutenu le groupe terroriste \u00c9tat islamique, ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir planifi\u00e9 une attaque en Suisse Nicole de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [94%] :\r\nPietra m\u00eame depuis jeudi dernier, que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es dans la capitale tessinoise tout le p\u00e9rim\u00e8tre qui entoure le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et une demi- douzaine d'immeubles de l'administration cantonale, de m\u00eame que les voies d'acc\u00e8s \u00e0 cette zone, soit une partie importante du centre ville de Bellinzone sont retranch\u00e9s derri\u00e8re plusieurs rang\u00e9es de barricades et ce jusqu'\u00e0 la fin du proc\u00e8s, les fonctionnaires ne pourront donc acc\u00e9der \u00e0 leur lieu de travail qu'entre 7 heures et 19 heures, des mesures in\u00e9dites et co\u00fbteuses, un mal n\u00e9cessaire pour Petter l'ancien chef des services de renseignements suisses les grands \u00e9v\u00e9nements, cibles potentielles de terroristes doivent imp\u00e9rativement \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s dans le moindre d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [90%] :\r\nC'est in\u00e9vitable aussit\u00f4t qu'il y a un \u00e9v\u00e9nement important, comme par exemple le verre de d'abord ce qu'on par exemple les conf\u00e9rences pour l'Iran, \u00e0 Lausanne, l'\u00c9tat doit assurer la s\u00e9curit\u00e9 de cet \u00e9v\u00e9nement et, bien s\u00fbr, selon l'appr\u00e9ciation de la situation, il m'est plus ou moins de moyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [99%] :\r\nAssurer la s\u00e9curit\u00e9 mais aussi faire passer un message. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:21) [90%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 on peut assurer \u00e0 la population, regardez, nous sommes l\u00e0, nous faisons ce que l'\u00c9tat de droit d\u00e9mocratique peut faire pour vous prot\u00e9ger, de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on monte un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 c'est aussi un facteur de dissuasion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [92%] :\r\nDe la dissuasion, mais les autorit\u00e9s soulignent aussi, quand elle d\u00e9ploiement de force, a pour but la protection des pr\u00e9venus et pas uniquement des magistrats et des citoyens, reste \u00e0 voir comment ces derniers s'accommode ronds de ces mesures pendant plus de 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [92%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement va marquer l'histoire de la Cor\u00e9e du Sud et s\u00fbrement l'histoire politique, m\u00eame tout court l'opposition sud- cor\u00e9enne est en train de r\u00e9aliser le plus long mouvement d'obstruction parlementaire jamais vu, \u00e7a fait 6 jours de suite que des d\u00e9put\u00e9s se relaient \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e pour des discours interminables, leur but \u00e9tant faite d'emp\u00eacher physiquement le vote d'une loi anti- terrorisme, cette loi est jug\u00e9e n\u00e9cessaire par le gouvernement, qui brandit la menace terroriste nord- cor\u00e9enne, mais elle est accus\u00e9e par l'opposition de porter gravement atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie, Fr\u00e9d\u00e9ric Anjar Diaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [92%] :\r\nC'est une forme de gu\u00e9rilla parlementaire, les \u00e9lus de l'opposition parlent, nuit et jour, face \u00e0 un h\u00e9micycle presque vide, leur objectif : occuper la tribune jusqu'au 10 mars fin de la session parlementaire et emp\u00eacher ainsi le vote d'une loi anti- terrorisme, accus\u00e9e de donner beaucoup trop de pouvoirs, de surveillances au Agn\u00e8s, l'agence d'espionnage sud- cor\u00e9enne, cette agence est associ\u00e9e au pass\u00e9 dictatorial de la Cor\u00e9e du Sud, elle a plus r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 reconnue coupable d'interf\u00e9rences dans le processus \u00e9lectoral, c'est la Cor\u00e9e du Nord qui a tir\u00e9 un missile pourquoi nos espions veulent -ils \u00e9couter les t\u00e9l\u00e9phones des Sud-Cor\u00e9ens, a lanc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 une autre parlementaire Eun soumis qui, il y a 20 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et tortur\u00e9 par l'anc\u00eatre du Agn\u00e8s est rest\u00e9 plus de 10 heures \u00e0 la tribune pour parler aussi longtemps les d\u00e9put\u00e9s lisent des \u00e9tudes acad\u00e9miques ou la presse, l'un a lu en entier 1984 le roman de George Orwell, ils ont encore 10 jours \u00e0 tenir, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [95%] :\r\nGen\u00e8ve, capitale des droits d'humains, elle accueille aujourd'hui la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme, c'est sous l'impulsion de la Suisse que cet organe de l'ONU a vu le jour il y a 10 ans, certes il ne remplit pas toutes les attentes, mais il aurait permi de faire quelques avanc\u00e9es et de placer Gen\u00e8ve au coeur de cette th\u00e9matique d'apr\u00e8s la directrice d'Amnesty Suisse Manon Schick. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:41) [92%] :\r\nC'est clairement aussi pour Gen\u00e8ve en Avantage \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait qu'une session de de la commission des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve par ann\u00e9e aujourd'hui, je pense qu'on peut dire que Gen\u00e8ve est devenu Clermont au niveau mondial, la capitale des droits humains, c'est un endroit o\u00f9 toutes les d\u00e9cisions importantes en mati\u00e8re de droits humains se discute avant qu'elle soit transmise \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, c'est l\u00e0 que se prennent des d\u00e9cisions tr\u00e8s importantes de nommer des rapporteurs sp\u00e9ciaux de cr\u00e9er des commissions d'enqu\u00eate, donc c'est aujourd'hui effectivement tr\u00e8s importante, c'est le si\u00e8ge aussi du Haut-Commissariat aux droits de l'homme et d'autres organisations internationales de l'ONU, on voit que Gen\u00e8ve a vraiment un r\u00f4le important en mati\u00e8re de droits humains dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas vu Thiais les Suisses ont dit non hier au renvoi automatique des criminels z'\u00e9trangers et la large participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la campagne, il y a certainement contribu\u00e9 artiste citoyens scientifiques se sont engag\u00e9s pour le non, mais aussi quelques procureurs comme par exemple le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton nouveau \u00c9ric Cottier, un engagement qui n'a pas beaucoup plus \u00e0 l'UDC et, plus surprenant, il n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller, lui aussi, estime que la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:52) [88%] :\r\nPour une fois, je serais un peu d'accord avec l'UDC les magistrats judiciaires en fonction non pas \u00e0 intervenir dans une campagne \u00e9lectorale, je trouve \u00e7a assez d\u00e9plaisant, mais il se trouve que certains ont estim\u00e9 que que s'\u00e9taient utile, c'\u00e9tait \u00e0 l'autre, prendre cette responsabilit\u00e9, les magistrats ont un devoir de r\u00e9serve, ce n'est pas parce que la loi qui est propos\u00e9 ne leur pla\u00eet pas ou parce qu'elle a simplement inapplicable peu qu'ils doivent intervenir, ce n'est pas \u00e0 eux de le dire, les politiciens sont l\u00e0, les professeurs d'universit\u00e9 sont l\u00e0, les responsables du pays qui ont quelque chose \u00e0 dire, mais qui n'occupe pas de fonctions judiciaires sont \u00e9galement l\u00e0 les anciens magistrats peu judiciaire aussi peuvent alors eux clairement intervenir \u00e7a c'est et dans la mesure o\u00f9 ils ne d\u00e9passent pas leur devoir de r\u00e9serve qu'elle concerne un apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 leurs fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [93%] :\r\nClaude Rouiller avec Thibaut Schaller et dans les autres objets f\u00e9d\u00e9raux, 2 autres non hier non de justesse au texte sur les in\u00e9galit\u00e9s fiscales des couples mari\u00e9s et non \u00e9galement \u00e0 la fin de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, le peuple a par contre accept\u00e9 \u00e0 57 pourcent des des voix, le second tube routier au Gothard des votations \u00e0 des \u00e9lections, \u00e9galement hier, notamment une \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Berne, l'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 au gouvernement, le socialiste de l'Oberland Christoph Ammann a obtenu la majorit\u00e9 absolue, il reprend l'un des 12 si\u00e8ges socialistes vacants pour conna\u00eetre le sort du second, celui r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, il faudra attendre le 2\u00e8me tour, le 3 avril c'est aussi l\u00e0 que l'on saura si le gouvernement reste \u00e0 majorit\u00e9 de gauche Christoph Ammann voit 2 raisons pour expliquer son des lections au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [79%] :\r\nMon exp\u00e9rience comme maire, comme vecteur d'un gymnase et le 2\u00e8me point c'est l'initiative de mise en oeuvre, je pense que les Sochaux m\u00e9dias sur fesses pour, par exemple, \u00e0 mobiliser sur les les jeunes et les jeunes n'ont pas vot\u00e9 pour lui, d\u00e9ception c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [93%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les villes, un peu moins par l'Oberland bernois : vous \u00eates un peu d\u00e9\u00e7u parce que finalement, vous \u00eates pas un homme des villes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [86%] :\r\nJe ne suis pas d\u00e9\u00e7u parce que c'est la r\u00e9alit\u00e9, le Parti socialiste \u00e0 des \u00e9lecteurs, surtout dans les villes, pas dans la campagne et je suis tr\u00e8s satisfait de mon r\u00e9sultat en l'Oberland Pernois ou j'8 \u00e0 Nina Interlaken o\u00f9 les gens me connaissent, ce sont les jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s par l'initiative de mise en oeuvre et ce sont des copains qui me conna\u00eet, qui ont vot\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud et ce revirement maintenant du Parti socialiste suisse, il envisage d'accepter les dons d'entreprises priv\u00e9es, la presse dominicale le r\u00e9v\u00e9lait hier, aujourd'hui le parti refuse ce type de dons en 2011, par exemple, il y avait renonc\u00e9 \u00e0 presque 300000 francs offert par des banques et des assureurs, les socialistes pourraient donc revenir en arri\u00e8re, mais dans un but bien pr\u00e9cis : utiliser l'argent de ces dons pour que le financement des partis soient plus transparents, son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [89%] :\r\nSinon membres devait accepter cet argent, la 1\u00e8re compagnie qu'on financera cette campagne pour la transparence dans le financement des dons politiques, on a une initiative populaire qu'on s'appr\u00eate \u00e0 lancer si l'UBS ou d'autres ou le Cr\u00e9dit Suisse nous donnent de l'argent, j'utiliserais cet argent pour l'initiative sur la transparence dans le financement des partis politiques pour qu'on sache enfin qui finance le PDC qui financent le parti radical qui finance l'UDC donc on on battra en fait c'est parti l\u00e0 avec leurs propres armes, \u00e7a me para\u00eet \u00e0 la fois paradoxal mais \u00e0 CFI casques d'utiliser l'argent des entreprises pour s'assurer que chacun sache qui a quel fil \u00e0 la patte, il n'y a que les imb\u00e9ciles qui changent pas d'avis, donc bon \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 mon avis donc pour moi l'affaire est claire cette proposition donc bient\u00f4t de la direction du parti mais je la soutiendrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [90%] :\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant, \u00e7a faisait longtemps qu'il attendait et il a eu Leonardo Di appris au a re\u00e7u l'Oscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le dans de br\u00e8ves Nan s'il en \u00e9tait \u00e0 sa 5\u00e8me nomination dans la semaine, d'un film d'Alejandro Niari tout qui obtient, lui, l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur, il avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l'an dernier l'Oscar du meilleur film c'est Spotlight qui le remporte, film sur l'enqu\u00eate qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale des pr\u00eatre p\u00e9dophile et puis Brie Larsson remportait l'Oscar de la meilleure actrice pour son r\u00f4le dans vos mains, l'actrice de 26 ans, devance notamment l'enqu\u00eate et Jennifer Lauret. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T07:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "internalArchiveId": "B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toni Brunner, UDC SG, pdt d\u00e9missionnaire de l'UDC;Yannick Buttet, CN PDC VS;Laurent Favre, CE PLR NE,  chef du Dpt du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement;Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques;Ali,  \u00e9tudiant en neurosciences;Nader, \u00e9tudiant en Suisse;Manon Schick , directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'AI;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/UDC: ITV BRUNNER/IV T. BRUNNER/TRADUIT) Le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9 par l'UDC lui explose en pleine figure: l'initiative de mise en oeuvre, con\u00e7ue pour contourner le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour renvoyer les \u00e9trangers criminels, a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire... avec - 59% de non. \r\nC'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur - avec plus de manoeuvre pour les juges. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC, Toni Brunner, prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance....\r\n   SON 0'48''\r\n((Oui, nous avons perdu, aujourd'hui. Maintenant on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement. Voir ce qu'il se passe... et surtout voir si cette loi conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions.\r\nQ\r\nNous voulions une pratique tr\u00e8s stricte. Et maintenant le peuple a dit que la loi du Parlement lui suffisait, que l'initiative allait trop loin. Il faut le respecter, et aussi l'accepter. Mais rappelez-vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi est si dure. Vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation.))\r\nToni Brunner avec Muriel Ballaman\r\n(03/QU'EST-CE QUE L'UDC A PERDU/PA ANALYSE) 59% : c'est donc un non tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers....  Ce dimanche, elle a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation, Alexandra Richard:\r\n  SON 1'07\r\n((\"C'\u00e9tait une campagne contre l'UDC\", analysait Toni Brunner. Le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines: le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui-m\u00eame. Un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible. Mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales: les droits humains, l'Etat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et aux Secondos.\r\nEt c'est ce d\u00e9bat de fonds qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique. Un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication. Avec au final, une participation de 63%, du jamais vu depuis 1992.\r\nCe que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9. Elle y est peu habitu\u00e9e. Mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation - la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 - alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations - en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier.))\r\n(04/INITIATIVE PDC/IV Y.BUTTET) Il y avait trois autres objets f\u00e9d\u00e9raux, hier... \r\nAvec deux r\u00e9sultats tr\u00e8s clair: le oui \u00e0 57% au second tube au Gothard... et le rejet \u00e0 60% de l'initiative socaliste contre la sp\u00e9culation alimentaire.\r\nLe seul suspense est venu de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s... rejett\u00e9e par 50,8% des votants... malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons....\r\nA la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s. Toute la question est de savoir comment.... Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC voient la voie royale pour l'imposition individuelle. Mais les D\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens ne s'avouent pas encore vaincu. \r\nA l'instar du Conseiller national valaisan Yannick Buttet...\r\n MAG\r\nYannick Buttet avec Chrystel Domenjoz.\r\nUn mot sur la participation: 63%. C'est rare. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'EEE, en 1992...\r\n(14/SUCCES GAUCHE LAUSANNE/PA ANALYE) Voil\u00e0 pour les votations f\u00e9d\u00e9rales d'hier...  c'\u00e9tait aussi une journ\u00e9e d'\u00e9lections dans les cantons de Vaud et Fribourg... \r\nLa gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausannne: pour la 3e fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au premier tour. A savoir les socialistes Florence Germond, Oscar Tosato, Gregoire Junod, les Verts Jean-Yves Pidoux et Natacha Litzistorf ainsi que le Popiste David Payot.\r\nIl faudra un second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge... puisque le premier candidat de droite, le PLR Pierre-Antoine Hildebrand, n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu.\r\nA Lausanne, la gauche reste donc ominpotente.... aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz\r\n  SON 0'56''\r\n((Tous sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergeances partisanes. Comme il y a 5 ans, les Roses Rouge Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9  la division. Une tactique payante, renforc\u00e9e  par une fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte.  Mais ca n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e ici. C'est  aussi le fruit d' une politique  centriste adopt\u00e9es par le PS  en particulier, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nAlors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la Municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire. en retirant la police au POP  pour la confier au socialiste Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic. Aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9  davantage de rigueur budg\u00e9taire apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge. Des choix qui ont  convaincu  l'\u00e9lectorat lausannois, aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche. \r\n Malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer. Les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement  au programme du PS.\r\n Les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. ))\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon, mais en faveur du PLR, qui place quatre \u00e9lus  d\u00e8s le premier tour. \r\nA Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, avec deux socialistes.\r\nUn seul \u00e9lu \u00e0 Montreux, le syndic Laurent Wehrli.\r\nBallotage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges, \u00e0 Renens et \u00e0 Vevey.\r\nDans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville.... \r\nLa Ville de Fribourg o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e. Arriv\u00e9e en t\u00eate, le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic.\r\nL'UDC a rat\u00e9 son coup dans le canton de Berne, o\u00f9 elle esp\u00e9rait s'emparer des deux si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'Etat. Un seul \u00e9lu, apr\u00e8s le premier tour: le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann. Il faudra attendre 3 avril pour conna\u00eetre le second. Et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse \u00e0 droite.\r\n(13/MOBILITE 2030 NE/IV L. FAVRE) Le psychodrame du Transrun est oubli\u00e9, \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nTrois ans apr\u00e8s le refus du Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 le nouveau projet de RER.... baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030.... qui a convaincu  84% des votants.\r\nNeuch\u00e2tel doit maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil d'Etat esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement... un emprunt de 900 millions de francs...  somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un deuxi\u00e8me temps.\r\nUne tactique qui est clairement la plus opportune, selon le Conseiller d'Etat en charge des transports, le PLR Laurent Favre... \r\n  SON 0'48''\r\nLaurent Favre r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.  \r\nPas tr\u00e8s loin de l\u00e0, deux tiers des  Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules.\r\n(09/NON AU MAH - COMMENT REBONDIR/PA - REP 22H30) Cette claque, pour les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve: les citoyens \r\nont dit non \u00e0 l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire...\r\nA 54%, le Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation, qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions, pour la Villle... alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engager \u00e0 financer l'autre partie, \u00e0 savoir 67 millions.\r\nAutant dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou, Tania Sazpinar...\r\n  SON 0'54''\r\n((Il faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir te vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire ne pourra pas attendre des ann\u00e9es vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement. Et cette urgence fait l'unanimit\u00e9... \r\nHier le Conseil Administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter, avant cet \u00e9t\u00e9, ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet. Selon lui une r\u00e9novation seule n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation aux besoins actuels. Il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe.\r\nEnsuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9, un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9. On l'a compris, la proc\u00e9dure recommence \u00e0 z\u00e9ro.\r\nPour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e, mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des oeuvres, du personnel et du public.))\r\nSur le plan cantonal, les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin. L'arm\u00e9e pourra donc quitter les Vernets, ce qui doit permettre la construction de 1500 logements.\r\n(D2/BILAN VOYAGE JSA EN IRAN/PI) En Iran, la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi... \r\nLes r\u00e9sultats sont encore partiels - il reste encore 30% des bulletins \u00e0 d\u00e9pouiller -  mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs.\r\nC'est dans ce contexte que Johann Schneider Ammann a termin\u00e9 sa visite d'Etat de trois jours en Iran... \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9rtion a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse. Des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s devant un parterre d'\u00e9tudiants euphoriques. Pietro Bugnon \u00e9tait dans l'auditoire. \r\n  SON 1'32''\r\n((SON 2'' Ces Jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne et T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales. La signature de ces d\u00e9clarations d'intensions acad\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 accueillie par des \u00ab hourras \u00bb. Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques. Elle r\u00eave de venir en Suisse. SON 8''((( TRAD : La Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs au monde. Le pays s'occupe beaucoup de ses habitants. C'est \u00e7a l'image que je me fais de la Suisse. )))\r\nMais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9. Ali est \u00e9tudiant en neurosciences. Il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais attend toujours son visa.\r\nSON 20'' ((( TRAD : Mes cours ont commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e et \u00e7a fait deux mois que j'attends mon visa. C'est vraiment compliqu\u00e9. Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. Pour les autres pays vous le recevez en un mois. Je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles. Mais non. C'est vraiment dommage. )))\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse. D'autres souhaitent y retourner, \u00e0 l'image de Nader. SON 16''\r\n((( TRAD : A cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse. J'ai d\u00fb rentrer en Iran. Depuis, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre. Et ici, je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse ne sont pas tr\u00e8s bien reconnus. \r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques, qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Sur le plan acad\u00e9mique, c'est les hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es. Iran et Suisse. A chacun son eldorado.))\r\n(25/REMISE DES OSCARS/PA 6h) Un autre El Dorado maintentant... Hollywood, o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nQue vous suivez pour nous, Tessa Graumann,  \u00e0 Los Angeles, bonjour, ou bonsoir.\r\nEst-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette?\r\n DIRECT\r\n(D3/10EME SESSION DROIT DE L'HOMME/PI M SCHICK) La 31eme session du Conseil des droits de l'homme s'ouvre ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDix ans apr\u00e8s son lancement sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es. Nicolas Vultier.\r\n  SON 1'32'' \r\n((Un bilan mitig\u00e9. un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petit pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes  c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ationDigas 1Pour Manon Schick, la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise choseDigas 2L'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel. une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty SuisseDigas 3Enfin reste le plus dur. trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les Etats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains. Mainte fois condamn\u00e9es la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord par exemple n'ont en rien chang\u00e9 de politique. ))\r\n(SPORT) Au chap\u00eetre sportif enfin, \u00e0 retenir: \r\nLa deuxi\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre.\r\nLes  qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny  pour les demi-finales des play-off de LNB... en hockey sur glace...\r\nEt les matchs nul de B\u00e2le et de GC hier en Super League de football..\r\n(METEO) METEO\r\nLa journ\u00e9e sera nuageux, avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e...\r\nIl pourrait neiger jusqu'en plaine... de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intense sur les reliefs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCiel couvert, bise temp\u00e9tueuse sur le bassin l\u00e9manique, arriv\u00e9e de pr\u00e9cipitations d'abord dans les\r\nAlpes, puis \u00e0 partir du nord. Limite pluie-neige g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'en plaine.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 1 mars 2016 et tendance\r\nLa matin\u00e9e commence sous un ciel tr\u00e8s nuageux, avec une bise temp\u00e9tueuse sur l'ouest l\u00e9manique.\r\nLa neige continue de tomber sur les versants sud des Alpes valaisannes et la r\u00e9gion du SImplon. En\r\ncours de journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendront en toutes les r\u00e9gions mais avec des intensit\u00e9s bien\r\ndiff\u00e9rentes. Elles seront fr\u00e9quentes et localement abondantes sur le Nord du Jura et l'Ajoie,\r\nintermittentes sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes. Alors que sur le bassin l\u00e9manique les pr\u00e9cipitations\r\nresteront sporadiques. La limite pluie-neige s'abaissera jusqu'en plaine. La bise faiblira l'apr\u00e8s-midi, le\r\nthermom\u00e8tre indiquera au mieux 5 \u00e0 8\u00b0. Mardi sera une journ\u00e9e d'accalmie, les pr\u00e9cipitations\r\ns'arr\u00eatront pour laisser place \u00e0 quelques \u00e9claircies en plaine, avant la reprise des pr\u00e9cipitations en\r\nsoir\u00e9e.\r\nAvis:\r\nForte bise sur l'ouest l\u00e9manique, fortes chutes de neige r\u00e9gion Simplon.\r\n--> Durant la nuit nous avons relev\u00e9 une bise de 74 km/h \u00e0 Gen\u00e8ve et 79 km/h \u00e0 Bi\u00e8re.", "durationSec": 994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7513535", "ece-7513516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:05:55Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res c'est le journal de J\u00e9r\u00f4me Jeannin, une d\u00e9faite pour l'UDC oui, m\u00eame si son pr\u00e9sident la relativise la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a fait capoter son initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels d'\u00e9trangers, un r\u00e9veil citoyen qui pourrait bien influencer les prochaines votations nous dira Alexandra Richard parmi les autres scrutins d'hier, le nouveau carton plein de la gauche \u00e0 Lausanne la mobilit\u00e9 retrouv\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel et le rejet du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve sur ce dernier point, c'est une claque, hein, pour le Conseil administratif Genevois et pour les responsables du mus\u00e9e d'Art et d'histoire \u00e9galement son directeur Jean-Yves marin sera tout \u00e0 l'heure en Direct avec nous, il sera l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 ce sera dans une vingtaine de minutes direction Hollywood \u00e9galement dans ce journal pour savoir si Leonardo DiCaprio a enfin remport\u00e9 l'Oscar du meilleur acteur, il fut conseiller d'\u00c9tat membre mod\u00e9r\u00e9 de la Lega, il est depuis quelques ann\u00e9es, le maire de Lugano, Marco Borradori, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, a rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 53, le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nPar l'UDC lui a donc explos\u00e9 en pleine figure, \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre pour renvoyer les \u00e9trangers criminels a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire avec 59 pourcent de de non, c'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur avec davantage de manoeuvre pour les juges, le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC : Toni Brunner prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [79%] :\r\nIl y avait ramen\u00e9 de souhaiter faire l'apport air vernis qui, oui nous avons perdu aujourd'hui, maintenant, on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement parce voir ce qui se passe et surtout voir si cette loi les conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions d'de gu\u00e9rir pas ou Atalanta s'estimer \u00e0 Oshawa font fureur, c'est donc pas le coup de trop pour l'UDC cette initiative m\u00e9tis \u00e0 lunette cette Tiffert \u00e0 Oufa \u00e9merge aussi, nous voulions une pratique tr\u00e8s stricte et maintenant le peuple cela dit que la loi du Parlement lui suffisait pour que ce que l'initiative allait trop loin, ce qui est bon, il faut le respecter, il fait aussi l'accepter ce bac mais rappelez -vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi existe pour une cor\u00e9enne pire vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation, c'est-\u00e0-dire les gens \u00e9taient sauf il passe et hop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nToni Brunner avec Muriel Balamandji 59 pourcent de de non, c'est donc un nom tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers ce dimanche, l'UDC a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une campagne contre l'UDC propos de Toni Brunner, le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines, le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui- m\u00eame un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales, les droits humains \u00e0 l'\u00e9tat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et au sec Windows et c'est ce d\u00e9bat de fond qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s, avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication, avec au final une participation de 63 pourcent,, du jamais vu depuis 1992 ce que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9 elle peu habitu\u00e9e mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation, la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [94%] :\r\nBon, il y avait 3 autres objets f\u00e9d\u00e9raux hier avec 2 r\u00e9sultats tr\u00e8s clair : le oui \u00e0 57 pourcent au au second tube au Gothard et le rejet \u00e0 60 pourcent de de l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire en fait le seul suspense est venue de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s rejeter finalement par50,8 pourcent des des votants malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons \u00e0 la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s, toute la question c'est de savoir comment on parle de plus en plus de l'imposition individuelle, mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ne s'avoue pas encore vaincu le conseiller national valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [89%] :\r\nQuoi, il s'agira vraiment d'avoir des discussions tr\u00e8s s\u00e9rieuses, du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, il y a toujours cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement, d\u00e9nonc\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a plus de 30 ans et aujourd'hui la plupart des gens ont en tout cas dans ce que je peux lire sur r\u00e9seaux sociaux on entend nous reprochent la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans cette initiative, mais en aucun cas, ou tr\u00e8s rarement le le type d'imposition, donc je ne perds pas espoir dans notre proposition du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9tablissement d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement des couples mari\u00e9s, les couples concubins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que PDC pourraient revenir au Parlement avec une proposition, une motion initiative parlementaire avec la m\u00eame solution, mais sans la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [93%] :\r\nIl s'agira d'abord d'en discuter avec les autres partis, mais effectivement, \u00e7a n'est pas exclu dans la mesure o\u00f9 la majorit\u00e9 des cantons ont soutenu cette initiative et dans la mesure aussi o\u00f9 le peuple suisse a soutenu fortement satisfait, a -t-il m\u00eame s'il a manqu\u00e9 quelques milliers de voix, il y a Camas signal clair de la population, donc notre proposition \u00e0 mes yeux n'est pas encore enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nIl Yannick Buttet avec Chrystel Demangeot, un mot sur la participation, Simon 63 pourcent,, c'est rare, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les votations f\u00e9d\u00e9rales hier, c'est aussi une journ\u00e9e hier d'\u00e9lections cantonales un dans les cantons de Vaud et Fribourg il y avait des \u00e9lections municipales notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9lections communales, la gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausanne pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au 1er tour il faudra au second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge puisque le 1er candidat de droite le PLR Pierre-Antoine de Rembrandt n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 Lausanne, la gauche reste donc omnipotente aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [93%] :\r\nTout sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergences partisanes, comme il y a 5 ans, les Roses Rouge, Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9 la division une tactique payante, renforc\u00e9e par un fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte mais \u00e7a n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e, ici, c'est aussi le fruit d'une politique centriste adopt\u00e9es par le PS en particulier durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire en retirant la police au POPB pour la confier au socialiste, Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9 davantage de rigueur budg\u00e9taire, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge, les choix qui ont convaincu la lectorat lausannois aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche, malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement au programme du PS, les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes, ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [92%] :\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon mais en faveur du PLR qui place 4 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec 2 socialistes, un seul \u00e9lu \u00e0 Montreux le syndic Laurent Verly ballottage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [88%] :\r\nEt \u00e0 Vevey, puis dans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [92%] :\r\nPour la ville de Fribourg, o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e, arriv\u00e9 en t\u00eate le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic et l'UDC a rat\u00e9 son coup, dans le canton de Berne o\u00f9 elle esp\u00e9rait des 2 si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'\u00c9tat, un seul \u00e9lu apr\u00e8s le 1er tour le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann, il faudra attendre le 3 avril pour conna\u00eetre le second et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour Fribourg Neuch\u00e2tel maintenant le psychodrame parce que c'en \u00e9tait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque le psychodrame du TransRun et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [89%] :\r\nTout oublier, 3 ans apr\u00e8s le refus de ce TransRun les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 84 pourcent le le nouveau projet de RER baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030 Neuch\u00e2tel va maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est s't\u00e2che le Conseil d'\u00c9tat, esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement un emprunt de 900 millions somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un 2\u00e8me temps une tactique qui est clairement la plus opportune, selon le conseiller d'\u00c9tat en charge des Transports Laurent Favre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [90%] :\r\nClairement, elle permet de mieux convaincre les instances f\u00e9d\u00e9rales que de montrer qu'on est pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte pour la financer une infrastructure par ailleurs \u00e0 Neuch\u00e2tel ce pr\u00e9financement permet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9aliser des \u00e9conomies probablement substantielle en limitant l'entretien de la ligne historique ce double effet de pr\u00e9financement et d'\u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser, nous le pensons renforce mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, le projet neuch\u00e2telois, d'autant plus avec un soutien populaire \u00e0 plus de 80 pourcent le le Conseil d'\u00c9tat va continuer avec les parlementaires, son travail de fond pour d\u00e9montrer les besoins de modernisation de nos notre r\u00e9seau de de transport avec cette solidarit\u00e9 inter- que nous voulons, nous la donnons pour le Gothard, h\u00e9 bien, nous esp\u00e9rons obtenir le soutien des champs au plus tard en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [98%] :\r\nPas tr\u00e8s loin de Neuch\u00e2tel, 2 tiers des Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:02) [87%] :\r\nEt puis cette claque pour les autorit\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve, les citoyens qui disent non \u00e0 seulement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [94%] :\r\n34 pourcent les les Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions pour la ville alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 financer l'autre partie 67 millions temps dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou Tania. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir et vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, ne pourra pas attendre des ann\u00e9es, vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement et cette urgence fait l'unanimit\u00e9 hier le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et adore c'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter avant cet \u00e9t\u00e9 ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet selon lui une r\u00e9novation, seule, n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation, besoins actuels, il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe, ont plus de la r\u00e9novation, ensuite et seulement ensuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9 un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9, on l'a compris la proc\u00e9dure recommence \u00e0 0 pour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Oeuvres du personnel et du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [98%] :\r\nEt sur le plan cantonal les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin l'arm\u00e9e pourra quitter les Vernets ce qui doit permettre la construction de 1500 logements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [93%] :\r\nEt puis on rappelle hein, \u00e0 propos du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, on sera en Direct avec son directeur Jean-Yves marin, ce sera dans Intercit\u00e9s dans 10 minutes dans 10 minutes \u00e0 6 heures 20 en Iran maintenant la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [92%] :\r\nOr, les r\u00e9sultats sont encore partiels 1 70 70 pourcent de de de d\u00e9pouillement \u00e0 ce stade, mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [91%] :\r\nDans ce contexte que Yann Schneider- Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a termin\u00e9 sa visite d'\u00c9tat de 3 jours en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [93%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s et tous de tout cela devant un parterre d'\u00e9tudiants litt\u00e9ralement euphorique Pietro Bugnon s'est gliss\u00e9e dans l'auditoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [90%] :\r\nCes jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales, la signature de ces d\u00e9clarations d'intention acad\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 accueillie par des hourras il Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques, elle r\u00eave de venir en Suisse, c'est s\u00fbr, oui, et la Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs du monde, le pays s'occupait beaucoup de ses habitants, c'est \u00e7a l'image, je me fais de la Suisse serait mais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9 \u00e0 est \u00e9tudiant en neurosciences, il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais attend toujours son VISA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [82%] :\r\nMa classe \u00e0 B\u00e9lem l'assumer cours commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, \u00e7a fait 2 mois que j'attends mon VISA, c'est vraiment compliqu\u00e9, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais pour les autres pays vous le recevez non moi je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles, mais non, c'est vraiment dommage et s'aimer de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [98%] :\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse, d'autres souhaitent y retourner \u00e0 l'image de Nader. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [84%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Sele\u00e7ao a commenc\u00e9 une semaine \u00e0 cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse, j'ai d\u00fb rentrer dans les bombes depuis la semaine, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre et si je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse de sont pas tr\u00e8s bien reconnus, il va, a estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [89%] :\r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s sur le plan acad\u00e9mique hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es, Iran et Suisse, \u00e0 chacun son eldorado Pietro Bugnon rtsinfo terrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [86%] :\r\nEt un autre El Dorado maintenant Hollywood o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars que vous suivez pour nous Tessa Grauman \u00e0 Los-Angeles bonjour bonsoir, oui bonsoir J\u00e9r\u00f4me est-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette est -ce qu'on le sait d\u00e9j\u00e0, oui, et l'art. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:01) [83%] :\r\nTu vas statuette en fait tailler la la c\u00e9r\u00e9monie est termin\u00e9e et la plus grande surprise de la soir\u00e9e c'est que Spotlight a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film de l'ann\u00e9e, l'Acad\u00e9mie des Oscars consacre ainsi l'histoire vraie d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, un film r\u00e9aliste pour le reste, effectivement, L\u00e9onide Leonardo DiCaprio, meilleur acteur, Alejandro INRA il n'arrive, leur meilleur r\u00e9alisateur, comme pr\u00e9vu, les autres grands prix sont revenus \u00e0 un petit favori, celui de meilleure actrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Larsson pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage avec son fils dans le film de Wim mais la voie la plus r\u00e9compens\u00e9e de la soir\u00e9e, c'est sans aucun doute, le film d'action Mad Max, si on y aborde avec pas moins de Citrix dans des cat\u00e9gories aussi vari\u00e9s que : costumes, maquillages mixage quant \u00e0 l'autre surprise de la soir\u00e9e elle venue de Sylvester Stallone qui repart sans statuette alors qu'il partait favori pour son \u00e9ni\u00e8me r\u00f4le de Rocky Balboa dans quid enfin, Chris Rock commune que nous ne comique noir et ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie a tenu promesse en rappelant avec sarcasme et humour, l'absence de noir dans la liste des nomin\u00e9s aux Oscars pour rtsinfo le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [86%] :\r\nTessa Grauman qui \u00e9tait donc en Direct, vous l'aurez compris de Los-Angeles oui Madmax, elle en a parl\u00e9, qui \u00e9tait v\u00e9ritable petit chef-d'voir et la revoir, si vous en avez la possibilit\u00e9 d'un commentaire personnel, voil\u00e0 on on parle aussi maintenant de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme qui s'ouvrent ce matin, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [95%] :\r\n10 ans apr\u00e8s son lancement, sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes, mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es, Nicolas MultiAir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:30) [97%] :\r\nUn bilan mitig\u00e9, un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petits pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes, c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, 10 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:43) [88%] :\r\nOn est surtout, je dirais, confront\u00e9s au fait que ce Conseil des droits de l'homme est d'abord un conseil ou les \u00c9tats qui se r\u00e9unissent et compte les \u00c9tats ne veulent pas prendre des mesures pour am\u00e9liorer les droits humains, h\u00e9 bien tout simplement, ils s'entendent entre eux et donc on voit que malheureusement la les \u00c9tats \u00e9chouent souvent \u00e0 faire progresser le la situation des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:03) [98%] :\r\nPour Manon Schick la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:09) [93%] :\r\nIl vaut mieux parfois les avoir, \u00e0 la m\u00eame table pour essayer de faire pression, plut\u00f4t que de les boycotter, donc je crois qu'aujourd'hui, l'id\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9cide d'exclure les pays qui ne respectent pas les droits humains de ce conseil, mais parlons de trouver les m\u00e9canismes qui vont obliger ces pays \u00e0 r\u00e9pondre de la situation qui est en vigueur dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:27) [94%] :\r\nL'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel, une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:34) [95%] :\r\nD'abord parce que c'est un outil qui permet effectivement de forcer tous les \u00c9tats \u00e0 passer sous la loupe et ensuite, c'est un outil qui permet aussi aux ONG de se prononcer de fa\u00e7on beaucoup plus importante qu'elle ne pouvait le faire \u00e0 l'\u00e9poque avec la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:48) [92%] :\r\nEnfin, reste le plus dur : trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les \u00c9tats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate, et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains mainte fois condamn\u00e9es, la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord, par exemple, n'ont en rien chang\u00e9 de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [95%] :\r\nEt au chapitre sportif, enfin \u00e0 retenir la 2\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre et les qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny pour les demi- finales des play- off de Ligue nationale bien hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:16) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jourdain, c'\u00e9tait le journal dans un instant, la revue une la journ\u00e9e sera nuageuse avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e il pourrait m\u00eame neiger jusqu'en plaine aujourd'hui de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intensive sur les reliefs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:36:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "internalArchiveId": "8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Ueli Maurer, CF UDC ZH, chef du Dpt f\u00e9d\u00e9ral des finances;Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne genevois;Christian Levrat,  Conseiller aux Etats PS FR, pdt du PSS\r\n* Infotrafic: 07:00:17-07:00:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01bisbis/INITIATIVE UDC/IV A. ROESTI - REP 22H30) 63%...\r\nLa participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records..\r\nDu jamais vu depuis 24 ans...\r\nLa derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter c'\u00e9tait en 1992 contre l'Espace Economique Europ\u00e9en. \r\nHier c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s, massivement...\r\nPour dire NON \u00e0 59% \u00e0 l'initiative de mise sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite...\r\n((qui a invers\u00e9 la tendance. D'habitude l'UDC est seule contre touS, l\u00e0 touS \u00e9tait contre l'UDC...))\r\nC'est l'analyse qu'en fait Albert R\u00f6sti... probable futur pr\u00e9sident du parti.\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti...au micro de Rouven Gueissaz.\r\n(D5/LA MOBILISATION DU 28 FEVRIER EST-ELLE POSSIBLE LE 5 JUIN/PI M. LANDOLT) La d\u00e9ception de l'UDC d'un c\u00f4t\u00e9...et la joie de ses adversaires de l'autre...\r\nIls r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers...\r\nsur la r\u00e9forme de l'asile...et l'application de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n(si votation il y a)\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile s'est r\u00e9v\u00e9ill\u00e9e...Le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser.\r\nEt l\u00e0, rien n'est jou\u00e9! \r\nMuriel Ballaman.\r\n***la forte mobilisation d'hier marque-t-elle un tournant dans la politique suisse? est-elle reconductible, si oui comment? 2 invit\u00e9s pour en parler de 7h15 \u00e0 8h. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois et Roger K\u00f6ppel conseiller national UDC.\r\n(D6/LE DEVENIR DE LA FISCALITE DES COUPLES MARIES/IV U. MAURER) Un NON du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe NON \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n50,8% des suisses l'ont rejet\u00e9e...mais une large majorit\u00e9 de cantons l'a accept\u00e9e. \r\n***Le message est donc clair: les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral...et le ministre des finances Ueli Maurer.\r\nUeli Maurer (entre soupirs et d\u00e9termination)...r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard...\r\nL'imposition individuelle...le conseil national en d\u00e9battra le 10 mars d\u00e9j\u00e0. Il se prononce sur une motion. Le PDC et l'UDC y sont oppos\u00e9s. Le PS et le PLR favorables.\r\n(06/GOTHARD/LA ROUTE A GAGNE/PA) ***Parlons transport \u00e0 pr\u00e9sent! avec le seul OUI sorti des urnes hier. \r\nLe feu vert des Suisses au percement d'un 2\u00e8me tube sous le Gothard. \r\n57% de oui. \r\nTous les cantons acceptent l'ouvrage m\u00eame le Tessin, touS sauf: Vaud et Gen\u00e8ve \r\nC'est une victoire pour Doris Leuthard, la ministre des transports. \r\nMais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes...22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes.\r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite.\r\nSt\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\net avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale...sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne sera pas interdite. L'initiative des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 60% des votants.\r\n(D4/DIALOGUE DIRECT RESULTATS GLOBAUX VD-FR)  \r\nOn votait aussi dans les cantons hier...\r\nElections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg...\r\nDelphine Gendre bonjour...\r\n...\r\nAlors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir...\r\nAvec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer celle de la gauche vaudoise... \r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef lieu, qui affiche clairement la couleur, ou plut\u00f4t les couleurs: rose-rouge-vert. L'alliance de gauche a fait un carton presque plein, en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 qu compte conseil municipal de Lausanne. Le P-O-P r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 maintenir son si\u00e8ge. Le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif. A Nyon le PS se maintient... ainsi qu' \u00e0 Morges et Renens, o\u00f9 tous les candidats sont en ballotage,  mais les socialistes sortent en t\u00eate. \r\nCC: Du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le premier parti du canton de Vaud? \r\nEffectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 % dans les conseils commumaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, selon le parti. Mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes..  Il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne Mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon, Payerne et Aigle.\r\nUn mot encore de l'UDC qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les grandes villes, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne... Alors que le Centre - PDC- Vert lib\u00e9raux, y d\u00e9croche 6 si\u00e8ges\r\nCC: Le PDC justement, il perd du terrain dans le canton de Fribourg?\r\nA Bulle en particulier: le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC, une premi\u00e8re. Ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens, souvent du canton de Vaud, qui s'installent en Gruy\u00e8re, et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s partisanes. Dans la capitale cantonale aussi, le PDC n'arrive pas \u00e0 se refaire... il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9xucutif: et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif alors que la gauche, forte de son alliance, \u00e9tend sa majorit\u00e9, et comptera 43 si\u00e8ges sur 80. Partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite, qui pourrait en tirer une le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021.\r\n(Br\u00e8ve communales+cantonales) ***Autre canton autre \u00e9lection...\r\nCelle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois.\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher. d\u00e9missionnaire.\r\nReste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura Bernois le 3 avril.\r\n\u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg. et le socialiste Roberto Bernasconi.\r\nsi l'UDC l'emporte, le gouvernement basculera \u00e0 gauche...pour la premi\u00e8re fois en 10 ans.\r\nLes neuch\u00e2telois eux sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans un train direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel...\r\nIls ont plebiscit\u00e9 hier \u00e0 84% la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.\r\n3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du transrun.\r\nDans le camp des nein-sager. les jurassiens qui ont refus\u00e9 de privatiser l'Office des v\u00e9hicules, un projet combattu par la gauche et soutenu par le gouvernement.\r\n(10/NON AU MAH - COUP DE FROID SUR LES MECENES/IV M. ARDITI) ***Autre nein-sager, les genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\nC'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions...\r\net suscit\u00e9 des d\u00e9bats pluS que vifs/sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n54% de non et une explication...\r\nentre le coeur et la raison.\r\nMetin Arditi (se prononce M\u00e9tine), \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne pr\u00e9cise l'id\u00e9e..\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\nEt les Genevois ont largement accept\u00e9 hier de constuire une nouvelle caserne pour l'arm\u00e9e \u00e0 Meyrin afin de lib\u00e9rer l'actuel aux Vernets et y construire 1500 logements.\r\n(Br\u00e8ve Inter) Dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde...\r\n(26 REMISE DES OSCARS/PA 7H) Simon, vous avez enfiler votre smoking, nou\u00e9 votre noeuf papillon?\r\n...\r\nj'ai mis ma robe de soir\u00e9e. je vous em\u00e8ne \u00e0 LA. \r\nOscars obligent...\r\nLeonardo di Caprio vous connaissez? \r\nil a d\u00e9croch\u00e9 son premier oscar de meilleur acteur.\r\nMais celui du meilleur film revient \u00e0 \u00ab\u00a0Spotlight\u00bb.\r\nles d\u00e9tails avec notre guide sur place Tessa Grauman....\r\nSON \r\nExtro: \r\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qui pla\u00e7ait de grands espoirs dans\r\n\"Mustang\", du meilleur film \u00e9tranger, devra encore patienter pour trouver\r\nun successeur \u00e0 \"Indochine\", r\u00e9compens\u00e9 en 1993.\r\nLe fils de Saul, du Hongrois L\u00e1szl\u00f3 Nemes, sur\r\nl'Holocauste.\r\n(Br\u00e8ve sport) on change de costume...\r\ncombinaison de ski...\r\npour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Sold\u00e9-ou hier...en Andorre.\r\n\u00e9preuve remport\u00e9e par la Canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon.\r\nLara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom.\r\ndu co\u00fbt elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn.\r\nChez les hommes, Alexis Pinturaults a remport\u00e9 hier le g\u00e9ant d'Hinter-stolder hier. Meilleur Suisse Carlo Janka 7\u00e8me rang.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nbeaucoup de nuages, de la pluie, \u00e9parse sur le bassin l\u00e9manique plus forte sur le nord du Jura et l'Ajoie. \r\nLa limite pluie neige s'abaissera \u00e0 400 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e.\r\nMaximum 5 degr\u00e9s.\r\net pas mal de bise sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/LE PS POUR LES DONS DES ENTREPRISES/IV C. LEVRAT) Et si le parti socialiste se mettait \u00e0 accepter les dons des entreprises priv\u00e9es? \r\nAujourd'hui, le PS les refuse... En 2011, les socialistes avaient par exemple renonc\u00e9 \u00e0 presque 300 mille francs offert par des banques et des assureurs. \r\nMais au vu des sommes engag\u00e9es dans la campagne \u00e9lectorale de l'an dernier, dont les trois quarts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9es par l'UDC et le PLR, le parti socialiste remet la question sur la table. Son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\nil n'y a que les imb\u00e9ciles qui ne changent pas d'avis. \r\n SON\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7513532", "ece-7513514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:34:45Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nLes 7 heures une heure \u00e0 17 Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nTous contre l'UDC les Suisses se sont mobilis\u00e9s en masse pour refuser l'initiative sur le renvoi des criminels cette la participation tutoie des records, les vainqueurs d'hier en sont conscients, ils ont gagn\u00e9 une bataille, pas la guerre, il faudra transformer l'essai lors des prochaines votations sur l'asile ou les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [95%] :\r\nAlors justement, cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, peut -elle se reproduire pour d'autres scrutins pourquoi apr\u00e8s de nombreuses votations qui d\u00e9montrer le contraire, pourquoi les \u00e9lecteurs cette fois sont rest\u00e9s majoritairement sourd aux appels de l'UDC, \u00e9mission sp\u00e9ciale tout \u00e0 l'heure de 7 heures et quart \u00e0 8 heures avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous, le socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat et l'UDC Roger Koeppel, conseiller national Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEt maintenant, comment imposer les couples mari\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sort la table ronde pour tenter de mettre tout le monde d'accord apr\u00e8s le rejet de l'initiative du PDC, objectif : pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici la fin de l'ann\u00e9e une mission difficile o\u00f9 les Maurer, le ministre des Finances, soupire mais retrousse ses manches, la route sera longue, sur la route, justement, les automobilistes inflige une premi\u00e8re d\u00e9faite au lobby de la protection des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nOn a un 2\u00e8me tube sera bel et bien perc\u00e9 sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [82%] :\r\nUne bonne nouvelle pour Doris lecteur son fonds sur les routes nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [99%] :\r\n\u00e9lections communales hier aussi dans les cantons de Fribourg et de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [89%] :\r\nBless\u00e9 qui n'\u00e9cartons pour la gauche, \u00e0 Lausanne, elle rafle 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 la municipalit\u00e9 progresse au conseil communal, le PS persistante d'autres villes vaudoises mais vous ne troque pas pour autant le bleu du PLR pour un d\u00e9grad\u00e9 rose- rouge- Vert le coeur a ses raisons que la raison n'a pas, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve, c'est la raison qui l'a emport\u00e9 hier et qui explique le refus du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'histoire, parole de Metin Arditi m\u00e9c\u00e8ne lui aussi et pour terminer ce journal, on enfile smokings, robes de soir\u00e9e et ne pas direction Hollywood ou Leonardo DiCaprio vient de d\u00e9crocher son 1er Oscar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\n63 pourcent de de la participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records, du jamais vu depuis 24 ans, la derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter, c'\u00e9tait en 1990 de contre l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en hier, c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s massivement pour dire non \u00e0 59 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers une mobilisation in\u00e9dite qui a invers\u00e9 la tendance, d'habitude, l'UDC Seul contre tous l\u00e0, tous \u00e9t\u00e9 contre l'UDC l'analyse qu'en fait, Albert Rusty probable futur pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [80%] :\r\nOn avec une campagne, ceux qui \u00e9taient contre initiatif depuis les quelques semaines qui \u00e9tait \u00e9norme, les artistes se sont prononc\u00e9s ce que presque jamais v\u00e9cu avant, \u00e7a a mobilis\u00e9 peut-\u00eatre plut\u00f4t la gauche dans les villes aussi, aujourd'hui, on est d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [94%] :\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois alors la d\u00e9ception de l'UDC, d'un c\u00f4t\u00e9 et la joie de ses adversaires, de l'autre, ils r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers, sur la r\u00e9forme de l'asile ou encore l'application de l'initiative contre l'immigration de masse si votations il y a la soci\u00e9t\u00e9 civile hier s'est r\u00e9veill\u00e9 le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser et l\u00e0 rien n'est jou\u00e9, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [91%] :\r\nOn a gagn\u00e9 un combat contre l'UDC mais la guerre n'est pas termin\u00e9, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer les positions des partis qui font face \u00e0 l'UDC sur la question des \u00e9trangers : la mobilisation a cette fois -ci, fonctionner ce vote a amen\u00e9 aux urnes des personnes qui ne votent pas habituellement pour le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, cette soci\u00e9t\u00e9 civile a saisi que les enjeux, aller au-del\u00e0 du vote sur les criminels z'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [73%] :\r\nOn apercevait les gens on peut n'agissait pas qu'il notations sur les \u00e9trangers criminels, mais surtout des notations sur notre d\u00e9mocratie, c'est notre valeur suisse et pour moi c'\u00e9tait une votation pour les valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nMettre en avant les valeurs suisses aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 civile, la recette a fonctionn\u00e9 hier mais en juin, le peuple devra se prononcer sur la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, c'est l'UDC qui a lanc\u00e9 s'r\u00e9f\u00e9rendum cette forte mobilisation va -t-elle se r\u00e9p\u00e9ter, pas s\u00fbr pour Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:12) [83%] :\r\nPour donner la preuve \u00e0 la votation prochain je suis tr\u00e8s curieux, on est aussi tr\u00e8s motiv\u00e9, avec plus de confiance maintenant pour les votations prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [96%] :\r\nAujourd'hui, les opposants \u00e0 l'UDC \u00c9tienne donc un d\u00e9but de recettes pour contrer les initiatives et r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC sur la question de la politique des \u00e9trangers une recette qu'ils tenteront de resservir, si le peuple vote sur le maintien des bilat\u00e9rales apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014 et le r\u00e9sultat sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est toute la question, enfin une des une des questions principales cette forte mobilisation d'hier marque -t-elle un tournant dans la politique suisse est -ce que ce socle d\u00e9mocratique et reconductible pour d'autres votations en de\u00e7\u00e0 et d'autres choses aussi d'autres questions, nous parlerons tout \u00e0 l'heure dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale entre 7 heures et quart et 8 heures avec nos 2 invit\u00e9s, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois et Roger Koeppel, conseiller national UDC Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [88%] :\r\nUn nom du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent le non \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s50,8 pourcent des des suisses ont rejet\u00e9 mais une large majorit\u00e9 des cantons, l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [96%] :\r\nLe message est donc clair, les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre des Finances oui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [83%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il veut lui trouver une solution pour ce probl\u00e8me qui existe en AOC les je f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9, dans ce cas et les parlements est aussi en route avec des propositions avec \u00e9motion et pour le moment, c'est pr\u00e9vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire une proposition chez ce cas fin d'ann\u00e9e, quelle attitude est -ce qu'il a aujourd'hui pour venir avec ses propres propositions ah \u00e7a, c'est vraiment difficile on m\u00eame d\u00e9j\u00e0 30 ans pour trouver une solution et je pense pas qu'on a une solution qui est accept\u00e9 des monde chez ce au fin de l'ann\u00e9e, mais chez France il faut trouver des solutions peut-\u00eatre avec un temple ronde avec tous les partis qui cherche une solution, \u00e7a ferait monter fissile aussi apr\u00e8s cette votation d'aujourd'hui, majorit\u00e9 \u00e9tait quant \u00e0 voter Vaud oui la majorit\u00e9 population \u00e0 voter nos bon alors \u00e7a cette \u00e7a c'\u00e9tait difficile pour trouver une solution, mais c'est la mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant \u00e9chec esp\u00e8re aussi pour le Parlement, pour peut-\u00eatre un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [93%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 aussi de l'autre proposition qui relie notamment le le le PS et le PLR \u00e0 l'imposition individuelle, \u00e7a pourrait \u00eatre une des pistes est -ce que c'est une piste que vous avez d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [76%] :\r\nOui, sa semaine la hausse est ouverte \u00e0 nouveau le Parlement veut d\u00e9cider pour une proposition peut-\u00eatre c'est apr\u00e8s ouvert aussi du Parlement ou non, mais je pense assez une proposition or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, les Maurer entre d\u00e9termination r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard l'imposition individuelle, le conseil national en d\u00e9battra donc le 10 mars d\u00e9j\u00e0, il se prononce sur une motion le PDC l'UDC y sont oppos\u00e9s, le PS et le PLR favorables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nOn va parler transport \u00e0 pr\u00e9sent avec le seul oui qui est sorti des urnes hier, c'est le feu Vert des Suisses au percement d'un second tube routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\n57 pourcent de de oui tous les cantons acceptent l'ouvrage tous sauf Vaud et Gen\u00e8ve, c'est donc une victoire pour Doris oeil tarde la ministre des transports, mais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes, 22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes, les d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite et St\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [94%] :\r\nDepuis 1994 la protection des Alpes figure dans la Constitution 19 cantons et 52 pourcent du du peuple, demander \u00e0 ce que les marchandises traversent d\u00e9sormais la Suisse par le rail, un s\u00e9isme politique que n'ont jamais accept\u00e9 les milieux routiers invalidation du vote initiative Avanti toutes ses tentatives ont \u00e9chou\u00e9 en acceptant clairement de percer un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, le peuple suisse a donc assoupli sa position en mati\u00e8re de protection des Alpes il d\u00e9savoue pour la 1\u00e8re fois depuis 2 d\u00e9cennies, les d\u00e9fenseurs de l'environnement sur ce th\u00e8me, l'interdiction d'augmenter la capacit\u00e9 de transite inscrite dans la loi, a visiblement rassur\u00e9 et les promesses d'une meilleure s\u00e9curit\u00e9 pour les usagers, a fait mouche, les citoyens ont aussi \u00e0 coeur d'\u00e9quilibrer les investissements entre la route et le rail ce vote en faveur des automobilistes \u00e0 3 mois tout juste de l'inauguration du plus grand tunnel ferroviaire du monde sous le Gothard on est l'illustration de quoi rassurer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, elle qui devra encore faire accepter par le peuple et les cantons son nouveau fonds forte pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [92%] :\r\nMais avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es z'alimentaires ne sera pas interdite en Suisse, l'initiative des Jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants, on votait aussi hier dans les cantons \u00e9lections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg Bonjour Delphine Gendre bonjour alors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir, avec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer par celle de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [93%] :\r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef, lieu o\u00f9 l'alliance rose- rouge- verte a fait un carton presque plein en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 que compte la municipalit\u00e9 de Lausanne, le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif \u00e0 Nyon, le PS se maintient ainsi qu'\u00e0 Morges et Renan o\u00f9 tous les candidats sont en ballottage mais les socialistes sortent en t\u00eate du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le 1er parti du canton de Vaud alors oui effectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 pourcent dans dans les conseils communaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, c'est les, les, ce que dit le parti en tout cas, mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes, il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne, mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon Payerne et Aigle, un mot encore de l'UDC vaudoise qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les centres urbains, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne, alors que le centre- PDC Verts lib\u00e9raux y d\u00e9croche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [94%] :\r\n6 si\u00e8ges au centre, le PDC justement le parti perd du terrain dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 Bulle en particulier le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC c'est une premi\u00e8re, ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens souvent du canton de Vaud qui s'installe, Hongrie hier et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s politiques en ville de Fribourg aussi le PDC n'arrivent pas \u00e0 se refaire, il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif, alors que la gauche forte de son alliance \u00e9tend sa majorit\u00e9 et comptera 43 si\u00e8ges sur 80, moralit\u00e9 partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite fribourgeoise qui pourrait en tirer le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021 Delphine Gendre merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [98%] :\r\nAutre canton autre \u00e9lection, celle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [94%] :\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher, d\u00e9missionnaire reste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura bernois le 3 avril \u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg quel socialiste Roberto Bernasconi si l'UDC remporte ce second tour, h\u00e9 bien le gouvernement basculera \u00e0 gauche pour la 1\u00e8re fois en 10 ans les neuch\u00e2telois, eux, sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans le train Direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, ils ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier \u00e0 84 pourcent la la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030, 3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [90%] :\r\nBon, nous avons d'autres Marines, ce sont les Genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 27 d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [94%] :\r\nEffectivement, c'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions et suscit\u00e9 des d\u00e9bats plus que sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve 54 pourcent de de non et une explication entre le coeur et la raison Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne, pr\u00e9cise cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:35) [93%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame que s'il fallait d\u00e9gager une explication, ce serait qu'il a manqu\u00e9 dans ce processus politique, sentiment d'attachement r\u00e9el \u00e0 ce projet \u00e0 la ville, au mus\u00e9e, on n'a pas assez vu Monsieur il s'est tenu \u00e0 l'\u00e9cart et il n'y a pas eu cette dimension \u00e9motionnelle qui doit accompagner, je crois, tout grand projet de m\u00e9c\u00e9nat, c'est la raison pour laquelle je pense que cette votation ne va pas d\u00e9courager de futurs m\u00e9c\u00e8nes parce que le m\u00e9canisme de d\u00e9cision d'un grand projet de m\u00e9c\u00e9nat r\u00e9pond \u00e0 des fondamentaux qui sont tr\u00e8s simples et qui doivent inclure une dimension \u00e9motionnelle incontestable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [92%] :\r\nMetin Arditi interrog\u00e9 par Katia dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde, le cessez-le-feu en Syrie qui est globalement respect\u00e9e, selon Moscou et Washington, m\u00eame si les protagonistes s'accusent mutuellement de l'avoir viol\u00e9e : l'ONU va mettre \u00e0 profit cette tr\u00eave sans pr\u00e9c\u00e9dent pour renforcer ses op\u00e9rations humanitaires dans des localit\u00e9s syriennes assi\u00e9g\u00e9es et puis en Iran, selon des r\u00e9sultats partiels des \u00e9lections au Parlement, les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani font une tr\u00e8s belle perc\u00e9e les Coalition des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s ont pris la t\u00eate face aux conservateurs, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs attendus entre aujourd'hui et demain, Simon est -ce que vous avez enfiler votre smoking nou\u00e9 votre mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [89%] :\r\n\u00e7a m'arrive tr\u00e8s rarement ce genre de choses mais allons -y pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [90%] :\r\nPuisque je vous emm\u00e8ne \u00e0 Los-Angeles oscars obligent Leonardo DiCaprio a d\u00e9croch\u00e9 son 1er Oscar de meilleur acteur et puis, la surprise vient du meilleur film, qui revient \u00e0 spot Light Tessa Grauman, vous \u00eates en Direct de Los-Angeles c'est vraiment \u00e7a la surprise, l'Oscar du meilleur film \u00e0 Spot Light. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:29) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est la surprise alors va parler peut-\u00eatre d'abord de ce qu'il n'\u00e9tait pas une surprise, Leonardo DiCaprio, qui repart avec l'Oscar du meilleur acteur pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, C\u00e9dric et qui n'ont pas une surprise, tant sa cons\u00e9cration \u00e9tait annonc\u00e9, tout comme celle du Mexicain Alejandro idiot pour le m\u00eame film devrait banal mais si le Mexicain obtient pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur, celui du meilleur film n'\u00e9chappe, il revient en effet \u00e0 Spotlight qui retrace l'histoire v\u00e9ridique d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, l'autre grand gagnant de cette c\u00e9r\u00e9monie des Oscars c'est Madmax sur les routes qui rafle pas moins de 6 r\u00e9compenses, la com\u00e9dienne la personne elle a re\u00e7u le prix de la meilleure actrice pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage s\u00e9questr\u00e9e avec son fils dans le film de Louis hommes quant \u00e0 l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, comme \u00e7a, d'\u00eatre attendu office de \u00e7a ou l'dont l'action se passe dans un camp d'extermination pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\nTessa Grauman pour rtsinfo je laisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [87%] :\r\nLos-Angeles o\u00f9 vous \u00e9tiez Tessa Grauman en Direct du tapis rouge c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui vient de se terminer cette nuit et puis on change de costume, on enfile la combinaison de ski, juste pour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Soldeu diff\u00e9rentes de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats en ce dernier jour et que c'est mieux que la goutte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom, hier, du coup, elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [80%] :\r\nQui est bless\u00e9e, mais qui malgr\u00e9 tout continuent de faire elle de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats fait 15\u00e8me je crois hier au 16\u00e8me et d'une fracture de fatigue et des et \u00e7a c'est une championne et 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T06:26:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B937437D-C71D-47E5-B291-AC7386D96089", "internalArchiveId": "B937437D-C71D-47E5-B291-AC7386D96089", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Chiffelle candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chifelle, Pierre\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste se lancera dans le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey (VD). Dimanche, sur son compte Facebook, l'avocat de la Fondation Franz Weber s'\u00e9tait dit atterr\u00e9 par les r\u00e9sultats de la gauche. Son interview.\r\n\r\n* * Pierre Chiffelle candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey  \r\nPierre Chiffelle bonsoir !\r\nc'est peut-\u00eatre l'histoire d'un comeback en politique avec vous ce soir.\r\nancien conseiller d'Etat socialiste vaudois, vous aviez quitt\u00e9 la politique pour des raisons de sant\u00e9.\r\nTouch\u00e9 une rente, qui a ensuite \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par certains, qui consid\u00e9raient que votre activisme pour la fondation Weber posait ici probl\u00e8me. VOus avez \u00e9t\u00e9 blanchi.\r\net d\u00e9sormais vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 repartir au combat, pour le 2e tour \u00e0 l'excutif de Vevey. En ind\u00e9pendant ...\r\n- ces soucis de sabtl sont derri\u00e8res, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 reprendre le risqu\u00e9 d'un job dans un ex\u00e9cutif ??\r\n-\tQuestion d'apr\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9vidence : qu'allez-vous faire de votre rente, qui a tant fait d\u00e9bat, 10 000 par mois \u00e0 vie pour motif medical ??\r\n-\tCa va relancer le d\u00e9bat sur votre statut.\r\n-\tPas des nouvelles t\u00eates, plut\u00f4t qq'un qui a le Coeur fragile ?\r\nVous ne partez pas avec le PS? Il ne veut pas de vous ?? (un peu encombrant avec cette affaire de rente, qui avait divis\u00e9 le PS Vaudois.)\r\nPourquoi vous revenez dans le jeu politique de mani\u00e8re si abrupte? Un coup de t\u00eate?\r\nVous y r\u00e9flechissez depuis quand? \r\nMais avec votre candidature sauvage... vous risquez de faire de l'ombre aux candidats socialistes, voire \u00e0 ceux de l'extreme gauche?\r\nPierre Chiffelle... si vous revenez en politique... c'est que vous n'avez plus besoin de votre rente d'ancien magistrat...\r\nSouffrez-vous toujours de la pathologie qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 quitter le gouvernement en 2007?\r\nINFO sur sa rente\r\nsa rente 10 100 CHF lui est acquise \u00e0 vie comme le pr\u00e9voit la loi lors de sa d\u00e9mission\r\nen 2015 le grand conseil a tent\u00e9 de savoir 'il en avait toujours besoin et l'a soumis \u00e0 un nouvel exa m\u00e9dical", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513466", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Chiffelle candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey  / FOR_2016-02-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller d'Etat socialiste se lancera dans le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey. Dimanche, sur son compte Facebook, l'avocat de la Fondation Franz Weber s'\u00e9tait dit atterr\u00e9 par les r\u00e9sultats de la gauche. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:53Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCe forum du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, on va passer du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud avec vous, Pierre Chiffelle, bonsoir monsieur, bonsoir, c'est peut-\u00eatre l'histoire d'un d'un Comeback en politique avec vous ce soir, Pierre Chiffelle, vous \u00eates ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, vous aviez quitt\u00e9 la politique pour des raisons de sant\u00e9, on se rappelle bien, vous allez toucher une rente, qui a ensuite \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par certains qui consid\u00e9raient que votre activisme pour la fondation Weber posait probl\u00e8me, vous avez \u00e9t\u00e9 blanchi et puis d\u00e9sormais vous \u00eates pr\u00eats alors \u00e0 repartir au combat politique, ce sera pour le 2\u00e8me tour \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vevey en ind\u00e9pendant, on va y venir, mais tout d'abord, c'est ces de de sant\u00e9 qui vous ont fait quitter la politique, il y a quelques Lhasa n\u00e9 en arri\u00e8re, ils sont derri\u00e8res vous pouvez maintenant vous vous relancer dans cette job difficile, tendu, stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:43) [88%] :\r\nOui, je crois que, il faut d'abord pr\u00e9ciser que la fonction de conseiller d'\u00c9tat, qui est une fonction \u00e0 150 pourcent voire voire plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [88%] :\r\nSi l'entente n'a \u00e9videmment rien \u00e0 voir avec celle d'un municipal \u00e0 temps partiel dans une dans une ville moyenne vaudoise, ceci pour remettre les les choses dans leur r\u00e9elle proportion, j'ai eu la chance depuis quelques ann\u00e9es d'avoir subi des interventions qui m'un \u00e9tat de sant\u00e9 correcte, ce qui me permet de travailler, grosso-modo, a eu 30 pourcent pour pour \u00e9viter des des des re\u00e7us ou des probl\u00e8mes, je m'y sens \u00e0 l'aise, je me sens dans cette, dans cette quotit\u00e9 l\u00e0 de temps de travail parfaitement efficace et plein d'\u00e9nergie et donc un mandat de ce type -l\u00e0 que j'ai d'ailleurs exerc\u00e9 pendant 8 ans de 93 2000 ans. \r\nMe para\u00eet parfaitement compatible avec mon \u00e9tat de sant\u00e9 actuel qui est mon \u00e2ge relativement correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nAlors la question d'apr\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9vidence, celle -ci qu'est -ce que vous allez faire de cette rente que vous avez touch\u00e9 qui fait tellement d\u00e9bat au qui a tellement fait d\u00e9bat un peu plus de 10000 francs par mois pour motif n'motif m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je vais en faire ce que j'en ai toujours fait, c'est-\u00e0-dire respecter scrupuleusement le cadre l\u00e9gal est pr\u00e9sent\u00e9 chaque ann\u00e9e ma comptabilit\u00e9 et rendre lorsque, il y a lieu, c'est souvent le cas, les montants qui d\u00e9passent le salaire d'un conseiller d'\u00c9tat, ce que j'ai fais chaque ann\u00e9e et puis je crois que ce param\u00e8tre est largement connu de tout le monde, alors certains vont pouvoir consid\u00e9rer, je respecte, je respecte cette opinion, que c'est un obstacle incontournable moi je j'ai simplement envie de m'engager comme citoyen de de gauche qui a le b\u00e9n\u00e9fice d'une certaine exp\u00e9rience, d'une certaine maturit\u00e9 d'une connaissance tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de tous les rouages institutionnels pour les mettre au service d'une ville que j'aime ou je vis depuis depuis 30 ans, alors les gens prennent ou ne prennent pas, j'ai pas de carri\u00e8re politique affaire et derri\u00e8re moi, c'est v\u00e9ritablement simplement un engagement citoyen marqu\u00e9e \u00e0 gauche, donc il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [80%] :\r\nMais vous imaginez bien, Pierre Chiffelle, que ce nouveau mandat risque de relancer toute la pol\u00e9mique est n\u00e9e, le d\u00e9bat sur votre statut et savoir m\u00eame sinc\u00e8rement d'un moins important, mais vous continuez toucher cette rente vous reprenez une fonction quasi politique, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 Arr\u00eat affronter un peu une 2\u00e8me temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [93%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai, je crois que la bourse serait pas que la 2\u00e8me je pense que depuis 10 ans, ce sujet revient r\u00e9guli\u00e8rement sur le tapis, je crois que \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 de, de, de nombreuses mises au point de la part du du gouvernement que toutes les choses sont sont claires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\n\u00e7a vous surprend, \u00e7a vous comprenez quand m\u00eame un petit peu les questions que se posent certains citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [89%] :\r\nMais je comprends parfaitement les questions que se posent certains citoyens simplement ce n'est pas moi qui ait fait de la loi qui qui institute cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [52%] :\r\nVous avez cela qui est difficile. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [81%] :\r\nOui, d'accord, mais c'est de qui a \u00e9t\u00e9 faite en 67 par des radicaux \u00e0 l'\u00e9poque pour des radicaux et Sapientis ce mot. \r\nAucun probl\u00e8me particulier dans la mesure o\u00f9 joue compl\u00e8tement le jeu je prends souvent une bonne partie de, de, de ce que je re\u00e7ois sur la base de ma comptabilit\u00e9 et puis que je pense avoir aussi consacr\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 ses mandat de conseiller d'\u00c9tat, peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re qui \u00e9taient pas pour seulement ad\u00e9quat, puisque \u00e7a m'a valu de tr\u00e8s s\u00e9rieuses de sant\u00e9 qui ment \u00e0 renoncer \u00e0 \u00e7a et puis je, je pense que cette question, c'est une question qui est connu d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 encore une fois si \u00e7a des 6 ann\u00e9es s'ils estiment que \u00e7a se \u00e7a surpasse la question des \u00e9ventuelles comp\u00e9tences d'exp\u00e9rience que je peux avoir je respecte parfaitement ce choix je ne cherche pas \u00e0 faire carri\u00e8re je juste \u00e0 offrir l'\u00e9nergie que j'ai encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [93%] :\r\nNaissance de DVD des institutions et des id\u00e9es concr\u00e8tes que j'ai pour cette ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [80%] :\r\nOn a bien compris, vous partez pas avec le PS un Pierre Chiffelle vous lancer en ind\u00e9pendant, c'est aussi l'histoire de rente qui le PS veut plus de vous aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [87%] :\r\nD'abord, je crois que \u00e7a c'est un s\u00e9rieux cette candidature n'est n'est n'est absolument pas une attaque \u00e0 l'\u00e9gard du PS simplement le le temps nous a \u00e9videmment manqu\u00e9 puisque j'ai jamais jusqu'\u00e0 hier soir \u00e0 l'annonce de ces r\u00e9sultats catastrophiques pour la gauche a d'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de, de, de me pr\u00e9senter, m\u00eame si j'\u00e9tais intervenu comme citoyen de d\u00e9bat politique, quelques semaines au auparavant et je comprends parfaitement que dans cette situation, il soit impossible de, de, de, de trouver un accord ou de jeter des passerelles vers moi, je proposerai au citoyen qui voudront \u00e9ventuellement bien m'accorder leur sur reproche de rajouter des candidats de de du Parti socialiste de d\u00e9croissance alternative et des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [77%] :\r\nVous risquez pas leur faire de l'ombre avec votre candidature locale et les feux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [88%] :\r\nLe le, comme je l'ai indiqu\u00e9 puisque c'est \u00e7a qui a lanc\u00e9 un peu le le le le d\u00e9bat ou la notori\u00e9t\u00e9 de cette candidature, s\u00fbrement, s\u00fbrement ma ma page Facebook mon but, c'est de faire en sorte que, \u00e0 Vevey, o\u00f9 la majorit\u00e9 de gauche est \u00e9vidente depuis 15 ans si on en juge notamment aux r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales que cette majorit\u00e9 existe aussi \u00e0 l'ex\u00e9cutif aurait les tr\u00e8s s\u00e9rieusement menac\u00e9 puisque le 1er candidat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:38) [88%] :\r\nGauche n'est que 5\u00e8me alors qu'il n'y a que 5 si\u00e8ges et je pense pouvoir ce qui m'est donn\u00e9e simplement le d\u00e9bat \u00e9lectoral, je suis pr\u00eat aussi \u00e0 en faire les frais, j'attends, je pourrais pas prendre diverses, puisque je ne suis pas tout au plus cette candidature rappelle plus de citoyens aux urnes et permettrait de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:55) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:56) [85%] :\r\nDe d\u00e9battre de de de projets concrets parce que j'ai trouv\u00e9 que jusqu'ici, la, la, la campagne \u00e9tait surtout fort constitu\u00e9 de tr\u00e8s bonnes intentions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, sans que les pr\u00e9occupations concr\u00e8tes que je connais pour habiter depuis 30 ans se deal des citoyens ne soient v\u00e9ritablement prises en compte ou ne trouvent une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [90%] :\r\nC'est le jeu politique, des fois \u00e7a passe des fois \u00e7a casse, on verra bien au soir du 2\u00e8me tour Pierre Chiffelle, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants ce je voudrais sur une soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:51:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B74F665C-BDA2-4AD8-9090-9366713218EA", "internalArchiveId": "B74F665C-BDA2-4AD8-9090-9366713218EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats. Les Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux.\r\n\r\n* * Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats Dans le canton de Vaud... au lendemain des \u00e9lections communales... certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats!\r\nLes Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e8ger dans des conseils communaux. \r\nMarc Menichini.\r\nLa situation a de quoi surprendre... plusieurs partis vaudois se r\u00e9veillent aujourd'hui avec davantage de si\u00e8ges que de candidats... dans des localit\u00e9s plus ou moins grandes. Prenez la commune de Blonay par exemple; les Verts ont obtenu 11 si\u00e8ges mais il n'avait que 7 candidats. dans la m\u00eame commune l'UDC elle gagne 6 mandats... elle ne proposait que 3 personnes. En tout les d\u00e9mocrates du centre cherchent 8 conseillers communaux, les Verts 13 et le PS 4 dans diff\u00e9rentes localit\u00e9s.\r\nPlusieurs \u00e9lements viennent expliquer cette situation: l'effet de la nouveaut\u00e9, \u00e0 Orbe et \u00e0 Blonay notamment o\u00f9 l'UDC pr\u00e9sentait une liste de candidats pour la premi\u00e8re fois. Les Verts parlent eux de personnalit\u00e9 locale forte qui ont su convaincre bien au del\u00e0 des pr\u00e9visions les plus optimistes. \r\nSi le parti \u00e9cologiste peut compter sur un r\u00e9seau de personnes \u00e0 disposition pour remplir les si\u00e8ges vacants, l'UDC entend proc\u00e9der \u00e0 des auditions, pour  \u00e9carter je cite les opportunistes.", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats / 12H30_2016-02-29T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats. Les Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux."], "variantIds": ["ece-7513491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:53Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt dans le canton de Vaud au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats, les Verts notamment l'UDC aussi cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nLa situation a de quoi surprendre, plusieurs partis Vaudois se r\u00e9veillent aujourd'hui avec davantage de si\u00e8ges que de candidats dans des localit\u00e9s plus ou moins grande, prenez la commune de Blonay, les Verts ont obtenu 11 si\u00e8ges, mais il n'avait que 7 candidats dans la m\u00eame commune, l'UDC elle gagne 6 mandats elle ne proposait que 3 personnes en tout, les d\u00e9mocrates du centre cherchent 8 conseillers communaux, les Verts 13 et le PS 4 dans diff\u00e9rentes localit\u00e9s plusieurs \u00e9l\u00e9ments viennent expliquer cette situation, l'effet de la nouveaut\u00e9, \u00e0 Orbe et \u00e0 Blonay notamment UDC pr\u00e9sent\u00e9 une liste de candidats pour la premi\u00e8re fois les Verts le parlent quant \u00e0 eux de personnalit\u00e9 locale forte qui ont su convaincre bien au-del\u00e0 des pr\u00e9visions les plus optimistes si le parti \u00e9cologiste peut compter sur un r\u00e9seau de personnes \u00e0 disposition pour remplir les si\u00e8ges vacants, l'UDC entend proc\u00e9der \u00e0 des auditions pour \u00e9carter, je cite, les opportunistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:51:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497651", "internalArchiveId": "AA1602497532", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1152, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534757.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Votations / GE: les Genevois ont refus\u00e9 le projet d\u2019agrandissement du MAH", "VD: Eusebio Bochons a vaincu le cancer gr\u00e2ce \u00e0 sa passion pour l\u2019ultramarathon", "VD / Elections communales: le premier tour des \u00e9lections annonce une stabilit\u00e9 des ex\u00e9cutifs vaudois", "FR / Elections communales: le PDC paie le prix d\u2019une mauvaise gestion de l\u2019am\u00e9nagement local", "JU: les sp\u00e9cialistes esp\u00e8rent pouvoir exploiter des mines de sel en Haute-Ajoie", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le refus des Genevois ne r\u00e9sout pas la question du futur du b\u00e2timent, toujours dans un \u00e9tat d\u00e9plorable.", "L\u2019athl\u00e8te a pris la maladie comme une course d\u2019endurance, un challenge \u00e0 relever.", "Dans les bastions traditionnellement socialistes comme Lausanne, la gauche a confirm\u00e9 sa domination. La droite, elle, se d\u00e9fend sur ses anciennes terres.", "Le PDC perd deux de ses trois si\u00e8ges. Le parti socialiste r\u00e9alise un excellent score. Et le PLR place trois nouveaux \u00e9lus en misant sur le renouveau.", "La Haute-Ajoie pourrait bien venir compl\u00e9ter l\u2019offre de Bex et de la r\u00e9gion b\u00e2loise dans l\u2019exploitation de sel."], "variantIds": ["ece-7425827", "ece-7428354", "ece-7428352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T16:00:31Z", "subTitles": ["18:58:01:15  18:58:18:17\r\n...\r\n\r\n18:58:18:22  18:58:23:04\r\n-La Haute-Ajoie peut-elle exploiter\r\n    du sel provenant d'un oc\u00e9an\r\n\r\n18:58:23:09  18:58:25:01\r\n  d'il y a 250 mios d'ann\u00e9es ?\r\n\r\n18:58:25:06  18:58:26:23\r\n   Des sondages sont en cours.\r\n\r\n18:58:27:04  18:58:30:09\r\n  Cette r\u00e9gion du Jura pourrait\r\n      rejoindre Bex et B\u00e2le\r\n\r\n18:58:30:13  18:58:33:19\r\n   dans l'exploitation du sel.\r\n\r\n18:58:35:05  18:58:39:04\r\n Quel avenir pour le Mus\u00e9e d'art\r\n    et d'histoire de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n18:58:39:09  18:58:42:15\r\n  La question est sur le tapis,\r\n      au lendemain du refus\r\n\r\n18:58:42:20  18:58:45:21\r\n     du projet de r\u00e9novation\r\n      et d'agrandissement.\r\n\r\n18:58:46:02  18:58:49:23\r\n      La Ville ne veut pas\r\n    d'une simple r\u00e9novation.\r\n\r\n18:58:50:13  18:58:52:21\r\nOn parle de lui comme d'un surhomme.\r\n\r\n18:58:53:02  18:58:55:22\r\n     E.Bochons est passionn\u00e9\r\n        d'ultra-marathon.\r\n\r\n18:58:56:03  18:58:58:05\r\n     Rattrap\u00e9 par le cancer,\r\n\r\n18:58:58:10  18:59:01:13\r\n    c'est baskets aux pieds \r\n    qu'il vaincu la maladie.\r\n\r\n18:59:01:18  18:59:06:18\r\n  Portrait de ce coureur nomade\r\n      \u00e0 la volont\u00e9 de fer.\r\n\r\n18:59:06:23  18:59:09:21\r\n -J'ai commenc\u00e9 par 15-30 secondes\r\n             \u00e0 courir.\r\n\r\n18:59:10:02  18:59:13:20\r\n      Avec la chimio, c'\u00e9tait\r\n       impossible de courir.\r\n\r\n18:59:17:04  18:59:19:14\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:23:19\r\n La Haute-Ajoie pourrait compl\u00e9ter\r\n     l'offre de Bex et de B\u00e2le\r\n\r\n18:59:24:00  18:59:25:19\r\n    dans l'exploitation de sel.\r\n\r\n18:59:26:00  18:59:30:02\r\n Des sondages devraient permettre\r\n   d'\u00e9valuer cette possibilit\u00e9\r\n\r\n18:59:30:07  18:59:32:10\r\n  dans un futur plut\u00f4t lointain.\r\n\r\n18:59:32:14  18:59:35:13\r\n   500'000 tonnes de sel par an\r\n         sont n\u00e9cessaires\r\n\r\n18:59:35:18  18:59:38:02\r\n  pour les besoins de la Suisse.\r\n\r\n18:59:40:16  18:59:43:23\r\n      -Ici, en Haute-Ajoie,\r\n       on cherche du sel,\r\n\r\n18:59:44:04  18:59:47:13\r\n       comme celui extrait\r\n       des salines de Bex.\r\n\r\n18:59:47:18  18:59:53:02\r\n  500'000 tonnes par ann\u00e9e pour\r\nassurer les besoins de la Suisse,\r\n\r\n18:59:53:07  18:59:59:11\r\n    de la cuisine \u00e0 la m\u00e9decine,\r\nen passant par le salage des routes.\r\n\r\n18:59:59:15  19:00:04:22\r\nA Grandfontaine, les sp\u00e9cialistes\r\n    esp\u00e8rent pouvoir un jour\r\n\r\n19:00:05:03  19:00:07:20\r\n exploiter le sel qui a r\u00e9sult\u00e9\r\n\r\n19:00:08:01  19:00:12:23\r\n   de l'\u00e9vaporation de l'oc\u00e9an\r\n        au Pal\u00e9olithique.\r\n\r\n19:00:13:11  19:00:17:04\r\n       -Ce sel s'est d\u00e9pos\u00e9\r\n  dans des bassins s\u00e9dimentaires\r\n\r\n19:00:17:09  19:00:20:14\r\nqui ont plus de 250 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:20:19  19:00:24:04\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 recouverts\r\n     par diff\u00e9rentes couches.\r\n\r\n19:00:24:09  19:00:29:02\r\n Sur le Plateau, elles se trouvent\r\n    vers 2'000 m de profondeur\r\n\r\n19:00:29:07  19:00:35:10\r\n   mais ici, en Ajoie, on pense\r\n    qu'elles sont vers 800 m.\r\n\r\n19:00:35:20  19:00:40:03\r\n-Les salines suisses cherchent donc\r\n     un filon pas trop profond\r\n\r\n19:00:40:08  19:00:46:07\r\n  potentiellement exploitable\r\ndans quelques dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:47:01  19:00:50:09\r\n       -Il y a assez \u00e0 B\u00e2le\r\n    pour une centaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:50:13  19:00:53:02\r\n        Mais la population\r\n        devient plus dense\r\n\r\n19:00:53:07  19:00:57:07\r\n    et on ne sait pas ce qu'il \r\n    en sera dans cinquante ans.\r\n\r\n19:00:57:11  19:01:01:00\r\n        L'Ajoie peut \u00eatre\r\n  une possibilit\u00e9 pour le futur.\r\n\r\n19:01:01:15  19:01:03:11\r\n     -On voit \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:01:04:14  19:01:09:05\r\n -Les autres nouvelles de Suisse \r\n romande nous emm\u00e8nent en Valais.\r\n\r\n19:01:09:10  19:01:13:11\r\n    mais d'abord \u00e0 Berne, pour\r\n la col\u00e8re des chauffeurs de taxis\r\n\r\n19:01:13:15  19:01:15:15\r\n   et le sentiment de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:01:17:12  19:01:21:20\r\n    -Plus de 80 % des Suisses\r\nse sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans la rue\r\n\r\n19:01:22:01  19:01:26:05\r\n et pr\u00e8s de 90 % estiment que la\r\n police fait bien sont travail,\r\n\r\n19:01:26:10  19:01:31:08\r\nselon une \u00e9tude de la Conf\u00e9rence des\r\ncommandants des polices cantonales.\r\n\r\n19:01:31:12  19:01:34:09\r\n     Plus de 2'000 personnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es.\r\n\r\n19:01:34:13  19:01:37:05\r\n    Ce sentiment est confirm\u00e9\r\n         sur le terrain\r\n\r\n19:01:37:10  19:01:40:17\r\n    puisque pour la 1\u00e8re fois\r\n     depuis les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:01:40:22  19:01:45:04\r\n  presque toutes les cat\u00e9gories\r\n  d'infractions sont en baisse.\r\n\r\n19:01:45:18  19:01:50:15\r\n    -A Gen\u00e8ve, depuis 07h00,\r\n    les taxis sont en gr\u00e8ve\r\n\r\n19:01:50:20  19:01:53:19\r\n          pour d\u00e9noncer\r\n la concurrence d\u00e9loyale d'Uber.\r\n\r\n19:01:54:00  19:01:57:13\r\n     Plus de 300 d'entre eux\r\n    ont converg\u00e9s vers Berne,\r\n\r\n19:01:57:18  19:02:00:21\r\n  rejoints par leurs coll\u00e8gues\r\n      de toute la Suisse.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:05:14\r\n       Au total, 600 taxis\r\n se sont faits entendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:02:06:11  19:02:10:08\r\n  -Nous demandons au gouvernement\r\n     de bloquer l'application\r\n\r\n19:02:10:12  19:02:14:17\r\npuisque cette soci\u00e9t\u00e9 est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:02:15:22  19:02:18:22\r\n        -Une d\u00e9l\u00e9gation\r\n a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:02:21:23  19:02:25:09\r\n         -600 militaires\r\n   de la base a\u00e9rienne de Sion\r\n\r\n19:02:25:13  19:02:29:01\r\n         se sont r\u00e9unis\r\n    sur la place de la Planta\r\n\r\n19:02:29:06  19:02:34:04\r\n     pour le 1er jour du cours\r\nde r\u00e9p\u00e9tition qui durera 3 semaines.\r\n\r\n19:02:34:09  19:02:37:06\r\n          La population\r\n    a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:02:37:11  19:02:42:23\r\n     les moyens techniques\r\n de la base, comme ces camions.\r\n\r\n19:02:44:10  19:02:50:05\r\n-Candidature surprise au second tour\r\n   pour la municipalit\u00e9 de Vevey,\r\n\r\n19:02:50:10  19:02:53:18\r\n       celle du socialiste\r\n        Pierre Chiffelle.\r\n\r\n19:02:53:23  19:02:58:02\r\n C'est en d\u00e9couvrant les mauvais\r\n     r\u00e9sultats de son parti\r\n\r\n19:02:58:07  19:03:02:04\r\n    qu'il explique avoir pris\r\n          sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:03:02:09  19:03:05:15\r\n   S'il ne trouve pas d'accord\r\n      avec les socialistes,\r\n\r\n19:03:05:20  19:03:08:06\r\n       il se lancera seul.\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:12:09\r\n   Il a d\u00e9fray\u00e9 la chronique\r\n\u00e0 cause de la rente pour maladie\r\n\r\n19:03:12:13  19:03:16:00\r\n qu'il touche depuis son d\u00e9part\r\n       du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:03:17:11  19:03:22:07\r\n  -Le premier tour des \u00e9lections\r\n  municipales vaudoises a montr\u00e9\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:27:16\r\n      une certaine stabilit\u00e9\r\n  dans les ex\u00e9cutifs des villes.\r\n\r\n19:03:27:21  19:03:31:11\r\n A Lausanne, la gauche a confirm\u00e9\r\n          sa domination.\r\n\r\n19:03:31:15  19:03:36:02\r\n        La droite se d\u00e9fend\r\n     sur ses anciennes terres.\r\n\r\n19:03:37:13  19:03:39:11\r\n        -On boit du rouge !\r\n\r\n19:03:39:15  19:03:43:11\r\n           Tous crient\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n19:03:44:00  19:03:47:04\r\n     -Les lib\u00e9raux-radicaux\r\n    c\u00e9l\u00e8brent leur victoire.\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:52:05\r\n Quatre candidats d\u00e9crochent leur\r\nplace \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon.\r\n\r\n19:03:52:14  19:03:55:07\r\n         -C'est tr\u00e8s rare\r\n    de passer au premier tour.\r\n\r\n19:03:55:11  19:04:00:10\r\n Alors quatre PLR au premier tour,\r\n    \u00e7a va marquer l'histoire !\r\n\r\n19:04:01:04  19:04:04:22\r\n  -La droite \u00e9tait majoritaire\r\n         depuis un an.\r\n\r\n19:04:05:03  19:04:10:17\r\n   A Aigle, Payerne et Montreux,\r\nle PLR se place d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n19:04:10:22  19:04:13:16\r\n      Les villes de droite\r\n       restent \u00e0 droite,\r\n\r\n19:04:13:21  19:04:16:08\r\ncelles de gauche restent \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:04:16:12  19:04:22:20\r\nA Lausanne, les rouges-verts-roses\r\n   raflent six places sur sept.\r\n\r\n19:04:23:21  19:04:25:18\r\n  Autre fief socialiste, Nyon.\r\n\r\n19:04:25:23  19:04:29:14\r\n      Deux \u00e9lus \u00e0 la rose \r\n     reprennent leur place.\r\n\r\n19:04:29:19  19:04:34:10\r\nLa vague de droite n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:04:34:22  19:04:39:09\r\n -On a une ligne, les gens savent\r\n  pour qui ils votent avec nous.\r\n\r\n19:04:39:13  19:04:44:10\r\nLa droite s'allie parfois avec l'UDC\r\n parfois pas, on n'y comprend rien.\r\n\r\n19:04:44:19  19:04:48:20\r\n  -L'UDC est quasi inexistante.\r\n\r\n19:04:49:10  19:04:53:03\r\n  -Le syst\u00e8me majoritaire p\u00e9jore\r\n     les r\u00e9sultats de l'UDC.\r\n\r\n19:04:53:08  19:04:57:06\r\n    Il ne faudra pas s'attendre\r\n         \u00e0 des surprises.\r\n\r\n19:04:58:04  19:05:02:08\r\n      -Ce premier tour annonce\r\nune stabilit\u00e9 des ex\u00e9cutifs vaudois.\r\n\r\n19:05:02:12  19:05:08:05\r\n      Le second tour pour les\r\nmunicipalit\u00e9s aura lieu le 20 mars.\r\n\r\n19:05:10:05  19:05:15:09\r\n-A Bulle (FR), un vrai coup de balais\r\n a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la population hier.\r\n\r\n19:05:15:13  19:05:19:21\r\n    Six nouveaux \u00e9lus sur neuf,\r\nle Conseil communal change de peau.\r\n\r\n19:05:20:02  19:05:25:09\r\n  L'ancien ex\u00e9cutif paie le prix\r\n d'un d\u00e9veloppement mal contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:05:26:23  19:05:30:10\r\n   -La bise souffle sur Bulle,\r\n      un vent de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:05:30:14  19:05:35:01\r\n Le Conseil communal accueille \r\nsix nouveaux visages parmi neuf.\r\n\r\n19:05:35:05  19:05:39:02\r\nLes Radicaux ont fait du renouveau\r\n      leur th\u00e8me de campagne\r\n\r\n19:05:39:07  19:05:41:10\r\n et placent trois nouveaux \u00e9lus.\r\n\r\n19:05:41:22  19:05:46:16\r\n -Tout reste \u00e0 faire, on est trois \r\nnouveaux, on doit faire nos preuves.\r\n\r\n19:05:46:21  19:05:49:09\r\n On a beaucoup d'id\u00e9es pour Bulle.\r\n\r\n19:05:49:21  19:05:53:09\r\n     -Le PDC fait les frais\r\n      de ce coup de jeune.\r\n\r\n19:05:53:13  19:05:55:17\r\nIl perd deux de ses trois si\u00e8ges.\r\n\r\n19:05:55:22  19:05:59:11\r\n Le prix d'une gestion contest\u00e9e\r\n     de l'am\u00e9nagement local.\r\n\r\n19:05:59:16  19:06:02:01\r\nUn ancien PDC avait men\u00e9 la charge.\r\n\r\n19:06:02:06  19:06:05:17\r\n          Aujourd'hui,\r\n il a la chance de faire mieux.\r\n\r\n19:06:06:03  19:06:10:04\r\n       -On doit expliquer, \r\n      communiquer, rassurer.\r\n\r\n19:06:10:09  19:06:17:03\r\nCette anarchie des constructions fait\r\n  que le m\u00e9contentement a augment\u00e9.\r\n\r\n19:06:17:08  19:06:21:19\r\n -P.Morand nous a pris des voix, \r\n on ne pensait pas autant que \u00e7a.\r\n\r\n19:06:22:00  19:06:27:08\r\n    Mais il y a aussi le fait\r\n que les partis ont men\u00e9 campagne\r\n\r\n19:06:27:12  19:06:31:14\r\n  sur le m\u00e9contentement de Bulle.\r\n\r\n19:06:32:01  19:06:34:02\r\n-La gauche \u00e9chappe \u00e0 la sanction.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:37:15\r\n  Le PS r\u00e9alise un score canon,\r\n      permettant \u00e0 son chef\r\n\r\n19:06:37:20  19:06:40:10\r\n   de lorgner la syndicature.\r\n\r\n19:06:40:14  19:06:44:18\r\n    Mais il n'oublie pas que\r\n faire du surplace est interdit.\r\n\r\n19:06:45:06  19:06:49:02\r\n         -On va \u00eatre neuf\r\n  avec de tr\u00e8s nombreux dossiers.\r\n\r\n19:06:49:07  19:06:53:14\r\n  Bulle est une ville qui prend \r\n 700 habitants de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:06:53:19  19:06:56:15\r\n        Il faudra se mettre\r\n      directement au travail.\r\n\r\n19:06:57:01  19:07:01:02\r\n -Avec le PLR, la gauche a tout\r\n pour faire avancer la commune.\r\n\r\n19:07:01:07  19:07:05:07\r\nEnsemble, ils cumulent 33 si\u00e8ges\r\n   sur 50 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:07:06:00  19:07:08:21\r\n        -Une bise glaciale\r\n      soufflait hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:07:09:02  19:07:13:00\r\n  sur le projet d'agrandissement\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:07:13:05  19:07:17:19\r\nMais la question de l'\u00e9tat d\u00e9plorable\r\n   du b\u00e2timent subsiste toujours.\r\n\r\n19:07:18:00  19:07:20:15\r\n        La Ville s'oppose\r\n     \u00e0 une simple r\u00e9novation.\r\n\r\n19:07:20:20  19:07:24:04\r\n         Elle ne veut pas\r\n    d'un mus\u00e9e dans le formol.\r\n\r\n19:07:26:02  19:07:29:13\r\n        -Nous sommes devant\r\n   le Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:07:29:18  19:07:33:00\r\n       Centenaire, v\u00e9tuste,\r\n   avec des infiltrations d'eau.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:41:00\r\n      Les Genevois ont refus\u00e9\r\n sa modernisation \u00e0 54 % des voix.\r\n\r\n19:07:41:05  19:07:47:07\r\nLe projet pharaonique de l'architecte\r\net le financement ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:07:48:03  19:07:55:05\r\n    E.Deuber Ziegler pour Action\r\nPatrimoine Vivant, vous \u00e9tiez contre.\r\n\r\n19:07:55:10  19:08:03:00\r\nJ-Y.Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art\r\n  et d'histoire, vous \u00e9tiez pour.\r\n\r\n19:08:03:05  19:08:11:18\r\n-Satisfaite d'avoir arr\u00eat\u00e9 un projet\r\nmal engag\u00e9, trop cher et destructeur.\r\n\r\n19:08:11:23  19:08:20:13\r\nL'espoir de participer qui remporte\r\n  la solidarit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:08:20:18  19:08:22:04\r\n         -Votre r\u00e9action ?\r\n\r\n19:08:22:09  19:08:24:22\r\n       -Le peuple a tranch\u00e9,\r\n         il est souverain.\r\n\r\n19:08:25:03  19:08:28:20\r\n   Ce projet avait des qualit\u00e9s,\r\n     il n'\u00e9tait pas trop cher.\r\n\r\n19:08:29:01  19:08:33:07\r\n  Mais on va essayer de trouver,\r\n tous ensemble, la bonne solution\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:42:03\r\nqui en fera \u00e0 nouveau un grand mus\u00e9e\r\n       pour le 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:08:42:08  19:08:48:09\r\n     -Faisons un petit retour\r\n     sur la votation d'hier.\r\n\r\n19:08:49:09  19:08:52:21\r\n  -Midi, les r\u00e9sultats tombent:\r\n      NON au nouveau mus\u00e9e.\r\n\r\n19:08:54:03  19:08:58:14\r\n      -Soulagement, on avait\r\n      des moyens restreints.\r\n\r\n19:08:58:19  19:09:05:21\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\n     le d\u00e9bat a pu avoir lieu.\r\n\r\n19:09:06:08  19:09:10:04\r\n  -Mais les Genevois disent non\r\n    \u00e0 60 mios de dons priv\u00e9s.\r\n\r\n19:09:10:09  19:09:14:15\r\nSelon les opposants, la convention\r\n    avec le principal donateur\r\n\r\n19:09:14:20  19:09:21:00\r\n    \u00e9tait trop contraignante\r\n      pour l'institution.\r\n\r\n19:09:21:14  19:09:25:11\r\n   -On dirait qu'on ne veut pas\r\n   de partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n19:09:25:15  19:09:34:10\r\n Mais avec des moyens tr\u00e8s serr\u00e9s,\r\nles bons projets ne peuvent aboutir\r\n\r\n19:09:34:14  19:09:37:02\r\n    qu'avec l'aide des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:09:37:12  19:09:41:11\r\n        -Autre argument:\r\n l'esth\u00e9tique et le patrimoine.\r\n\r\n19:09:41:15  19:09:43:12\r\n    Le projet de l'architecte\r\n\r\n19:09:43:17  19:09:47:06\r\nqui transformait la cour du mus\u00e9e\r\n       n'a pas su plaire.\r\n\r\n19:09:47:11  19:09:52:13\r\nEnfin, la Ville aurait d\u00fb d\u00e9bourser\r\n 64 mios de frs, une grande somme.\r\n\r\n19:09:52:18  19:09:56:23\r\n Mais elle devra de toute fa\u00e7on\r\n       d\u00e9lier sa bourse,\r\n\r\n19:09:57:04  19:09:59:20\r\n         le mus\u00e9e \u00e9tant\r\n   dans un tr\u00e8s mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n19:10:00:01  19:10:05:03\r\nReste \u00e0 savoir dans quelle direction\r\n les protagonistes voudront aller.\r\n\r\n19:10:06:05  19:10:11:18\r\n -Quel \u00e9tait le reproche principal\r\n  que vous faisiez \u00e0 ce projet ?\r\n\r\n19:10:11:23  19:10:18:17\r\n     -D'avoir \u00e9t\u00e9 mal engag\u00e9,\r\n  en faisant appel \u00e0 Jean Nouvel.\r\n\r\n19:10:18:22  19:10:23:16\r\n    Et vu le prix, la fondation\r\n      a recherch\u00e9 de l'argent\r\n\r\n19:10:23:21  19:10:28:07\r\n     pour aboutir \u00e0 un projet\r\n  financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par le priv\u00e9.\r\n\r\n19:10:28:11  19:10:33:12\r\n  Le dialogue avec la population\r\n  et les professionnels a foir\u00e9.\r\n\r\n19:10:33:17  19:10:36:16\r\n         -Ce financement\r\n      par Jean Claude Gandur\r\n\r\n19:10:36:21  19:10:40:03\r\n         a fait craindre\r\n   un risque de privatisation ?\r\n\r\n19:10:40:08  19:10:44:16\r\n     -Nous sommes aux limites\r\n       de l'argent public.\r\n\r\n19:10:44:21  19:10:49:00\r\n    Il ne s'agit pas de m\u00e9c\u00e9nat\r\n mais de partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n19:10:49:05  19:10:51:22\r\n        Si on veut r\u00e9nover\r\n      correctement ce mus\u00e9e,\r\n\r\n19:10:52:03  19:10:54:13\r\n         on devra trouver\r\n       d'autres partenaires.\r\n\r\n19:10:54:18  19:10:59:02\r\n    Les contacts vont reprendre\r\n      mais ce sera plus dur.\r\n\r\n19:10:59:07  19:11:02:23\r\n       -On critiquait aussi\r\n       la gestion du mus\u00e9e.\r\n\r\n19:11:03:04  19:11:07:18\r\n Certains ont dit qu'il \u00e9tait mal \r\n mis en valeur internationalement.\r\n\r\n19:11:07:23  19:11:11:11\r\n       -C'est un mus\u00e9e avec\r\n  une identit\u00e9 genevoise marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:11:11:16  19:11:15:16\r\n  Il est ancr\u00e9 dans la tradition,\r\n     notamment de la R\u00e9forme.\r\n\r\n19:11:15:21  19:11:20:21\r\n       Il doit \u00eatre dynamis\u00e9\r\n  par une meilleure collaboration\r\n\r\n19:11:21:02  19:11:27:16\r\n       avec les chercheurs,\r\nles universitaires et les artistes,\r\n\r\n19:11:27:21  19:11:36:22\r\nqui constituent un tr\u00e9sor inexplor\u00e9.\r\n\r\n19:11:37:03  19:11:45:11\r\n  -Y a-t-il un plan B alors que\r\nle principal m\u00e9c\u00e8ne s'est retir\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:45:16  19:11:49:06\r\n        -C'est encore t\u00f4t,\r\nmais il existe beaucoup de pistes,\r\n\r\n19:11:49:11  19:11:52:14\r\n     qu'on explorera ensemble\r\n     pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:11:52:19  19:11:58:11\r\nIl faut r\u00e9nover mais aussi agrandir.\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:03:22\r\n       -Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:12:04:03  19:12:05:23\r\n   -Totalement, il faut \u00e9largir.\r\n\r\n19:12:06:04  19:12:10:21\r\n    On est pr\u00eats \u00e0 collaborer.\r\n\r\n19:12:11:02  19:12:13:16\r\n           -Les Genevois\r\n     sont favorables au mus\u00e9e,\r\n\r\n19:12:13:21  19:12:15:20\r\n  mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n19:12:16:01  19:12:21:22\r\n    On peut faire le parall\u00e8le \r\n   avec le Mus\u00e9e d'ethnographie.\r\n\r\n19:12:22:03  19:12:24:12\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:25:12  19:12:29:03\r\n       -Il a pris la maladie\r\n   comme une course d'endurance.\r\n\r\n19:12:29:08  19:12:32:22\r\n   Eusebio Bochons est passionn\u00e9\r\n         d'ultra-marathon.\r\n\r\n19:12:33:03  19:12:37:23\r\nEn r\u00e9mission, il laisse son cancer\r\n  derri\u00e8re lui et peut d\u00e9sormais\r\n\r\n19:12:38:04  19:12:46:04\r\n se concentrer sur ses prochaines\r\n         grandes courses.\r\n\r\n19:12:47:02  19:12:48:18\r\n       -Rien ne l'arr\u00eate.\r\n\r\n19:12:48:23  19:12:54:11\r\n Eusebio Bochons court six jours\r\n  sur sept, 150 km par semaine.\r\n\r\n19:12:54:16  19:12:57:05\r\nSon dada, les longues distances.\r\n\r\n19:12:57:10  19:13:04:09\r\n  Sa passion lui vaut une place\r\n      dans le Guiness Book.\r\n\r\n19:13:05:20  19:13:08:13\r\nEn 2013 et 2014, il passe 12 heures\r\n\r\n19:13:08:18  19:13:12:07\r\n     sur un tapis de course\r\n   et bat le record du monde.\r\n\r\n19:13:12:11  19:13:15:18\r\n     Ses courses favorites,\r\n   les ultra-marathons grecs,\r\n\r\n19:13:15:23  19:13:17:23\r\n comme Delphes-Olympie, 255 km.\r\n\r\n19:13:18:04  19:13:21:18\r\n    L'an dernier, il s'impose\r\n    apr\u00e8s 37 heures d'effort.\r\n\r\n19:13:26:00  19:13:30:16\r\n-C'est \u00e0 peu pr\u00e8s les trois premi\u00e8res\r\n     heures les plus difficiles.\r\n\r\n19:13:30:21  19:13:36:13\r\n Il faut trouver notre fr\u00e9quence,\r\n      notre envie de courir.\r\n\r\n19:13:36:18  19:13:40:05\r\n    Apr\u00e8s, \u00e7a vient tout seul.\r\n\r\n19:13:42:08  19:13:46:18\r\n       -Une vie de coureur\r\nqui s'arr\u00eate brutalement en 2012.\r\n\r\n19:13:46:23  19:13:51:16\r\nDe fortes douleurs au dos: lymphome\r\ncanc\u00e9reux sur la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n19:13:51:21  19:13:59:19\r\n    C'est le coup de massue, \r\n   l'incompr\u00e9hension, la peur.\r\n\r\n19:14:00:00  19:14:03:09\r\n         Puis il d\u00e9cide\r\n    de reprendre ses baskets.\r\n\r\n19:14:03:20  19:14:07:03\r\n-J'ai commenc\u00e9 par trente secondes.\r\n\r\n19:14:07:08  19:14:12:09\r\n          Avec la chimio,\r\n   c'\u00e9tait impossible de courir.\r\n\r\n19:14:12:13  19:14:16:13\r\n        Au fur et \u00e0 mesure,\r\n  j'ai augment\u00e9 mes kilom\u00e9trages,\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:20:15\r\n    jusqu'\u00e0 6-7 km par semaine.\r\n\r\n19:14:20:20  19:14:24:23\r\n         Et je suis arriv\u00e9\r\n   \u00e0 environ 170 km par semaine.\r\n\r\n19:14:25:04  19:14:27:11\r\n       -En pleine chimio ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:27:15  19:14:29:13\r\n       -C'\u00e9tait possible ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:29:18  19:14:32:04\r\n           -Comment ?\r\n           -La volont\u00e9.\r\n\r\n19:14:32:09  19:14:35:13\r\n C'\u00e9tait tr\u00e8s dur mais je voulais.\r\n\r\n19:14:36:01  19:14:39:19\r\n      -Il a pris la maladie\r\n  comme un challenge \u00e0 relever.\r\n\r\n19:14:40:00  19:14:43:13\r\n             -Ca va ?\r\n             -Extra.\r\n\r\n19:14:44:00  19:14:48:12\r\n    -Une force de caract\u00e8re qui\r\na impressionn\u00e9 tous ses th\u00e9rapeutes.\r\n\r\n19:14:48:22  19:14:54:15\r\n  -On est effray\u00e9 car on n'a pas \r\n  l'habitude de g\u00e9rer ces sports.\r\n\r\n19:14:54:20  19:14:59:09\r\n  Et on doit l'int\u00e9grer dans des\r\nprogrammes de chimio tr\u00e8s soutenus.\r\n\r\n19:14:59:13  19:15:10:03\r\nOn pense que le fait que M.Bochons\r\n      ait continu\u00e9 son sport\r\n\r\n19:15:10:08  19:15:13:22\r\n      a apport\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n    et a favoris\u00e9 sa gu\u00e9rison.\r\n\r\n19:15:14:10  19:15:16:17\r\n-Un constat partag\u00e9 par sa famille.\r\n\r\n19:15:16:22  19:15:21:15\r\nSon ex-femme et ses filles l'ont vu\r\n   plonger, douter et rebondir.\r\n\r\n19:15:22:01  19:15:25:04\r\n         -Il n'a pas voulu\r\n   se faire ronger par ce crabe.\r\n\r\n19:15:25:09  19:15:29:23\r\n         C'est un battant.\r\n\r\n19:15:30:04  19:15:33:11\r\n    Il a une force surhumaine.\r\n\r\n19:15:33:16  19:15:41:16\r\n  Je suis convaincue que la course\r\nl'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 dans son combat.\r\n\r\n19:15:42:03  19:15:47:17\r\n      -Le Vaudois de 48 ans\r\n        est en r\u00e9mission.\r\n\r\n19:15:47:22  19:15:51:05\r\n    Il a retrouv\u00e9 du travail\r\n    dans un magasin de sport\r\n\r\n19:15:51:10  19:15:54:16\r\n          et alimente\r\n   sa collection de troph\u00e9es.\r\n\r\n19:15:55:04  19:15:58:01\r\n  -Physiquement, je suis \u00e0 95 %.\r\n\r\n19:15:58:06  19:16:00:16\r\n    Moralement, c'est plus dur.\r\n\r\n19:16:00:21  19:16:06:05\r\nOn est dans le doute que \u00e7a revienne.\r\n\r\n19:16:06:10  19:16:11:06\r\n      On craint la rechute d\u00e8s\r\nqu'on tousse, qu'on a mal au ventre.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:13:13\r\n Je ne suis pas encore tranquille.\r\n\r\n19:16:17:19  19:16:21:14\r\n -Au printemps, Eusebio Bochons\r\n    s'envolera pour la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:16:21:19  19:16:26:02\r\n       pour une nouvelle \r\n      course interminable.\r\n\r\n19:16:28:04  19:16:32:16\r\n   -Demain, nous vous plongeons\r\n     dans l'infiniment petit.\r\n\r\n19:16:32:21  19:16:37:15\r\nOn verra le portrait d'une gru\u00e9rienne\r\n   qui voit le monde en miniature.\r\n\r\n19:16:37:20  19:16:42:08\r\n    Elle a construit chez elle\r\nune gigantesque maison de poup\u00e9es.\r\n\r\n19:16:45:07  19:16:48:11\r\n C'est la fin de Couleurs Locales.\r\n\r\n19:16:48:16  19:16:52:13\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:52:18  19:16:55:21\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:56:02  19:17:02:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, R.Pawlak, K.Marcato\r\n\r\n19:17:02:08  19:17:04:08\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o, puis le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T18:35:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499376", "durationSec": 225, "title": "FRIGO CL VD PORTRAIT EUSEBIO BOCHONS ISABELLE FIAUX_RTS000000719705", "excerpt": "Portrait d'Eusebio Bochons qui est passionn\u00e9 d\u00bfultra marathon et qui a vaincu un cancer en utilisant la course \u00e0 pied pour l'aider dans cette lutte.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-CERGUE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)", "MARATHON", "CANCER"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499377", "durationSec": 94, "title": "CL VD COMMUNALES BILAN_RTS000000746533", "excerpt": "Le 1er tour des \u00e9lections municipales vaudoises a montr\u00e9 une certaine stabilit\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs des villes comme \u00e0 Yverdon-les-Bains o\u00f9 le PLR remporte la majorit\u00e9 et \u00e0 Nyon et Lausanne o\u00f9 la gauche confirme sa domination. Le syndic PLR d\u00bfYverdon-les-Bains Jean-Daniel Carrard, la conseill\u00e8re municipale PS de Nyon Fabienne Freymond Cantone et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud Kevin Grangier r\u00e9agissent au 1er tour des \u00e9lections municipales vaudoises du 28.02.2016", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE", "NYON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499378", "durationSec": 25, "title": "CL TI VS TROUPE AERIENNE 2902 PAD_RTS000000746535", "excerpt": "Pr\u00e8s de 600 militaires rattach\u00e9s \u00e0 la base a\u00e9rienne de Sion se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi sur la place de la Planta pour le 1er jour du cours de r\u00e9p\u00e9tition qui va durer 3 semaines. La population a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir les moyens techniques de la base a\u00e9rienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "BASE MILITAIRE", "SERVICE MILITAIRE", "SOLDAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499379", "durationSec": 28, "title": "CL TI VD CHIFFELLE 2902 PAD_RTS000000746543", "excerpt": "L'ex-conseiller d'\u00e9tat PS vaudois Pierre Chiffelle a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey suite aux mauvais r\u00e9sultats de son parti lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CHIFFELLE, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499380", "durationSec": 29, "title": "CL TI BE SENTIMENT INSECURITE 2902 PAD_RTS000000746413", "excerpt": "Les genevois ont refus\u00e9 le projet d'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve par l'architecte Jean Nouvel lors des votations communales du 28.02.2016. La d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche Maria Perez exprime sa satisfaction suite \u00e0 se r\u00e9sultat. La  pr\u00e9sidente du conseil de la Fondation pour l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire Martine Brunschwig-Graf exprime sa d\u00e9ception suite au r\u00e9sultat de ce vote.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499381", "durationSec": 36, "title": "CL TI BE MANIF TAXI 2902 PAD_RTS000000746486", "excerpt": "En Haute Ajoie, des sondages de sol sont r\u00e9alis\u00e9s pour \u00e9valuer les possibilit\u00e9s futures d'exploitation de sel pour venir compl\u00e9ter l'offre de Bex et de la r\u00e9gion de B\u00e2le. En Suisse, 500 mille tonnes de sel par ann\u00e9e sont n\u00e9cessaires pour assurer les besoins de toutes la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499382", "durationSec": 79, "title": "CL MUSEE BEAUX ARTS 2_RTS000000746161", "excerpt": "A Bulle, 6 nouveaux conseillers communaux \u00e9lus sur 9 font leur entr\u00e9e au conseil communal suite aux \u00e9lections du 28.02.2016. L'ancien ex\u00e9cutif paye le prix d'une gestion du d\u00e9veloppement urbain mal contr\u00f4l\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "VOTATION", "ARCHITECTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499383", "durationSec": 86, "title": "CL JU SALINES AJOIE_RTS000000746409", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AJOIE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["SEL (GEMME)", "SEL DE CUISINE", "TECHNIQUE D'EXTRACTION"], "sequenceIds": ["1500112"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499384", "durationSec": 100, "title": "CL FR BILAN COMMUNALES_RTS000000746595", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1500136"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500033", "summary": "Machine de forage pour extraction de sel en Haute Ajoie. Forage de sel \u00e0 Bex. Montagne de sel blanc. Itw de Pierre-Xavier Meury, g\u00e9ologue. Itw de Urs Hofmeier, directeur g\u00e9n\u00e9ral des Salines Suisses. Entrep\u00f4t \u00e0 B\u00e2le de sacs de sel sur des palettes.", "id": "1500112", "visualThemes": ["FORAGE", "SEL DE CUISINE", "TECHNIQUE D'EXTRACTION", "SEL (GEMME)"], "visualGeographicals": ["AJOIE", "JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500057", "summary": "Bulle : Itw de Johanna Gapany, nouvelle conseill\u00e8re communale \u00e9lue PLR fribourgeoise au conseil communal de Bulle. Itw de Patrice Morand, nouveau conseiller communal \u00e9lu ind\u00e9pendant fribourgeois au conseil communal de Bulle. Itw de Marie-France Roth-Pasquier, conseill\u00e8re communale r\u00e9\u00e9lue PDC fribourgeoise au conseil communal de Bulle. Itw de Raoul Girard, conseiller communal r\u00e9\u00e9lu PS fribourgeois au conseil communal de Bulle.", "id": "1500136", "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500067", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw d'Erica Deuber-Ziegler, patrimoine suisse Gen\u00e8ve. Itw de Jean-Yves Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.", "id": "1500146", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DEUBER-ZIEGLER, ERICA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Liaison duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023929", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497652", "internalArchiveId": "AA1602497533", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7533828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7533833.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Elections communales / VD: la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les Conseils communaux", "Oscars: Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 son premier Oscar pour sa performance dans The Revenant", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Camille Bertholet donne son nom \u00e0 son premier album", "Minimag / BE: Jean-Pierre Morand rejoint tous les jours son lieu de travail en course \u00e0 pied", "Votations / GE: des logements remplaceront bient\u00f4t la caserne des Vernets", "D\u00e9but de la session parlementaire / BE: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Syrie: l\u2019ONU compte profiter de la tr\u00eave pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire", "Sentiment de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse: entretien avec Martin Killias", "Elections communales / FR: la gauche renforce sa majorit\u00e9 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudois reste relativement inchang\u00e9e. La razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n\u2019a pas eu lieu.", "C'est Spotlight, long-m\u00e9trage \u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, qui est sacr\u00e9 meilleur film.", "La violoniste et violoncelliste de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet.", "Ce mordu de course \u00e0 pied a d\u00e9cid\u00e9 de faire de ses trajets vers son lieu de travail ses s\u00e9ances d'entra\u00eenements, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.", "Les Genevois ont accept\u00e9e de verser 21 millions de francs pour financer le d\u00e9m\u00e9nagement de la caserne.", "En effet la famine a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs milliers de morts dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie. La tr\u00eave suscite donc l\u2019espoir chez les populations concern\u00e9es.", "Les grands gagnants sont les socialistes, avec 5 si\u00e8ges de plus."], "variantIds": ["ece-7425853", "ece-7428396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-06T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023930\r\nDate de transcription : 06-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce lundi 29 f\u00e9vrier lendemain de votations f\u00e9d\u00e9rales, marqu\u00e9e notamment par l'\u00e9chec de l'UDC et la victoire de Doris nous rejoindrons Pierre N\u00e9bel \u00e0 Berne, o\u00f9 la session parlementaire d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi nous reviendrons \u00e9galement sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections et votations dans les cantons romands le point complet dans un instant, le reste de l'actualit\u00e9 avec la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de police qui font le point ce matin sur le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 dans la population suisse sentiment plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, ce qui peut surprendre, le criminologue et responsable de l'\u00e9quipe, Martin Killias, sera en Direct avec nous, nous reviendrons sur la nuit des Oscars L\u00e9o Mad Max au Spotlight id\u00e9e r\u00e9compense qu'on n'attendait plus haut, plus en passant par les surprises tous les d\u00e9tails dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:40) [89%] : \r\nAutre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux moyens de transports alternatifs et en 1er reportage en mode sportif avec un jeune grand- p\u00e8re du Jura bernois qui se rend tous les jours, \u00e0 v\u00e9lo, voire en courant au travail et retour et le plaisir de recevoir la violoniste Camille Bertholet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9 crochet, elle fait para\u00eetre un 1er disque allant de Vivaldi \u00e0 fourrer avec son idole Gautier Capu\u00e7on et l'Orchestre d'Auvergne, l'occasion de constater qu'\u00e0 17 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 tout d'une grande ce sera dans un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [89%] : \r\nPlus d'une heure, le d\u00e9but de la session parlementaire de printemps au programme plusieurs gros dossiers, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dentes sessions on va y venir, mais en ce 29 f\u00e9vrier les d\u00e9bats s'ouvrent dans un climat a forc\u00e9ment un peu particulier Pierre N\u00e9bel il faut dig\u00e9rer les r\u00e9sultats de ce dimanche 28 f\u00e9vrier un dimanche, parti en en votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:48) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, l'ambiance sera un peu sp\u00e9cial, avec m\u00eame peut-\u00eatre un petit reste de et tous les partis en dehors de l'UDC, bien \u00e9videmment, alors il faut comprendre les parlementaires si l'initiative de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 cela aurait \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable claque pour l'UDC aurait r\u00e9ussi \u00e0 leur dicter exactement comment appliquer sa 1\u00e8re initiative sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels court circuitant ainsi cette latitude qui a traditionnellement le Parlement pour interpr\u00e9ter la votation populaire alors face au sourire des hein, il y aura \u00e9videmment aussi la grimace des h\u00f4tels, des membres de l'UDC qui jusqu'\u00e0 il y a quelques mois, s'\u00e9tait montr\u00e9 extr\u00eamement confiant en pensant qu'ils allaient emporter cette votation haut la main pour eux ce week- end est une lourde d\u00e9faite sur une f\u00ealure, en tout cas, dont l'aura d'invincibilit\u00e9 du parti sur un petit th\u00e8me phare, la question des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour le contexte et puis je le disais il y a l'agenda assez charg\u00e9 des dossiers importants sur la table, des parlementaires, ces 3 prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:43) [92%] : \r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, durant cette session, c'est que, on verra si la nouvelle majorit\u00e9 de droite du Parlement, on va vraiment commencer \u00e0 d\u00e9ployer ses effets, il y a plusieurs dossiers importants qui s'y pr\u00eatent, par exemple celui de la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature le nous, le Conseil national avait insist\u00e9 pour fixer une date limite \u00e0 l'exploitation des centrales nucl\u00e9aires, ce mercredi, d\u00e9j\u00e0, il devra se prononcer \u00e0 nouveau sur la question, il y a une bonne chance pour que, dans sa nouvelle composition, il change d'avis pour le plus grand malheur \u00e9videmment des antinucl\u00e9aires je pas vous faire la liste de tous les sujets, mais retenez simplement encore celui-ci, le budget de l'arm\u00e9e le 7 mars le Conseil des \u00c9tats devra dire s'il confirme qu'il veut accorder un budget de 5 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il le fait, ce sera un signe de plus, le Parlement est plus \u00e0 droite et \u00e7a commence \u00e0 se sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:05:01) [93%] : \r\nOn aura l'occasion d'en reparler tout au long de la session, merci beaucoup, Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne la stabilit\u00e9, c'est le choix des citoyens Vaudois hier au moment d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s communales, contrairement \u00e0 ce que les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins laissait pr\u00e9sager, la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les conseiller dans les conseils pardon communaux Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:01 > 0:05:02) [79%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:19) [87%] : \r\nDes PLR qui r\u00e9unit \u00e0 Yverdon des P O P maussade \u00e0 Renan et une gauche rayonnante \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 de quelques \u00e9clats ici et l\u00e0, la r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire Vaudois reste relativement inchang\u00e9 la razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:29) [88%] : \r\nIl y a pas de grand vainqueur il y a pas de grand perdant, non plus, mais, mais il y a des petites variations qu'il faut analyser et qui permettent de de construire pour les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait salutaire pour la droite, quelque part, se retrouver un peu plus haut mur comme comme comme on peut le voir dans certaines grandes localit\u00e9s, \u00e7a nous oblige \u00e0 \u00e0 resserrer un petit peu les boulons \u00e0 se mettre en dehors de bataille pour aborder les accents cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:06:01) [86%] : \r\nAu final, les 4 grands partis PLR PS UDC Verts gagnent tous quelques si\u00e8ges gr\u00e2ce au passage de 17 communes au syst\u00e8me proportionnel, le P O P lui perd des plumes dans son fief, Renan, o\u00f9 il \u00e9tait le 1er parti depuis 2011, une perte de 6 si\u00e8ges imputables notamment au d\u00e9part de la tr\u00e8s charismatiques syndic Marianne Huguenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:01 > 0:06:14) [90%] : \r\nCe que je peux regretter, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 avancer ensemble tous les Verts, le PS nous en devrait avancer montres sur la droite mordre sur l'UDC mordre sur les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [93%] : \r\n\u00e0 Lausanne aussi le POPB perd 2 si\u00e8ges mais les socialistes en gagne 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:30) [93%] : \r\nOn n'a pas gagn\u00e9 seulement des suffrages \u00e9ventuellement au d\u00e9triment d'autres partis, on a aussi gagn\u00e9 visiblement des gens qui n'avaient pas pris part \u00e0 l'\u00e9lection en 2011, qui cette fois se sont d\u00e9plac\u00e9s pour \u00e9lire je pense \u00e7a, c'est un excellent signal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:40) [91%] : \r\nBoost\u00e9 par les votations f\u00e9d\u00e9rales et notamment l'opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la participation aux \u00e9lections communales d'hier a en effet atteint des records, un peu partout dans le canton redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:41 > 0:06:57) [89%] : \r\n\u00c9lection \u00e9galement en ville de Fribourg la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, les grands gagnants sont les socialistes avec 5 si\u00e8ges de plus, des si\u00e8ges gagn\u00e9s au d\u00e9triment du parti historique du canton, le PDC qui n'en finit pas de perdre des plumes Val\u00e9rie Gillot mais qui remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:57 > 0:06:58) [71%] : \r\nOui, il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:38) [90%] : \r\nGrisaille matinale et caf\u00e9 noir sans cr\u00e8me ni sucre au go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement amer pour le PDC Ville de Fribourg, les centristes, c'est de si\u00e8ges au conseil g\u00e9n\u00e9ral, une d\u00e9faite qui ne fait que confirmer la tendance en 10 ans, le PDC a perdu 8 si\u00e8ges et ne compte plus que 15 conseillers, il y a un caract\u00e8re un peu inqui\u00e9tant, mais encore une fois, c'est pas du faux pas de reproches \u00e0 se faire \u00e0 nous ici au PDC, la ville de Fribourg, c'est s\u00fbr qu'il y a une tendance tr\u00e8s lourdes dans les centres urbains, \u00e0 ce que le lectorat passe \u00e0 gauche, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 Fribourg, cette tendance-l\u00e0 s'il reste le principal parti d'opposition, la d\u00e9gringolade du PDC semble inexorable, m\u00eame si l'on mise beaucoup sur les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:50) [90%] : \r\nUne baisse globale effectivement du du d'une \u00e9rosion, pourrait-on dire, non, mais on constate aussi des des signaux positifs et \u00e7a il faut le relever des des candidats qui ont fait d'excellents r\u00e9sultats, une jeunesse qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:08) [88%] : \r\nEn face, c'est plut\u00f4t ambiance lendemain du grand soir, avec un gain de 5 si\u00e8ges, les socialistes placent d\u00e9sormais 30 \u00e9lus au Parlement la majorit\u00e9 de gauche atteint d\u00e9sormais 43 conseillers, m\u00eame si les traditionnels alli\u00e9s verts et chr\u00e9tiens-sociaux sont en fort recul au point d'inqui\u00e9ter l\u00e9g\u00e8rement oui et j'\u00e9tais assez surpris aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:21) [86%] : \r\nCe fait parce que moi je ne m'attendais pas du tout, hein, \u00e7a c'est bon pour nous, en tant que le Parti socialiste, c'est clair, mais pour l'Alliance de gauche, c'est \u00e7a, \u00e7a peut aussi avoir quelques probl\u00e8mes quelques crispations, mais on esp\u00e8re maintenant aussi de se mettre autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa gauche semble en tous les cas, plus forte que jamais \u00e0 Fribourg, un constat alarmant pour l'opposition, \u00e0 quelques mois des cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:27 > 0:08:28) [58%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:47) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les \u00e9lections et au chapitre des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le soulagement pour le Conseil d'\u00c9tat, les Genevois ont dit oui \u00e0 68,5 pourcent au au d\u00e9part de l'Arm\u00e9e du centre ville en jeu la cr\u00e9ation de 1500 logements sur le site de la caserne des Vernets un projet soutenu, il faut le dire par les principaux partis Julien VON retenez Azergui Nolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:08:48) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:09:01) [98%] : \r\nC'est une victoire \u00e9crasante \u00e0 68,5 pourcent et et \u00e0 l'unanimit\u00e9 des communes les Genevois ont accept\u00e9 de verser 21 millions de francs pour financer la 1\u00e8re partie du d\u00e9m\u00e9nagement de l'arm\u00e9e de la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:15) [85%] : \r\nOn attendait une victoire mais pas de cette ampleur, je crois que ce score est extr\u00eamement nette, on se dit que les Genevois ont bien compris que finalement le d\u00e9bat \u00e9tait pas trop pro ou anti- arm\u00e9e mais bien est ce qu'on veut des logements \u00e0 la place d'une caserne militaire, la r\u00e9ponse est franchement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:15 > 0:09:32) [97%] : \r\nLa parcelle doit accueillir 1500 nouveaux appartements dont 1000 logements d'utilit\u00e9 publique, au total, l'\u00c9tat devra d\u00e9bourser plus de 70 millions de francs pour reloger l'arm\u00e9e sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie du canton, c'est le principe de ce financement que le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:50) [91%] : \r\nPar voie de r\u00e9f\u00e9rendum ces millions que le compte, on offre \u00e0 l'arm\u00e9e ne sont pas d\u00e9pens\u00e9s pour lib\u00e9rer les Vernets pourrait construire des logements, mais ils sont d\u00e9pens\u00e9s pour maintenir une pr\u00e9sence forte de la m\u00eame dimension qu'au temps de la guerre froide de l'arm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:00) [88%] : \r\nLe GSsA n'entend pas en rester l\u00e0, il pourrait \u00e0 nouveau tenter de bloquer les cr\u00e9dits cantonaux qui doivent permettre le r\u00e9am\u00e9nagement de 2 autres sites militaires \u00e0 \u00e9paisse et \u00e0 R. la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:01 > 0:10:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce dimanche de votations passe au reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve encore presque aucun taxi ne circule ce matin en gr\u00e8ve, ils se rendent en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne, pour protester contre la concurrence du beurre, on parle d'une action historique au total pr\u00e8s de 350 voitures en provenance de Gen\u00e8ve, mais le mouvement est suivi dans plusieurs cantons notamment le Valais vous ou Z\u00fcrich, les manifestants doivent \u00eatre re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par une d\u00e9l\u00e9gation du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9clame l'interdiction stricte des chauffeurs ind\u00e9pendants le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication \u00e0 la co- entreprise publicitaire SSR Suisse comme Ringier pour le moment, je cite, rien n'indique que cette co- entreprise nuirait au d\u00e9veloppement des autres m\u00e9dias, ni qu'elle aurait un impact n\u00e9gatif sur l'ex\u00e9cution des programmes de la SSR, fin de citation mais ce feu Vert est assorti de conditions, la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en sera exclu et la SSR sera contrainte d'informer r\u00e9guli\u00e8rement l'Ofcom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:57 > 0:10:58) [99%] : \r\nFaut-il virer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:37) [94%] : \r\nUn chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 85,3 pour 100 100 des Suisses plus de 8 personnes sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude command\u00e9e par la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales une \u00e9tude dont l'objectif \u00e9tait notamment d'obtenir le tableau des besoins de la population dans ce domaine, dans le d\u00e9tail, le vandalisme et l'un des probl\u00e8mes les plusieurs gens \u00e0 r\u00e9gler selon les personnes sond\u00e9es au m\u00eame titre que les cambriolages, les vols et les brigandages avec nous pour en parler, professeur Martin Killias bonjour, vous \u00eates le responsable de cette \u00e9tude, alors les Suisses qui apparemment se sentent en s\u00e9curit\u00e9 mais on disait il y a quelques jours, qui par ailleurs ach\u00e8tent de plus en plus d'armes, on peut y voir un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:12:07) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, parce que nous avons \u00e9galement relev\u00e9 le pourcentage de Midas qui dispose encore d'une arme \u00e0 feu chez eux et ce chiffre montre aussi que l'on a une forte baisse des possesseurs d\u00e9m\u00e9nage possesseurs d'armes \u00e0 feu, donc je crois que c'est une pr\u00e9occupation une inqui\u00e9tude largement superficielle, il y a quelques semaines, oui, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:11) [96%] : \r\nAlors ce qui frappe dans votre \u00e9tude, c'est ce sont les diff\u00e9rences r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:47) [90%] : \r\nOui, effectivement, cela nous a surpris effectivement l'\u00e9lu r\u00e9gion diverge consid\u00e9rablement, en mati\u00e8re de sant\u00e9 Monde 5 IT mais aussi en mati\u00e8re de du niveau de la criminalit\u00e9 et enfin encore au niveau de l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9, parce qu'on a sond\u00e9 les m\u00eames communes les m\u00eames content il y a 4 ans, et quand on fait la comparaison, alors on voit qu'il y a une tr\u00e8s forte variation de l'\u00e9volution \u00e0 travers le pays, cela me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:47 > 0:12:51) [83%] : \r\nLes commandes se dessine les lignes de fracture, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:51 > 0:13:16) [88%] : \r\nOh ben \u00e9coutez c'est \u00e7a fait partie encore de l'objet de d'analyses approfondies parce que les facteurs qui de comment dirais je, se trouve se cache derri\u00e8re ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9celer, par contre ce qui me para\u00eet important comme message, c'est que le lundi, le nid, la moyenne nationale, bah, c'est une moyenne, mais la moyenne cache souvent une r\u00e9alit\u00e9 toute autre quand se tient certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:16 > 0:14:02) [93%] : \r\nMartin Killias merci beaucoup pour ces explications \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, les premi\u00e8res images de la destruction de la fameuse Jungle de Calais : le d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9but\u00e9 ce matin sous tr\u00e8s forte protection polici\u00e8re, des ouvriers s'attaque aux baraques de la partie sud de la zone o\u00f9 r\u00e9sideraient encore environ 3000 immigrants des hommes, des femmes et des enfants, pr\u00eates \u00e0 tout pour rallier la Grande-Bretagne des milliers de morts c'est le bilan articuler ce matin par le haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme en ouverture du conseil \u00e0 Gen\u00e8ve au moment d'\u00e9voquer le bilan de la famine dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie les sports aujourd'hui pour ces populations, c'est la tr\u00eave initi\u00e9e vendredi soir et qui semble globalement respect\u00e9e, l'ONU compte en profiter pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d'aide humanitaire de grande ampleur, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9, les armes se sont tues en Syrie la tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur vendredi \u00e0 minuit, semble tenir les \u00c9tats-Unis et la Russie qui ont initi\u00e9 ce cessez-le-feu avalis\u00e9e par l'ONU, se montre prudemment optimiste, les habitants des villes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, respire un peu, comme ici \u00e0 Douma, dans la banlieue Rebelde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:34) [90%] : \r\nDamas a la tr\u00eave dans la Ghouta orientale et dans toute la Syrie nous permet de respirer de nouveau apr\u00e8s 5 ans de guerre et de destruction du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n'avoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:36) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:55) [92%] : \r\nDe part et d'autre, seuls quelques violations du cessez-le-feu sans signal\u00e9s, pas de nature cependant \u00e0 le remettre en question pour l'instant, mais plus de la moiti\u00e9 de la Syrie ne profite pas de cette tr\u00eave tous les territoires contr\u00f4l\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique et le Front Al-Nosra la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:56 > 0:15:14) [94%] : \r\nLargages d'aide humanitaire sur une ville assi\u00e9g\u00e9e avait manqu\u00e9 sa cible juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, l'ONU et les organisations d'entraide pr\u00e9voit de multiplier leurs op\u00e9rations d'assistance, leur but est de livrer, dans les 5 prochains jours une aide vitale \u00e0 154000 Syriens dans les villes assi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nSelon le Haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, la fin pourraient avoir d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:22 > 0:15:43) [94%] : \r\nEn Iran, le d\u00e9pouillement partiel des l\u00e9gislatives de vendredi donne pour l'heure, une l\u00e9g\u00e8re avance au camp des mod\u00e9r\u00e9s et des r\u00e9formateurs favorables au pr\u00e9sident Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il l'emporte, il remporte la totalit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, une grande majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e des experts charg\u00e9s d'\u00e9lire le guide supr\u00eame, mais le d\u00e9compte qui se poursuit hors de la capitale pourrait favoriser les conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:45 > 0:15:59) [90%] : \r\nIl a eu Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 hier soir son 1er Oscar pour sa performance dans I Wave Nantes Spotlight qui on mettra j'\u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise qui est sacr\u00e9 meilleur film, retour sur la soir\u00e9e avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:01 > 0:16:05) [61%] : \r\nOn est, en ce que c'\u00e9tait, oui et non les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nL'annonce n'est pas une surprise et pourtant, le soulagement est d'envergure pour lui comme pour toute l'assembl\u00e9e, sa 6\u00e8me nomination et donc la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:26) [81%] : \r\nIl a fallu braver le Grand Nord canadien en trappeur vengeurs pour convaincre l'Acad\u00e9mie allez au DiCaprio reconnaissant qui en a profit\u00e9 pour glisser son message \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:47) [88%] : \r\nMais qui doivent l'impose de revenante est un film sur le rapport entre l'homme et la nature, et cette nature, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaude qu'en 2015, un peu d'Habsheim des de l'\u00e9quipe de production a d\u00fb aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame sud pour trouver de la neige, le r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:48 > 0:16:58) [92%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie rythm\u00e9e par d'autres th\u00e8mes \u00e0 caract\u00e8re politique, l'absence d'artistes noirs parmi les nomm\u00e9s, bien s\u00fbr, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Chris Rock habill\u00e9s en noir et blanc ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:07) [87%] : \r\nOuais, ok, je suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche, moi aussi, on est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:09 > 0:17:16) [91%] : \r\nPlus \u00e9galement l'intervention du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe donne accompagn\u00e9 par Lady GaGa dans une campagne contre les abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:42) [83%] : \r\nMais revenons au cin\u00e9ma si l'Europe ne peut offrir 5 premi\u00e8res statuettes \u00e0 DiCaprio, il permet aussi \u00e0 son r\u00e9alisateur Alejandro tout d'entrer dans la l\u00e9gende en devenant le 3\u00e8me cin\u00e9aste a gagn\u00e9 2 Oscars de suite apr\u00e8s John Ford et Joseph Mankiewicz sur le suivi des soins l'Oscar de la meilleure actrice revient Tabriz Larsson pour son r\u00f4le de bouleversantes captifs dans Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:44) [74%] : \r\n3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:51) [87%] : \r\nQuant \u00e0 l'Oscar supr\u00eame, celui du meilleur film il hier remport\u00e9 par spot lights saga journalistique sur une vaste affaire de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:15) [93%] : \r\nEn cette semaine de salon de l'auto, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion prend le contre- pied avec un coup de projecteur sur les moyens de transport alternatifs dans le Jura bernois, un jeune homme de 50 ans parcourt tous les jours les 15 kilom\u00e8tres qui le s\u00e9parent de son travail, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame en courant, matin et soir Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne pour Bianco ont tent\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:27) [92%] : \r\nCourir est une seconde nature pour Jean-Pierre Morand, c'est donc tout logiquement qu'il troque son v\u00e9lo contre ces basket durant la p\u00e9riode hivernale de novembre \u00e0 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:34) [87%] : \r\nBon, maintenant on va travailler, \u00e7a fait un peu plus que 7 kilom\u00e8tres ce terme 300 pour 40 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:35 > 0:18:50) [95%] : \r\nInfatigable, il avale pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres par jour, rien d'exceptionnel \u00e0 ses yeux, ce mordu de course \u00e0 pied, a d\u00e9cid\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, de faire de ces trajets vers son lieu de travail, ces s\u00e9ances d'entra\u00eenement, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:07) [84%] : \r\nHayatou qui va avec, disons que d'un peu de c'est \u00e7a, \u00e7a fait disons j'ai jamais eu la grippe, je supporte le froid peut facilement non mais c'est c'est un mode de vie qui me convient tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:07 > 0:19:10) [78%] : \r\nMais c'est pas, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:23) [82%] : \r\nOui, c'est une question de volont\u00e9 sur sur des personnes qui voudraient le faire, suffit de commencer et puis cette remont\u00e9e des mais moi je pense que c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:34) [95%] : \r\n\u00e0 57 ans, son \u00e9tat le a de quoi faire des envieux, le fruit de nombreuses ann\u00e9es de pratique pour ce p\u00e8re de 4 enfants et grand- p\u00e8re de 12 petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:54) [72%] : \r\nEt \u00e7a vaut autant qu'elle commence matin non c'\u00e9tait c'\u00e9tait agr\u00e9able, \u00e7a passe \u00e0 17 pas, c'\u00e9tait une bonne temp\u00e9rature moins de mais c'est c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:54 > 0:20:08) [89%] : \r\nAllure moyenne pr\u00e8s de 12 kilom\u00e8tres heure et ce n'est pas une fois arriv\u00e9s sur son lieu de travail qu'il peut souffler puisqu'il est cantonnier, un m\u00e9tier physiquement exigeants, du coup, ces courses matinales lui serve de mise en jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:16) [86%] : \r\nJe sais pas si \u00e7a m'apporte un plus, mais en tout cas \u00e7a une endurance physique qui est, qui est l\u00e0 et puis qui aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:17) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:22) [86%] : \r\nSon travail est termin\u00e9, ils s'appr\u00eatent \u00e0 rentrer chez lui, comme il est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:26) [78%] : \r\n\u00e0 la fatigue de la journ\u00e9e serait pas trop senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:26 > 0:20:40) [83%] : \r\nNon, pas du tout si c'est une habitude, c'est un moment important pour d\u00e9compresser maintenant pour entrer oui sur le trajet, temps de d\u00e9compresser sur le passage entre la vie professionnelle et puis la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nJean-Pierre Morand ne s'arr\u00eate jamais, il participe \u00e0 une trentaine de comp\u00e9titions par ann\u00e9e et y a depuis longtemps transmis le virus de la course \u00e0 pied, \u00e0 toute sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:05) [87%] : \r\nCamille Bertholet, elle donne son nom \u00e0 son 1er album paru il y a peu, la violoniste et violoncelliste de 17 ans, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet de France 2 et votre invit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:23) [89%] : \r\nEt c'est peu dire qu'a 17 ans, elle a fait une entr\u00e9e fracassante dans le monde, pourtant souvent assez velout\u00e9e de la visite classique, son 1er disque est d\u00e9j\u00e0 disque d'or \u00e0 et puis elle a l'air, vous, vous le voyez, tout droit sorti d'un tableau de Botticelli, mais avec cet album, elle prouve qu'elle a tout d'une grande bonjour quel nivernais, bonjour, vous avez l'impression de vivre un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nOui, totalement, je m'attendais pas \u00e0 avoir autant de choses qui arrivent si vite, \u00e9videmment, l'enregistrement d'un album, c'\u00e9tait un r\u00eave pour moi et ma soeur depuis toute petite, mais par le fer \u00e0 16 ans dans une telle maison de disques faire plein de concerts avec orchestre qui, souvent, c'est g\u00e9nial, c'est ce que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:40 > 0:21:47) [82%] : \r\nAlors votre maman qui vous accompagnent et qui disait : bon, ce qui est difficile, c'est qu'elle doit dormir 10 heures par nuit, ici, vous \u00eates une marmotte se fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:21:52) [86%] : \r\nJ'ai donc beaucoup de soleil pour la transformer pour pouvoir jouer correctement, donc je prends ce temps- l\u00e0, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:22:05) [87%] : \r\nSi n'en savent pas alors on va faire un bref retour sur votre parcours jusqu'ici, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd, alors qu'il a commenc\u00e9 vraiment en 2014 avec l'\u00e9mission prodige, m\u00eame si vous jouez d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant et il est sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:11 > 0:22:22) [93%] : \r\n4 millions de spectateurs \u00e0 15 ans elle remporte le concours de prodige 2014, un concours de jeunes talents et pourtant elle n'avait jamais jou\u00e9 avec un orchestre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:31 > 0:22:43) [86%] : \r\nUn v\u00e9ritable prodige Bertholet, originaire de Haute-Savoie, elle a fait ses classes \u00e0 Annecy, Gen\u00e8ve, puis les grandes capitales de la musique classique, une surdou\u00e9e qui joue du violon, du violoncelle et du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:22:57) [81%] : \r\nOui, c'est un peu hard quand vous une maman prof de sport, un papa ing\u00e9nieur, rien ne la pr\u00e9destinait sauf l'envie, la soif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:10) [82%] : \r\n\u00e0 3 ans, elle voit un orchestre et Flash sur le violoncelle et tr\u00e8s t\u00f4t avec sa soeur passionnel aussi, elle commence \u00e0 jouer en duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:24 > 0:23:35) [96%] : \r\nUne enfance \u00e0 apprendre juste pour le plaisir 3 \u00e0 6 heures d'entra\u00eenement par jour \u00e0 suivre une scolarit\u00e9 par correspondance, histoire de pouvoir se donner enti\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:40 > 0:23:56) [89%] : \r\nDes concerts de New-York \u00e0 Moscou prodigieux \u00e0 17 ans, Camille enregistre aujourd'hui son 1er disque sur lequel son idole Gautier Capu\u00e7on a accept\u00e9 de jouer en duo, avec elle, une \u00e9toile est n\u00e9e avec cet album Warner Classics l'immortalise \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:01) [77%] : \r\nAlors qu'par parlons enregistr\u00e9 avec Gautier Capu\u00e7on c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait incroyable quant \u00e0 la maison 10 m'a dit que propos\u00e9 3 en duo avec moi pour moi, c'est une chance inou\u00efe, et j'en suis vraiment consciente de pouvoir jouer avec lui, j'apprends tellement rien quand, en regardant jouer, j'avais d\u00e9j\u00e0 pu jouer avec lui une fois avant l'enregistrement de l'album dans une \u00e9mission et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait des moments que je voulais jamais je pense alors, il y a une personne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:33) [77%] : \r\nLaquelle vous aimez beaucoup jou\u00e9, on vous a vue m\u00eame, vous reconnaissez, c'est votre coiffeur votre grande \u00e7a en fait, donc j'ai pu aussi \u00eatre dans l'\u00e9mission, dit, elle dit juste un tout petit peu trop vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:24:52) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, l'\u00e9mission avait demand\u00e9 aussi qui est parce que vous savez si cach\u00e9s sur elle ce qu'elle avait 3 mois trop mais elle fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et si c'est une violoniste incroyable, donc j'ai beaucoup d'chance d'avoir une soeur comme \u00e7a sur qui je peux m'appuyer qui est meilleur que moi environ parce que comme \u00e7a, \u00e7a me fait une idole Tinois c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:58) [69%] : \r\nMais c'est codes particuliers quand on a ce lien, 2 soeurs ne jouent ensemble, c'est qu'on a besoin de se parler, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:22) [86%] : \r\nNon, c'est \u00e7a, juste en se regardant, on se comprend et c'est super tous ceux qui pratiquent en concert parce que voil\u00e0, regard pour comprendre ce qui se passe ou ce qu'on a envie de faire et puis \u00e7a va tr\u00e8s vite quand on travaille ensemble, donc, voyons, c'est un peu pareil pour les fr\u00e8res Capu\u00e7on je pense et d'\u00eatre en famille, c'est une chance parce que en plus on joue 3 instruments chacune qui prendre r\u00e9pertoire c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:22 > 0:25:34) [91%] : \r\nAlors, vous avez d\u00fb prendre des cours par correspondance, parce que \u00e7a prend beaucoup de temps, vous avez quand m\u00eame l'impression d'avoir encore une vie un peu normal de l'entreprise, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, de radio, vous avez pas le temps de voir vos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:34 > 0:25:52) [85%] : \r\nThis celle de 17 ans, c'est important et j'adore voir mes amis perdus shopping hallucin\u00e9, ou bien j'fortement, c'est important, mais apr\u00e8s, j'ai une chance \u00e9norme de pouvoir voyager et vivre de ma passion d\u00e9j\u00e0 mon \u00e2ge, donc, mais c'est important d'avoir une vie comme tout le monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:25:57) [94%] : \r\nCet album il est rempli de tubes, on en a entendu quelques-uns, c'est vous qui avez choisi comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:37) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est fait, la programmation de la en 30 secondes, en fait, j'ai rencontr\u00e9 la maison de disques, lors d'une \u00e9mission et puis le lendemain on s'est revu, il y avait ma maman, ma soeur et puis sur le plan de la nappe en mangeant le repas avec ma soeur on on a dit plein de pi\u00e8ces qu'on avait vraiment envie d'enregistrer et en fait c'est rest\u00e9 comme \u00e7a et la liste de l'album, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait on on va en seconde, donc c'est tr\u00e8s spontan\u00e9e, c'est il y a du violon, du violoncelle pour moi bio avec Julie des pi\u00e8ces avec orchestre, avec piano et c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9e, parce qu'on avait envie de montrer tout ce qu'on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:26:49) [83%] : \r\nAlors il y a une pi\u00e8ce que vous a accept\u00e9 dont vous acceptez de jouer un petit bout parce qu'\u00e9videmment, n'a pas beaucoup de temps, c'est la vie \u00e0 un extrait d'Alice de similaire, oui c'est \u00e7a, oui, il y avait suffisamment fait toujours en vie, j'esp\u00e8re bien beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:28:04) [90%] : \r\nEt on aimerait avoir une foule en d\u00e9lire, bien que ce nouveau pour applaudir, merci beaucoup, Camille, d'avoir accept\u00e9 de jouer sur notre plateau, vous \u00eates en concert, donc avec votre soeur, ce sera le 5 mars mars prochain rapport entre 8 et puis le 13 heures au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, l'album s'appelle donc Camille Bertholet comme noms qu'on retient en serait juive suivre en tout cas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:04 > 0:28:07) [75%] : \r\nOh merci m\u00ealant carri\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nComme tous les lundis, TV5 Monde vous propose le meilleur d'\u00e9t\u00e9, les journaux francophones Zapping cin\u00e9 Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:20 > 0:29:03) [88%] : \r\nInjustice g\u00e9ographique malgr\u00e9 des salaires sup\u00e9rieurs, les habitants des grandes villes parisien en t\u00eate, sont les plus mal log\u00e9s, 3400 euros par foyer et par mois, de quoi emprunter 220000 euros pour 1 26 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois moins cher \u00e0 Bordeaux et sa chute encore dans le centre du pays, dans des villes comme Saint-\u00c9tienne, on va avoir une bien meilleure qualit\u00e9 de vie en terme de surface habitable qu'on peut la voir \u00e0 Paris, cette \u00e9tude le confirme : gagner plus pour acheter moins, c'est le sort des Parisiens, les perspectives de croissance du Canada se sentent de tirelires bien fini l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le gouvernement canadien 10 milliards de dollars, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire sous- estim\u00e9 lui explose \u00e0 la figure un antibiotique qui va payer tout \u00e7a du pain b\u00e9ni pour l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:11) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s des pour le public de ne pas devenir S\u00e9n\u00e8que face \u00e0 un homme grandissant comme \u00e7a de promesses fondamentale, il y a \u00e0 peine 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:20) [90%] : \r\nPr\u00e9sentation du budget le 22 mars les Canadiens ont jusque-l\u00e0 pour int\u00e9grer la nouvelle, ce fut douloureuse mais les rem\u00e8des de cheval appliqu\u00e9 \u00e0 Peugeot ont pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:20 > 0:29:33) [89%] : \r\n2000 euros de prime pour tous les salari\u00e9s de PSA Peugeot Citro\u00ebn travaillant collectivement de mani\u00e8re constructive, nous pouvons cr\u00e9er plus de richesses cr\u00e9\u00e9es en plus de richesses en se donne effectivement l'opportunit\u00e9 de la redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:33 > 0:29:38) [93%] : \r\nPlus d'un 1000000000 de b\u00e9n\u00e9fices en 2 1000 15 heures du coup Peugeot d\u00e9passe son vieux rival Renault non sans casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:45) [98%] : \r\n17000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en France depuis les derni\u00e8res les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et des salaires bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:45 > 0:29:54) [89%] : \r\nOubli\u00e9s les temps difficiles : ouverture d'une usine en Chine, retour en fin son avenir, la direction de Peugeot ne l'envisage que florissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:54 > 0:29:55) [89%] : \r\nReportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:55 > 0:30:00) [80%] : \r\nTout, tout, tout, et si on parlait autrement plus modernes, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:00 > 0:30:05) [59%] : \r\nSi participera comme pour saluer l'eau qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:12) [76%] : \r\nConnu pour ses r\u00e9seaux islamistes \u00e0 Mol\u00e8ne Beck a aussi ses p\u00e9pites comme cette chor\u00e9graphie pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:12 > 0:30:19) [73%] : \r\nEt c'est tout a commenc\u00e9 vers vers l'\u00e2ge de 13 ans mais Kivu qui suivent des cours qui ne qui monte le pas ensemble, regardez cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:19 > 0:30:27) [85%] : \r\nApprentissage Anne autodidacte, hein, opposition de sa famille, un parcours du combattant que le succ\u00e8s venu, il tient \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:30) [92%] : \r\nJ'ai envie de faire en sorte que, m\u00eame dans un petit coin de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:37) [79%] : \r\n\u00e7a \u00e7a et point dans dans l'acad\u00e9mie de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:31:04) [86%] : \r\nCe soir locales vous pr\u00e9sente un homme \u00e0 la volont\u00e9 de faire ros\u00e9 bio est un passionn\u00e9 d'ultra- marathon atteint d'un cancer en 2012, il a pris la maladie comme une longue course d'endurance en r\u00e9mission, aujourd'hui, il continue de courir et d'alimenter sa collection personnelle de troph\u00e9es portrait \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 dans Couleurs locales dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, a tout dit, a toujours trouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:13 > 0:31:17) [84%] : \r\nLa suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:21 > 0:32:04) [69%] : \r\nPoint c'est tr\u00e8s c'est alors c'est-\u00e0-dire poil c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:04 > 0:32:19) [88%] : \r\nC'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:21 > 0:32:23) [74%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:28) [70%] : \r\nJuste rapprocher sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:44 > 0:32:53) [63%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est parce que j'donc on peut pas dire c'est bon hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:29 > 0:33:31) [74%] : \r\nNon, non, \u00e7a va tr\u00e8s gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:05 > 0:34:09) [65%] : \r\nAu Parlement, ou direction qui sont 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:25) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:38:41) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et des pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Schaffhouse du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich aussi le long des Pr\u00e9alpes et \u00e7a va gentiment par exemple la joie dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec une nuit de la neige assez variable mais en gros, \u00e7a se situe entre 700 800 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres pour la pour la l'altitude \u00e0 plus bas, \u00e7a fait tout de suite le point sur l'animation satellite en fait nous sommes sous l'influence de ces retours d'Est une d\u00e9pression qui est toujours centr\u00e9e sur la Corse et puis le nord de la Sardaigne et puis elle entra\u00eene des paquets, les nuages qui arrivent au bien, par le sud et puis ces fameux retour et tout ceci, h\u00e9 bien va provoquer quelques flocons, on attend entre 2 et 5 centim\u00e8tres sur la Suisse romande et entre 5 et 10 sur la Suisse al\u00e9manique d'ici ce soir 18 heures en regardant ce comit\u00e9 aussi \u00e7a pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi pour la Suisse Romande un petit d\u00e9grad\u00e9 nos sud- ouest avec pour l'instant encore c'est sec sur l'arc l\u00e9manique, mais on voit que donc graduellement les flocons atteindront le les cr\u00eates du Jura, avec cette fameuse limite de la neige qui se situe en moyenne autour de 500 m\u00e8tres c'est encore sec en Valais central et puis sur le plateau al\u00e9manique, je vous le disais, donc il y a d\u00e9j\u00e0, ces pr\u00e9cipitations trouveront des giboul\u00e9es actuellement les flocons, le long des Pr\u00e9alpes sur le Tessin du Nord l\u00e0 c'est sous forme de neige en revanche Tessin central c'est des giboul\u00e9es et le th\u00e9 \u00e7a m\u00e9ridional, pour l'instant, c'est de la pluie, alors regardons pour ce soir, h\u00e9 bien tout ceci donc je vous le disais va gentiment gagner l'ensemble des r\u00e9gions et puis la limite devrait se situer en moyenne autour de 400 m\u00e8tres les routes risquent d'\u00eatre glissantes au-dessus de 300 m\u00e8tres donc prudence au niveau des temp\u00e9ratures, on a plus ou moins attendu, d\u00e9j\u00e0 avec des valeurs comprises entre 2 degr\u00e9s pour la plus basse et 5 \u00e0 7 degr\u00e9s pour la plus \u00e9lev\u00e9e, il fera jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s \u00e0 Sion, en Valais et puis 8 degr\u00e9s \u00e9galement pour le th\u00e9 c'est 1 0 degr\u00e9s \u00e0 Lille m\u00e8tres moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les banques, alors ce matin, nous avions de bonnes rafales donc de bise soufflant m\u00eame jusqu'\u00e0 septembre 75\u00e8me mettre alors sur l'arc al\u00e9manique, on aura donc toujours un reste assez soutenue dans les Alpes, petit peu moins Larque l\u00e9manique et puis assez faible sur les cr\u00eates du Jura et demain matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, la d\u00e9pression sera d\u00e9cal\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Venise avec encore sur l'extr\u00eame Est les tout derniers flocons et puis par vent du Nord, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9gag\u00e9 au Tessin l'apr\u00e8s- midi, on gagnera en ensoleillement surtout sur l'l\u00e9manique et le Valais, \u00e7a reste un petit peu plus nuageux sur LES voire m\u00eame sur l'extr\u00eame Est bien nuageux mais en tout cas ce sera une assez belle journ\u00e9e pour les r\u00e9gions qui profiteront de de du soleil au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous aurons compris en moyenne entre 0 et 3 degr\u00e9s localement, moins 2 degr\u00e9s tout \u00e0 l'Est, et puis au meilleur de la journ\u00e9e, compter entre 1 et 6 degr\u00e9s sur le plateau 8 et 9 en Valais \u00e0 16 degr\u00e9s au Tessin, pardon du Nord la \u00e7a, il y aura une une assez grande diff\u00e9rence entre l'aube et puis les maxima et puis au niveau des vents, nous aurons un secteur nord mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes et puis peut-\u00eatre tendance au sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura mais ce sera en fin de journ\u00e9e, \u00e7a va annoncer l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o humide relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:42 > 0:38:43) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:44 > 0:38:45) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:51 > 0:39:17) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T12:26:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499221", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2902_RTS000000743236", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499222", "durationSec": 22, "title": "MI CALAIS EVACUATION_RTS000000746117", "excerpt": "Portrait de la jeune musicienne classique Camille Berthollet qui s'est fait conna\u00eetre suite \u00e0 sa victoire lors d'un t\u00e9l\u00e9 crochet de la cha\u00eene France2. Elle joue du violoncelle, du violon et du piano et vient d'enregistrer son premier album \u00e9ponyme de musique classique."}, {"internalArchiveId": "AA1602499223", "durationSec": 112, "title": "MI CAMILLE BERTHOLLET_RTS000000746139", "excerpt": "En ville de Fribourg, le PS gagnent 5 si\u00e8ges et la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9triment du PDC lors des \u00e9lections communales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MUSICIEN", "MUSIQUE CLASSIQUE", "VIOLON", "VIOLONCELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499224", "durationSec": 24, "title": "MI DEBUT SESSION_RTS000000746072", "excerpt": "Les genevois ont accept\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GGSA) et Ensemble \u00e0 gauche sur le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires du site de la caserne des Vernets afin de construire des logements lors des votations cantonales du 28.02.2016"}, {"internalArchiveId": "AA1602499225", "durationSec": 91, "title": "MI FR CONSEILS GENERAUX_RTS000000746137", "excerpt": "Portrait de Jean-Pierre Morand qui privil\u00e9gie la course \u00e0 pied comme moyen de transport et qui se rend \u00e0 pied \u00e0 son travail de cantonnier cantonal quotidiennement. Il parcourt pr\u00e8s de 15km par jour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1499630"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499226", "durationSec": 73, "title": "MI GE RESULTAT VOTE CASERNE_RTS000000746080", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, les citoyens ont \u00e9lu leurs autorit\u00e9s communales et ont privil\u00e9gi\u00e9 la stabilit\u00e9. La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudoise reste relativement inchang\u00e9. La gauche remporte la majorit\u00e9 \u00e0 Lausanne tandis que le PLR l'emporte \u00e0 Yverdon-les-Bains. A Renens, le POP perd 6 si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "CASERNE", "ARM\u00c9E", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1499649"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499227", "durationSec": 25, "title": "MI IRAN_RTS000000745955"}, {"internalArchiveId": "AA1602499228", "durationSec": 161, "title": "MI MAG JOGGER_RTS000000745943", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEVILARD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499229", "durationSec": 116, "title": "MI RESUME OSCARS_RTS000000746116", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499230", "durationSec": 24, "title": "MI SENTIMENT SECURITE_RTS000000745941"}, {"internalArchiveId": "AA1602499231", "durationSec": 28, "title": "MI SSR RINGIER_RTS000000746152"}, {"internalArchiveId": "AA1602499232", "durationSec": 79, "title": "MI SYRIE HUMANITAIRE_RTS000000746120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499233", "durationSec": 20, "title": "MI TAXIS GE 3_RTS000000746157"}, {"internalArchiveId": "AA1602499234", "durationSec": 101, "title": "MI VD RETOUR COMMUNALES_RTS000000746140", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "RENENS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "POP"], "sequenceIds": ["1499666"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499534", "summary": "Fribourg : Itw de Marc Bugnon, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00f6el Gapany, pr\u00e9sident du PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00e9r\u00f4me Hayoz, pr\u00e9sident du PS Ville de Fribourg.", "id": "1499630", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499553", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat Les Verts genevois en charge du logement.\nItw de Tobia Schnebli, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.", "id": "1499649", "visualThemes": ["CASERNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499557", "summary": "Duplex Berne : Itw de Martin Killias, professeur et criminologue UNIZH.", "id": "1499653", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499560", "summary": "Plateau : Itw de Camille Berthollet, musicienne.", "id": "1499656", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499570", "summary": "Itw de Philippe Miauton secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud. Itw de Kevin Grangier, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral  UDC Vaud. Volontaires triant les bulletins des votations. Itw de Marianne Huguenin, syndic sortante POP Renens. Itw de Beno\u00eet Gaillard, secr\u00e9taire PS Lausanne. Anonymes mettant leur enveloppe de vote dans l'urne.", "id": "1499666", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["HUGUENIN, MARIANNE", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497650", "internalArchiveId": "AA1602497531", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 2021, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534818.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations: la campagne anti-UDC a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des poids lourds de la politique suisse", "BE: le Conseil national d\u00e9bat sur les horaires d\u2019ouvertures des magasins", "Oscars: l\u2019Oscar du meilleur film revient au film Spotlight", "FIFA: Gianni Infatino, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA veut redorer l\u2019image de l\u2019institution", "Votations: les parlementaires r\u00e9agissent aux refus de l\u2019initiative lanc\u00e9e par l\u2019UDC", "Les chauffeurs de taxis se sont mobilis\u00e9s en masse \u00e0 Berne pour protester contre Uber", "Oscars / Pol\u00e9mique sur l\u2019absence d\u2019acteur de couleur dans le palmar\u00e8s: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "#Tasvulactu: les gymnasiens s\u00e9dunois donnent leur avis sur les armes en Suisse", "Les ann\u00e9es bissextiles permettent de r\u00e9ajuster le calendrier", "TI: le proc\u00e8s contre les quatre membres suppos\u00e9s d\u2019une cellule de l\u2019Etat Islamique d\u00e9bute \u00e0 Bellinzone", "VD / Elections communales: la gauche triomphe \u00e0 Lausanne", "Votations / Mobilisation anti-UDC: entretien avec Flavia Kleiner \u00e0 Zurich", "La grande majorit\u00e9 des Suisses se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez pose un regard affut\u00e9 sur la campagne du non \u00e0 l\u2019initiative UDC.", "Des r\u00e9gimes d'exception existent d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons, par exemple en Valais.", "Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu remporte pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive l\u2019Oscar du meilleur r\u00e9alisateur pour son film The Revenant.", "La premi\u00e8re d\u00e9cision d\u2019Infantino en tant que pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 d\u2019organiser un match de football auquel il a particip\u00e9. L\u2019Italo-Valaisan doit cependant encore faire ses preuves.", "Les UDC s'affichent beaux joueurs. Ils reconnaissent la mobilisation de leurs adversaires.", "Plus de 600 chauffeurs, venus de tous les cantons, ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel de l\u2019Union Suisse des taxis, mais la mobilisation a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Zurich et Gen\u00e8ve.", "Ils r\u00e9agissent sur l'augmentation du nombre d'armes en Suisse et sur la tradition helv\u00e9tique de garder son arme de service \u00e0 domicile.", "Ajouter un 29 f\u00e9vrier tous les quatre ans est devenu un rituel immuable, mais qui reste subjectif.", "Pourtant, les preuves manquent et la th\u00e8se du Minist\u00e8re public est farouchement combattue.", "Le parti socialiste Lausannois est un moteur, il produit des g\u00e9n\u00e9rations de personnalit\u00e9s de premier plan.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e par la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales."], "variantIds": ["ece-7428356", "ece-7428358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T16:35:22Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:23:05\r\n    L'\u00e9chec de l'initiative UDC\r\n    cr\u00e9e un choc psychologique.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n    Les autres partis esp\u00e8rent\r\n  que le vent politique a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:11\r\n        F.Kleiner, 25 ans,\r\n     incarne ce point de vue.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:10\r\n   Son mouvement a \u00e9t\u00e9 un pilier\r\nde la mobilisation chez les jeunes.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:43:04\r\n Des centaines de taxis assimilent\r\n   Uber \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:30:43:09  19:30:46:04\r\nLa guerre des tarifs est acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:52:11\r\n G.Infantino ne remet pas en cause\r\n       le Mondial au Qatar.\r\n\r\n19:30:52:16  19:31:01:10\r\n   \"Sans preuves de corruption\r\nil faut aller de l'avant\", dit-il.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:06:10\r\n Le grand spectacle hollywoodien.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\nTriomphe de L.DiCaprio et pol\u00e9mique\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:15:11\r\n  sur le manque de repr\u00e9sentation\r\ndes noirs dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:18:18\r\nNous sommes un jour tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:17\r\n      On verra les curiosit\u00e9s\r\n      de l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:22\r\n      L'UDC a souvent pavois\u00e9\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:17\r\n     au lendemain de votation \r\n     concernant les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:34:17\r\n           Cette fois,\r\n   la d\u00e9faite a chang\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:38:23\r\nLes UDC reconnaissent la mobilisation\r\n        de leurs adversaires.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:44:22\r\n           Les r\u00e9actions\r\n\u00e9taient attendues ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:11\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\nmalgr\u00e9 le travail qui les attend,\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:54:00\r\n       les parlementaires \r\n       ont le coeur l\u00e9ger,\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:58:02\r\n         apr\u00e8s le rejet\r\nde l'initiative UDC ce week-end.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:01:10\r\n-C'est un triomphe de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:02:22\r\n             -Soulag\u00e9.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:04:17\r\n       -C'est une victoire.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:06:22\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:11\r\n      On est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:14:12\r\n -Et puis, il y a les perdants.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:16:23\r\n      Vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:19:03\r\n     -Non, une fois on gagne,\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:21:14\r\n         une fois on perd.\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:14\r\n -D'habitude, sur les \u00e9trangers,\r\n      vous gagnez toujours.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:30:10\r\n           -C'est vrai;\r\n pour une fois, on n'a pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:06\r\n   -Ce jour de grande rentr\u00e9e \r\n   n'est pas comme les autres.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:04\r\n   A l'UDC, le chef de groupe\r\n  passe \u00e0 travers ses troupes.\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:41:08\r\n      Le discours officiel\r\n      est \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:03\r\n-Nous devons accepter ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:45:16\r\n       En Suisse, le peuple\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:49:05\r\n       est le chef supr\u00eame.\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:52:14\r\n      -Il tire son chapeau\r\n      \u00e0 la partie adverse.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:11\r\n-Nos opposants ont bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:57:11\r\n      Il faut le reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:00:04\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:02:23\r\n  Nous, on a trop peu travaill\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:11\r\n         Quand on a perdu,\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:16\r\n  c'est qu'on a fait des erreurs \r\n  et qu'on s'est trop peu engag\u00e9.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:00\r\n      Ca doit \u00eatre une le\u00e7on.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:13:23\r\n       -Les autres partis\r\n   esp\u00e8rent que cette d\u00e9faite\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:16:09\r\n         puisse induire\r\n     un changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:18:19\r\n    -Sont-ils plus modestes ?\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:20:12\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:23:04\r\nMais ils ne peuvent plus pr\u00e9tendre\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:19\r\n  qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls\r\n         le peuple suisse.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:28:09\r\n La soci\u00e9t\u00e9 civile s'est mobilis\u00e9e\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:30:17\r\n         pour se prot\u00e9ger\r\n     contre cette pr\u00e9tention.\r\n\r\n19:33:31:03  19:33:35:11\r\n-L'avenir dira si cette mobilisation\r\n     repr\u00e9sente un r\u00e9el danger\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:01\r\npour les futurs combats de l'UDC.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:40:17\r\n       -Un sursaut anti-UDC\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:44:16\r\n s'est manifest\u00e9 dans les derniers\r\n       jours de la campagne.\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:47:05\r\n D\u00e9tournements, parodies et vid\u00e9os\r\n\r\n19:33:47:10  19:33:50:22\r\n     en ont \u00e9t\u00e9 l'illustration\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:53:14\r\n  A l'instar d'Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:57:22\r\nbeaucoup de d\u00e9butants en politique\r\n         se sont engag\u00e9s.\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:01:11\r\nF.Kleiner en est la co-pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:06:20\r\n     Son mouvement plaide pour\r\n une Suisse ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:11:16\r\n            mais aussi\r\n   comme un pays d'immigration.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:16:11\r\n      Etudiante en histoire,\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:21:00\r\n     vous \u00eates un des visages\r\n    de la mobilisation d'hier.\r\n\r\n19:34:21:05  19:34:24:12\r\n       Qui a vot\u00e9 cette fois\r\n     qui ne votait pas avant ?\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:41:09\r\n  -Quand j'\u00e9tais dans la rue, je\r\n      parlais avec des gens.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:09\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e que des jeunes qui\r\n  votaient pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:14\r\n  n'aient pas oubli\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:59:16\r\nCar \u00e7a touchait leur v\u00e9ritable peur.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:06:04\r\nMes amis \u00e0 l'universit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9raient\r\n        ne pas aller voter.\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:16:07\r\nLes voisins de mes parents sont dans\r\n leur zone de confort normalement.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:24:01\r\nIls n'ont normalement pas besoin de\r\n       donner leur opinion.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:30:11\r\n Mais maintenant qu'ils r\u00e9alisent\r\n  qu'on attaque fondamentalement\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:34:03\r\n       les valeurs suisses,\r\n   ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:37:02\r\n  -Beaucoup d'opposants de l'UDC\r\n      venaient de la gauche.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:39:09\r\n      Ce n'est pas votre cas.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:45:05\r\n   Vous venez d'une famille PLR.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:51:07\r\n  Vous pensez que le centre-droit\r\n      devrait \u00eatre anti UDC ?\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:57:20\r\n-Pour moi, une des valeurs lib\u00e9rales\r\n         c'est de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:03:16\r\n    les libert\u00e9s de l'individu.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:18\r\n  Donc d\u00e9fendre cela contre toute\r\n      menace qui fait amputer\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:11:14\r\n  de cette libert\u00e9 de l'individu.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:17:17\r\n  C'est ce qui a donn\u00e9 naissance\r\n           \u00e0 ma pens\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:21:08\r\n   -Si on regarde les chiffres,\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:28:11\r\n     4 Suisses sur 10 ont vot\u00e9\r\n             ce texte.\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:34:12\r\n Est-ce qu'il n'y a quand m\u00eame pas\r\n   un ADN de droite en Suisse ?\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:42:15\r\n-C'est normal qu'une initiative\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:49:00\r\n        ait plus de votes\r\n  que la participation du parti.\r\n\r\n19:36:49:02  19:36:51:13\r\n   Mais l'initiative des jeunes\r\n  socialistes sur la sp\u00e9culation\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:55:22\r\n     alimentaire a fait 40 %.\r\n\r\n19:36:56:00  19:37:00:17\r\n   Vous direz que c'est un grand\r\n             succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:19\r\n      \u00c7a d\u00e9finit les choses.\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:09:10\r\nNormalement, quand on a des sujets\r\n   sur les \u00e9trangers\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:12:21\r\n       ou sur les criminels,\r\n normalement l'UDC gagne toujours.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:01\r\n          Donc pour moi,\r\n    c'est une d\u00e9faite de l'UDC.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:20:20\r\n  -Vous \u00eates une \u00e9toile montante.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:22:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:25:16\r\n            On a parl\u00e9\r\n  de la mobilisation des jeunes,\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:12\r\n     mais la campagne anti UDC\r\n      a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e aussi\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:20\r\npar des vieux routiers et des poids\r\n  lourds de la politique suisse.\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:35:12\r\n     -La campagne de votation\r\n          bat son plein.\r\n\r\n19:37:35:17  19:37:38:06\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n   l'UDC d\u00e9fend son initiative,\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:11\r\n   de l'autre, des associations\r\n   et des partis la combattent.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:08\r\n        Claudine Esseiva\r\n  coordonne la campagne du NON.\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:48:21\r\n    -On s'est r\u00e9uni en novembre\r\n\r\n19:37:49:02  19:37:51:10\r\n    et on a r\u00e9parti les r\u00f4les.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:54:18\r\n     La gauche s'est focalis\u00e9e\r\n       sur la mobilisation,\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:57:20\r\n    les ONG se sont focalis\u00e9es\r\n         sur les jeunes,\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:01:01\r\n   et la droite s'est focalis\u00e9e\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:14\r\n         sur ceux qui sont\r\n pour une loi des \u00e9trangers juste.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:08:21\r\n         -L\u00e0, c'est qui ?\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:11:15\r\n      -Ce sont les syndicats.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:18\r\nCa, c'est le comit\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:21:09\r\n   Ca, c'est l'annonce des ONG,\r\n   men\u00e9e par Op\u00e9ration Libero.\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:23:18\r\n    Ca, c'est l'annonce du PLR,\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:28:14\r\net l'annonce du groupe parlementaire\r\n      men\u00e9e par Hans Stoeckli.\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:33:06\r\n -Ce groupe Stoeckli, qui a r\u00e9uni\r\n  300 signatures de politiciens,\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:39:15\r\ndont 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n           s'organise ici.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:42:22\r\n    Lui, c'est le lobbyiste.\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:45:13\r\n      Lui, un Vert'lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:47:19\r\n     Et lui, un socialiste.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:21\r\nIls ont r\u00e9uni 50'000 frs aupr\u00e8s de \r\nl'association suisse des banquiers,\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:55:16\r\nd'entreprises et de parlementaires.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:21:17\r\n-On parle de la campagne, notamment\r\nde l'affiche des autres opposants.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:41:22\r\n -Mais on parle aussi tactique.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:06:13\r\n   -Et \u00e0 la fin, une question.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:14\r\n            Vous-m\u00eames,\r\n vous \u00eates pay\u00e9s pour ce travail ?\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:11:10\r\n          -On verra \u00e7a...\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:13:00\r\n       Ca d\u00e9pend du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:17:13\r\n       -J'esp\u00e8re \u00eatre pay\u00e9 \r\n      \u00e0 peu pr\u00e8s 10'000 frs.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:20\r\n        -Et m\u00eame un aveu.\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:04\r\n -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 contre mon parti.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:27:04\r\n           Monsieur Levrat\r\nm'a donn\u00e9 5'000 frs pour la campagne.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:30:19\r\n     -Le PS ne voulait mettre\r\n         que 5'000 frs ?\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:03\r\n          -Oui, Monsieur.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:15\r\n       -Ca vous scandalise ?\r\n         -Oui, Monsieur !\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:42:06\r\n    Mais quand on aura gagn\u00e9,\r\n il fera aussi la f\u00eate avec nous.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:44:02\r\n   -Nous retrouverons A.Rebetez\r\n   en chronique chaque semaine.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:54:10\r\nLe Conseil national d\u00e9battait des \r\nhoraires d'ouverture des magasins.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:59:22\r\n Des r\u00e9gimes d'exception existent\r\n  d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons.\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:06:23\r\n            En Valais,\r\n  les horaires sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendus.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:08\r\n-C'est la fin de la journ\u00e9e de ski.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:12\r\n     Les touristes se ruent\r\n  dans les commerces de d\u00e9tail\r\n\r\n19:41:15:17  19:41:17:18\r\n    pour faire leurs courses.\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:22:07\r\n  En haute saison, les magasins\r\nd'une station comme Crans-Montana\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:04\r\n sont ouverts de 08h15 \u00e0 19h00,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:28:21\r\n           -C'est utile.\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:32:04\r\n         -Ca vous permet\r\n    de skier plus longtemps ?\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:36:00\r\n      -Non, on arr\u00eate avant,\r\n \u00e7a nous permet de nous promener.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:38:05\r\n   -C'est bien pour le tourisme.\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:19\r\n-Pour une station, c'est important.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Il y a des activit\u00e9s la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:06\r\n    -En Valais, les commerces\r\n     des zones touristiques\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:52:11\r\n  peuvent ouvrir jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:57:02\r\nMais \u00e0 Crans-Montana, les magasins\r\n  ne profitent pas de cette loi\r\n\r\n19:41:57:07  19:41:59:11\r\n  autant qu'ils le pourraient.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:02:07\r\n      -Les touristes veulent\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:16\r\n     profiter du c\u00f4t\u00e9 festif.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:11:00\r\n    Ils n'ont pas envie d'\u00eatre\r\n dans les magasins jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:14:01\r\n -Les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:18:00\r\n      qu'ils combattraient\r\n      cette loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:14\r\n  -Avant d'\u00e9largir les horaires,\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:17\r\nil faut penser aux conditions cadres.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:32:21\r\n         Certains vivent\r\n   avec 3'000 frs net par mois.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:38:07\r\n    -Les d\u00e9taillants estiment\r\n     que cette nouvelle loi\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:40:15\r\n         est n\u00e9cessaire\r\n  pour les commerces de plaine.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:43:02\r\n   -Les membres de Trade Valais\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:45:15\r\n profiteront de cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:48:12\r\n   Mais aucun grand distributeur\r\n             n'a envie\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:53:21\r\n d'ouvrir de mani\u00e8re d\u00e9raisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:56:15\r\n -Pour l'heure, \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:00:01\r\n     la fermeture des portes\r\n      reste fix\u00e9e \u00e0 19h00.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:04:16\r\n            -Le conflit\r\ndes taxis traditionnels versus Uber.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:08:18\r\n    Des centaines de chauffeurs\r\n    ont fait la route de Berne.\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:12:03\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n     une concurrence d\u00e9loyale\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:17:03\r\n      et assimilent m\u00eame Uber\r\n      \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:17\r\n -On ne d\u00e9corera pas les voitures\r\n          avec ce vent.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:29:04\r\n        -Pas de d\u00e9coration\r\nmais une bonne dose de motivation.\r\n\r\n19:43:29:09  19:43:31:23\r\nIls \u00e9taient 350 \u00e0 prendre la route,\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:37:04\r\n  le compteur bloqu\u00e9 \u00e0 70 km/h \r\n  pour ralentir la circulation.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:41:00\r\n   -Les chauffeurs sont \u00e0 bout.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:43:21\r\n     On ne peut plus accepter.\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:48:15\r\n      C'est contraignant pour\r\nles chauffeurs et les organisateurs,\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:53:06\r\nmais on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:15\r\n    -Depuis l'arriv\u00e9e d'Uber,\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:59:19\r\n  beaucoup ont vu leur chiffre\r\n  d'affaires baisser de 50 %.\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:04:23\r\n  Le g\u00e9ant californien annonce \r\n une nouvelle baisse des tarifs.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:08:12\r\n     C'est la goutte d'eau\r\n  qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:11:23\r\n-J'ai pay\u00e9 120'000 frs de concession.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:04\r\n Je fais quatre courses par jour.\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:18:15\r\n        C'est inadmissible.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:13\r\n    -Ce n'est pas seulement\r\n pour d\u00e9fendre leur profession.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:27:18\r\nPour eux, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui risque d'\u00eatre impact\u00e9e\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:30:12\r\n       par l'implantation\r\n  de cette \u00e9conomie num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:33:09\r\n    -Bient\u00f4t, d'autres m\u00e9tiers\r\n\r\n19:44:33:13  19:44:36:03\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:38:18\r\n      Uber, c'est un cancer.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:43:16\r\n   M\u00eame les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:48:08\r\n   -Une lettre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \r\n   \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:08\r\n     pour r\u00e9clamer la saisie\r\n       des v\u00e9hicules Uber\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:53:18\r\net l'interdiction de l'application.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:56:05\r\n          -Nous demandons\r\n\r\n19:44:56:10  19:44:59:02\r\n  qu'une commission parlementaire\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:01:02\r\n        \u00e9tudie la question,\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:07:00\r\n      que nous soyons re\u00e7us,\r\n   et qu'un dialogue s'instaure.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:11:14\r\n      -La gr\u00e8ve doit durer \r\n      jusqu'\u00e0 demain 07h00.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:17:09\r\n Une \u00e9crasante majorit\u00e9 de Suisses\r\n      se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:23:14\r\n     L'\u00e9tude permet d'observer\r\nson \u00e9volution sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:29:09\r\n  -La Suisse, pays ultras\u00e9curis\u00e9,\r\nun st\u00e9r\u00e9otype plus vrai que jamais.\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:34:13\r\n C'est ce que confirme une \u00e9tude\r\n  sur 2'000 personnes sond\u00e9es.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:37:04\r\n8 sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:40:16\r\n-Les r\u00e9ponses donn\u00e9es par les gens\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:07\r\n    concordent avec les donn\u00e9es\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:13\r\n       objectives relev\u00e9es.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:55:19\r\nJe dirais que les communs des mortels\r\nsont de bons experts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:00:08\r\n   -Les chiffres le prouvent.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:04:14\r\nPendant que le sentiment de s\u00e9curit\u00e9\r\n       continue d'augmenter,\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:07:17\r\n   les agressions et les vols\r\n        sont en baisse.\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:11:19\r\n       87,9 % des Suisses\r\n   font confiance \u00e0 la police.\r\n\r\n19:46:12:00  19:46:15:00\r\nLe travail de la police est salu\u00e9,\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:18:11\r\n        mais l'objectif\r\n    de l'\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:19\r\n -Pour la police, il est important\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:24:11\r\n de savoir quels sont les endroits\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:29:14\r\n   ou les heures o\u00f9 se d\u00e9roulent\r\n        les actes criminels\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:33:09\r\n     pour mieux les pr\u00e9venir.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:38:14\r\n  -Pour la population, la police\r\npeut s'am\u00e9liorer sur le vandalisme,\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:13\r\n         les brigandages\r\n   et la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:45:13\r\n-On le voit dans nos statistiques.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:10\r\nOn va se calquer sur ces r\u00e9sultats\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:49:22\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n\r\n19:46:50:03  19:46:54:12\r\n    une politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:16\r\n     -A voir si la tendance\r\n   \u00e0 la baisse des infractions\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:03:12\r\n          se confirme\r\n   dans les cinq ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:10:22\r\nG.Infantino a remis les crampons de \r\nsa jeunesse pour exprimer le message\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:16:17\r\n    de sa nouvelle pr\u00e9sidence,\r\n  remettre le football au centre.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:24:14\r\n  Question oblig\u00e9e: le Qatar 2022\r\n   peut-il \u00eatre remis en cause ?\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:30:07\r\n   -Un pr\u00e9sident en crampons,\r\n      qui d\u00e9fie le froid.\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:34:12\r\n   A premi\u00e8re vue, rien \u00e0 voir\r\n     avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:22\r\n  Pour soutenir ce renouveau,\r\nun parterre de vieilles gloires:\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:00\r\n         Seedorf, Figo,\r\n     Chevtchenko, notamment.\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:46:16\r\n    -Il faut redorer le blason\r\n\r\n19:47:46:21  19:47:50:11\r\n            de la FIFA.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:55:17\r\n    -Une op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n        que G.Infantino\r\n\r\n19:47:55:22  19:47:59:08\r\n     pr\u00e9tend avoir organis\u00e9e\r\n       en quelques jours.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:02:11\r\n      -Ce sont tous des amis.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:01\r\n J'avais promis que si j'\u00e9tais \u00e9lu\r\n\r\n19:48:05:06  19:48:09:06\r\n   j'organiserais tout de suite\r\n          un tel match.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:16\r\n  -De vieux amis pour relancer\r\n  la FIFA, cela suffira-t-il ?\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:17:10\r\n   Apr\u00e8s le match, G.Infantino\r\n      pr\u00e9cise ses projets.\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:20:00\r\n   -On fois qu'on aura introduit\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:05\r\n    la transparence financi\u00e8re,\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:08\r\nla corruption ne sera plus possible.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:28:16\r\n       Si quelqu'un essaie,\r\n    il sera chass\u00e9 du football.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:11\r\n     -Reste ces fameux soup\u00e7ons\r\nautour de l'attribution des Mondiaux\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:35:07\r\n    \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:37:04\r\n         -Depuis six ans,\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:06\r\n   il n'y a rien eu de concret.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:41:06\r\n     Il faut \u00eatre pragmatique,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:07\r\n     organiser les meilleures\r\ncoupes du monde en 2018 et en 2022.\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:20\r\nSur le terrain, le pr\u00e9sident perd,\r\n     mais il reste fair-play.\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:54:07\r\n A voir si G.Infantino arrivera\r\n   \u00e0 imposer ce nouvel esprit\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:22\r\n    dans ses futurs bureaux.\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:03:23\r\n -Aujourd'hui s'ouvre \u00e0 Bellinzone\r\n   le proc\u00e8s de quatre Irakiens\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:08:15\r\n       soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir\r\n\u00e0 une cellule du groupe EI en Suisse.\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:12:13\r\n   Reste \u00e0 savoir si des preuves\r\n     pourront \u00eatre produites.\r\n\r\n19:49:13:06  19:49:18:14\r\n-A Bellinzone, le proc\u00e8s contre une\r\ncellule suisse de l'EI s'est ouvert.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:22:02\r\n         Ils pr\u00e9paraient\r\n     un attentat \u00e0 la bombe.\r\n\r\n19:49:22:07  19:49:26:11\r\n    Mais l'acte d'accusation\r\n    se r\u00e9v\u00e8le plus modeste.\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:31:05\r\n  Quatre Irakiens au b\u00e9n\u00e9fice, \r\n pour certains, du droit d'asile\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:35:16\r\nont eu des liens avec l'EI en Syrie.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:40:05\r\n     Des \u00e9changes d'argent\r\n et le relais de la propagande.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:45:21\r\n  Restent des \u00e9l\u00e9ments discutables\r\nsur la base d'enregistrements Skype.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:08:07\r\n-Des past\u00e8ques qui signifient autre\r\n chose pour l'avocat des pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:10:06\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:12:22\r\n    a construit ses hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:17:19\r\n Ces messages cod\u00e9s portaient sur\r\nla situation humanitaire en Syrie,\r\n\r\n19:50:18:00  19:50:20:06\r\nils ne pr\u00e9paraient pas un attentat.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:25:15\r\n-Aucune cible d'attentat identifi\u00e9,\r\n     aucun explosif retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:30:11\r\nLe procureur en charge du dossier\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:36:16\r\nEn plus, la Suisse ne dispose pas\r\n   de lois sur le terrorisme.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:19\r\n          Un casse-t\u00eate\r\n    pour le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:42:19\r\n -Soit ils interviennent tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n19:50:43:00  19:50:46:06\r\n dans la pr\u00e9paration d'attentats,\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:51:19\r\n      soit ils laissent ces\r\n   comportements se d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:58:09\r\navec que le risque que ces personnes\r\n       \u00e9chappent au contr\u00f4le\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:07:02\r\n          et commettent\r\n     leurs actes terroristes.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:13:02\r\n           -Le verdict\r\n    est attendu \u00e0 la mi-mars.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:16:20\r\n      Les pr\u00e9venus risquent\r\n        7 ans de prison.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:23:01\r\n -A Calais, le d\u00e9mant\u00e8lement d'une \r\npartie de ce qu'on nomme \"la jungle\"\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:25:17\r\n a commenc\u00e9 dans un climat tendu.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:04\r\n     La d\u00e9molition des cabanes\r\n           a donn\u00e9 lieu\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:34:10\r\n \u00e0 des \u00e9changes de jets de pierres\r\n      et de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:36:11\r\n    Une partie de ces migrants\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:40:06\r\n sera relog\u00e9e dans des containers\r\n        am\u00e9nag\u00e9s en abris.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:45:12\r\n       A Lausanne, la force\r\n de la gauche n'est pas nouvelle.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:48:17\r\n       Mais elle a rarement\r\n       \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9clatante.\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:52:04\r\n    Hier la gauche et les Verts\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:19\r\n  font une razzia sur l'ex\u00e9cutif,\r\n          6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:02:15\r\n   La base sociale est l\u00e0, et une\r\nstrat\u00e9gie gagnante de longue haleine.\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:06:15\r\n-26 ans s\u00e9parent ces deux images.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:01\r\nEn 1989, Y.Jaggi devient syndique.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:15:05\r\n  Suivent Jean-Jacques Schild,\r\n       et Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:18:04\r\nAujourd'hui, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:21:21\r\n Recette num\u00e9ro un de la gauche:\r\n       soigner la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:00\r\n-On a su amener des nouveaux \u00e9lus,\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:27:18\r\n    qui remportent les succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:27:23  19:52:35:00\r\n    Quand on gagne un fauteuil,\r\n  c'est pour travailler, avancer.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:39:11\r\n  -Deuxi\u00e8me recette: une liste \r\n  aux sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:39:16  19:52:41:12\r\n      Rose, rouge et verte.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:46:13\r\n      C'est ce qui permet\r\n l'\u00e9lection du POP David Payot.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:51:01\r\n     -Le risque est d'\u00eatre l\u00e0\r\n\r\n19:52:51:06  19:52:53:20\r\n    pour avaliser des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:58:11\r\n     prises par une majorit\u00e9\r\navec laquelle on ne collabore pas.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:01:07\r\n     Le PS est aussi conscient\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:08:10\r\n   que le POP est une composante\r\n    qui apporte quelque chose.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:12:12\r\n  -Cons\u00e9quence: il reste au PLR\r\n       un si\u00e8ge sur sept.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:17:16\r\nTroisi\u00e8me recette: une politique \r\ng\u00e9n\u00e9reuse envers les bas revenus.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:25:11\r\nTransports, accueil des enfants,\r\nLausanne est premi\u00e8re de classe.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:29:22\r\n-Il y a une reconnaissance du ventre.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:33:11\r\nBeaucoup d'institutions co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:39:04\r\n        Ces gens craignent\r\n  une politique plus restrictive,\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:47:18\r\n mais qui rend le syst\u00e8me viable.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:50:15\r\n  -1'300 places d'accueil cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:52:20\r\n   2'000 logements en chantier,\r\n\r\n19:53:53:01  19:53:55:21\r\n   ces recettes ont fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:01:10\r\n      L'opposition pr\u00e9voyait \r\n      de faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:54:01:14  19:54:07:10\r\n   Heureusement, ils ne nous ont\r\n   pas accus\u00e9s de client\u00e9lisme.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:11:21\r\n  -La machine \u00e0 gagner ne donne\r\n  aucun signe d'essoufflement.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:16:03\r\nLe PS lausannois tient peut-\u00eatre\r\n    la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:19:07\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:25:01\r\n L.DiCaprio extatique a re\u00e7u enfin \r\nl'Oscar du meilleur acteur \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:30:05\r\n  Il y a aussi la pol\u00e9mique sur un\r\ncin\u00e9ma hollywoodien rest\u00e9 tr\u00e8s blanc,\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:00\r\n            au milieu\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine m\u00e9tiss\u00e9e.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:41:15\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 son paroxysme:\r\nle gagnant s'appelle \"Spotlight\".\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:47:18\r\n-Ce film laisse parler les victimes.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:50:18\r\n    Nous esp\u00e9rons que ce choeur\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:14\r\n    r\u00e9sonnera jusqu'au Vatican.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:22\r\n  -Une victoire qui est aussi \r\n celle des journalistes du film\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:21\r\n sur l'h\u00e9g\u00e9monie de l'Eglise qui \r\na couvert des actes de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:14\r\nD'h\u00e9g\u00e9monie, il en \u00e9tait question.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:05\r\nH\u00e9g\u00e9monie des Blancs sur les Noirs.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:17:12\r\n       Chris Rock a rappel\u00e9\r\nqu'aucun acteur noir n'\u00e9tait nomm\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:22:11\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:25:07\r\nest connue comme la remise des prix\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:05\r\n   des gens de couleur blanche.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:02\r\n       -Autre domination:\r\n   celle d'Alejandro I\u00f1arritu,\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:39:09\r\n      meilleur r\u00e9alisateur\r\npour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite.\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:45:13\r\n     -Gracias a la Academia.\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:52:01\r\n      -L'armada mexicaine\r\n  est couronn\u00e9e par Hollywood.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:54:20\r\nAvant lui, il y a eu Alfonso Cuaron.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:59:11\r\n Et le chef op\u00e9rateur E.Lubezki,\r\n       lui aussi mexicain.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:07:11\r\n Et difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \r\ndu succ\u00e8s de Pixar, qui remporte\r\n\r\n19:56:07:15  19:56:13:08\r\n   pour la 4\u00e8me ann\u00e9e l'Oscar \r\n  du meilleur film d'animation.\r\n\r\n19:56:16:13  19:56:20:04\r\n            Et enfin,\r\nla victoire de Leonardo DiCaprio,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:12\r\n    qui a lanc\u00e9 un plaidoyer\r\n pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:29:16\r\n   -Le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:31:15\r\n         est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:36:01\r\n    C'est le plus grand danger\r\n     qui menace notre esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:41:10\r\n       -Un premier Oscar\r\n  qu'il gardera bien au chaud.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:48:08\r\n    -C.Schenk, belle c\u00e9r\u00e9monie \r\n    mais la pol\u00e9mique mena\u00e7ait.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:06:06\r\n  -C'est une pol\u00e9mique qui a \u00e9t\u00e9\r\nlanc\u00e9e par la femme de Will Smith.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:12:08\r\nElle a dit que c'\u00e9tait la 2e ann\u00e9e\r\n   cons\u00e9cutive que \u00e7a arrivait.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:17:14\r\n    Il y a eu peu de statuettes\r\n      attribu\u00e9es \u00e0 des Noirs.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:23:17\r\n     Moins de 5 % des laur\u00e9ats\r\n            sont noirs.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:28:13\r\n  Il y a eu un appel au boycott.\r\n\r\n19:57:28:15  19:57:32:19\r\n       Spike Lee a boycott\u00e9.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:38:21\r\n  Il aurait d\u00fb recevoir un Oscar\r\n     mais il n'est pas venu.\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:42:10\r\nSi le boycott n'est pas une solution,\r\n   les acteurs noirs doivent avoir\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:47:10\r\n      les m\u00eames opportunit\u00e9s \r\n      que les acteurs blancs.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:53:11\r\n    -La question raciale reste\r\n tr\u00e8s douloureuse aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:57:13\r\n        -Oui, un mouvement\r\nd\u00e9nonce les violences, le racisme,\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:03:15\r\n     les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:10:15\r\n    Ce mouvement s'est trouv\u00e9 \r\n    des ambassadeurs de poids.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:16:17\r\n        Notamment Beyonc\u00e9.\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:27:21\r\n  Il y a aussi eu Kendrick Lamar.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:33:23\r\n Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par Barack Obama.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:39:04\r\n        La question raciale\r\n  \u00e0 un \u00e9cho de plus en plus fort.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:40:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:45:17\r\nLa r\u00e9daction vous propose l'actualit\u00e9\r\n \u00e0 travers le regard d'adolescents.\r\n\r\n19:58:45:22  19:58:50:21\r\n    Cette semaine, ils donnent\r\nleur avis sur les armes en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:58:11\r\n   -La Suisse est l'un des pays\r\no\u00f9 circulent le plus d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:58:58:15  19:59:00:16\r\n          Le troisi\u00e8me\r\napr\u00e8s les Etats-Unis et le Y\u00e9men.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:03:23\r\n          -On le savait.\r\n\r\n19:59:04:04  19:59:06:08\r\n        Les soldats peuvent\r\n        garder leurs armes.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:23\r\n       -Ca ne veut pas dire\r\n   qu'il y a moins de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:14:07\r\n   -Le probl\u00e8me n'est pas l'arme,\r\nmais la personne qui poss\u00e8de l'arme.\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:22:05\r\n   -Il faudrait peut-\u00eatre refaire\r\nun test psychologique apr\u00e8s l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:59:22:10  19:59:30:03\r\n   -N'importe quel gars qui p\u00e8te\r\nles plombs a une arme \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:32:11\r\n      -C'est une tradition !\r\n\r\n19:59:32:16  19:59:35:11\r\n      -Le grand-p\u00e8re l'a eue,\r\n         le papa aussi...\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:38:12\r\n     -Le fiston veut l'avoir.\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:41:22\r\n-Moi, je prendrai l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:43:18\r\n             -Moi pas.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:48:15\r\n  -T'as pr\u00e9vu de faire l'arm\u00e9e ? \r\n  -Non, mais je la prendrais pas.\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:55:14\r\n -L'Union europ\u00e9enne veut interdire\r\nla d\u00e9tention des armes automatiques.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:58:01\r\n     -De quoi ils se m\u00ealent ?\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:04:02\r\n   -On n'est pas entr\u00e9 dans l'UE\r\n  pour ne pas \u00eatre r\u00e9gi par l'UE.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:07:11\r\n        -C'est une atteinte\r\n       \u00e0 notre souverainet\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:15\r\n-Il y a d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:15:18\r\n-Si tous les pays d'Europe se disent\r\n    qu'il faut bannir les armes,\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:20:17\r\n        on doit se demander\r\n      si on ne fait pas faux.\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:25:04\r\n         -Ca nous forcera\r\n     \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet.\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:31:05\r\n          -Ca changerait\r\n    que pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:34:11\r\n  Les terroristes ne le sont pas.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:44:10\r\n    -Nous sommes un 29 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:20\r\n      Il faudra attendre 2020\r\n  pour que la date se reproduise.\r\n\r\n20:00:50:01  20:00:52:09\r\n       C'est une curiosit\u00e9,\r\n\r\n20:00:52:13  20:00:58:14\r\n    notamment pour ceux qui ont\r\n leur anniversaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:00:59:17  20:01:04:07\r\n-Savez-vous pourquoi ce 29 f\u00e9vrier\r\n     revient tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:07:11\r\n        -Une question de...\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:12:00\r\n Pour r\u00e9tablir les premiers jours\r\n du printemps... Je ne sais pas.\r\n\r\n20:01:12:05  20:01:15:09\r\n     -Autrement le printemps\r\n      prendrait du retard ?\r\n\r\n20:01:15:13  20:01:18:12\r\n          -Il me semble,\r\n      quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:19:01  20:01:22:21\r\n  -Fin f\u00e9vrier, les astronomes\r\n    rappellent que la terre\r\n\r\n20:01:23:02  20:01:27:22\r\n    met 365 jours et un quart\r\n  pour faire le tour du soleil.\r\n\r\n20:01:28:03  20:01:35:07\r\nPour en tenir compte, on ajoute un \r\njour suppl\u00e9mentaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:01:36:23  20:01:39:06\r\n   -On est pas tout \u00e0 fait bon,\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:43:20\r\ncar ce n'est pas 365,25 mais 365,22.\r\n\r\n20:01:44:01  20:01:50:11\r\n      Donc tous les cent ans,\r\n   on enl\u00e8ve l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:02\r\n Ce n'est pas encore assez pr\u00e9cis,\r\n\r\n20:01:53:06  20:01:56:15\r\n         tous les 400 ans,\r\n   on laisse l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:57:02  20:02:00:17\r\n           -En 2100,\r\nl'ann\u00e9e bissextile sera annul\u00e9e.\r\n\r\n20:02:00:22  20:02:04:18\r\n  Julie est n\u00e9e un 29 f\u00e9vrier,\r\n         il y a 12 ans.\r\n\r\n20:02:04:23  20:02:07:12\r\nLes grands-p\u00e8res ne savaient pas\r\n\r\n20:02:07:17  20:02:12:08\r\ns'il faudrait lui donner des cadeaux\r\n   le 28 f\u00e9vrier ou le 1er mars.\r\n\r\n20:02:12:18  20:02:16:07\r\n          -Le 29 f\u00e9vrier,\r\n  on se rappellera de cette date.\r\n\r\n20:02:16:17  20:02:23:19\r\n      -Joyeux anniversaire\r\n\r\n20:02:24:11  20:02:28:01\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     le probl\u00e8me est r\u00e9solu.\r\n\r\n20:02:28:06  20:02:31:04\r\n          Julie r\u00e9unit\r\n   sa famille et ses copines.\r\n\r\n20:02:34:11  20:02:38:10\r\n     Julie, tu le fais quand\r\n  ton anniversaire pour finir ?\r\n\r\n20:02:39:03  20:02:41:21\r\n       -Le 28, le 1er mars.\r\n\r\n20:02:42:02  20:02:45:03\r\nJe re\u00e7ois des cadeaux tous les ans.\r\n\r\n20:02:45:23  20:02:48:07\r\n  -Le probl\u00e8me est donc r\u00e9gl\u00e9,\r\n\r\n20:02:48:11  20:02:52:03\r\ntout comme notre calendrier annuel\r\n  qui d\u00e9sormais est donc ajust\u00e9.\r\n\r\n20:02:52:13  20:02:54:23\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:02:55:04  20:02:58:07\r\n         Dans 10'000 ans\r\n  on aura trois jours de retard.\r\n\r\n20:02:58:11  20:03:01:15\r\n         Mais 10'000 ans,\r\n    c'est presque une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n20:03:02:17  20:03:05:11\r\n  -Voyons voir, tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:03:05:16  20:03:08:02\r\n  C'est une ann\u00e9e \"bisseptile\" ?\r\n\r\n20:03:08:08  20:03:10:08\r\n    -Il y a une histoire de...\r\n\r\n20:03:10:17  20:03:12:22\r\n      -L'ann\u00e9e bissextile,\r\n      un \u00e9quilibre subtil\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:15:23\r\n     entre pr\u00e9cision astrale\r\n     et adaptation humaine.\r\n\r\n20:03:16:17  20:03:18:19\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:03:19:00  20:03:23:22\r\nEnsuite \"TTC\" invite X.Niel, l'homme\r\n qui a rachet\u00e9 Orange, devenu Salt.\r\n\r\n20:03:24:03  20:03:26:08\r\n  Une merveilleuse soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:03:26:12  20:03:32:07\r\n  SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\nM.De Piante, K.Marcato, Y.Methenitis,\r\n     R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:03:32:11  20:03:36:19\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Dans l'ombre de Mary\r\n\r\n20:03:37:00  20:03:39:00\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Anomalia\r\n20h45 Le doc: Broken Land\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T19:17:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499436", "durationSec": 134, "title": "FRIGO BISSEXTILE 1102 PAD_RTS000000729845", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui explique scientifiquement les ann\u00e9es bissextiles et qui revient sur les sp\u00e9cificit\u00e9s du 29 f\u00e9vrier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499437", "durationSec": 116, "title": "FRIGO TASVULACTU 2802 PAD_RTS000000744845", "excerpt": "Des gymnasiens s\u00e9dunois du coll\u00e8ge des creusets commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : l'augmentation du nombre d'armes en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499438", "durationSec": 194, "title": "SO CHRONIQUE REBETEZ_RTS000000746420", "excerpt": "La campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par plusieurs groupes d'int\u00e9r\u00eat qui mettent tout en oeuvre pour faire \u00e9chouer l'initiative lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1499697"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499439", "durationSec": 26, "title": "SO DEMANTELEMENT CALAIS_RTS000000746412", "excerpt": "En station de ski, les commerces ont des horaires d'ouvertures \u00e9largis lors de la haute saison pour permettre aux touristes de faire leurs courses apr\u00e8s la journ\u00e9e de ski. Le conseil national a admis l'ouverture des magasins en plaine jusqu'\u00e0 20h et a retourn\u00e9 le dossier au conseil des \u00e9tats."}, {"internalArchiveId": "AA1603499440", "durationSec": 113, "title": "SO HORAIRE OUVERTURE MAGASINS_RTS000000746584", "excerpt": "Rencontre avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui a organis\u00e9 un match de football avec plusieurs personnalit\u00e9s du ballon rond suite \u00e0 son \u00e9lections. Il r\u00e9agit sur le th\u00e8me de la corruption dans la FIFA et sur l'attribution de la coupe du monde de football 2022 au Quatar.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE ET DISTRIBUTION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SUPERMARCH\u00c9"], "sequenceIds": ["1499699"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499441", "durationSec": 93, "title": "SO INFANTINO_RTS000000746631", "excerpt": "La gauche a remport\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016. Elle confirme une strat\u00e9gie gagnante mise en oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es et une rel\u00e8ve pr\u00eate \u00e0 relever les futurs d\u00e9fis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499442", "durationSec": 32, "title": "SO KLEINER_RTS000000746449", "excerpt": "Les taxis genevois se sont rendus \u00e0 Berne pour manifester contre Uber et d\u00e9noncer une concurrence d\u00e9loyale. Le repr\u00e9sentant des taxis genevois Gilles Golliet et le pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois Marc Derveaux expriment l'inqui\u00e9tude des chauffeurs de taxi."}, {"internalArchiveId": "AA1603499443", "durationSec": 134, "title": "SO LA GAUCHE LAUSANNOISE_RTS000000746644", "excerpt": "Le proc\u00e8s de 4 irakiens accus\u00e9s de terrorisme commence au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 une cellule du groupe \u00c9tat islamique en Irak et au Levant EIIL en Suisse et d'avoir voulu planifier des attentats sur le sol helv\u00e9tique. Leur avocat Remo Gilomen et le professeur en droit p\u00e9nal \u00e0 l'UNIL Alain Macaluso r\u00e9agissent \u00e0 l'ouverture de ce proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "GAUCHE", "MOUVEMENT POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1499815"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499444", "durationSec": 114, "title": "SO MANIF TAXIS BE_RTS000000746648", "excerpt": "R\u00e9actions de plusieurs conseillers nationaux qui r\u00e9agissent suite au rejet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499445", "durationSec": 130, "title": "SO OSCARS SOIR 2_RTS000000746666", "excerpt": "Une \u00e9tude de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales et coordonn\u00e9e par le professeur Martin Killias indique que la majorit\u00e9 des Suisses se sent en s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603499446", "durationSec": 127, "title": "SO PROCES TERRORISME 2_RTS000000746370", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "PROC\u00c8S", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499447", "durationSec": 115, "title": "SO REAX PARLIAMENTAIRES 02_RTS000000746568", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499686"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499448", "durationSec": 102, "title": "SO SENTIMENT INSECURITE 2_RTS000000746506", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SENTIMENT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499590", "summary": "Berne : Itw de Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien. Itw de  Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois. Itw de Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw de Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois. Adrian Amstutz dans la salle du conseil national.", "id": "1499686", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499596", "summary": "Duplex Zurich : Itw de Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente \"Op\u00e9ration Libero\".", "id": "1499692", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499601", "summary": "Itw de Claudine Esseiva, cheffe de campagne organisation \u00e9conomique Succ\u00e8Suisse. Itw de Walter Stuedeli, lobbyiste Koehler Stuedeli and Partner. Itw d'Hans Stoeckli, conseiller aux \u00e9tats PS bernois. S\u00e9ance de campagne avec Walter Stuedeli et Hans Stoeckli. Affiches de la campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels.", "id": "1499697", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499603", "summary": "Crans-Montana, enneig\u00e9 : Skieurs en bas des pistes. Clients dans un supermarch\u00e9 de la station. Itw de Franck Truchot, pr\u00e9sident de Trade Valais Club. Itw de Francine Zufferey, secr\u00e9taire syndicale UNIA Valais.", "id": "1499699", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499719", "summary": "Lausanne : Itw de Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS Lausanne. Itw de David Payot, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu POP Lausanne. Itw de Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR Lausanne.", "id": "1499815", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAYOT, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023928", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497068", "internalArchiveId": "AA1602496960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-02-28T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels (initiative de mise en oeuvre)\", la r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard, l'initiative populaire du PDC intitul\u00e9e \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" et l'initiative populaire des Jeunesses socialistes intitul\u00e9e \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\". Figuraient \u00e9galement comme objets la votation communale \u00e0 Gen\u00e8ve sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire et les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7537577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7537571.image", "backgrounds": ["Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC.", "Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VOTATION", "TUNNEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "SP\u00c9CULATION", "CRIMINALIT\u00c9", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "MUS\u00c9E", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7428466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:22Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:12:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689940", "durationSec": 111, "title": "SO RECOURS COUPLE MARIES_RTS000001513262", "excerpt": "Le PDC demande que le peuple suisse puisse \u00e0 nouveau voter, apr\u00e8s le 28.02.2016, sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus, avec des enfants. Les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t seraient 454000 et non pas 80000 comme estim\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "COUPLE (RELATION)", "VOTATION"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499151", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois.", "id": "1499252", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BARAZZONE, GUILLAUME", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499155", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1499256", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499170", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Claudine Esseiva, membre PLR.", "id": "1499271", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499174", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison, et Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.", "id": "1499275", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499180", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1499281", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499181", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande economiesuisse, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise puis de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499282", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499184", "summary": "Einsiedeln, en duplex : itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois.", "id": "1499285", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499187", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Caroline Beglinger, copr\u00e9sidente de l'Association Transport et Environnement (ATE).", "id": "1499288", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499190", "summary": "Lausanne, en duplex : itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1499291", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499194", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Natacha Litzistorf, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1499295", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499196", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1499297", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Einsiedeln", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642965", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023886", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "internalArchiveId": "C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises La droite va-t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg? Une droite, qui a le vent en poupe, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier. Cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9... Il faut dire que la gauche et la droite sont, dans la cit\u00e9 des Zaerinhgen, au coude \u00e0 coude... Maurice Doucas...\r\nLes jeux sont absoluement ouverts, d'autant que seuls deux des 5 sortants se repr\u00e9sentent... \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Steiert. C'est logiquement l'un des deux qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic, en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9. \r\nMais la droite part divis\u00e9... Le PDC a refus\u00e9 de s'allier \u00e0 l'UDC... pour les communales... Et l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale... Mais \u00e7a semble assez compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans... \r\nLa gauche s'est, quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment. Elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis plus de 10 ans... Il y a certe une union de la Gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi-d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne...\r\nDonc.... tout est donc possible...     \r\nLe suspence... est \u00e0 son comble.. aujourd'hui... \u00e0 Fribourg...", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises / 12H30_2016-02-28T12:04:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens fribourgeois renouvelaient ce dimanche leurs autorit\u00e9s communales. La droite, qui a le vent en poupe depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, va-t-elle reconqu\u00e9rir la ville de Fribourg? Elle est au coude-\u00e0-coude avec la gauche."], "variantIds": ["ece-7511748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:05:40Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFlorence Germond m\u00eame exercice \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il y a \u00e9galement des \u00e9lections municipales, la droite va -t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg, une droite qui a le vent en poupe, \u00e9galement, que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9, il faut dire que la gauche et la droite sont dans la cit\u00e9 des Tsering une gaine au coude \u00e0 coude, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, les je sentais extr\u00eamement ouvert, d'autant que seuls 2 et 5 sortants se repr\u00e9sentent, \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Gita\u00ef c'est logiquement l'un des 2 ans qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9, mais la droite part divis\u00e9 le PDC a refus\u00e9 de s'allie \u00e0 l'UDC pour les communales et de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale, une ambition qui semble \u00e0 premi\u00e8re vue un peu r\u00e9aliste dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans, la gauche s'est quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment, elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis 10 ans, il y a certes une union de la gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi- d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne, donc tout est possible, le suspense est \u00e0 son comble aujourd'hui \u00e0 Fribourg 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nCe qui sera lev\u00e9 sans doute au cours de l'apr\u00e8s- midi avec vous Maurice Doucas ici toute la r\u00e9daction vaudoise \u00e9galement pour les \u00e9lections communales vaudoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:59:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA00D2BD-6CCB-4177-9521-ED32276B4643", "internalArchiveId": "AA00D2BD-6CCB-4177-9521-ED32276B4643", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections communales: la gauche se maintient \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Le statu quo prime au Conseil communal de la Ville de Fribourg, \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises de ce dimanche. Le PS conserve ses deux si\u00e8ges, tout comme le PCS, le PDC et le PLR qui maintiennent leur fauteuil.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511728", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections communales: la gauche se maintient \u00e0 Fribourg / FOR_2016-02-28T17:08:00_developpement-4", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le statu quo prime au Conseil communal de la Ville de Fribourg, \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises de ce dimanche. Le PS conserve ses deux si\u00e8ges, tout comme le PCS, le PDC et le PLR qui maintiennent leur fauteuil."], "variantIds": ["ece-7511728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:35:12Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va faire un un crochet du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg \u00e9lections communales avec les r\u00e9sultats qui viennent de tomber : Maurice Ducas c'est la gauche qui garde la majorit\u00e9 en ville de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOui, la droite n'a effectivement pas r\u00e9ussi \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 qui va pr\u00e9disant rester \u00e0 gauche, une gauche qui a fait le plein et qui s'est massivement mobilis\u00e9e aujourd'hui le nouveau conseil communal fribourgeois sera donc compos\u00e9 de 2 socialistes un chr\u00e9tien-social un PDC et une radicale la composition restent donc identiques, le socialiste sortant Thierry je d'ailleurs d'\u00eatre ent\u00eat\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s largement et un aussi bon r\u00e9sultat est une petite surprise puisqu'il a cristallis\u00e9 sur sa personne le m\u00e9contentement d'une partie de la population concernant la circulation au centre ville et il sera ainsi le nouveau syndic de la ville de Fribourg, on retrouve aussi une nouvelle \u00e9lue socialiste en la personne d'Andr\u00e9a Burgener en vont frais il y a un autre nouveau le chr\u00e9tien-social Pierre-Olivier Nobs s'la lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck est reconduit dans ses fonctions, mais il y a une petite surprise qui nous vient du PDC, c'est Laurent Dietrich, qui est \u00e9lu, il dan le pion \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal Andr\u00e9 et Shannon valide un jeune de la ville qui supplante un ponte du parti cantonal, c'est effectivement \u00e9tonnant, la population de la ville de Fribourg veut d\u00e9cid\u00e9ment du sang 9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T16:40:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-F6816BD2-D148-438B-BC26-B647073BDB09", "internalArchiveId": "F6816BD2-D148-438B-BC26-B647073BDB09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet pour le Mus\u00e9e d'art et d'histoire rejet\u00e9 en Ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 \u00e0 plus de 54% des voix le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du b\u00e2timent abritant le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH). D\u00e9bat entre Sami Kanaan, conseiller administratif PS de la Ville de Gen\u00e8ve, et Alexandre Wisard, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511708", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le projet pour le Mus\u00e9e d'art et d'histoire rejet\u00e9 en Ville de Gen\u00e8ve / FOR_2016-02-28T17:14:00_developpement-6", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 \u00e0 plus de 54% des voix le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du b\u00e2timent abritant le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH). D\u00e9bat entre Sami Kanaan, conseiller administratif PS de la Ville de Gen\u00e8ve, et Alexandre Wisard, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire."], "variantIds": ["ece-7511708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:18:29Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, je vous le disais les oppositions multiples auront eu raison du projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 cet agrandissement \u00e0 54 pourcent,, le projet de l'architecte Jean Nouvel devis\u00e9 \u00e0 132 millions de francs tombe \u00e0 l'eau, de m\u00eame que la collection de l'homme d'affaires Jean-Claude Van, qui avait promis 20 \u00e0 40 millions \u00e0 ce projet en \u00e9change de l'Exposition d'une partie de sa collection d'antiquit\u00e9s et de peinture, 2 invit\u00e9s nous rejoignent pour commenter ces r\u00e9sultats, Sami Kanaan, chef de la culture en Ville de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir et Alexandre viseur d\u00e9put\u00e9 Vert au conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [81%] :\r\nBonsoir mais, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert, je me suis pas repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [86%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien, merci pour la pr\u00e9cision, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert Sami Kanaan commence avec vous, hein, c'est une claque ce soir pour les autorit\u00e9s genevoises conseil municipal et conseiller administratif qui soutenait ce projet d'agrandissement, l'alliance tr\u00e8s large est -ce que il y a eu trop de doutes, \u00e0 savoir que contient en doute, alors on pr\u00e9f\u00e8re voter non pas son pourcent convaincu, c'est \u00e7a qui a, qui a eu raison du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nProjet c'est tr\u00e8s possible, effectivement, bonsoir \u00e0 toutes et tous, effectivement, comme vous l'avez dit, les oppositions de multi- l'pas forc\u00e9ment coh\u00e9rentes entre on parle de l'UDC qui \u00e9taient contre a priori parce qu'on a plus d'argent \u00e0 l'extr\u00eame gauche qui critiquait l'argent priv\u00e9 aux d\u00e9fenseurs du Patrimoine b\u00e2ti qui qui ont voulu prot\u00e9ger \u00e0 tout prix, b\u00e2timent en oubliant sa mission effectivement en semant la confusion en multipliant aussi honn\u00eatement les affabulations les grandes v\u00e9rit\u00e9s, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 capitaliser l\u00e0- dessus et multiplier les raisons de dire non et nous-m\u00eames Bisimwa n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 inverser la tendance \u00e0 donner suffisamment envie et en m\u00eame temps, a convaincu que c'\u00e9tait un bon projet, pragmatique et puis surtout financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par des priv\u00e9s qui, d'ailleurs comme on craignait je regrette ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que, ma foi, du coup, ils \u00e9taient, ils quittaient le bateau puisque le bateau a coul\u00e9 aujourd'hui, donc on va se remettre au travail bien s\u00fbr, on cherche des solutions, mais l\u00e0, on a pris quand m\u00eame pour 10 \u00e0 15 ans avant de pouvoir enfin, r\u00e9nover et moderniser, agrandir ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [86%] :\r\nOui effectivement la la convention qui lie la la Fondation Gandur pour l'art et la Ville de Gen\u00e8ve devient des facto caduques, c'est si Monsieur Gandur qui a fait veut parvenir cette position tr\u00e8s officiel Alexandre bizarre, on en reprend la pour 15 ans est -ce que vous \u00eates pas tir\u00e9 une balle dans le pied, m\u00eame si le projet \u00e9tait pas parfait et ce qu'il fallait \u00eatre peut-\u00eatre un peu plus audacieux, et quand m\u00eame lui dire oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [95%] :\r\nEt comme on pouvait dire qu'on en prend pour 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [62%] :\r\nR\u00e9pondez : c'est lui qui a marqu\u00e9 la un projet, \u00e7a suit celle -l\u00e0 on ne William d'Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [84%] :\r\nRefus\u00e9 en 2001, on l'a inaugur\u00e9 en 2014 est tr\u00e8s r\u00e9ussi, Lausanne a refus\u00e9 Bellerive en 2008 et ils ont maintenant un p\u00f4le mus\u00e9al, mais il va falloir encore quelques ann\u00e9es avant de pouvoir l'ouvrir, je pense que, d'un monsieur qui a longtemps si je consomme si cipal qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la m\u00e9canique de d'un d'activit\u00e9 des cr\u00e8mes d\u00e9crit des r\u00e9alisations, et puis aujourd'hui, il faut bien reconna\u00eetre \u00e7a fait partie de la d\u00e9mocratie que il y a pas encore du tout d'accord sur les les alternatives puis certains par la butte en face d'autre part, l'\u00e9cole d'architecture, donc un gros travail \u00e0 faire, d'abord de rassembler autour d'une id\u00e9e qui f\u00e9d\u00e8re et ensuite de la d\u00e9cliner dans un projet concret avec tout le le temps que \u00e7a prend, je demande pas mieux serait plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [90%] :\r\nAlors que \u00e7a laisse envisager, vous avez une recette pour aller plus vite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je trouve que je travaillais la depuis 18 ans, ceux du projet et souvent du projet aussi pas propri\u00e9taire des terrains sur lesquels on doit intervenir, mais moi je vois quand on fait du projet, il faut mettre les bonnes personnes autour de la table, l\u00e0 en l'occurrence, ce qui a pos\u00e9 probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 l'Assembl\u00e9e une r\u00e9novation et une extension \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, c'est ce qui a cristallis\u00e9 beaucoup de d'opposition, moi je pense que maintenant il faudrait dissocier les 2 choses \u00e0 la fois la restauration que personne ne conteste les partisans du oui et du non sont d'accord l\u00e0- dessus et l'extension, \u00e7a pose un grand probl\u00e8me, l'extension des surfaces suppl\u00e9mentaires d'Exposition ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s dans le b\u00e2timent, donc ce que j'ai envie de dire, c'est que j'ai sur les objets d'accord bah il faut mais tout le monde autour de la table, je pense que les autorit\u00e9s de la ville, les partisans du oui, les partisans du non pour dire : voil\u00e0, cette restauration on a d\u00e9pens\u00e9 7 millions d'\u00e9tudes, on y va, on y va pas, si on y va pour laisser partir assez vite et en m\u00eame temps qu'on fait \u00e7a, qui n'est pas contest\u00e9e, on se donne les moyens de lancer un concours pour les extensions sur l'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent, soit sur la promenade de l'Observatoire social soit sur les b\u00e2timents annexes et je pense que l\u00e0, on arrive \u00e0 faire quelque chose, on peut mettre tout le monde autour de la table, mais c'est un gros boulot et c'est vrai que les autorit\u00e9s de la ville n'ont pas travaill\u00e9 sur cette voie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [86%] :\r\nAlexander \u00e7a cette on va dire \u00e7a c'est des bonnes intentions, hein, c'est c'est bien dans votre, dans votre droit de les d\u00e9fendre, mais quand m\u00eame, on parlait tout \u00e0 l'heure de finances avec Monsieur juillet avec Monsieur Broulis du c\u00f4t\u00e9 du Jura, du canton de Vaud Initiative du PDC, les finances sont pas tr\u00e8s bonnes non plus du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, l\u00e0 il y avait une solution public- priv\u00e9 qui promettait d'apporter beaucoup d'argent, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, aujourd'hui on a l'impression que n'importe quel nouveau projet qui va \u00eatre mis sur la table sera quelque part forc\u00e9ment moins ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [81%] :\r\nNon, maintenant des mois ou si je vous \u00e9coute, on a l'impression qu'on ait la Gr\u00e8ce, hein, je parle pas pour Monsieur Broulis mais je vous rappelle juste que le budget de la ville devenait roi qui en terme d'de budget dans le fonctionnement, c'est un 1000000000 100 millions on avertissement c'est quasiment 130 millions on n'est pas dans l'index. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [88%] :\r\nContester les priorit\u00e9s qui sont mis aujourd'hui sur la table, notamment pour les personnes qui manifestent en diff\u00e9rents types de secteurs, vous estimez que la Ville de Gen\u00e8ve aujourd'hui a suffisamment les moyens pour se permettre un nouveau projet dans les m\u00eames chiffres, de la m\u00eame ampleur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [83%] :\r\nNon, mais attendez ici de quoi on parle, la restauration \u00e9tait quasiment \u00e0 charge de la Ville de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait lors de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [70%] :\r\nC'est ce VISA russe avait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ne se Kanaan, vous \u00eates gentil, mais moi je vous ai pas coup\u00e9, alors voil\u00e0, la restauration, elle est quasiment chose la Ville de Gen\u00e8ve, la Ville de Gen\u00e8ve \u00e0 faire en sorte que les chiffrages entre r\u00e9novation et extension soit tellement imbriqu\u00e9s qu'on de la peine \u00e0 faire la diff\u00e9rence par rapport, moi je pense qu'une restauration, c'est le travail de la Ville de Gen\u00e8ve, elle va le financer, on peut le faire assez vite parce que les \u00e9tudes qui ont co\u00fbt\u00e9 7 millions nous permet de lancer des chantiers pour r\u00e9nover le b\u00e2timent qu'on a bien besoin, mettant niveau des extensions, c'est vrai que c'\u00e9tait pris en charge par les mercenaires et par le l'homme d'affaires Monsieur Gandur, on a un peu de temps, si Monsieur Gandur ben moi je suis le 1er \u00e0 la tristesse et comme \u00e7a, mais c'est ce qu'il veut ces extensions se donne le temps de lancer un concours avec des id\u00e9es qui nous permettent de voir ce qu'on peut faire \u00e0 proximit\u00e9 de ce ce b\u00e2timent du mus\u00e9e d'art et d'histoire et puis peut-\u00eatre, je ne sais pas, mais peut-\u00eatre que les m\u00e9c\u00e8nes vont revenir, mais de l\u00e0 \u00e0 parler au nom de la Ville de Gen\u00e8ve ou non des opposants comme on fait les m\u00e9c\u00e8nes, moi je sais pas moi je consid\u00e9rais, ils ont toujours d\u00e9clar\u00e9 que j'\u00e9tais pour Bill Davis Touaregs et pour sa r\u00e9novation son extension, on verra si on leur propose un bon projet, s'ils sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [85%] :\r\nSami Kanaan par rapport \u00e0 la l'image est l'attitude au au m\u00e9c\u00e8ne aujourd'hui on va r\u00e9cup\u00e9rer bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [85%] :\r\nEt de revenir, je crois que les opposants ont fait preuve de beaucoup de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 en partie de mauvaise foi en disant que les m\u00e9c\u00e8nes resteront quoi qu'il arrive tard, voil\u00e0 c'est c'est un signal, en tout cas difficile \u00e0 rattraper en r\u00e9visant tout faire pour la Fondation pour l'agrandissement et apr\u00e8s la fondation de la Fondation pour l'agrandissement qui l'autre moiti\u00e9 l'argent priv\u00e9 se retire automatiquement avec ses statuts, parler de ce projet -l\u00e0, et donc un nouveau projet pour les attirer, mais surtout il faut clarifier une chose : l'objectif n'est pas simplement de r\u00e9nover le b\u00e2timent, il a pas seulement mauvais \u00e9tat mais il n'est plus fonctionnel pour amuser aujourd'hui et si on vous simplement non seulement le contribuable paiera tous les monsieur Wizard joue all\u00e8grement avec les chiffres et avec les r\u00e9alit\u00e9s du contribuable au d\u00e9triment d'autres projets d'investissement, la Ville de Gen\u00e8ve, mais on perd aussi les am\u00e9liorations fonctionnelles que qu'on doit absolument faire dans un mus\u00e9e qui n'est plus celui de 1910 mais celui 2016, donc aujourd'hui on parle d'un mus\u00e9e qui est tr\u00e8s accueillant aujourd'hui ont pu accueillir le public correctement et leurs premi\u00e8res missions, c'est pas le b\u00e2timent, c'est sa mission au service des Genevoises je vois leur Patrimoine culturel des collections du rayonnement de Gen\u00e8ve, donc on va travailler dans ce sens mais aujourd'hui qu'on va dire dans la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Monsieur Pagani, une simple innovation et absurde, \u00e0 tous points de vue, culturellement, mais aussi \u00e9conomiquement du point de vue du contribuable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [92%] :\r\nOn va rester l\u00e0, merci beaucoup, Sami Kanaan, chef de la culture en Ville de Gen\u00e8ve Alexandre, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert au conseil municipal et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:57) [60%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T17:00:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-47DAAF45-347D-4C8C-B2EB-ACAED2A4582E", "internalArchiveId": "47DAAF45-347D-4C8C-B2EB-ACAED2A4582E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (17/42)", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Des \"mont\u00e9es\" et des profondeurs \u00e0 la fois, le psaume 130 (\"De profundis\") a \u00e9t\u00e9 abondamment mis en musique \u00e0 toutes les \u00e9poques.Des 8 versions de Charpentier aux compositeurs du XXIe si\u00e8cle, la Psalt\u00e9rophilie en d\u00e9monte la m\u00e9canique musicale.", "durationSec": 3360, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7494177", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-02-28T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Aus tiefer Not"], "variantIds": ["ece-7494177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:53Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 ceux qui se sont lev\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t avoir ces informations de 7 heures bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent maintenant pour leur Salmi Greenpeace officiellement. \r\nDavid Mistry s'halt\u00e9rophilie autour du psaume 130 depuis novembre, nous sommes \u00e0 compulser les innombrables versions de des profundis qui existent dans les si\u00e8cles de l'histoire de la musique, nous nous arr\u00eatons aujourd'hui chorales de Luther surtout \u00e0 Ostie femmes ont inspir\u00e9 par le d\u00e9but du psaume Astif nous trahissent, ou dire qui est donc une diversification comme la plupart des chorales A prime de l'esprit de ceux qui sont des profondeurs dont \u00e9tait tr\u00e8s proche, puisque c'est un des chorales Luther lui- m\u00eame et qui ont travers\u00e9 toute l'histoire de la musique allemande sacr\u00e9 voici l'harmonisation de \u00e0 4 voies avec les solistes Agn\u00e8s mais Lyon Andreas Scholl 4 et ouvrir l'air dans la 2\u00e8me version mise en musique, dans le fameux clavier du bon travail 3\u00e8me opus de aux chorales et au dogme luth\u00e9riens c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:09) [74%] :\r\nQuelques \u00e9toiles donc on entendra apr\u00e8s le th\u00e8me du choral harmoniser musique de bar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [80%] :\r\nEt l'a je suis et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [76%] :\r\nVoil\u00e0 merci point si oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [95%] :\r\nPour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [77%] :\r\nPoint et pour vous et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [80%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [61%] :\r\nL'point 6 points \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [86%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:22) [83%] :\r\n\u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:27) [66%] :\r\nBonsoir, voil\u00e0, et pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [81%] :\r\nBWV 687 chorale il y a aussi Tiffaneau tche rights Audi \u00e0 tirer de la 3\u00e8me partie de la la virgule, donc de l'orgue de l'\u00e9glise Saint-Nicolas de Cam permet aux Pays-Bas touch\u00e9 par Ca\u00efcos et j'ai donn\u00e9 le num\u00e9ro 687 parce qu'il y a plusieurs chorales sur ce th\u00e8me de des profundis \u00e0 Ostie, femmes au travail, c'est tout dire de Luther compos\u00e9es par Jean-S\u00e9bastien barre d'ailleurs, il y a m\u00eame plusieurs versions du m\u00eame puisque ce choral pour orgue est ici rendu pour 4 mains pour piano, donc par la dure du cours Tags, nous l'\u00e9coutons en concert enregistr\u00e9 par Espace 2 en 2011 avec les pianistes Isabelle Shimon et des m\u00e8ches Mario n'musicien, on croit comme le transcripteur du courtage. \r\nGuerre du cours Tags transcripteur de Jean-S\u00e9bastien Barret du choral 687 \u00e0 Stefano se dire inspir\u00e9 de notre psaume 130 et qui a inspir\u00e9 ici les 2 doigts des 4 marins d'Isabella Shimon Eden Echevarria en 2011 au temple de lutherie, une exclusivit\u00e9 de cet enregistrement d'espace dedans laps halt\u00e9rophilie des initiales autre transcription de ce th\u00e8me de chorales \u00e0 travers l'usage qu'on a fait Jean-S\u00e9bastien barre c'est tir\u00e9 d'une anthologie anglaise d\u00e8s l'an 2009 quand notre sac peut-\u00eatre ensemble sur leur bac \u00e0 Eaubonne, il redonne \u00e0 voix sur le le th\u00e8me du corail, c'est vrai, avec McDonald's qui chante et puis ensuite une transcription de l'autre page du clavier rebound travaille pour orgue qu'on n'a pas entendu encore ce matin, DW 686 avec des sacs boots \u00e9corn\u00e9e de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:18) [52%] :\r\nLe \u00e0 Poitiers et tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:34) [80%] :\r\nVoil\u00e0 halala si il y a eu la Normandie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:54) [65%] :\r\nOui, il a vu juste : c'est l'homme voil\u00e0 c'est une petite la m\u00eame statut risquerait avec un \u00e0 l'et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:16) [78%] :\r\nEn Stefano trahissent tout dire, l'un des chorales par Jean-S\u00e9bastien barre chorale de Luther et jouer ici retranscrit par Timothy Roberts, c'est son nom donne qu'on 35 ne semble, on va continuer avec non pas des corners, mais une trompette directement et une autre version de secours \u00e0 l'luth\u00e9riens St\u00e9phane l'hote sur le d\u00e9but du texte du groupe des profundis latin Jean Langlet le compositeur et organiste fran\u00e7ais en est l'auteur et Pascal Vigneron est \u00e0 la trompette Jean-Paul Imbert \u00e0 ce de l'anglais. \r\nMusique d'orgue ce dimanche matin \u00e0 Ostie des profondeurs puisque notre psaume 130 heures servi de base \u00e0 un choral luth\u00e9rien ici revisit\u00e9 par Jean Langlais dans cette cette chorale pour trompette et orgue Pascal Vigneron et Jean-Paul Albert, en \u00e9t\u00e9, les interpr\u00e8tes et un autre recueil maintenant de 66 improvisation de chorales du grand l'organiste allemand Siegfried Kharg et les Renault propose une nouvelle version de ce th\u00e8me qui a travers\u00e9, je le disais d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure toute l'histoire sacr\u00e9s de la musique en Allemagne Siegfried quand m\u00eame quel Hertz, jou\u00e9e par l'organiste St\u00e9phanie Reyn\u00e8s blagueur \u00e0 Ostie fanoche il soutire de profonde d\u00e9tresse je crie vers toi, seigneur. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:14) [64%] :\r\nBon, ce qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:28:19) [76%] :\r\nLa peur mais Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:25) [52%] :\r\nC'est qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:28:38) [96%] :\r\nDans notre. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:28:41) [53%] :\r\nParmi films. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:49) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:28:53) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:28:59) [99%] :\r\nC'est pour \u00e7a. \r\nSont excommuni\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:29:20) [81%] :\r\nS'il y. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:29:25) [88%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:29:35) [88%] :\r\nEt puis tout d'. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:29:38) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:29:44) [84%] :\r\nEt gna. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:29:57) [73%] :\r\nEt c'est vrai qu'il y a une chose. \r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:30:07) [94%] :\r\nEt est -ce. \r\nIl y a et \u00e0 avancer oui oui oui quoi.S. c'est et. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:30:34) [62%] :\r\nEh oui, ben peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:30:40) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:30:49) [66%] :\r\nEt est -ce. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:30:53) [78%] :\r\nPour \u00e7a, il y. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:01) [57%] :\r\nAlex Hardy reste oui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:31:04) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:31:08) [71%] :\r\nAh oui, ah oui mais c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:31:16) [74%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:31:22) [69%] :\r\nEt l'entreprise tout. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:31:27) [56%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me oui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:30) [82%] :\r\nEt plusieurs discours, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur. \r\n\u00e0 \u00e0 tout commence. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:31:43) [80%] :\r\nSi \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:49) [96%] :\r\nC'est ce qu'a dit. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:31:55) [67%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:22) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:32) [78%] :\r\nIl aime. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:27) [86%] :\r\nAlors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:44) [79%] :\r\nEncore 3 interpr\u00e9tations du corps \u00e0 la hausse Tiffaneau \u00e0 l'orgue par Rosaline des races, l'interpr\u00e8te ici dans la version du Pr\u00e9lude choral de Max Reger, dont on f\u00eate le centenaire de la disparition cette ann\u00e9e 2016 Max Reger tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait le chanter avec la version de Arnold femme Brooke et la voix solistes du t\u00e9norP. t\u00e2chera hier et puis juste avant qu'on l'orgue de Siegfried Karl et l'Hertz, toujours dans ce m\u00eame jeu de variations autour du alors St\u00e9phane, voici l'orgue de Val\u00e8re \u00e0 Sion ne sous les doigts d'Albert Poli, guerre ou Steven Autriche sous dire une version presque Suisse- allemande, on dirait du choral en tout cas dans l'\u00e9criture de son titre ici, sous la plume de 26 au XVIe si\u00e8cle et puis une version d'un go\u00fbt plus prestigieux, compositeur Micha\u00ebl Presto Rios dans son recueil Muset sillonniez les muses de Sion, apr\u00e8s l'ordre si on aura leur muse Paul Van d\u00e9val\u00e9 l'ensemble Well grassement laps halt\u00e9rophilie sur notre 100 30\u00e8me dans le corps \u00e0 luth\u00e9riens pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:45) [93%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:38:58) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:00) [76%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:39:04) [91%] :\r\nAh voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:25) [66%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:39:28) [77%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:37) [99%] :\r\nRFI RFI. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:39:42) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:46) [77%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:20) [87%] :\r\nNi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:39) [92%] :\r\nEt bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:52) [91%] :\r\nPour miser sur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:02) [78%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:06) [82%] :\r\n7\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:42:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:13) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:25) [83%] :\r\nSi et. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:42:30) [68%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:43:52) [95%] :\r\nEt j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:58) [77%] :\r\nLaure. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:44:10) [77%] :\r\nBonjour, vous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:20) [69%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:38) [61%] :\r\nOui, oui, qui a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:44:51) [97%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:38) [79%] :\r\nAlors Stefano dire Michael Pretoria hausse dans son recueil des muses de Sion, a mis en musique chorale luth\u00e9rien chant\u00e9e par l'ensemble Well de Paul va amener vers elle, nous sommes presque \u00e0 l'heure des informations de 8 heures donc \u00e0 la fin de cette salet\u00e9, une autre variation tr\u00e8s diff\u00e9rent cette fois tr\u00e8s moderne, celle du compositeur allemand Michael des nouveaux fonds pour nous conduire \u00e0 ces informations, il est n\u00e9 en 1955 est l'auteur de nombreuses pages de musique sacr\u00e9e et il s'est \u00e0 son tour laiss\u00e9 aspirer par la m\u00e9lodie de Luther au STIF, l'autre sur ces paroles inspir\u00e9es de notre psaume 130 quelques mesures avec Ir\u00e8ne Strupler plaire \u00e0 l'ordre musique Michael d'troph\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:18) [96%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T15:15:58Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497404", "internalArchiveId": "AA1602497285", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 2292, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7531906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7531927.image", "backgrounds": ["Suisse, journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales dans le pays."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations / Initiative UDC: le commentaire de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9", "Votations / Tunnel du Gothard: les habitants du Tessin sont soulag\u00e9s de ce r\u00e9sultat", "Votations: le peuple a refus\u00e9 clairement l'initiative de mis en \u0153uvre de l'UDC", "Votations: l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e", "Votations / Initiative PDC: entretien avec Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, depuis Berne", "Les travaux de r\u00e9fection du tunnel du Gothard commenceront en 2020", "Votations / Tunnel du Gothard: les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo", "Votations / Initiative PDC: le suspens \u00e9tait intense toute la journ\u00e9e", "Votations cantonales / Fribourg: la gauche formera la majorit\u00e9 pour la prochaine l\u00e9gislature en ville de Fribourg", "Votations cantonales / Neuch\u00e2tel: le \"oui\" l'emporte largement pour le projet \"Mobilit\u00e9 2030\"", "Votations cantonales / Vaud: l'alliance Rouge-Rose-Verte rafle six si\u00e8ges sur sept \u00e0 la Municipalit\u00e9", "Votations: l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage du PDC \u00e9choue de peu", "Votations cantonales / Gen\u00e8ve: les objets cantonaux \u00e9taient nombreux", "Les \u00e9trangers de seconde g\u00e9n\u00e9ration \u00e9taient aussi concern\u00e9s par l'initiative UDC", "Votations / Initiative UDC: l'ampleur du \"non\" a surpris dans les deux camps", "Votations / Initiative UDC: entretien avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations / Tunnel du Gothard: interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations (GE): la campagne autour du Mus\u00e9e d'art et d'histoire a \u00e9t\u00e9 chaude", "Votations cantonales / Vaud: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, depuis Lausanne", "Votations / Initiative UDC: la mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le canton craignait d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant les travaux de r\u00e9fection.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Ils devraient durer 10 ans.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Sur les cinq \u00e9lus, il y a trois nouveaux visages.", "C'est un signal fort qui est envoy\u00e9 \u00e0 Berne avec 84% de \"oui\".", "Le dernier si\u00e8ge reste au PLR comme il y a 4 ans.", "Une majorit\u00e9 des cantons se sont prononc\u00e9s en faveur de l\u2019initiative du PDC mais le peuple a dit non.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "C'est le soulagement pour eux car ils ont v\u00e9cu une campagne tendue.", "L'UDC \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Einsiedeln pour cette journ\u00e9e de votations.", "C'est une grosse d\u00e9faite pour les autorit\u00e9 de la ville de Gen\u00e8ve.", "Tous les partis ont fait front commun contre cette initiative de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7428433", "ece-7428435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T15:49:06Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:17\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:21:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:26:15\r\nLes Suisses disent NON \u00e0 l'initiative\r\n dite de \"Mise en oeuvre\" de l'UDC.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:31:03\r\nIls refusent le renvoi automatique\r\n     de criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:38:13\r\n    Un NON tr\u00e8s clair: 58,9 %.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:44:22\r\n       Il y aura un nouveau\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:30:45:03  19:30:48:11\r\n         57 % des Suisses\r\n   ont accept\u00e9 ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:30:48:16  19:30:52:04\r\n      La campagne a \u00e9t\u00e9 rude.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:57:11\r\nEn charge du dossier, Doris Leuthard\r\n  s'est investie personnellement.\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:01:18\r\n     Ca a \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n       de cette apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:04:15\r\n  Cela ne passe pas pour le PDC.\r\n\r\n19:31:04:20  19:31:09:01\r\nSon initiative contre la p\u00e9nalisation\r\n       du mariage est rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:11:06\r\n       Un petit NON: 50,8 %.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:15:07\r\nChristophe Darbellay sera en direct\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:19:15\r\n   Le raz-de-mar\u00e9e de la gauche\r\n  \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:23:19\r\n           Elle conserve\r\n    six repr\u00e9sentants sur sept.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:29:19\r\n       Le PLR rate son pari\r\n    de placer un deuxi\u00e8me \u00e9lu.\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:36:06\r\n   Gen\u00e8ve refuse le cr\u00e9dit pour\r\n la r\u00e9novation et l'agrandissement\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:39:03\r\n   du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:31:39:08  19:31:43:04\r\nLe camps du NON l'emporte facilement,\r\n               \u00e0 54 %.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:47:23\r\n   On commence avec ce chiffre:\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:52:11\r\n        62,3 % des Suisses\r\n   sont all\u00e9s voter aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:52:16  19:31:57:14\r\n   La participation n'avait plus\r\n   \u00e9t\u00e9 aussi forte depuis 1992.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:02:19\r\nLes citoyens ont refus\u00e9 l'expulsion \r\nautomatique des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:13:11\r\n        C'est un NON clair\r\n   qui sort des urnes, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:15:16\r\n\u2015Oui, l'UDC voulait aller plus loin.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:21:03\r\n        Mais le peuple non.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:24:05\r\n Il rejette l'initiative \u00e0 58.9 %.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:30:07\r\n   Voici la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:36:08\r\n Quelques cantons comme le Tessin\r\n           disent OUI.\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:42:10\r\n  En Suisse romande, c'est le NON\r\n            g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:45:13\r\nDans le canton de Vaud, plus de 66 %\r\n              de non.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:06\r\n  -Tous les partis ont fait front\r\ncommun contre l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:51:20\r\n            Mais aussi\r\n  d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:56:07\r\nles milieux \u00e9conomiques et culturels\r\n  et les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:05\r\n  La mobilisation a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\nforte au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:33:00:10  19:33:04:11\r\nUne pr\u00e9sence massive sur les r\u00e9seaux\r\n  sociaux qui a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:09:11\r\n -C'est une histoire de moutons\r\n  qui a mis le feu au poudre.\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:13:08\r\n     Un mouton blanc bottant\r\nl'arri\u00e8re-train d'un mouton noir.\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:15:02\r\n    Il n'en fallait pas plus\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:18:16\r\npour que \"le complot des moutons\"\r\n        monte au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:22:02\r\n      Le collectif Bi\u00e8vre,\r\n   compos\u00e9 de jeunes vaudois,\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:25:19\r\n  entend clamer son opposition\r\n    \u00e0 l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:30:06\r\nLa vid\u00e9o est post\u00e9e sur Internet,\r\n      bilan: 600'000 vues.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:34:09\r\n  Camille aussi fait un carton,\r\n   cette Valaisanne de 19 ans,\r\n\r\n19:33:34:13  19:33:37:21\r\n    qui r\u00e9agit au tout m\u00e9nage\r\n      de l'UDC avec humour.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:39:13\r\n             -Oh non !\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:43:10\r\n        O\u00f9 sont nos hommes\r\n       forts et t\u00e9n\u00e9breux ?\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:45:19\r\n     -Plus de 250'000 vues.\r\n\r\n19:33:46:00  19:33:49:02\r\n        Le front anti-UDC\r\n       r\u00e9agit massivement.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:54:03\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise\r\n     d'une mani\u00e8re in\u00e9dite.\r\n\r\n19:33:54:13  19:33:57:05\r\n   -Lorsqu'on a un texte qui va\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:00:23\r\ntr\u00e8s loin, \u00e7a provoque une r\u00e9action.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:08:23\r\n     On a vu une mobilisation\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:12:13\r\n      -Et les appels au NON\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:09\r\nOnze anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n       prennent position,\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:20:05\r\n      tout comme l'\u00e9conomie\r\n ou les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:22:16\r\n  Lanc\u00e9 par 200 personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:34:22:21  19:34:26:02\r\n        \"l'Appel Urgent\r\n aux Suissesses et aux Suisses\"\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:32:08\r\n   recueille 50'000 signatures\r\n      et un million de frs.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:35:12\r\n     -C'est beaucoup d'argent\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:38:15\r\n     de beaucoup de personnes.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:45:07\r\n           Ca t\u00e9moigne\r\n    de la contre-mobilisation.\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:48:21\r\n-Aujourd'hui, la Suisse a parl\u00e9:\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:55:09\r\n l'histoire des vilains moutons\r\n est, pour cette fois, oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:34:56:09  19:34:58:14\r\n   -L'ampleur du NON a surpris,\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:20\r\n   dans un contexte de crise des\r\n   migrants, avec des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:35:03:01  19:35:06:21\r\n      comme ceux de Cologne\r\nqui ont marqu\u00e9 l'opinion publique.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:11:09\r\n  Ce rejet marque un coup d'arr\u00eat\r\n    dans les victoires de l'UDC\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:16:11\r\n sur la th\u00e9matique des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:22:11\r\n-Ils viennent d'apprendre le NON sec\r\n         \u00e0 leur initiative.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:11\r\n       C'est un jour noir\r\n     pour l'UDC et pourtant,\r\n\r\n19:35:25:15  19:35:28:01\r\nc'est parfois difficile d'y croire.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:06\r\nC'est un ton r\u00e9sign\u00e9 parmi les rares\r\n    notables du parti pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:33:13\r\n          peu surpris.\r\n\r\n19:35:34:00  19:35:36:08\r\n -On a perdu, il faut l'accepter.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:38:19\r\n  Mais le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 important.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:45:21\r\nCeux qui \u00e9taient contre l'initiative\r\n\u00e9taient pour le renvoi des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:09\r\n       -C'est \u00e0 Einsiedeln,\r\ndans une r\u00e9gion acquise \u00e0 sa cause,\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:53:09\r\n que l'UDC a install\u00e9 son stamm.\r\n\r\n19:35:53:13  19:35:59:04\r\nLe 28 f\u00e9vrier marque les esprits,\r\n  mais pas comme on l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n19:35:59:13  19:36:01:19\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:36:02:00  19:36:04:14\r\n    qu'on met un article de loi\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:07:22\r\n       dans la Constitution.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:12:06\r\n        C'est le Parlement\r\nqui nous a forc\u00e9s \u00e0 proc\u00e9der ainsi.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:14:04\r\n    Le peuple n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:16:06\r\n   -Les gens ont peut-\u00eatre pens\u00e9\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:18:09\r\n       que c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:24:08\r\n   Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup\r\n   avec la premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:26:05\r\n     -La bataille de trop ?\r\n\r\n19:36:26:10  19:36:30:08\r\n Tous ne partagent pas cet avis\r\n   mais la campagne fut rude.\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:32:08\r\n  Dans les villes al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:36:07\r\n   les opposants ont mobilis\u00e9\r\n  une force citoyenne in\u00e9dite.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:04\r\n     De quoi faire peut-\u00eatre\r\n         trembler l'UDC.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:41:16\r\n     -Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:43:15\r\n        C'est un bon signe\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:08\r\n    pour la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:36:46:12  19:36:49:22\r\n     M\u00eame si ce n'est pas all\u00e9\r\n         dans notre sens.\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:54:12\r\n  -L'UDC avait un autre message\r\n        pour ses fid\u00e8les,\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:58:19\r\n    le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile\r\n        de juin prochain.\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:04:08\r\n  -Simonetta Sommaruga, bonsoir.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:09:00\r\n   Est-ce que vous \u00eates surprise\r\n     par la force de ce NON ?\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:21:13\r\n  \u2015Je suis surtout tr\u00e8s contente\r\n\r\n19:37:21:15  19:37:23:17\r\nde l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:29:05\r\n      pendant cette campagne.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:35:07\r\n Cette journ\u00e9e est tr\u00e8s importante\r\n  pour tous les citoyens du pays.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:42:13\r\nNous avons vu que cette initiative\r\n       posait des questions\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:47:05\r\nbien au-del\u00e0 du renvoi des criminels\r\n             \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:53:07\r\n    Je suis contente d'avoir pu\r\n     convaincre la population\r\n\r\n19:37:54:00  19:38:00:00\r\n et que la population ait dit non.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:06:10\r\n\u2015On a entendu certains politiciens\r\n   parler d'un r\u00e9veil citoyen.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:11:13\r\n  \u2015J'esp\u00e8re que cet engagement va\r\n            continuer.\r\n\r\n19:38:11:15  19:38:16:17\r\n  Dans notre d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n19:38:16:19  19:38:22:19\r\n il est important que chacun sache\r\n  qu'on peut s'engager et voter.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:29:19\r\n    Cet engagement est nouveau.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:35:02\r\nLes gens se sont exprim\u00e9s \u00e0 travers\r\n        beaucoup de canaux.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:41:04\r\nCe sont des questions fondamentales\r\n      de notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:18\r\n    Pour le gouvernement, c'est\r\n         important de voir\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:53:04\r\n que la population veut mener ces\r\n           discussions.\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:56:12\r\n\u2015C'est la premi\u00e8re fois qu'on vote\r\n      sur la mise en oeuvre\r\n\r\n19:38:56:14  19:39:00:19\r\n      d'une autre initiative.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:05:17\r\n Est-ce que c'est \u00e0 la m\u00e9thode que\r\n     les Suisses ont dit NON ?\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:08:18\r\n    \u2015Je pense que la population\r\n    a compris que le Parlement\r\n\r\n19:39:08:20  19:39:14:20\r\n        a fait son travail.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:23:11\r\nLe Parlement a durci les lois suite\r\n              \u00e0 2010.\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:32:19\r\nLe travail du Parlement a \u00e9t\u00e9 fait\r\n          correctement.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:37:14\r\n  Avec cette mise en oeuvre, nous\r\n      sommes all\u00e9s plus loin.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:43:01\r\n   Les citoyens et citoyennes ne\r\n           voulaient pas\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:47:06\r\n   que les droits humains soient\r\n            restreints.\r\n\r\n19:39:47:08  19:39:53:08\r\n  Et il y avait aussi la question\r\n\r\n19:39:53:21  19:39:59:21\r\n  de comment traiter les millions\r\n           d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:11:05\r\n   Cette votation montre que les\r\n   Secundos font partie du pays.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:14:11\r\n  -Ce soir, c'est le soulagement\r\n       pour les \"secondos\",\r\n\r\n19:40:14:15  19:40:17:01\r\nces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:06\r\n     Ils \u00e9taient aussi vis\u00e9s \r\n    par l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:22:12\r\n  Cynthia Gani a pass\u00e9 la journ\u00e9e\r\n\r\n19:40:22:17  19:40:25:04\r\n         avec trois jeunes\r\n     n\u00e9s de parents portugais.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:30:00\r\n-Trois amis de longue date, trois\r\njeunes n\u00e9s de parents portugais,\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:31:11\r\n      naturalis\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:35:16\r\nIl est 14h30, les jeux sont faits,\r\n  c'est l'\u00e9pilogue d'un scrutin\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:39:07\r\n       sous haute tension\r\npour Claudio, Bruno et Patricia.\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:42:06\r\n     -Je n'\u00e9tais pas confiant.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:49:22\r\n-J'\u00e9tais inquiet parce que le titre\r\n de l'initiative \u00e9tait aguicheur.\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:55:04\r\n    -Apr\u00e8s une campagne v\u00e9cue\r\n    douloureusement, la joie.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:57:11\r\n       -C'est un soulagement\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:00:11\r\n     de voir que c'est rejet\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:16  19:41:07:15\r\n Je suis fils d'immigr\u00e9 portugais,\r\n donc \u00e7a fait mal de voir ce parti\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:13:05\r\n        remettre en cause\r\n  notre attachement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:16:02\r\n   Il ne faut pas s'y r\u00e9signer.\r\n\r\n19:41:16:12  19:41:18:04\r\n        -Je trouve dommage\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:20:05\r\n       qu'on ait autant peur\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:25:10\r\ndes immigr\u00e9s alors qu'ils ram\u00e8nent\r\n   une plus-value \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:16\r\n       -L'UDC va comprendre\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:29:21\r\nqu'il y a des valeurs avec lesquelles\r\n\r\n19:41:30:02  19:41:31:17\r\n   le peuple ne veut pas jouer.\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:33:14\r\n     -Plus qu'une certitude,\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:36:13\r\n     c'est l'espoir auquel \r\n    ils veulent s'accrocher.\r\n\r\n19:41:36:18  19:41:40:01\r\n     Peut-\u00eatre disent-ils,\r\n que l'UDC est all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:44:16\r\n  Et nombreux sont les Suisses \r\n qui partagent leur soulagement.\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:48:20\r\n-C'est bien de r\u00e9pondre par l'humour\r\n         aux provocations.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:52:23\r\n     -Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:56:11\r\n  Vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef\r\n       de cette r\u00e9daction.\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:01:16\r\n    Ce soir, c'est la victoire\r\n    de l'\u00e9lectorat rationnel.\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:10:19\r\n \u2015Oui, ce soir, on va c\u00e9l\u00e9brer la\r\n  maturit\u00e9 des citoyens suisses.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:16:00\r\nC'est la victoire du rationnel face\r\n          \u00e0 l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:22:03\r\nDans un contexte difficile de flux\r\n           migratoires,\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:33:19\r\n c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'information\r\n       la plus importante.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:42:03\r\n  Les Suisses ont voulu d\u00e9fendre\r\n       leurs institutions.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:47:08\r\n   Mais il faut rappeler que les\r\n Suisses ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 un texte\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:53:10\r\n   qui permet de s'attaquer aux\r\n       criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:58:13  19:43:01:14\r\nOn se rend compte qu'il ne faut pas\r\n       du c\u00f4t\u00e9 des gagnants\r\n\r\n19:43:01:16  19:43:02:14\r\n         s'enthousiasmer.\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:08:16\r\n Il y aura de nouvelles batailles.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:13:06\r\n Ce soir, les gagnants c\u00e9l\u00e8bres la\r\n         nouvelle sagesse\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:15:11\r\n         du peuple suisse.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:19:13\r\n       -On passe maintenant\r\nau deuxi\u00e8me objet de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:43:19:18  19:43:23:13\r\n    Il y aura bien un deuxi\u00e8me\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:30:07\r\n Les Suisses ont tr\u00e8s clairement \r\naccept\u00e9, \u00e0 57 %, ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:33:07\r\n      Jennifer Covo, bonsoir.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:36:12\r\n   Vous nous donnez les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:43:45:06  19:43:51:06\r\n\u2015Deux tunnels vont relier le Tessin\r\n              \u00e0 Uri.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:02:07\r\n  Regardez la carte, c'est un OUI\r\n          quasi unanime.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:13:06\r\n       Seuls Gen\u00e8ve et Vaud\r\n    refusent cette initiative.\r\n\r\n19:44:13:06  19:44:15:14\r\n -Au Tessin, c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:15:19  19:44:17:10\r\n        Le canton craignait\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:22:16\r\n  d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant\r\nles travaux de r\u00e9fection du Gothard.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:27:00\r\n         -Les partisans\r\n   du deuxi\u00e8me tube jubilent.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:31:17\r\n  Les associations \u00e9conomiques\r\n    et la droite tessinoise\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:37:14\r\nse battaient depuis pr\u00e8s de 15 ans;\r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:39:04  19:44:41:10\r\n  -C'est une victoire historique\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:44:02\r\n   pour le Tessin et la Suisse.\r\n\r\n19:44:44:07  19:44:50:21\r\n On a eu le courage de confirmer \r\n une proposition de Mme Leuthard.\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:58:05\r\n  -Mais la victoire est \u00e9corn\u00e9e\r\n  par le vote du sud du Tessin,\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:01:22\r\n         qui a dit NON\r\n    contrairement au canton.\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:06:08\r\n        Le Mendrisiotto,\r\n d\u00e9j\u00e0 \u00e9touff\u00e9 par les bouchons,\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:10:00\r\n  craint une hausse du trafic.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:12:21\r\n      -C'est un avertissement\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:15:00\r\n     au gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:18:23\r\n     Pour dire: continuez avec\r\n   ces politiques pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:23:02\r\n    la mobilit\u00e9 avec le trafic\r\n         transfrontalier.\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:28:12\r\n -Les opposants au deuxi\u00e8me tube\r\n     appellent les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:31:05\r\n  \u00e0 respecter leurs promesses.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:33:23\r\n   -Il faut tenir compte du 44 %\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:36:18\r\nde la population qui n'en veut pas.\r\n\r\n19:45:36:23  19:45:40:16\r\n      Et il faut donner suite\r\n      \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 promis:\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:44:18\r\nque le trafic ne va pas augmenter.\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:56:15\r\n -Il faudra attendre 2030 pour \r\nl'inauguration du deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:03:05\r\n     -Doris Leuthard, bonsoir.\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:07:05\r\nIl n'y a pas de clivage linguistique.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:10:11\r\n   C'est la solidarit\u00e9 nationale\r\n            qui gagne ?\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:02\r\n    \u2015Oui, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s\r\n    important de notre coh\u00e9sion\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:30:04\r\n            nationale.\r\n\r\n19:46:30:08  19:46:34:10\r\n      \u2015La campagne a \u00e9t\u00e9 apre\r\n           \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:05\r\n\u2015Oui, la question \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:44:07\r\nChaque canton \u00e0 des projets pour ses\r\n              routes.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:06:10\r\n      \u2015On vous a vu partout.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:12:11\r\n         Vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:13:10  19:47:18:13\r\n   \u2015C'est la victoire du Conseil\r\n     f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:23:01\r\n   Mais aussi du Tessin et de la\r\n        coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:27:22\r\n   On peut r\u00e9aliser des projets \r\n   qui sont bons pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:35:13\r\net qui augmentent la s\u00e9curit\u00e9 dans\r\n           les tunnels.\r\n\r\n19:47:50:17  19:47:56:17\r\n \u2015Ce qui se dit dans une campagne\r\n       s'oublie assez vite.\r\n\r\n19:47:56:20  19:48:02:20\r\nVous pensez qu'il n'y aura jamais de\r\n   circulation bidirectionnelle ?\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:19\r\n \u2015Dans la loi, le peuple suisse a\r\n               vot\u00e9\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:14:15\r\n  sur le faite qu'on ne peut pas\r\n     augmenter les capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:14:17  19:48:20:04\r\n   Chaque tube n'a qu'une ligne.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:26:09\r\n  Pour changer cela, il faudrait\r\n     changer la constitution.\r\n\r\n19:48:28:14  19:48:32:03\r\nMais la protection des Alpes est un\r\n        \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:35:14\r\n    -La d\u00e9cision d'aujourd'hui\r\n       n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n19:48:35:19  19:48:38:05\r\n     Le premier coup de pioche\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:42:08\r\n sera donn\u00e9 en 2020 et les travaux\r\n      devraient durer 10 ans.\r\n\r\n19:48:43:02  19:48:46:16\r\n   -Les murs de cette galerie\r\n     doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:49:16\r\nRien ne va changer pendant 10 ans.\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:53:05\r\n     Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9\r\n   de percer un tunnel voisin.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:56:11\r\n        Le trafic actuel\r\n     sera d'abord maintenu.\r\n\r\n19:48:56:16  19:49:00:10\r\n    Le premier coup de pioche\r\n      est pr\u00e9vu pour 2020.\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:04:05\r\n        Il faudra 7 ans\r\n  pour terminer cette galerie.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:06:17\r\n   Co\u00fbt pr\u00e9vu: 2 mias de frs.\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:11:20\r\n    Les travaux de r\u00e9novation\r\nde l'ancien tube d\u00e9buteront alors.\r\n\r\n19:49:12:01  19:49:15:07\r\n     Le trafic sera d\u00e9rout\u00e9 \r\n    vers la nouvelle galerie.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    Une op\u00e9ration \u00e0 800 mios.\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:21:17\r\nC'est en 2030 que les deux tubes\r\n  devraient \u00eatre fonctionnels.\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:25:19\r\nLe trafic pourra alors se r\u00e9partir\r\n     entre les deux tunnels,\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:27:18\r\n   un par sens de circulation.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:07\r\n      Pas question d'ouvrir\r\n   plus d'une voie par tunnel.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:36:06\r\n  On compte aujourd'hui 5 mios de\r\nvoitures par an et 900'000 camions.\r\n\r\n19:49:37:15  19:49:40:17\r\n     -Ca \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:45:14\r\n C'est NON \u00e0 l'initiative du PDC \r\ncontre la p\u00e9nalisation du mariage.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:51:03\r\n Un NON qui tient \u00e0 un fil: 50,8 %\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:58:05\r\n      La majorit\u00e9 des cantons\r\n         accepte ce texte.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:06:11\r\n\u2015Si tout le monde s'accorde \u00e0 dire\r\n     qu'il faut supprimer les\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:05\r\n          discriminations\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:14:18\r\n  en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts entre les \r\n couples mari\u00e9s et les concubins,\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:18:23\r\nl'initiative PDC n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:25:01\r\n Les cantons \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:33:08\r\n  En Suisse romande, c'est OUI \u00e0\r\n   Fribourg, dans le Jura et \u00e0\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:39:10\r\n            Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:42:15\r\n     Mais c'est NON \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:09\r\n -Le texte \u00e9choue vraiment de peu.\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:48:01\r\n        Le suspense a dur\u00e9 \r\n        toute l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:48:17  19:50:53:15\r\n  -Christophe Darbellay compte les\r\nvoix, mais le NON semble l'emporter.\r\n\r\n19:50:53:20  19:51:00:04\r\n    Pour termine son mandat, le\r\npr\u00e9sident du PDC esp\u00e9rait un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:04:21\r\n   -Je sens mon devoir accompli.\r\n\r\n19:51:05:02  19:51:08:15\r\nIl y a une victoire nette des cantons\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:12:11\r\nmais une courte d\u00e9faite du peuple.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:17:07\r\n         On peut vendre \u00e7a\r\ncomme une victoire pour les couples.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:21:05\r\n    -Disons une semi-d\u00e9faite \r\n    pour le pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:25:09\r\n  Plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s-midi, \r\n  le parti est plein d'espoir.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:28:00\r\nPour G.Pfister, chef de campagne,\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:32:15\r\n  la mobilisation est un atout\r\n       pour l'initiative.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:04\r\n        -Le PDC est capable\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:16\r\n     de lancer une initiative\r\n\r\n19:51:37:21  19:51:42:01\r\net d'avoir une chance de la gagner.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:48:08\r\n-Autre ambiance chez les militants\r\n pour les droits des homosexuels.\r\n\r\n19:51:48:12  19:51:53:03\r\n       L'initiative du PDC\r\ntorpillerait le mariage pour tous.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:58:00\r\n    En milieu d'apr\u00e8s-midi, \r\n    le pessimisme l'emporte.\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:02:05\r\n     -Le peuple est divis\u00e9 car\r\n\r\n19:52:02:10  19:52:05:11\r\nl'initiative porte sur deux sujets.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:09:08\r\nLa taxation et le mariage pour tous.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:13:23\r\n       Quand on met l'argent\r\n      face aux homosexuels...\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:19:15\r\n    -Mais le verdict tombe: \r\n   un NON du bout des l\u00e8vres.\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:21:20\r\n    La d\u00e9finition du mariage\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:26:01\r\n     a sans doute particip\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative du PDC.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:29:00\r\n  -Christophe Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:52:29:05  19:52:30:22\r\n    Cela s'est jou\u00e9 \u00e0 un rien.\r\n\r\n19:52:31:03  19:52:34:16\r\n    C'est votre dernier combat\r\n    comme pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:37:00\r\n  Qu'est-ce qu'il vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:13\r\n\u2015C'est un peu rageant d'\u00e9chouer sur\r\n              le fil.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:49:15\r\n   On ne pouvait pas attendre un\r\n     r\u00e9sultat aussi important.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:56:09\r\n     20 cantons ont dit OUI \u00e0\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:03:19\r\n Je pense que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trop\r\n     discut\u00e9 pendants 32 ans.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:09:05\r\n   Le probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:15:07\r\n  \u2015Qu'est-ce qui vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:19:08\r\n\u2015Il y a eu une mobilisation massive\r\n            des m\u00e9dias\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:24:11\r\n    en faveur de l'initiative.\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:29:04\r\n   Et en faveur d'une imposition\r\n           individuelle.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:19\r\n  pour l'imposition individuelle,\r\n         c'est mal barr\u00e9.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:38:21\r\nLa plupart des cantons ne sont pas\r\n         pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:42:17\r\n  \u2015Le PDC n'est pas coutumier des\r\n           initiatives.\r\n\r\n19:53:42:19  19:53:46:03\r\nVous en avez perdu une l'an dernier.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:52:05\r\n      Allez-vous continuer ?\r\n\r\n19:53:52:07  19:53:57:14\r\n  Si je regarde l'exp\u00e9rience des \r\n jeunesses socialistes et de l'UDC\r\n\r\n19:53:57:16  19:54:03:17\r\nqui subissent des revers cinglants,\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:13:16\r\n je vais continuer, je ne veux pas\r\n         l\u00e2cher le combat.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:18:06\r\n    Nous essaierons par la voie\r\n          parlementaire.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:21:05\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:25:04\r\n    Et dernier objet f\u00e9d\u00e9ral, \r\n   celui des Jeunes socialistes\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:17\r\n       contre la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:54:28:22  19:54:31:12\r\nC'est le NON qui l'emporte, \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:35:04\r\n          Jennifer Covo,\r\n     un seul canton a dit OUI.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:42:13\r\n\u2015L'initiative des jeunes socialistes\r\n              \u00e9choue.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:49:11\r\nPas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es\r\n          alimentaires.\r\n\r\n19:54:49:13  19:54:55:01\r\nTout le monde ou presque est contre\r\n         cette initiative.\r\n\r\n19:54:55:03  19:55:01:03\r\nSeul le Jura a accept\u00e9 de justesse\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:55:02:10  19:55:08:03\r\n     Sinon, c'est NON partout.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:12:22\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:15:10\r\n  Les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s tard.\r\n\r\n19:55:16:22  19:55:18:14\r\n     Dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:22:04\r\n     il y avait des \u00e9lections\r\ncompl\u00e9mentaires au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:26:05\r\n Sur les six candidats en lice pour\r\nremplacer les d\u00e9missionnaires du PS,\r\n\r\n19:55:26:10  19:55:29:01\r\n   seul le socialiste al\u00e9manique\r\n         Christoph Ammann\r\n\r\n19:55:29:06  19:55:30:22\r\n   a obtenu la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:34:02\r\n Il y aura donc un deuxi\u00e8me tour \r\npour d\u00e9signer le conseiller d'Etat\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:35:02\r\n         du Jura bernois.\r\n\r\n19:55:35:07  19:55:38:11\r\n    Ce deuxi\u00e8me tour se jouera\r\n entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg,\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:40:11\r\n le socialiste Roberto Bernasconi\r\n\r\n19:55:40:16  19:55:43:02\r\n    et le repr\u00e9sentant du PEV,\r\n        Patrick Gsteiger.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:49:16\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:55:49:21  19:55:54:10\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:56:18\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:55:56:23  19:56:00:08\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:07\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:12\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:09:21\r\nle nouvel entrant Laurent Dietrich,\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:13:01\r\n       juste devant la PLR,\r\n    Antoinette de Weck, r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:56:19:06  19:56:22:15\r\n      -A Lausanne, la gauche\r\n      fait un carton plein.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:11\r\n        Comme il y a 4 ans,\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:28:23\r\n       le PLR n'a pas r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 conqu\u00e9rir un second fauteuil.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:34:18\r\n Les Lib\u00e9raux-Radicaux resteront \r\n ultra-minoritaires \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:38:12\r\n  -Le sourire des conqu\u00e9rants,\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:13\r\n      \"Lausanne la rouge\" \r\n     porte bien son surnom.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:43:12\r\n       Comme il y a 5 ans,\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:47:03\r\n        la gauche emporte\r\n         6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:51:03\r\n         Et voici celui\r\n   qui devrait devenir syndic.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:54:07\r\n  -On fait un score fantastique.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:03\r\n         C'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:00:12\r\n  donc c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:04:09\r\n        -L'extr\u00eame-gauche\r\n       conserve son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:08:15\r\n      A 37 ans, David Payot\r\n      est lui-m\u00eame surpris.\r\n\r\n19:57:09:01  19:57:10:21\r\n        -C'\u00e9tait incertain.\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:12:22\r\n      En \u00e9tant le personnage\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:22\r\n  le plus marginal de l'alliance\r\n     et relativement nouveau.\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:19:18\r\n          -Juste apr\u00e8s\r\n    l'annonce des r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:23:04\r\n     la d\u00e9faite est lourde \r\n    \u00e0 encaisser pour le PLR.\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:24:21\r\n       -Pas de commentaire.\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:28:12\r\n -Le PLR croyait pouvoir placer\r\n  ses champions \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:33:04\r\nMais comme il y a 5 ans, le parti\r\n devra se contenter d'un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:35:04\r\n      -Au fond, le Lausannois\r\n\r\n19:57:35:09  19:57:36:23\r\n      est content de sa ville\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:39:19\r\n     et donc il y a une prime\r\n        au parti en place.\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:42:16\r\n        Mais on va encore\r\n      essayer de convaincre.\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:45:14\r\n     -Quant \u00e0 l'embl\u00e9matique\r\n         Daniel Br\u00e9laz,\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:50:02\r\nil s'en va et n'est pas m\u00e9content\r\n       d'\u00eatre spectateur.\r\n\r\n19:57:50:12  19:57:52:23\r\n-Cette fois je ne vais pas mesurer\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:55:11\r\n  mon nombre de coups de crayons.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:59:08\r\n   -Sa succession est assur\u00e9e,\r\n    Natacha Litzidorf devient\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:03:02\r\n   la premi\u00e8re femme des Verts\r\n     \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:05:18\r\n    -C'\u00e9tait une responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:58:05:23  19:58:07:18\r\n     que de d\u00e9fendre le si\u00e8ge\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:09:21\r\n         de Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:14:09\r\n  -Une domination de la gauche\r\n  qui se confirme au Parlement\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:18:14\r\n puisque selon les estimations,\r\n  la gauche s'y maintiendrait.\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:21:11\r\n     -Laurent Dufour, bonsoir.\r\n\r\n19:58:21:15  19:58:23:13\r\n   Avec les r\u00e9sultats partiels,\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:27:22\r\n      quelle est la situation\r\ndans les grandes villes vaudoises ?\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:36:23\r\n \u2015Difficile de d\u00e9gager de grandes\r\n            tendances.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:40:21\r\n On attendait une pouss\u00e9e PLR dans\r\n       les villes vaudoises.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:44:06\r\nLe PLR est pr\u00e9sent dans les villes\r\n    o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:47:18\r\n      C'est le cas \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:51:05\r\n    Dans la majorit\u00e9 des villes\r\n            vaudoises,\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:57:07\r\n  la gauche a toujours le vent en\r\n              poupe.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:07:08\r\nDaniel Rosselat est largement r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:16:08\r\nIl y a un ballottage \u00e0 Morges et \u00e0\r\n             Renens.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:23:19\r\n Mais l\u00e0 aussi le PS devrait \u00eatre\r\n              r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:26:09\r\n\u00c0 Lausanne, l'alliance du centre de\r\n            son retour\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:28:20\r\n       au conseil communal.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:33:01\r\nDifficile de d\u00e9gager des tendances.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:36:05\r\n  De nombreuses villes n'ont pas\r\n  encore rendu leurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:59:36:05  19:59:40:23\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:46:00\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:59:46:05  19:59:48:11\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:59:48:16  19:59:52:23\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:55:18\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:57:16\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:03:10\r\n   -Rien ne bouge, et pourtant\r\nil y a quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:00:03:14  20:00:06:09\r\n     En ville de Fribourg, \r\n     la coalition de gauche\r\n\r\n20:00:06:13  20:00:08:20\r\nconserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n20:00:09:01  20:00:11:18\r\n       Un chr\u00e9tien-social\r\n      et deux socialistes.\r\n\r\n20:00:12:04  20:00:13:21\r\n    -On voit toutes les villes\r\n\r\n20:00:14:02  20:00:16:11\r\n     basculer vers la gauche.\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:18:01\r\n         Ca nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:22:09\r\n  -La sortante PLR, Antoinette\r\n  de Weck, am\u00e9liore son score\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:24:23\r\npar rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n20:00:25:04  20:00:28:00\r\n  Pas assez pour faire trembler\r\n           la gauche.\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:29:15\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n20:00:29:20  20:00:31:08\r\n      se fixer des objectifs\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:33:19\r\n  que l'on ne peut pas atteindre.\r\n\r\n20:00:34:00  20:00:36:04\r\n Je voulais consolider mon si\u00e8ge.\r\n\r\n20:00:36:13  20:00:40:07\r\n -Elle si\u00e9gera dans l'opposition\r\n  avec le PDC Laurent Dietrich,\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:43:10\r\n l'un des trois nouveaux visages\r\n      de cette l\u00e9gislature\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:46:07\r\n     avec le chr\u00e9tien-social\r\n       Pierre-Olivier Nobs\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:49:08\r\n        et la socialiste\r\n    Andrea Burgener Woeffray.\r\n\r\n20:00:50:00  20:00:52:01\r\n      -Je m'engagerai \u00e0 fond\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:56:01\r\n   et j'apporterai du dynamisme\r\n\r\n20:00:56:06  20:00:58:03\r\n          et du travail.\r\n\r\n20:00:58:14  20:01:02:11\r\n   -Reste \u00e0 conna\u00eetre le nom\r\n du nouveau syndic de la ville.\r\n\r\n20:01:02:15  20:01:05:13\r\n        Mais l\u00e0 non plus,\r\n    pas beaucoup de suspense.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:08:12\r\n-Les 5 \u00e9lus d\u00e9cideront le 16 avril.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:12:15\r\n      -Vous partez favori.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:14:10\r\n         -Je pars favori.\r\n\r\n20:01:14:21  20:01:18:03\r\n      -La derni\u00e8re inconnue\r\n     concerne la r\u00e9partition\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:20:10\r\n   des diff\u00e9rentes directions.\r\n\r\n20:01:22:00  20:01:26:21\r\n-Des objets cantonaux dans le Jura\r\n et dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:01:27:02  20:01:30:08\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:01:40:23  20:01:46:23\r\n   \u2015Les jurassiens disent NON \u00e0\r\n        l'autonomisation.\r\n\r\n20:01:53:14  20:01:57:11\r\n      \u00c0 Neuch\u00e2tel, c'est OUI\r\n       pour \"Mobilit\u00e9 2030\"\r\n\r\n20:01:57:12  20:02:01:23\r\n       qui reliera Neuch\u00e2tel\r\n       \u00e0 La Chaux-de- Fonds.\r\n\r\n20:02:01:23  20:02:06:15\r\n -A Neuch\u00e2tel, c'est un v\u00e9ritable\r\n pl\u00e9biscite pour \"Mobilit\u00e9 2030\".\r\n\r\n20:02:06:20  20:02:11:10\r\n 84 % de la population a dit OUI \r\n\u00e0 ce projet qui comprend notamment\r\n\r\n20:02:11:14  20:02:16:13\r\n    une ligne directe ferroviaire\r\nentre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:18:16  20:02:21:08\r\n-C'est le soulagement \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:02:21:12  20:02:24:14\r\n   84 % de OUI pour le projet\r\n        \"Mobilit\u00e9 2030\",\r\n\r\n20:02:24:19  20:02:28:20\r\n le score d\u00e9passe les esp\u00e9rances\r\n       du conseil d'Etat.\r\n\r\n20:02:29:06  20:02:31:12\r\n     -On pensait que ce projet\r\n\r\n20:02:31:17  20:02:33:14\r\n      rassemblerait, mais l\u00e0,\r\n\r\n20:02:33:19  20:02:36:01\r\n          c'est inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:02:38:11  20:02:42:23\r\n  -Ce OUI massif permettra aux\r\n  parlementaires neuch\u00e2telois\r\n\r\n20:02:43:03  20:02:46:06\r\nde d\u00e9fendre ces projets \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:02:46:11  20:02:50:18\r\n  Une ligne ferroviaire directe\r\nentre le haut et le bas du canton\r\n\r\n20:02:50:23  20:02:55:10\r\n et les contournements routiers \r\ndu Locle et de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:55:14  20:02:59:14\r\n   Des projets appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre\r\n financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:02:59:19  20:03:01:18\r\n Mais la concurrence sera rude.\r\n\r\n20:03:02:05  20:03:03:20\r\n     -C'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9,\r\n\r\n20:03:04:01  20:03:05:15\r\n      il faut que ces projets\r\n\r\n20:03:05:20  20:03:09:18\r\n    soient retenus par Berne, \r\n   via les fonds FAIF et FORTA.\r\n\r\n20:03:09:23  20:03:14:12\r\n   Pour \u00e7a, nous pourrons parler\r\n     avec un poids plus grand\r\n\r\n20:03:14:17  20:03:18:21\r\n      en ayant cette immense\r\n       majorit\u00e9 du peuple.\r\n\r\n20:03:19:09  20:03:26:21\r\n  -C'est en 2019 que Neuch\u00e2tel \r\n saura si son projet est retenu.\r\n\r\n20:03:28:12  20:03:33:06\r\n -Les \u00e9lecteurs genevois ont eu du\r\n pain sur la planche ce week-end.\r\n\r\n20:03:33:11  20:03:33:11\r\n  Neuf objets f\u00e9d\u00e9raux, cantonaux\r\n et communaux leur \u00e9taient soumis.\r\n\r\n20:03:33:15  20:03:42:01\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:45:06  20:03:50:07\r\n\u2015Il y avait beaucoup de r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:50:09  20:03:53:14\r\n  L'initiative pas de cadeau aux\r\n         multinationales\r\n\r\n20:03:53:16  20:03:58:16\r\n          a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n20:03:58:18  20:04:03:01\r\n  Le contre-projet du Parlement a\r\n       \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n20:04:03:03  20:04:06:13\r\n  Sur la question des all\u00e9gements\r\n              fiscaux\r\n\r\n20:04:06:15  20:04:12:15\r\npour certaines entreprises, c'est le\r\n             statu quo.\r\n\r\n20:04:17:10  20:04:20:10\r\n     Deuxi\u00e8me votation, sur le\r\n   d\u00e9placement de la caserne des\r\n\r\n20:04:20:11  20:04:26:05\r\n             Vernets.\r\n\r\n20:04:26:07  20:04:31:01\r\n            C'est OUI.\r\n\r\n20:04:31:03  20:04:37:03\r\n1500 logements seront construits aux\r\n              Vernets.\r\n\r\n20:04:41:08  20:04:44:12\r\n  Et c'est NON au cr\u00e9dit pour la\r\n   r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et\r\n\r\n20:04:44:14  20:04:48:11\r\n            d'histoire.\r\n\r\n20:04:48:11  20:04:50:20\r\n  -Le projet de partenariat avec\r\n   la fondation du milliardaire\r\n\r\n20:04:51:01  20:04:52:21\r\nJean-Claude Gandur n'a pas convaincu.\r\n\r\n20:04:53:12  20:04:57:05\r\n-Le projet se voulait rassembleur,\r\n  il va finir dans les cartons.\r\n\r\n20:04:57:10  20:04:59:09\r\n       Pour les opposants \r\n       \u00e0 la transformation\r\n\r\n20:04:59:13  20:05:02:22\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire,\r\n le message des urnes est clair.\r\n\r\n20:05:03:09  20:05:04:19\r\n    -Les gens \u00e9taient inquiets\r\n\r\n20:05:05:00  20:05:06:15\r\n    sur cette non transparence\r\n\r\n20:05:06:20  20:05:09:02\r\n      de la Fondation Gandur\r\n         et sur l'argent.\r\n\r\n20:05:09:07  20:05:11:13\r\n140 mios, c'est quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n20:05:11:18  20:05:17:03\r\nLes Genevois n'ont pas envie que ce\r\nmus\u00e9e appartienne \u00e0 une ing\u00e9rence.\r\n\r\n20:05:17:12  20:05:21:04\r\n -Exit donc la collection d'art\r\n    de la Fondation Gandur.\r\n\r\n20:05:21:09  20:05:25:11\r\nExit aussi le projet d'architecture\r\n          de Jean Nouvel.\r\n\r\n20:05:26:09  20:05:28:09\r\n        -Nous sommes d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n20:05:28:13  20:05:30:22\r\nJean Nouvel est un des plus grands\r\n\r\n20:05:31:03  20:05:32:20\r\n     architectes de son temps.\r\n\r\n20:05:33:01  20:05:37:23\r\nC'est dommage pour Gen\u00e8ve qu'il ne \r\nsoit pas \u00e0 la base d'un tel projet.\r\n\r\n20:05:38:09  20:05:42:14\r\n-Le mus\u00e9e a besoin de r\u00e9novations.\r\n\r\n20:05:44:00  20:05:46:22\r\n-Ils doivent se remettre au travail\r\n\r\n20:05:47:03  20:05:50:09\r\n afin de proposer un projet viable\r\n\r\n20:05:50:13  20:05:52:09\r\n        pour la population\r\n\r\n20:05:52:13  20:05:57:22\r\n et pour les finances de la Ville.\r\n\r\n20:05:58:03  20:06:00:01\r\n       -On va mettre \u00e0 jour\r\n\r\n20:06:00:06  20:06:02:12\r\n  le cahier des charges du projet\r\n\r\n20:06:02:17  20:06:07:04\r\n pour voir quelles sont les bonnes\r\n  solutions en terme de b\u00e2timents\r\n\r\n20:06:07:09  20:06:08:14\r\n         et d'\u00e9quipements.\r\n\r\n20:06:08:19  20:06:12:03\r\n    Il y aura un cr\u00e9dit d'\u00e9tude\r\n          et un concours.\r\n\r\n20:06:12:08  20:06:15:06\r\n          Il faudra voir\r\n     s'il y a des oppositions.\r\n\r\n20:06:16:15  20:06:21:07\r\n-Un nouveau projet pourrait prendre\r\n  20 ans avant de se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n20:06:22:06  20:06:24:11\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n20:06:24:15  20:06:28:07\r\nun r\u00e9sultat qui redonne le sourire\r\n        \u00e0 Hillary Clinton.\r\n\r\n20:06:28:11  20:06:32:18\r\n  Elle a largement remport\u00e9 hier \r\n  la primaire en Caroline du Sud.\r\n\r\n20:06:32:23  20:06:38:02\r\nProchain rendez-vous, ce sera mardi\r\n     avec le \"Super Tuesday\".\r\n\r\n20:06:38:06  20:06:44:13\r\n        Lorsque onze Etats\r\n    tiendront leurs primaires.\r\n\r\n20:06:46:06  20:06:50:09\r\n   La Syrie a connu aujourd'hui \r\n   son deuxi\u00e8me jour d'accalmie.\r\n\r\n20:06:50:13  20:06:55:07\r\n   Le gouvernement et les rebelles\r\ns'accusent mutuellement d'avoir viol\u00e9\r\n\r\n20:06:55:11  20:06:57:12\r\n  la tr\u00eave dans certaines zones.\r\n\r\n20:06:57:17  20:07:01:14\r\n Moscou et Washington estiment que\r\n le cessez-le-feu est globalement\r\n\r\n20:07:01:19  20:07:05:14\r\n respect\u00e9, \u00e0 l'exception des raids\r\n   a\u00e9riens men\u00e9s contre Al-Qa\u00efda\r\n\r\n20:07:05:19  20:07:07:10\r\n   et le groupe Etat islamique.\r\n\r\n20:07:08:17  20:07:12:20\r\n  Je vous rappelle les principaux\r\n    r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n20:07:13:01  20:07:17:04\r\nLes Suisses ont refus\u00e9 l'initiative\r\n    de mise en oeuvre de l'UDC.\r\n\r\n20:07:17:09  20:07:18:21\r\n      Un NON clair, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n20:07:19:02  20:07:23:05\r\n C'est OUI en revanche au deuxi\u00e8me\r\n    tunnel au Gothard, \u00e0 57 %.\r\n\r\n20:07:23:10  20:07:27:09\r\n     L'initiative PDC contre\r\nla p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s\r\n\r\n20:07:27:13  20:07:29:18\r\n est rejet\u00e9e de justesse: 50,8 %.\r\n\r\n20:07:29:23  20:07:33:05\r\n     Et un NON \u00e0 l'initiative\r\n      des Jeunes socialistes\r\n\r\n20:07:33:10  20:07:36:17\r\n        sur la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n20:07:37:21  20:07:39:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:07:40:03  20:07:41:19\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:07:42:00  20:07:46:08\r\nPuis \"Mise au Point\", qui s'int\u00e9resse\r\n      aux logements insalubres\r\n\r\n20:07:46:12  20:07:50:09\r\n   et aux mesures pour inciter \r\n   les propri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n20:07:50:13  20:07:52:14\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:07:52:19  20:07:57:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, L.Martignetti,\r\n       Y.Methenitis, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T19:21:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499072", "durationSec": 86, "title": "SO VILLE FRIBOURG_RTS000000745569", "excerpt": "La coalition de gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises du 28.02.2016 avec plus de 50% des suffrages. Laurent Dietrich, nouveau conseiller communal PDC fribourgeois va apporter du dynamisme et de nouvelles id\u00e9es. Thierry Steiert est d\u00e9j\u00e0 pressenti au poste de syndic.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499073", "durationSec": 102, "title": "SO TESSINNOIS VOTATION_RSI20160228000000000783", "excerpt": "Les partisans du 2e tube au Gothard jubilent apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel routier du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le conseiller national PDC tessinois Fabio Regazzi a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 \"Il s'agit d'une victoire historique pour le Tessin\". Le pr\u00e9sident au gouvernement tessinois Norman Gobbi a relev\u00e9 les probl\u00e8mes de trafic routier li\u00e9 aux frontaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD", "TESSIN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "TUNNEL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499074", "durationSec": 23, "title": "SO SYRIE 02_RTS000000745535", "excerpt": "T\u00e9moignages de secundos, ces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vivant en Suisse, sur l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Ils sont inquiets et scandalis\u00e9s par cette nouvelle initiative qui les visent \u00e9galement. Les Suisses ont dit non \u00e0 58,9% \u00e0 cette initiative populaire au terme de la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1602499075", "durationSec": 90, "title": "SO SECUNDOS 02_RTS000000745553", "excerpt": "Les Genevois ont dit non au projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire par 54% des voix au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. La moiti\u00e9 du financement du projet \u00e9tait assur\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, dont 20 \u00e0 40 millions par la fondation de l'homme d'affaires Jean-Claude Gandur. Le projet dessin\u00e9 par l'architecte Jean Nouvel \u00e9tait devis\u00e9 \u00e0 132 millions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499076", "durationSec": 32, "title": "SO PRIMAIRES US CAROLINE SUD_RTS000000745465", "excerpt": "Les Neuch\u00e2telois ont dit oui au projet Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030 avec 84,17 % au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le canton se dotera donc d'une ligne ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds."}, {"internalArchiveId": "AA1602499077", "durationSec": 94, "title": "SO MUSEE ART ET HISTOIRE_RTS000000745454", "excerpt": "La mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux contre l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les Suisses ont refus\u00e9 par 58,9% l'initiative populaire dite de mise en oeuvre \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non. Le politologue Pascal Sciarini souligne le sursaut r\u00e9publicain de la soci\u00e9t\u00e9 civile face \u00e0 cette initiative populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "VOTATION", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1499348"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499078", "durationSec": 72, "title": "SO MOBILITE NEUCHATEL_RTS000000745525", "excerpt": "Six repr\u00e9sentants de la gauche sur 7 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Meilleure \u00e9lue, la municipale des finances Florence Germond (PS) est suivie d'Oscar Tosato (PS) et de Gr\u00e9goire Junod (PS). Les Verts les talonnent avec Jean-Yves Pidoux et la nouvelle Natacha Litzistorf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "LIGNE FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1499345"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499079", "durationSec": 115, "title": "SO MOBILISATION RESAUX SOCIAUX_RTS000000745534", "excerpt": "Les partisans et sympathisants de l'UDC ont suivi la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016  depuis leur stamm. Les Suisses ont dit non \u00e0 l'initiative populaire UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels \u00e9trangers\" \u00e0 58,9% des voix. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499080", "durationSec": 105, "title": "SO MATCH GAUCHE DROITE LAUSANNE_RTS000000745555", "excerpt": "Les partisans de l'initiative populaire PDC, \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\", rejet\u00e9e par 50,8% des Suisses au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016, ont suivi l'\u00e9volution de cet objet \u00e9lectoral depuis leur stamm.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1499306"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499081", "durationSec": 102, "title": "SO JOURNEE UDC_RTS000000745558", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur l'organisation et le calendrier des travaux au tunnel du Gothard apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EINSIEDELN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499246"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499082", "durationSec": 99, "title": "SO JOURNEE PDC_RTS000000745557", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE FISCALE", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1499300"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499083", "durationSec": 59, "title": "SO GOTHARD PREPROD_RTS000000745385", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRAVAUX PUBLICS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499145", "summary": "Partisans et sympathisants de l'UDC mangeant et \u00e9coutant les r\u00e9sultats de l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Itw Albert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC. Ext de l'abbaye partiellement enneig\u00e9e. Itw Lucas Fatton, d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois. Itw Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois. Partisans et sympathisants de l'UDC \u00e9coutant un discours.", "id": "1499246", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499147", "summary": "Duplex Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.", "id": "1499248", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499178", "summary": "Duplex Berne : itw Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports.", "id": "1499279", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499199", "summary": "Christophe Darbellay comptant les voix sur son mobile. Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. Partisans PDC discutant dans un salon. Itw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois. Militants homosexuels suivant les r\u00e9sultats des votations. Itw Mehdi Kuenzle, copr\u00e9sident Pink Cross. Petite statuette symbolisant le mariage homosexuel.", "id": "1499300", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499204", "summary": "Duplex Berne : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC.", "id": "1499305", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499205", "summary": "Elus \u00e0 la municipalit\u00e9 de la Ville de Lausanne posant pour les m\u00e9dias et les photographes. Itw Gr\u00e9goire Junod, \u00e9lu PS \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw David Payot, \u00e9lu POP \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw Mathieu Blanc, candidat PLR \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Daniel Brelaz observant. Itw Daniel Brelaz, syndic de Lausanne. Itw Natacha Litzistorf, \u00e9lue Verts \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne. Mains d\u00e9pouillant des bulletins de vote.", "id": "1499306", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "BRELAZ, DANIEL", "PAYOT, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499244", "summary": "Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois participant \u00e0 un l\u00e2cher de ballons pour le oui au projet Mobilit\u00e9 2030 . Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois buvant un verre. Train ferroviaire roulant sur une ligne ferroviaire l\u00e9g\u00e8rement enneig\u00e9e. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Int d'un wagon de train avec voyageurs assis.", "id": "1499345", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499247", "summary": "Animation montrant la r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Marcellin Barthassat, architecte du patrimoine suisse de Gen\u00e8ve. Maquette montrant le nouveau mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Jean-Yves Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Int salle avec peinture s'\u00e9caillant et ext du mus\u00e9e d'art et d'histoire avec stores v\u00e9tustes. Itw Maria Perez, conseill\u00e8re municipale Ensemble \u00e0 gauche. Itw Sami Kanaan, conseiller administratif de Gen\u00e8ve. Vues a\u00e9riennes par drone du b\u00e2timent du mus\u00e9e d'art et d'histoire par temps pluvieux.", "id": "1499348", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KANAAN, SAMI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643126", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A6EFE702-FF1D-4510-AFE1-AC0F90C2A774", "internalArchiveId": "A6EFE702-FF1D-4510-AFE1-AC0F90C2A774", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage (LA PANNE OU LE DEMARRAGE) 6h51 Signature\r\n\"La panne ou le d\u00e9marrage\"... c'est le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  01'34''\r\n((Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d'entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nOn en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l'aise, c'est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde. \r\nEntrepreneur \u00e0 succ\u00e8s, il s'\u00e9gard dans un champ politique dont il n'a toujours pas les codes. Et lors d'importants licenciements ou le rachat d'entreprises par des \u00e9trangers, Johann Schneider-Ammann r\u00e9agit comme patron, pas comme politique. \r\nSa confiance aveugle dans le lib\u00e9ralisme choque et pas seulement \u00e0 gauche. L'homme est donc plus affaibli que jamais. Ce que Christian Levrat a parfaitement compris. Mais n'oublions pas non plus que ce sont les socialistes, ses plus grands d\u00e9tracteurs, qui l'ont \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e9viter l'ascension de Karin Keller-Sutter, une politicienne, elle.\r\n\u00ab\u00a0Schneider en panne\u00a0\u00bb, ce surnom courait d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident du PS l'a d\u00e9sormais fait entrer dans l'espace public. \r\nEt cette fois-ci encore Johann Schneider-Amman a prouv\u00e9 qu'il n'avait pas l'exp\u00e9rience suffisante. Les attaques, ce n'est jamais agr\u00e9able. Mais elles font partie du quotidien d'un \u00e9lu. Lui a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment \u00e9mu, bless\u00e9.\r\nToutefois suite aux propos de Christian Levrat, il a aussi tap\u00e9 du poing sur la table. \r\nSigne qu'un autre Johann Schneider-Ammann peut encore surgir? C'est le dernier moment, celui de la pr\u00e9sidence.  Par le pass\u00e9, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux discrets ont pris une nouvelle dimension gr\u00e2ce \u00e0 cette fonction\u00a0:  Samuel Schmid, Moritz Leuenberger ou plus r\u00e9cemment Didier Burkhalter.\r\nMais le temps presse. S'il n'y a pas de d\u00e9marrage rapide, Johann Schneider-Ammann rejoindra ces nombreux conseillers f\u00e9d\u00e9raux tomb\u00e9s dans l'oubli.))\r\nCommentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin, \u00e0 retrouver sur rtsinfo, barre oblique, signature.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage", "Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage / JDM_2016-02-25T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage / JDM_2016-02-25T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d\u2019entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. On en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l\u2019aise, c\u2019est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde.", "Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d\u2019entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. On en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l\u2019aise, c\u2019est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde.", "Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d\u2019entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. On en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l\u2019aise, c\u2019est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde."], "variantIds": ["ece-7504514", "ece-7504496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:10:48Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:08:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-110363FC-3EC2-4C5D-8F43-BEC8D64AF1F1", "internalArchiveId": "110363FC-3EC2-4C5D-8F43-BEC8D64AF1F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Migrants: les membres de l'espace Schengen r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, CF PS BE, en charge du DFJP;CATINFO_FEV2016\r\n* * Migrants: les membres de l'espace Schengen r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles 12h30 SOMMET UE\r\nLes ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et des pays associ\u00e9s \u00e0 l'espace Schengen r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. Ces derniers jours, des initiatives isol\u00e9es se sont multipli\u00e9es, comme l'annonce de r\u00e9f\u00e9rendum sur les quotas europ\u00e9ens en Hongrie, la r\u00e9introduction de contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re belgo-fran\u00e7aise ou encore la r\u00e9union des pays de la route de Balkans \u00e0 Vienne. Notre correspondant Romain Clivaz a demand\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, quelles pouvaient \u00eatre les cons\u00e9quences que ces actions unilat\u00e9rales pouvaient avoir sur la Suisse.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Migrants: les membres de l'espace Schengen r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles / 12H30_2016-02-25T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les ministres de l\u2019Int\u00e9rieur de l\u2019Union europ\u00e9enne et des pays associ\u00e9s \u00e0 l\u2019espace Schengen sont r\u00e9unis ce jeudi \u00e0 Bruxelles. Des initiatives isol\u00e9es se sont multipli\u00e9es comme l'annonce de r\u00e9f\u00e9rendum sur les quotas en Hongrie ou la r\u00e9introduction de contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re belgo-fran\u00e7aise. Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de Justice et Police."], "variantIds": ["ece-7504531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T11:36:55Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T11:47:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21A78D7E-AA95-46ED-BFD3-150A5344C900", "internalArchiveId": "21A78D7E-AA95-46ED-BFD3-150A5344C900", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI;Al\u00e9xis Ts\u00edpras, Premier ministre grec;Stephan Ratwyler, syndic PLR de Neuhausen am Rheinfall;Andreas Auer, professeur \u00e9merite de droit constitutionnel\r\n* Infotrafic: 08:00:22-08:00:53 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/PRIX DES MEDICAMENTS, BAISSE STOPPEE PA) Il n'y aura donc pas de nouvelle baisse de prix pour les m\u00e9dicaments cette ann\u00e9e. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral attendra 2017 pour r\u00e9examiner les tarifs. Il fait ainsi une croix sur 100 millions d'\u00e9conomie. Et ce coup d'arr\u00eat forc\u00e9, c'est \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'il le doit. Au conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u. Chrystel Domenjoz\r\n((Alain Berset juge cette interruption dans la r\u00e9\u00e9valuation des prix des m\u00e9dicaments \"regrettable\", mais il faut d\u00e9sormais supprimer les incertitudes juridiques afin d'\u00e9viter de nouveaux recours des entreprises pharmaceutiques. \r\nCar le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral leur a donn\u00e9 raison: on ne peut pas se fonder uniquement sur une comparaison avec les prix pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger pour justifier une baisse de prix. Il faut aussi tenir compte des effets th\u00e9rapeutiques. \r\nAdapter les proc\u00e9dures va prendre du temps. Il n'y aura pas de r\u00e9\u00e9valuation des prix cette ann\u00e9e. C'est 100 millions d'\u00e9conomie qui passent \u00e0 la trappe selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt surtout, analyser le b\u00e9n\u00e9fice th\u00e9rapeutique d'un m\u00e9dicament est beaucoup plus complexe que la simple comparaison avec les prix \u00e0 l'\u00e9tranger. De quoi ralentir la proc\u00e9dure de contr\u00f4le.\r\nAgir sur le prix des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s par l'assurance maladie, c'est un des moyens choisis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9. Entre 2012 et 2014, les tarifs de 1500 produits ont pu \u00eatre baiss\u00e9s et 600 millions \u00e9conomis\u00e9s.\r\n(02/PRIX DES MEDICAMENTS, BAISSE STOPPEE ITV BERSET) On l'a entendu, il \r\n*** Il n'y aura pas de nouvelle baisse de prix pour les m\u00e9dicaments cette ann\u00e9e. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le r\u00e9examen des tarifs jusqu'en 2017. Il fait ainsi une croix sur 100 millions d'\u00e9conomie. C'est un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui oblige \u00e0 revoir les crit\u00e8res. Une seule comparaison avec les prix pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne suffit plus. Il faudra maintenant tenir compte \u00e9galement des effets th\u00e9rapeutiques. Faut-il donc s'attendre \u00e0 ce que le prix des m\u00e9dicaments reparte \u00e0 la hausse? la r\u00e9ponse du ministre de la sant\u00e9, Alain Berset\r\n MAG 44''\r\npropos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(PAPIER Migration) *********Le Chiffre est impressionnant\u00a0: le gouvernement allemand s'attend \u00e0 accueillir de 3 millions 600 mille r\u00e9fugi\u00e9s d'ici les 4 prochaines ann\u00e9es; chiffre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui par la presse allemande.  Pourtant, Georges Pop, la chanceli\u00e8re Angela Merkel s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire le nombre des migrants qui arrivent sur son territoire....\r\nOui\u00a0! La chanceli\u00e8re a essuy\u00e9 passablement de critique d'une partie de  son opinion publique, de son propre parti et de plusieurs gouvernements, d'Europe centrale et de l'est. Alors voyons d'abord d'o\u00f9 viennent ces chiffres. Selon la Sueddeutsche Zeitung, l'un des journaux qui les publient, ces estimations sont bas\u00e9es notamment sur les projections du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, qui en a besoin pour ses pr\u00e9visions. En y regardant de plus pr\u00e8s on note que ces estimations englobent les 1 millions 100 mille migrants arriv\u00e9s en Allemagne l'ann\u00e9e, chiffre auquel il faut additionner 500 mille nouveaux migrants par ann\u00e9e jusqu'en 2020 - C'est-\u00e0-dire moiti\u00e9 moins par ann\u00e9e qu'en 2015. Il, y a donc bel et bien une baisse annonc\u00e9e. Il est de plus int\u00e9ressant de noter que sur le terrain au  d\u00e9but de la semaine derni\u00e8re, quelque 2 mille personnes arrivaient chaque jour en Allemagne. Mais \u00e0 peine une centaine, il y deux jours, alors qu'en automne elles \u00e9taient quotidiennement plus de 10'000 . \r\n*********Une baisse qui s'explique par les fermetures de fronti\u00e8res d\u00e9cid\u00e9es par l'Autriche et les pays des Balkans\r\nJustement les pays de l'Union  se retrouvent tout \u00e0 l'heure \u00e0 Bruxelles pour tenter une nouvelle fois de se coordonner, alors que des des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s sont d\u00e9sormais  bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce.\r\n(16/TSIPRAS FACHE EXTRAIT) Et la situation a de quoi exasp\u00e9rer Alexis Tsipras... A ses yeux, ce sont les pays des Bakans, et l'Autriche avec leur fermeture des fronti\u00e8res qui provoquent ce chaos en Gr\u00e8ce. Et il y a plus, le premier ministre grec estime inadmissible, que ces pays se soient rencontr\u00e9s hier \u00e0 Vienne pour parler de la crise migratoire sans m\u00eame daigner l'inviter...\r\nLa r\u00e9union aujourd'hui des 28 \u00e0 Bruxelles s'annonce donc difficile, avec d'un c\u00f4t\u00e9 les partisans \u00e0 une fermeture plus drastique des fronti\u00e8re et de l'autre, la Gr\u00e8ce ou l'Allemagne qui demandent plus de solidarit\u00e9\r\n(Br\u00e8ve EPFL) L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne a trouv\u00e9 son nouveau pr\u00e9sident. Martin Vetterli, 58 ans, succ\u00e9dera \u00e0 Patrick Aebischer en janvier de l'ann\u00e9e prochaine. Martin Vetterlie est actuellement pr\u00e9sident du Fonds national suisse de la recherche. Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et on peut dire qu'il conna\u00eet bien la maison, puisque le  Neuch\u00e2telois, n\u00e9 \u00e0 Soleure, enseigne \u00e0 l'EPFL depuis 1995. Il en a m\u00eame \u00e9t\u00e9 le vice pr\u00e9sident en charge des relations internationales entre 2004 et 2011.\r\n(12/VS/SUITE LETTRE FREYSINGER A HOLLANDE PA) Le Conseil d'Etat valaisan s'est pench\u00e9, hier sur la lettre \u00e9crite r\u00e9cemment par Oskar Freysinger au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. Lettre dans laquelle le conseiller d'Etat valaisan s'indignait de l'ing\u00e9rence du Parti socialiste fran\u00e7ais dans la votation f\u00e9d\u00e9rale de dimanche prochain concernant le texte sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Pour ce courrier, Oskar Freysinger avait utilis\u00e9 du papier \u00e0 en-t\u00eate du canton sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ses coll\u00e8gues du Gouvernement. Et \u00e7a, \u00e7a ne se fait pas.... Alors Yves Terrani, Oskar Freysinger s'est-il fait remettre \u00e0 l'ordre par ses coll\u00e8gues...?\r\n(D5/LA REFORME TERRITORIALE A SCHAFFHOUSE PI) Schaffhouse pourrait devenir un canton sans communes. Les citoyens se prononcent dimanche sur une r\u00e9forme territoriale qui propose la suppression de l'\u00e9chelon communal. Les t\u00e2ches des 26 localit\u00e9s du canton seraient reprises par le canton. Un r\u00e9sultat qui sera tr\u00e8s observ\u00e9 en Suisse. Si la r\u00e9forme est accept\u00e9e, ce serait une premi\u00e8re en Suisse. Rouven Gueissaz.\r\n(Br\u00e8ve metallica) Nouvel hommage pour les victimes des attentats de Paris. Le groupe Metalica annonc\u00e9 hier qu'il allait sortir un album live de son concert enregistr\u00e9 en 2003 au Bataclan. Les recettes iront aux victimes des attaques du 13 nombres. Titre de l'album: \"Libert\u00e9, Egalit\u00e9, Fraternit\u00e9, Metallica!\" \r\nLe disque sortira le 16 avril prochain\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504485", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7504504", "ece-7504485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:07:18Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T07:16:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CE0889B-95CC-435E-AFDE-3063AFED02BC", "internalArchiveId": "3CE0889B-95CC-435E-AFDE-3063AFED02BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) ***********la presse Sandra Viscardi, Sandra Zimmerli...et on commence avec ces nouveaux doutes sur le pr\u00e9sum\u00e9 accord entre la Suisse et l'OLP dans les 70.... \r\n\"un tel tra\u00eet\u00e9 n'a jamais exist\u00e9\"! c'est Darad Barakat qui le dit dans le TAges Anzeiger. DEs mots de poids puisque l'homme n'est autre que le premier repr\u00e9sentant Palestinien \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Il contredit donc totalement la th\u00e8se du  journaliste de la NZZ, qui a d\u00e9clanch\u00e9 la pol\u00e9mique, en  affirmant dans son livre que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber a sign\u00e9 un accord avec l'OLP lors du d\u00e9tournement d'un avion de Swissair et de la prise d'otage. Alors qu'est-ce qui permet \u00e0 cet ex-diplomate d'\u00eatre aussi cat\u00e9gorique? c'est que le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Palestinien Farouk Kaddoumi, qui serait venu \u00e0 GEn\u00e8ve sur invitation de Pierre Graber, selon la th\u00e8se du journaliste de la NZZ,  pour signer l'accord en septembre 1970, et bien il n'\u00e9tait pas encore d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'OLP \u00e0 ce moment l\u00e0, il n'est pas venu une seconde \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Beirut ....pire: il \u00e9tait en d\u00e9tention, derri\u00e8re les barreaux en Jordanie! \r\n*************Infantino...doublure de Platini pour la FIFA....\r\nSVIS: L'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA est programm\u00e9e apr\u00e8s-demain....\u00e0 moins que le Prince Ali parvienne \u00e0 faire reporter l'\u00e9lection...dans les strating bloc et le r\u00f4le du favori...le valaisan Gianni Infantino...une candidature parfaitement appropri\u00e9e \u00e0 en croire Peter Gilli\u00e9ron, le pr\u00e9sident de l'ASF...\u00e0 lire dans LA C\u00d4TE et LE JOURNAL DU JURA...ce matin...appropri\u00e9e puisque le pr\u00e9sident de l'UEFA, Michel Platini est suspendu! Si le fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ligible, la Suisse aurait vot\u00e9 pour lui plut\u00f4t que pour son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral!\r\nInfantino serait tout de m\u00eame le plus \u00e0 m\u00e8eme de r\u00e9aliser les r\u00e9formes indispensables \u00e0 la FIFA.\r\n....autre candidat:  le sheik Salman dans le Blick: \"m\u00e9chancet\u00e9 et pure invention\": c'est ainsi que cet homme de 50 ans, qui veut lui aussi devenir boss de la FIFA, r\u00e9pond aux attaques qu'il subit: des accusations de torture dans son pays au Bahrein, des attaques qui viennent surtout d'un des sponsors principaux du football mondial: \"c'est toujours un peu bizarre quand des personnes qui ne vous connaissent pas, qui ne vous ont jamais rencontr\u00e9, avec qui vous n'avez jamais discut\u00e9\" portent de telles accusations,  r\u00e9pond simplement Salman. A propos de son adversaire Gianni Infantino il dit: \"je le connais et l'appr\u00e9cie comme expert du football europ\u00e9en\" par contre \u00e0 la question: le nommerez-vous secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA en cas d'\u00e9lection: pas de r\u00e9ponse: si ce n'est: pour l'heure nous sommes les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence...au niveau des r\u00e9formes qu'il veut apporter, la principale: s\u00e9parer l'argent et le football....\r\nSVIS: Eric Stauffer est-il vraiment \u00e9ligible? LE COURRIER s'interroge...puisque jeudi prochain l'homme fort du MCG veut briguer la pr\u00e9sidence du grand conseil face \u00e0 l'\u00e9lu PDC Jean-Marc Guinchard...Peut-on imaginer comme pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif cantonal...un homme qui l'a parfois quitt\u00e9 entre deux gendarmes...\u00e9vacu\u00e9 pour trop de chahut ou qui a jett\u00e9 son vere d'eau \u00e0 la t\u00eate d'un autre d\u00e9put\u00e9?\r\nNon aux yeux des autres partis...m\u00eame l'UDC se t\u00e2te pour soutenir son alli\u00e9...\r\nautre \u00e9lection, autre ville:  B\u00e2le o\u00f9 les rumeurs courent depuis des mois: l'ancien chef de Novartis suisse Pascal Brenneisen sera-t-il candidat pour le gouvernement de la ville sous les couleurs de l'UDC?..selon la Basler Zeitung le suspens serait fini c'est quasi certainement OUI!\r\net puisqu'on parle politique vous prendrez-bien un peu de \"Schneider en panne?\".....\r\non parle bien sur de la pol\u00e9mique n\u00e9e suite aux attaques du pr\u00e9sident du PS Christian Levrat contre le ministre de l'\u00e9conomie qui ne se battrait pas assez pour les places de travail...alors ce matin c'est justement le monde du travail qui vole au secour de Johann Schneider-Ammann dans Blick: Economie suisse, Avenir Suisse et m\u00eame le syndicat UNIA: \"la cr\u00e9ation d'une task force c'est du temps perdu, le conseil f\u00e9d\u00e9ral sait ce qu'il doit faire\" selon  Corrado Pardini conseiller national socialiste et dirigeant chez UNIA. \"la suisse est devenue riche parcequ'elle n'a pas suivi de politique industrielle\" argumente Economie-suisse: les proposition de Levrat sont \"une ab\u00e9rration \u00e9conomique\"..\r\n******....et on vote ce dimanche...or il semblerait qu'on se dirige vers une participation record... \r\ndans les villes surtout selon Blick...hier \u00e0 Z\u00fcrich, plus de 47% avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, \u00e0 Berne 42%...on pourrait donc atteindre les 55 \u00e0 60 %...du rarement vu...et si les villes votent autant c'est qu'ont s'y sent particuli\u00e8rment concern\u00e9s..sur l'initiative de mise en oeuvre surtout...et bien oui il y a plus de secondos en ville...\r\nEt cette pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve....parce que le conseiller administratif Sami Kanaan autorise une femme en constact avec le public \u00e0 porter le voile...la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en attendant que le grand conseil se prononce sur le projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9....s'il est accept\u00e9...le cas sera r\u00e9gl\u00e9...puisque le projet pr\u00e9voit que les collaborateurs de l'\u00e9tat ou des communes s'abstiennent de signaler leur appartenance religieuse par des signes ext\u00e9rieurs. En attendant, plusieurs \u00e9lus municipaux sont f\u00e2ch\u00e9s de l'attentisme de Sami Kanaan...et brandissent l'article sur la neutralit\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00e9tat inscrit dans la constitution...m\u00eame le ministre Pierre Maudet juge que c'est une mani\u00e8re d'ouvrir la porte au commumautrarisme et d\u00e9plore la situation.\r\n*****************Le PDC valaisan met la pression aux fonctionnaires cantonaux....\r\nSes 3 motions pour revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration de la fonction publique seront sur le pupitre des d\u00e9put\u00e9s le mois prochain....le parti veut appliquer les limitations des hausses salariales aux institutions para\u00e9tatiques, mettre en place un syst\u00e8me salarial sans prime de performance et rendre le syst\u00e8me salariale plus souple...les fonctionnaires sont furax...leur f\u00e9d\u00e9ration juge que \"le monde politique valaisan est en train de se tricoter un bas de laine sur le dos d'un mouton nomm\u00e9 fonction publique.\r\nEt pendantce temps l\u00e0...explique le journal...le stress des profs augmente...ils seraint 20% des jeunes enseigants \u00e0 quitter le m\u00e9tier au bout de 5 ans pour cause de burn out. \r\napr\u00e8s le valais le Berner Oberland... vous savez que le bilan touristique de l'ann\u00e9e derni\u00e8re n'est gu\u00e8re brillant...et bien pas dans l'Oberland Bernois selon le Bund,  il a au contraire enregistr\u00e9 plus de nuit\u00e9es...notemment grace au Beatenberg et ses arabes.. \r\n******************Et on termine avec une reine qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence....\r\nSon nom: Karen Twe-hues....la capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de basket...elle prendra sa retaite au mois de mai....LA LIBERTE nous brosse son portait ce matin....Karen Twe-Hues...tessinoise comme son nom de l'indique pas...1m82 et 32 ans....une aili\u00e8re qui apr\u00e8s ses d\u00e9buts dans son Tessin natal a jou\u00e9 aux Etats-Unis et en Italie comme professionnelle.\r\nElle est presque n\u00e9e dans une salle de basket...elle fille d'un entra\u00eeneur am\u00e9ricain et d'une joueuse tessinoise de ligue A...\r\net elle joue actuellement avec Aarau....4\u00e8me du championnat alors qu'il est n\u00e9opromu...il faut dire que Karen  est actuellement la meilleure marqueuse suisse du championnat avec 17,3 points de moyenne! C'est donc \u00e0 la fin du championnat qu'elle cessera de dribbler d\u00e9finitivement...du moins pendant un an...puisqu'elle se voit dans une ann\u00e9e en coach d'une jeune \u00e9quipe!\r\n(presse romande) 6H45...l'heure de feuilleter la presse avec Sandra Zimmerli et Sandra Viscardi....\r\nZIM accord OLP\r\nInfantino...doublure de Platini pour la FIFA....\r\nSVIS: L'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA est programm\u00e9e apr\u00e8s-demain....\u00e0 moins que le Prince Ali parvienne \u00e0 faire reporter l'\u00e9lection...dans les strating bloc et le r\u00f4le du favori...le valaisan Gianni Infantino...une candidature parfaitement appropri\u00e9e \u00e0 en croire Peter Gilli\u00e9ron, le pr\u00e9sident de l'ASF...\u00e0 lire dans LA C\u00d4TE et LE JOURNAL DU JURA...ce matin...appropri\u00e9e puisque le pr\u00e9sident de l'UEFA, Michel Platini est suspendu! Si le fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ligible, la Suisse aurait vot\u00e9 pour lui plut\u00f4t que pour son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral!\r\nInfantino serait tout de m\u00eame le plus \u00e0 m\u00e8eme de r\u00e9aliser les r\u00e9formes indispensables \u00e0 la FIFA.\r\nZIM le cheikh\r\nSVIS: Eric Stauffer est-il vraiment \u00e9ligible? LE COURRIER s'interroge...puisque jeudi prochain l'homme fort du MCG veut briguer la pr\u00e9sidence du grand conseil face \u00e0 l'\u00e9lu PDC Jean-Marc Guinchard...Peut-on imaginer comme pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif cantonal...un homme qui l'a parfois quitt\u00e9 entre deux gendarmes...\u00e9vacu\u00e9 pour trop de chahut ou qui a jett\u00e9 son vere d'eau \u00e0 la t\u00eate d'un autre d\u00e9put\u00e9?\r\nNon aux yeux des autres partis...m\u00eame l'UDC se t\u00e2te pour soutenir son alli\u00e9...\r\nZIM UDC NOVARTIS + Schneider en panne + villes\r\nEt cette pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve....parce que le conseiller administratif Sami Kanaan autorise une femme en constact avec le public \u00e0 porter le voile...la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en attendant que le grand conseil se prononce sur le projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9....s'il est accept\u00e9...le cas sera r\u00e9gl\u00e9...puisque le projet pr\u00e9voit que les collaborateurs de l'\u00e9tat ou des communes s'abstiennent de signaler leur appartenance religieuse par des signes ext\u00e9rieurs. En attendant, plusieurs \u00e9lus municipaux sont f\u00e2ch\u00e9s de l'attentisme de Sami Kanaan...et brandissent l'article sur la neutralit\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00e9tat inscrit dans la constitution...m\u00eame le ministre Pierre Maudet juge que c'est une mani\u00e8re d'ouvrir la porte au commumautrarisme et d\u00e9plore la situation.\r\nLe PDC valaisan met la pression aux fonctionnaires cantonaux....\r\nSes 3 motions pour revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration de la fonction publique seront sur le pupitre des d\u00e9put\u00e9s le mois prochain....le parti veut appliquer les limitations des hausses salariales aux institutions para\u00e9tatiques, mettre en place un syst\u00e8me salarial sans prime de performance et rendre le syst\u00e8me salariale plus souple...les fonctionnaires sont furax...leur f\u00e9d\u00e9ration juge que \"le monde politique valaisan est en train de se tricoter un bas de laine sur le dos d'un mouton nomm\u00e9 fonction publique.\r\nEt pendantce temps l\u00e0...explique le journal...le stress des profs augmente...ils seraint 20% des jeunes enseigants \u00e0 quitter le m\u00e9tier au bout de 5 ans pour cause de burn out. \r\nZIM tourisme bernois\r\nEt on termine avec une reine qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence....\r\nSon nom: Karen Twe-hues....la capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de basket...elle prendra sa retaite au mois de mai....LA LIBERTE nous brosse son portait ce matin....Karen Twe-Hues...tessinoise comme son nom de l'indique pas...1m82 et 32 ans....une aili\u00e8re qui apr\u00e8s ses d\u00e9buts dans son Tessin natal a jou\u00e9 aux Etats-Unis et en Italie comme professionnelle.\r\nElle est presque n\u00e9e dans une salle de basket...elle fille d'un entra\u00eeneur am\u00e9ricain et d'une joueuse tessinoise de ligue A...\r\net elle joue actuellement avec Aarau....4\u00e8me du championnat alors qu'il est n\u00e9opromu...il faut dire que Karen  est actuellement la meilleure marqueuse suisse du championnat avec 17,3 points de moyenne! C'est donc \u00e0 la fin du championnat qu'elle cessera de dribbler d\u00e9finitivement...du moins pendant un an...puisqu'elle se voit dans une ann\u00e9e en coach d'une jeune \u00e9quipe!", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-24T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-24T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7501511", "ece-7501491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:43Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:19:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1917C9C3-7F05-4643-96E0-ABE174B349F5", "internalArchiveId": "1917C9C3-7F05-4643-96E0-ABE174B349F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurent Kurth appelle au rassemblement dans la crise de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Kurth, CE PS NE, en charge de la sant\u00e9 publique\r\n* * Laurent Kurth appelle au rassemblement dans la crise de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois 12h30 H\u00f4p neuch\r\nLes graves dysfonctionnements d\u00e9voil\u00e9s par l'audit sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois ont suscit\u00e9 de nombreuses interpellations, ce matin, devant le Grand Conseil. Et le ministre de la sant\u00e9, le socialiste Laurent Kurth, en a profit\u00e9 pour lancer une s\u00e9rieuse mise en garde contre les r\u00e9actions qui \"alimentent et l\u00e9gitiment le conflit\". Allusion \u00e0 la col\u00e8re manifest\u00e9e par les ex\u00e9cutifs du Locle et de La Chaux-de-Fonds. Un moment assez solennel...Roger Guignard. \r\nLaurent Kurth a mis l'accent sur l'immense responsabilit\u00e9 des politiques. Des r\u00e9formes sont en cours, qui suivent les recommandations faites dans l'audit. Le monde politique doit se rassembler, il a une responsabilit\u00e9 -le mot est revenu souvent- une responsabilit\u00e9 collective. Sinon ? Eh bien, c'est le personnel de l'h\u00f4pital lui-m\u00eame, qui laisse entendre apr\u00e8s 10 ans d'incertitude, que c'est le \"dernier tour de man\u00e8ge\". Laurent Kurth.\r\nMag 0'36\"\r\nOn l'a compris : le personnel de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois laisse une derni\u00e8re chance aux politiques de mettre fin \u00e0 l'incertitude et aux dysfonctionnements de l'\u00e9tablissement. Ce sont tout de m\u00eame 8'000 emplois qui sont concern\u00e9s !", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Laurent Kurth appelle au rassemblement dans la crise de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois / 12H30_2016-02-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les graves dysfonctionnements r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par l'audit sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois ont suscit\u00e9 de nombreuses interpellations ce mercredi matin devant le Grand Conseil. Le Conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9 Laurent Kurth a mis l'accent sur la responsabilit\u00e9 des politiques."], "variantIds": ["ece-7501549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T11:37:41Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T11:44:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1482742", "internalArchiveId": "AA1512482625", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le port d'armes en Suisse. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es la population s'est sensiblement arm\u00e9e, or l'UE veut durcir la l\u00e9gislation sur les armes. La Suisse pourrait \u00eatre contrainte de faire de m\u00eame.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7522818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7523512.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARME"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "Infrarouge", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "Infrarouge", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "Infrarouge", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses?", "Oskar Freysinger, conseiller d'Etat (UDC/VS): \"Vous allez durcir la l\u00e9gislation pour les gens honn\u00eates, qui n'ont rien \u00e0 se reprocher\"", "Ces Suisses qui ach\u00e8tent des armes", "Laurent Seydoux, vice-pr\u00e9sident Vert'Lib\u00e9raux: \"Cette banalisation d'avoir une arme \u00e0 la maison, c'est un probl\u00e8me\"", "Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef Revue militaire suisse: \"Cela n'a pas grand-chose \u00e0 voir avec l'autod\u00e9fense, on est en train de faire un \u00e9norme amalgame\"", "Oskar Freysinger, conseiller d'Etat (VS): \"On sortira de Schengen s'il le faut !\"", "Pierre-Alain Dufaux, armurier et champion de tir :\"Cela n'est pas possible qu'on ravitaille les terroristes en Suisse\"", "Passe d'armes entre les invit\u00e9s d'Infrarouge au sujet du fusil militaire que chaque soldat suisse emporte chez lui en dehors des p\u00e9riodes de service", "Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), criminologue: \"une l\u00e9gislation sur les armes qui ne ferait pas de notre pays un supermarch\u00e9 des armes\"", "Focus sur les nouvelles directives de l'UE en mati\u00e8re d'armes", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?"], "alternativeSummary": ["L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "Apr\u00e8s les attentats terroristes de Paris, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir: elle veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes. R\u00e9sultat: toute une s\u00e9rie d'armes seraient interdites et il serait plus difficile d'en acqu\u00e9rir. Un r\u00e9gime auquel la Suisse n'\u00e9chapperait pas en raison de son appartenance \u00e0 Schengen. Fini le fusil d'assaut \u00e0 la maison? Les tireurs sportifs et les chasseurs pourront-ils encore pratiquer leur passion ? Moins d'armes en circulation est-ce plus de s\u00e9curit\u00e9? Infraouge ouvre le d\u00e9bat \u00e0 l'heure o\u00f9 les Suisses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s. Entre 2010 et 2015, il y a eu une hausse de 50% du nombre de permis d'achat d'armes en Suisse romande.", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "Apr\u00e8s les attentats terroristes de Paris, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir: elle veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes. R\u00e9sultat: toute une s\u00e9rie d'armes seraient interdites et il serait plus difficile d'en acqu\u00e9rir. Un r\u00e9gime auquel la Suisse n'\u00e9chapperait pas en raison de son appartenance \u00e0 Schengen. Fini le fusil d'assaut \u00e0 la maison? Les tireurs sportifs et les chasseurs pourront-ils encore pratiquer leur passion ? Moins d'armes en circulation est-ce plus de s\u00e9curit\u00e9? Infraouge ouvre le d\u00e9bat \u00e0 l'heure o\u00f9 les Suisses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s. Entre 2010 et 2015, il y a eu une hausse de 50% du nombre de permis d'achat d'armes en Suisse romande.", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "Apr\u00e8s les attentats terroristes de Paris, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir: elle veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes. R\u00e9sultat: toute une s\u00e9rie d'armes seraient interdites et il serait plus difficile d'en acqu\u00e9rir. Un r\u00e9gime auquel la Suisse n'\u00e9chapperait pas en raison de son appartenance \u00e0 Schengen. Fini le fusil d'assaut \u00e0 la maison? Les tireurs sportifs et les chasseurs pourront-ils encore pratiquer leur passion ? Moins d'armes en circulation est-ce plus de s\u00e9curit\u00e9? Infraouge ouvre le d\u00e9bat \u00e0 l'heure o\u00f9 les Suisses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s. Entre 2010 et 2015, il y a eu une hausse de 50% du nombre de permis d'achat d'armes en Suisse romande.", "L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses ?", "Apr\u00e8s les attentats terroristes de Paris, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir: elle veut durcir sa l\u00e9gistaltion sur les armes. R\u00e9sultat: toute une s\u00e9rie d'armes seraient interdites et il serait plus difficile d'en acqu\u00e9rir. Un r\u00e9gime auquel la Suisse n'\u00e9chapperait pas en raison de son appartenance \u00e0 Schengen. Fini le fusil d'assaut \u00e0 la maison? Les tireurs sportifs et les chasseurs pourront-ils encore pratiquer leur passion ? Moins d'armes en circulation est-ce plus de s\u00e9curit\u00e9? Infraouge ouvre le d\u00e9bat \u00e0 l'heure o\u00f9 les Suisses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s. Entre 2010 et 2015, il y a eu une hausse de 50% du nombre de permis d'achat d'armes en Suisse romande.", "Apr\u00e8s les attentats terroristes de Paris, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir: elle veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes. R\u00e9sultat: toute une s\u00e9rie d'armes seraient interdites et il serait plus difficile d'en acqu\u00e9rir. Un r\u00e9gime auquel la Suisse n'\u00e9chapperait pas en raison de son appartenance \u00e0 Schengen. Fini le fusil d'assaut \u00e0 la maison? Les tireurs sportifs et les chasseurs pourront-ils encore pratiquer leur passion ? Moins d'armes en circulation est-ce plus de s\u00e9curit\u00e9? Infraouge ouvre le d\u00e9bat \u00e0 l'heure o\u00f9 les Suisses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s. Entre 2010 et 2015, il y a eu une hausse de 50% du nombre de permis d'achat d'armes en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-7407040", "ece-7425746", "ece-7407128", "ece-7406732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-07T16:30:54Z", "subTitles": ["19:39:53:22  19:40:25:10\r\n L'Homo Helveticus est une esp\u00e8ce\r\n dot\u00e9e de deux jambes, deux bras\r\n\r\n19:40:25:14  19:40:29:10\r\n          et d'un fusil.\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:34:08\r\n  Les m\u00e2les se plaisent \u00e0 exhiber\r\ncet atout que nos voisins n'ont pas.\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:39:03\r\nLe fusil d'assaut gard\u00e9 \u00e0 la maison,\r\n  c'est une institution en Suisse.\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:47:02\r\n Ceux qui y touchent s'y piquent.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:50:10\r\n-L'arme est un symbole de pouvoir.\r\n\r\n19:40:50:14  19:40:54:01\r\n           Et en Suisse,\r\n c'est le peuple qui a le pouvoir.\r\n\r\n19:40:54:06  19:40:57:14\r\n     -Mais l'UE pourrait faire\r\n     vaciller cette tradition.\r\n\r\n19:40:57:19  19:41:00:03\r\n  Depuis les attentats de Paris,\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:03:15\r\n       l'Europe veut durcir\r\n   la l\u00e9gislation sur les armes.\r\n\r\n19:41:03:20  19:41:08:03\r\n        La Suisse pourrait\r\n    \u00eatre contrainte de suivre.\r\n\r\n19:41:08:08  19:41:11:07\r\n    -Chargez, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:15:20\r\n      -Cela rallume le d\u00e9bat\r\n sur la place des armes en Suisse.\r\n\r\n19:41:16:01  19:41:23:06\r\nL'Union europ\u00e9enne aura-t-elle raison\r\n   du fusil d'assaut \u00e0 domicile ?\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:29:00\r\n   Faut-il revoir notre relation\r\n   \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 individuelle ?\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:34:01\r\nBas les armes, haut les arguments,\r\n   place au d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n19:41:40:21  19:41:44:11\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:41:44:16  19:41:49:09\r\n  Les tireurs et autres amoureux\r\n    des armes dans notre pays\r\n\r\n19:41:49:13  19:41:52:04\r\n      sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9gainer.\r\n\r\n19:41:52:09  19:41:55:21\r\n        L'Union europ\u00e9enne\r\n    veut durcir sa l\u00e9gislation\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:59:13\r\n      et cela pourrait avoir\r\n    des cons\u00e9quences chez nous.\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:02:23\r\n Est-ce la fin du citoyen-soldat ?\r\n\r\n19:42:03:04  19:42:07:06\r\nOn en d\u00e9bat ce soir sur les r\u00e9seaux\r\n   sociaux et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:11:04\r\n       Alexandre Vautravers,\r\n      notre expert militaire.\r\n\r\n19:42:11:09  19:42:14:22\r\n       Pierre-Alain Dufaux,\r\n   armurier et champion de tir.\r\n\r\n19:42:15:03  19:42:18:13\r\n    Laurent Seydoux veut ranger\r\n       le fusil \u00e0 l'arsenal.\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:23:05\r\n     Xavier de Haller est PLR\r\n     et capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:42:23:10  19:42:27:13\r\n     Rebecca Ruiz se r\u00e9jouit\r\n de voir Bruxelles serrer la vis.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:32:21\r\n       Et O.Freyinger esp\u00e8re\r\n     pouvoir garder son fusil.\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:37:08\r\n           Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n19:42:38:22  19:42:45:10\r\n   Durcir la loi sur les armes,\r\n    est-ce la bonne solution ?\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:49:00\r\n       Ce sera la premi\u00e8re \r\n       question de ce soir.\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:53:22\r\n    On verra dans un 2\u00e8me temps\r\n pourquoi la Suisse est concern\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:58:02\r\n    Troisi\u00e8mement, on regardera\r\n   des chiffres impressionnants.\r\n\r\n19:42:58:07  19:43:03:04\r\n      En cinq ans, le nombre\r\n    de ports d'armes a explos\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:09  19:43:06:17\r\n           On va essayer\r\n      de comprendre pourquoi.\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:11:17\r\n     Rebecca Ruiz, vous \u00eates\r\n conseill\u00e8re nationale socialiste\r\n\r\n19:43:11:22  19:43:13:12\r\n         et criminologue.\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:22:02\r\n    Mieux contr\u00f4ler les armes,\r\n    c'est la bonne solution ?\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:24:15\r\n       R.RUIZ: Ce n'est pas\r\n\r\n19:43:24:20  19:43:27:06\r\n        toute la solution.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:31:13\r\n  Si on veut se donner les moyens\r\n  de lutter contre le terrorisme,\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:33:19\r\n   il faut un dispositif large.\r\n\r\n19:43:34:00  19:43:37:00\r\n       Il faut une bonne loi\r\n      sur les renseignements,\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:40:15\r\n des moyens suffisants \u00e0 la police\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:44:20\r\n      et il faut avoir acc\u00e8s \r\n      \u00e0 des bases de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:48:19\r\n          Pour permettre\r\n  une coop\u00e9ration intercantonale\r\n\r\n19:43:49:00  19:43:51:03\r\n  entre les diff\u00e9rentes polices.\r\n\r\n19:43:51:08  19:43:56:02\r\nMais il faut aussi une l\u00e9gislation\r\n  sur les armes qui ne fasse pas\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:00:07\r\n   de notre pays un supermarch\u00e9\r\ndans lequel on viendrait se servir.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:07:14\r\n Surtout si nos voisins europ\u00e9ens\r\n     devaient durcir le ton.\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:13:23\r\n   E.MAMARBACHI: Oskar Freysinger,\r\nvous \u00eates conseiller d'Etat en Valais\r\n\r\n19:44:14:04  19:44:18:03\r\n    et vice-pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n19:44:18:08  19:44:23:11\r\n          Moins d'armes,\r\n     c'est plus de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:26:13\r\n          O.FREYSINGER:\r\n    \u00c7a d\u00e9pend qui a les armes.\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:28:09\r\n        Si c'est la p\u00e8gre,\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:30:23\r\n   \u00e7a n'arrange pas les choses.\r\n\r\n19:44:31:04  19:44:35:13\r\n  Mais cette directive est pr\u00e9vue\r\n     pour le citoyen honn\u00eate.\r\n\r\n19:44:35:18  19:44:40:00\r\n       Celui qui est tireur,\r\n    chasseur ou collectionneur.\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:45:05\r\n      Mais rien sur la p\u00e8gre.\r\n\r\n19:44:45:10  19:44:49:13\r\n  On sait que la plaque tournante\r\n  pour les armes, la prostitution\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:53:02\r\n         et les drogues, \r\n         c'est le Kosovo.\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:56:09\r\n      On ne fait rien contre.\r\n\r\n19:44:56:13  19:44:59:16\r\n          On a d\u00e9j\u00e0 durci\r\n       la loi sur les armes.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:03:18\r\n   Le soldat ne peut plus avoir\r\n    les munitions \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:45:03:23  19:45:06:09\r\n    On peut d\u00e9poser les armes.\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:11:03\r\n  Les armes ne sont pas donn\u00e9es \r\n  \u00e0 des gens qui posent probl\u00e8me\r\n\r\n19:45:11:08  19:45:15:11\r\n           car ils ont\r\ndes dysfonctionnements psychiques.\r\n\r\n19:45:15:15  19:45:20:09\r\n  Il y a des registres cantonaux.\r\n\r\n19:45:20:13  19:45:25:07\r\n    J'ai des chiffres pr\u00e9cis,\r\nsauf pour les armes des chasseurs.\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:28:15\r\n      En Valais, on est pass\u00e9\r\n      de 32'000 armes en 2010\r\n\r\n19:45:28:20  19:45:31:18\r\n         \u00e0 48'000 en 2015.\r\n\r\n19:45:31:23  19:45:35:18\r\n     E.MAMARBACHI: Pour lutter\r\n       contre le terrorisme,\r\n\r\n19:45:35:23  19:45:38:17\r\n il faut durcir les l\u00e9gislations.\r\n\r\n19:45:38:22  19:45:41:01\r\n   Vous n'y \u00eates pas favorable ?\r\n\r\n19:45:41:06  19:45:44:05\r\n        O.FREYSINGER: Non,\r\n   car on durcit la l\u00e9gislation\r\n\r\n19:45:44:10  19:45:46:11\r\n      pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:48:16\r\n          La p\u00e8gre, non.\r\n\r\n19:45:48:21  19:45:51:21\r\nSi vous d\u00e9sarmez l'honn\u00eate citoyen,\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:55:22\r\n       la p\u00e8gre peut s'armer\r\n  comme elle veut au march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:45:56:03  19:46:01:06\r\n   E.MAMARBACHI: On ne vise pas\r\n   le terrorisme en durcissant\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:05:00\r\n   la l\u00e9gislation sur les armes.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:09:20\r\n  R.RUIZ: La loi ne va pas viser\r\n\r\n19:46:10:01  19:46:12:12\r\n   directement les terroristes.\r\n\r\n19:46:12:17  19:46:15:09\r\n    Franchement M. Freysinger.\r\n\r\n19:46:15:13  19:46:23:19\r\n  Si on l\u00e9gif\u00e8re de mani\u00e8re plus\r\nrestrictive en mati\u00e8re de d\u00e9tention\r\n\r\n19:46:24:00  19:46:27:16\r\n            des armes,\r\n   on va toucher tout le monde.\r\n\r\n19:46:27:21  19:46:32:08\r\n Potentiellement celui qui pourrait\r\ns'adonner \u00e0 des actes terroristes...\r\n\r\n19:46:32:12  19:46:34:21\r\nO.FREYSINGER: C'est d\u00e9j\u00e0 poursuivi,\r\n\r\n19:46:35:02  19:46:37:14\r\n       le fait de poss\u00e9der \r\n       des armes ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:46:37:19  19:46:41:09\r\n       R.RUIZ: Ce n'est pas\r\n       ce que je vous dis.\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:44:08\r\n          Si on durcit,\r\n   on peut se donner les moyens\r\n\r\n19:46:44:12  19:46:46:13\r\n de se pr\u00e9munir contre des actes.\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:50:07\r\n           Pas les actes\r\n  d'un r\u00e9seau tr\u00e8s bien organis\u00e9,\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:55:02\r\n   mais je pense \u00e0 des nouvelles\r\n    formes d'actes terroristes.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:57:21\r\n    Comme les loups solitaires.\r\n\r\n19:46:58:02  19:47:01:08\r\n\u00c7a \u00e9t\u00e9 le cas avec Mohammed Merah.\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:05:02\r\n          Il s'est fait\r\n     son arsenal h\u00e9t\u00e9roclite,\r\n\r\n19:47:05:07  19:47:08:19\r\n          avec des armes\r\n      de diff\u00e9rentes natures.\r\n\r\n19:47:09:00  19:47:13:08\r\n     Et il est pass\u00e9 \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:47:13:12  19:47:18:23\r\n        Alors qu'il \u00e9tait\r\n     totalement ind\u00e9tectable.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:24:15\r\n Si ses armes avaient \u00e9t\u00e9 trac\u00e9es,\r\n    ce qui n'\u00e9tait pas le cas,\r\n\r\n19:47:24:20  19:47:29:08\r\n  si cette personne au moment o\u00f9\r\n     elle achetait ces armes,\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:34:18\r\n \u00e9tait trac\u00e9e, on aurait pu \u00e9viter\r\n   qu'il constitue son arsenal.\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:38:14\r\n   O.FREYSINGER: Mais il ach\u00e8te\r\n    ses armes au march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:47:38:19  19:47:41:21\r\n R.RUIZ: Ca vous n'en savez rien.\r\n\r\n19:47:42:02  19:47:48:18\r\nE.MAMARBACHI: Pierre-Alain Dufaux,\r\n     je vais vous pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:47:48:22  19:47:52:11\r\n        Vous \u00eates armurier.\r\n\r\n19:47:52:16  19:47:58:02\r\n Heureusement vous n'avez pas pris\r\n    vos fusils sur le plateau.\r\n\r\n19:47:58:07  19:48:05:02\r\n       Vous avez \u00e9t\u00e9 15 fois\r\n        champion du monde.\r\n\r\n19:48:05:07  19:48:08:16\r\n 200 fois champion de tir suisse.\r\n\r\n19:48:08:21  19:48:12:18\r\n    Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez\r\n          \u00e0 Rebecca Ruiz.\r\n\r\n19:48:12:23  19:48:16:09\r\n P-A.DUFAUX: Pensez-vous vraiment\r\n        que les personnes\r\n\r\n19:48:16:13  19:48:18:20\r\n    qui sont capables de tirer\r\n\r\n19:48:19:01  19:48:22:07\r\n    sur une foule sans d\u00e9fense\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:26:23\r\n   sont prises dans cette loi ?\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:30:17\r\n        Que \u00e7a va arranger\r\n    quelque chose pour ces fous\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:38:12\r\n   qui prennent une arme et qui\r\ns'en prennent \u00e0 la foule innocente.\r\n\r\n19:48:38:17  19:48:41:20\r\n     Vous pensez que cette loi\r\n        va les interpoler ?\r\n\r\n19:48:42:01  19:48:44:12\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n19:48:44:17  19:48:47:16\r\n      On est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet.\r\n\r\n19:48:47:21  19:48:51:08\r\n  Il faut laisser le terrorisme.\r\n\r\n19:48:51:12  19:48:55:12\r\n Le terrorisme, c'est autre chose.\r\n\r\n19:48:55:17  19:48:59:04\r\n E.MAMARBACHI: \u00c7a ne va pas viser\r\n         le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:02:10\r\n            P-A.DUFAUX:\r\n Ce n'est m\u00eame pas le march\u00e9 noir,\r\n\r\n19:49:02:14  19:49:04:20\r\n   c'est un march\u00e9 entre Etats.\r\n\r\n19:49:05:01  19:49:07:07\r\n            En Europe,\r\n      c'est des Kalachnikov.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:11:06\r\n   En Am\u00e9rique, c'est des fusils\r\n      militaires am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:14:21\r\n        Ce sont des rebus\r\n      des anciennes guerres.\r\n\r\n19:49:15:02  19:49:19:05\r\n      Mais il y en a encore\r\n    des millions qui tra\u00eenent.\r\n\r\n19:49:19:10  19:49:25:10\r\n C'est stock\u00e9 chez des revendeurs\r\n     et revendu \u00e0 100 euros.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:31:04\r\n  Peut-\u00eatre que les terroristes \r\n les rach\u00e8tent ensuite 400 euros.\r\n\r\n19:49:31:09  19:49:34:14\r\nMais ce sont des armes automatiques.\r\n\r\n19:49:34:19  19:49:37:06\r\n     On n'en a pas en Suisse.\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:41:11\r\n       Ce n'est pas possible\r\n qu'on ravitaille les terroristes.\r\n\r\n19:49:41:15  19:49:45:17\r\n     Et ce n'est pas possible\r\nqu'un \u00e9tranger puisse venir acheter\r\n\r\n19:49:45:22  19:49:47:17\r\n        une arme en Suisse.\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:50:18\r\n      Tout est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:49:50:23  19:49:54:02\r\n        R.RUIZ: Vous parlez\r\n      des armes automatiques.\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:57:05\r\n    Mais je reprends l'exemple\r\n        de Mohammed Merah.\r\n\r\n19:49:57:10  19:49:59:20\r\n         Il avait autant\r\n      des armes automatiques\r\n\r\n19:50:00:01  19:50:02:03\r\n   que des armes de collection.\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:04:21\r\n        Celui qui a d\u00e9cid\u00e9 \r\n        de passer \u00e0 l'acte,\r\n\r\n19:50:05:02  19:50:08:22\r\n        qui se sent investi\r\n         d'une mission...\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:12:18\r\nP-A.DUFAUX: Mais le loup solitaire,\r\n\r\n19:50:12:23  19:50:17:05\r\n     c'est la faute des armes \r\n    ou c'est la faute du loup ?\r\n\r\n19:50:17:10  19:50:21:23\r\n      O.FREYSINGER: Une fois\r\n  qu'il aura commis son forfait,\r\n\r\n19:50:22:04  19:50:26:11\r\n       la police pourra dire:\r\n\"Au moins l'arme \u00e9tait enregistr\u00e9e !\"\r\n\r\n19:50:26:16  19:50:31:11\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n  vous entendre Laurent Seydoux.\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:34:09\r\n   Vous \u00eates des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:38:13\r\n   En 2012, vous aviez lanc\u00e9 une\r\n     initiative parlementaire\r\n\r\n19:50:38:18  19:50:41:15\r\npour interdire les tirs obligatoires.\r\n\r\n19:50:41:20  19:50:45:21\r\n      Vous vouliez aussi que\r\nle fusil d'assaut soit \u00e0 l'arsenal.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:49:23\r\nVous \u00eates satisfait de la proposition\r\n       de l'Union europ\u00e9enne ?\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:51:21\r\n    L.SEYDOUX: C'est malheureux\r\n\r\n19:50:52:02  19:50:54:08\r\nd'utiliser le pr\u00e9texte du terrorisme\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:56:06\r\n          pour le faire.\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:58:16\r\nComme on l'a fait dans l'aviation.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:03:02\r\n\u00c7a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9texte \u00e0 un durcissement\r\n     pour chacun des citoyens.\r\n\r\n19:51:03:07  19:51:07:09\r\n    C'est un mauvais argument.\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:11:22\r\n   On trouve dommage que ce soit\r\n     l'Europe qui nous impose.\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:15:17\r\n        Alors que ce d\u00e9bat\r\n   a commenc\u00e9 en 2011 puis 2012.\r\n\r\n19:51:15:22  19:51:19:01\r\n      On se demandait alors \r\n     si les tirs obligatoires\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:22:08\r\n   \u00e9taient toujours n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:23:18\r\n      S'ils ne le sont plus,\r\n\r\n19:51:23:23  19:51:26:12\r\n       \u00e0 quoi sert d'avoir \r\n      une arme \u00e0 la maison ?\r\n\r\n19:51:26:17  19:51:29:16\r\n   Banaliser l'arme \u00e0 la maison,\r\n        c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:51:29:21  19:51:31:10\r\n       Mais le d\u00e9bat d\u00e9vie.\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:33:17\r\n          Il faut savoir\r\n      s'il y a une n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:51:33:22  19:51:36:00\r\n   d'avoir une arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:51:36:05  19:51:41:00\r\n Est-ce qu'avoir son arme est plus\r\n  s\u00e9curitaire ou plus dangereux ?\r\n\r\n19:51:41:05  19:51:45:00\r\nL'Union europ\u00e9enne ne nous aide pas.\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:50:12\r\nOn avait eu l'occasion d'en parler\r\n   il y a trois ou quatre ans.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:52:18\r\n   Ce serait bien d'en reparler.\r\n\r\n19:51:52:23  19:51:56:00\r\n     Et que la Suisse puisse \r\n    refaire le d\u00e9bat des armes\r\n\r\n19:51:56:05  19:52:00:13\r\n     en dehors du terrorisme.\r\n\r\n19:52:00:18  19:52:05:07\r\nE.MAMARBACHI: Alexandre Vautravers,\r\n vous \u00eates l'expert de ce plateau.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:08:03\r\n          Moins d'armes,\r\n     c'est plus de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:08:08  19:52:11:08\r\nA.VAUTRAVERS: Le permis d'acquisition\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:13:11\r\n    d'une arme n'a rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:52:13:15  19:52:15:11\r\n      avec le trafic d'armes.\r\n\r\n19:52:15:15  19:52:18:11\r\n    Ce sont deux probl\u00e9matiques\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:18:15  19:52:22:09\r\n  La plupart des armes utilis\u00e9es\r\n     \u00e0 des fins terroristes,\r\n\r\n19:52:22:13  19:52:24:18\r\n  ce sont des armes automatiques.\r\n\r\n19:52:24:23  19:52:27:19\r\n        Ce sont des armes\r\n    qui peuvent se dissimuler.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:31:14\r\n    Ce sont peut-\u00eatre des armes\r\n     qui sont moins pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:52:31:19  19:52:34:18\r\nDes armes plus fiables et robustes.\r\n\r\n19:52:34:23  19:52:38:16\r\n       Moins sophistiqu\u00e9es.\r\n       Moins ch\u00e8res aussi.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:41:08\r\nOn sait quelles sont les fili\u00e8res.\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:45:10\r\n   \u00c7a n'a pas grand-chose \u00e0 voir\r\navec le march\u00e9 des armes en Suisse.\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:48:21\r\n   E.MAMARBACHI: Mais quand m\u00eame\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:52:49:02  19:52:52:08\r\n   Est-ce que cette l\u00e9gislation\r\n           permettrait\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:54:15\r\n    de viser les terroristes ?\r\n\r\n19:52:54:20  19:53:00:09\r\n A.VAUTRAVERS: On pourrait parler\r\n  des attentats de 2015 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:04:07\r\n        On sait tr\u00e8s bien\r\n     d'o\u00f9 venaient ces armes.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:06:20\r\n Elles venaient d'ex-Yougoslavie.\r\n\r\n19:53:07:01  19:53:12:04\r\n On sait tr\u00e8s bien d'o\u00f9 \u00e7a vient.\r\n\r\n19:53:12:09  19:53:15:12\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien ?\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:21:08\r\n A.VAUTRAVERS: \u00c7a vient de Libye,\r\n  de Syrie et d'autres fili\u00e8res.\r\n\r\n19:53:21:12  19:53:25:16\r\n     On sait comment ces gens\r\n       ach\u00e8tent ces armes.\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:29:11\r\n    Ce n'est m\u00eame pas un frein.\r\n\r\n19:53:29:15  19:53:35:01\r\n   Ces gens trouvent les moyens\r\n     pour acheter des armes.\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:39:17\r\n   \u00c7a n'a pas grand-chose \u00e0 voir\r\n     avec le fusil militaire,\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:44:13\r\n    avec la violence domestique\r\n      ou avec l'auto-d\u00e9fense.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:49:22\r\n   E.MAMARBACHI: C'est l'Europe\r\n  qui se donne bonne conscience.\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:51:15\r\n         Xavier de Haller,\r\n\r\n19:53:51:20  19:53:54:18\r\n       vous \u00eates conseiller\r\n     communal PLR \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:53:54:23  19:53:56:13\r\n     Et capitaines \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:53:56:18  19:54:00:08\r\n    Vous pensez aussi que l'UE \r\n    se donne bonne conscience ?\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:03:05\r\n    X.DE HALLER: Je commencerai\r\n\r\n19:54:03:10  19:54:08:04\r\n  par une anecdote sur la p\u00e8gre.\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:12:11\r\n Le conseiller national Freysinger\r\n           a rappel\u00e9...\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:15:17\r\n     O.FREYSINGER: Je ne suis \r\n     plus conseiller national.\r\n\r\n19:54:15:22  19:54:19:09\r\n       X.DE HALLER: Pardon,\r\n    M. le conseiller d'Etat...\r\n\r\n19:54:19:13  19:54:28:05\r\n      L'article 12 de la loi\r\n  sur les armes permet de limiter\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:32:15\r\n      l'acquisition d'armes\r\n    \u00e0 certains ressortissants.\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:36:11\r\n On dit qu'il faut durcir la loi.\r\n\r\n19:54:36:16  19:54:39:10\r\n     Vous avez cit\u00e9 la p\u00e8gre.\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:45:21\r\nJe me permets de citer l'article 12:\r\n\"Les ressortissants des pays suivants\r\n\r\n19:54:46:02  19:54:48:19\r\n ne peuvent pas acqu\u00e9rir d'armes.\"\r\n\r\n19:54:49:00  19:54:52:04\r\n La Serbie, la Bosnie-Herz\u00e9govine,\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:56:00\r\n     le Kosovo, la Mac\u00e9doine,\r\n          la Turquie...\r\n\r\n19:54:56:04  19:55:00:20\r\n   On a d\u00e9j\u00e0 une mesure pr\u00e9cise\r\n    de la l\u00e9gislation actuelle\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:03:11\r\n     qui vise des pays pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:11\r\n On a d\u00e9j\u00e0 un arsenal l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:10:21\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites \r\n     que la l\u00e9gislation suisse\r\n\r\n19:55:11:02  19:55:13:15\r\n      est assez restrictive.\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:17:08\r\n X.DE HALLER: C'est la m\u00eame chose\r\n         pour chaque loi.\r\n\r\n19:55:17:12  19:55:20:07\r\n      Cette loi est parfaite\r\n        pour r\u00e9gler le cas\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:06\r\n     de celui qui va se plier\r\n        \u00e0 la l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:55:23:11  19:55:25:22\r\n       Regardez les articles\r\n        sur l'acquisition,\r\n\r\n19:55:26:03  19:55:28:16\r\n           les permis,\r\n   les d\u00e9rogations possibles...\r\n\r\n19:55:28:21  19:55:32:05\r\n   C'est le pays des bisounours.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:34:23\r\n  Chacun va demander son permis.\r\n\r\n19:55:35:04  19:55:41:10\r\n   Mais celui qui est d\u00e9termin\u00e9\r\n\u00e0 commettre un acte r\u00e9pr\u00e9hensible,\r\n\r\n19:55:41:14  19:55:46:19\r\n   \u00e0 aller tirer dans la foule,\r\n   il va se procurer une arme.\r\n\r\n19:55:47:00  19:55:50:07\r\n   Ce n'est pas un durcissement\r\n       de cette l\u00e9gislation\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:52:11\r\n   qui va changer quelque chose.\r\n\r\n19:55:52:15  19:55:56:14\r\n E.MAMARBACHI: On va se demander \r\n pourquoi la Suisse qui n'est pas\r\n\r\n19:55:56:19  19:56:01:22\r\n   membre de l'Union europ\u00e9enne\r\nserait concern\u00e9e par la directive.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:09:22\r\n -La tradition helv\u00e9tique a-t-elle\r\n      du plomb dans l'aile ?\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:14:13\r\n L'UE veut interdire la d\u00e9tention\r\n   priv\u00e9e d'armes automatiques\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:19:14\r\n       et semi-automatiques.\r\n\r\n19:56:19:19  19:56:24:07\r\n  Comme le fusil d'assaut bloqu\u00e9 \r\n utilis\u00e9 par les tireurs amateurs.\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:27:11\r\n         Ce stand de tir\r\n   s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:56:27:16  19:56:30:22\r\n-J'ai des fusils semi-automatiques\r\n         et je me demande\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:34:23\r\n     s'ils vont venir chez moi\r\n        r\u00e9cup\u00e9rer mon arme.\r\n\r\n19:56:35:04  19:56:39:06\r\n-Examen m\u00e9dical, preuve que l'achat\r\n        r\u00e9pond \u00e0 un besoin,\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:44:11\r\n  l'acquisition d'une telle arme\r\n  serait rendue plus difficile.\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:51:00\r\n -En Suisse, on est bien contr\u00f4l\u00e9s\r\n       \u00e0 l'achat d'une arme.\r\n\r\n19:56:51:05  19:56:57:04\r\n       Le casier judiciaire,\r\n      la demande \u00e0 la police.\r\n\r\n19:56:57:09  19:57:01:14\r\n    -La Suisse est un des pays \r\n    o\u00f9 circule le plus d'armes.\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:08:04\r\n   46 armes pour 100 habitants.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:14:19\r\n    E.MAMARBACHI: Rebecca Ruiz,\r\n    beaucoup d'armes en Suisse.\r\n\r\n19:57:15:00  19:57:16:15\r\n        On va en d\u00e9battre.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:23:02\r\n      Mais pourquoi la Suisse\r\n       est-elle concern\u00e9e ?\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:26:21\r\n      R.RUIZ: Pour l'instant,\r\n       c'est une directive.\r\n\r\n19:57:27:02  19:57:28:13\r\n         Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:30:19\r\n   par la commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:57:31:00  19:57:32:23\r\n         Elle va \u00e9voluer.\r\n\r\n19:57:33:04  19:57:36:10\r\nLa commission qui si\u00e8ge a fait \u00e9tat\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:41:12\r\n    de ses premi\u00e8res r\u00e9flexions\r\n         sur la question.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:46:15\r\n       Mais \u00e7a fait partie\r\n     de l'acquis de Schengen.\r\n\r\n19:57:46:20  19:57:52:08\r\n          \u00c0 partir de l\u00e0,\r\nla Suisse est tenue de l'appliquer.\r\n\r\n19:57:52:12  19:58:03:20\r\n On a un accord de collaboration, \r\net pr\u00e9cis\u00e9ment pour cette question.\r\n\r\n19:58:04:01  19:58:08:13\r\nE.MAMARBACHI: C'est la question que\r\nvous avez pos\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:12:09\r\n     Il a dit tr\u00e8s clairement\r\n  \"que la Suisse est par principe\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:18:05\r\n   tenue d'accepter la directive\r\net de la transposer dans son droit.\"\r\n\r\n19:58:18:10  19:58:21:09\r\n    On n'a donc pas le choix ?\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:25:00\r\n      Si l'Union europ\u00e9enne \r\n      durcit sa l\u00e9gislation,\r\n\r\n19:58:25:05  19:58:27:19\r\n      c'est aussi pour nous ?\r\n\r\n19:58:28:00  19:58:32:05\r\n   O.FREYSINGER: Vous imaginez\r\n la gifle pour le peuple suisse ?\r\n\r\n19:58:32:10  19:58:35:12\r\nLe 13 f\u00e9vrier 2011, il a vot\u00e9 \u00e0 56 %\r\n\r\n19:58:35:17  19:58:38:07\r\n        contre un registre\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:40:02\r\n       centralis\u00e9 des armes.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:45:02\r\n  Et l\u00e0, c'est la transmission des\r\ndonn\u00e9es de toutes les armes en Suisse\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:47:12\r\n \u00e0 un fichier europ\u00e9en centralis\u00e9.\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:50:08\r\n      Pour un pays souverain\r\n         comme la Suisse,\r\n\r\n19:58:50:12  19:58:54:16\r\n  quand on sait qu'on a une arm\u00e9e\r\n    de milice, c'est aberrant.\r\n\r\n19:58:54:21  19:58:58:06\r\n     Je pense que la volont\u00e9 \r\n    du peuple prime l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:02:14\r\n      On sortira de Schengen\r\n          s'il le faut.\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:05:06\r\n  Les Britanniques n'y sont pas.\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:08:18\r\n      On ne peut pas accepter\r\n     un contr\u00f4le de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:59:08:23  19:59:11:14\r\n     sur un pilier s\u00e9curitaire\r\n           de la Suisse.\r\n\r\n19:59:11:19  19:59:14:11\r\n   On a des cours de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n19:59:14:16  19:59:18:00\r\n      Ces gens sont habitu\u00e9s\r\n      \u00e0 utiliser leur arme.\r\n\r\n19:59:18:05  19:59:21:02\r\n Ils font leurs tirs de pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:59:21:07  19:59:24:11\r\n     Et des tirs d'engagement.\r\n\r\n19:59:24:16  19:59:27:07\r\n           \u00c7a fait sens\r\n    dans la d\u00e9fense nationale.\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:30:21\r\n   Que Bruxelles ait un registre\r\n       et \u00e9dicte les r\u00e8gles,\r\n\r\n19:59:31:02  19:59:33:20\r\n   car il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments\r\n          contraignants,\r\n\r\n19:59:34:01  19:59:35:14\r\n       c'est n'importe quoi.\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:39:08\r\n On va tuer les tirs obligatoires\r\n      et les stands de tir.\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:43:15\r\n  E.MAMARBACHI: Laurent Seydoux,\r\n  qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n19:59:43:20  19:59:45:14\r\n      L.SEYDOUX: La tradition\r\n\r\n19:59:45:19  19:59:47:23\r\n de citoyen-soldat avait son sens\r\n\r\n19:59:48:04  19:59:50:02\r\n     il y a pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:59:50:07  19:59:55:22\r\n  Le citoyen-soldat devait \u00eatre\r\nmobilisable avec son arme charg\u00e9e,\r\n\r\n19:59:56:03  19:59:59:19\r\n      ce n'est plus le cas,\r\n  car on a enlev\u00e9 les munitions.\r\n\r\n20:00:00:01  20:00:04:15\r\n     Les cours de r\u00e9p\u00e9tition,\r\n      c'est jusqu'\u00e0 30 ans.\r\n\r\n20:00:04:20  20:00:07:04\r\n           \u00c7a a chang\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:09  20:00:09:14\r\n   Il y a des cours pour tirer.\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:13:07\r\n      \u00c7a n'a plus aucun sens\r\n    d'avoir l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:16:18\r\n    Pour pouvoir entra\u00eener qui,\r\n          quoi, comment ?\r\n\r\n20:00:16:23  20:00:19:23\r\n       Les tirs obligatoires\r\n        n'ont plus de sens,\r\n\r\n20:00:20:04  20:00:24:09\r\n      donc l'arme \u00e0 la maison\r\n         n'a plus de sens.\r\n\r\n20:00:24:13  20:00:27:23\r\n     L'arm\u00e9e s'est r\u00e9form\u00e9e, \r\n     il faut en tenir compte.\r\n\r\n20:00:28:04  20:00:36:05\r\n      P-A.DUFAUX: J'aimerais\r\n         dire une chose.\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:40:06\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n       D'abord M. de Haller.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:44:23\r\n   X.DE HALLER: J'aimerais revenir\r\nsur la question de l'acquis Schengen.\r\n\r\n20:00:45:04  20:00:47:12\r\nIl y a une vraie question de fond.\r\n\r\n20:00:47:17  20:00:49:07\r\n       Elle est peu connue.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:56:23\r\n  Vous savez que la Suisse n'est \r\n pas membre de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:00:57:04  20:01:01:19\r\nPartant, les directives et r\u00e8glements\r\n   europ\u00e9ens, soit les deux types\r\n\r\n20:01:02:00  20:01:06:17\r\n      de documents normatifs,\r\nne sont pas applicables tels quels.\r\n\r\n20:01:06:22  20:01:12:11\r\n       Mais on collabore via\r\n      les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n20:01:12:16  20:01:15:20\r\n Dans le cadre du deuxi\u00e8me paquet,\r\n\r\n20:01:16:01  20:01:19:21\r\n        il y a les accords \r\n        Schengen et Dublin.\r\n\r\n20:01:20:02  20:01:23:10\r\n    On dit que c'est un paquet\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n\r\n20:01:23:14  20:01:27:22\r\n     Schengen et Dublin, sont\r\nles paquets les plus contraignants.\r\n\r\n20:01:28:03  20:01:31:09\r\n  \u00c7a impose une reprise int\u00e9grale\r\n        du droit europ\u00e9en.\r\n\r\n20:01:31:13  20:01:39:05\r\n  Mais ce n'est pas pour autant \r\n  que la Conf\u00e9d\u00e9ration est li\u00e9e.\r\n\r\n20:01:39:10  20:01:46:13\r\n  Il y a d'une part une proc\u00e9dure\r\n   d'\u00e9changes avant l'adoption.\r\n\r\n20:01:46:18  20:01:50:20\r\n      Mais surtout, une fois\r\n  que la directive est accept\u00e9e,\r\n\r\n20:01:51:01  20:01:54:09\r\n         la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    peut refuser de l'int\u00e9grer.\r\n\r\n20:01:54:12  20:01:57:00\r\n   Il y a un d\u00e9lai de deux ans.\r\n\r\n20:01:57:05  20:02:00:02\r\n           Si la Suisse\r\n   ne se met pas en conformit\u00e9,\r\n\r\n20:02:00:07  20:02:03:11\r\n    les accords sont suspendus\r\n        pendant 90 jours.\r\n\r\n20:02:03:15  20:02:07:11\r\n    Si on n'a pas de solution,\r\n    \u00e7a pourrait \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n20:02:07:15  20:02:10:20\r\n      Donc je pense qu'il y a\r\n       une porte de sortie.\r\n\r\n20:02:11:02  20:02:16:19\r\n    Un accord est possible que\r\nsi les deux parties sont d'accord.\r\n\r\n20:02:17:00  20:02:21:03\r\n E.MAMARBACHI: On est en train de \r\nfaire beaucoup de bruit pour rien ?\r\n\r\n20:02:21:07  20:02:23:21\r\n           X.DE HALLER:\r\n    On nous impose une volont\u00e9.\r\n\r\n20:02:24:02  20:02:27:16\r\n     O.FREYSINGER: Le 27 juin,\r\n        \u00e7a entre en force.\r\n\r\n20:02:27:21  20:02:33:06\r\n E.MAMARBACHI: Quelle est la marge\r\n  des Suisses sur ce changement ?\r\n\r\n20:02:33:11  20:02:35:21\r\nA.VAUTRAVERS: Les accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n20:02:36:03  20:02:38:06\r\n   et les discussions en cours,\r\n\r\n20:02:38:11  20:02:40:07\r\n   on vient de l'annoncer hier,\r\n\r\n20:02:40:11  20:02:43:03\r\n  sont bloqu\u00e9s jusqu'au 23 juin.\r\n\r\n20:02:43:08  20:02:46:00\r\n Donc tout le monde peut respirer.\r\n\r\n20:02:46:04  20:02:49:10\r\n       Ce n'est pas demain.\r\n\r\n20:02:49:14  20:02:54:07\r\nO.FREYSINGER: Schengen ne fait pas\r\n partie de la clause guillotine.\r\n\r\n20:02:54:11  20:03:01:08\r\nA.VAUTRAVERS: On a eu une situation\r\n      dramatique en d\u00e9cembre.\r\n\r\n20:03:01:12  20:03:04:10\r\n  C'\u00e9tait les attentats \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:03:04:14  20:03:07:10\r\n    E.MAMARBACHI: En novembre.\r\n\r\n20:03:07:14  20:03:11:03\r\n           A.VAUTRAVERS:\r\n   Bruxelles se faisait du souci\r\n\r\n20:03:11:08  20:03:14:20\r\n       sur son incomp\u00e9tence\r\n     strat\u00e9gique et politique.\r\n\r\n20:03:15:01  20:03:20:06\r\n      Ils ont trouv\u00e9 le moyen\r\n     de sortir cette directive\r\n\r\n20:03:20:11  20:03:23:06\r\n     qui \u00e9tait en pr\u00e9paration\r\n         depuis des mois.\r\n\r\n20:03:23:11  20:03:27:13\r\n     Ce n'est pas strat\u00e9gique\r\npour la lutte contre le terrorisme\r\n\r\n20:03:27:18  20:03:30:18\r\nni pour la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:03:30:23  20:03:34:14\r\n    E.MAMARBACHI: Rebecca Ruiz,\r\n     on va pouvoir n\u00e9gocier ?\r\n\r\n20:03:34:19  20:03:36:17\r\n    R.RUIZ: Monsieur de Haller\r\n\r\n20:03:36:22  20:03:38:15\r\n    nous a fait un petit cours\r\n\r\n20:03:38:20  20:03:41:19\r\n sur comment fonctionne Schengen.\r\n\r\n20:03:42:00  20:03:46:17\r\n     C'est vrai, du moment o\u00f9\r\n  la directive entre en vigueur,\r\n\r\n20:03:46:22  20:03:52:14\r\n           on a deux ans\r\n     si on n'est pas d'accord.\r\n\r\n20:03:52:19  20:03:56:00\r\n        De toute \u00e9vidence,\r\n        on ne le sera pas.\r\n\r\n20:03:56:05  20:04:01:18\r\n  Une discussion pourra se faire.\r\n\r\n20:04:01:23  20:04:06:23\r\n    La Suisse est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9e\r\n  au niveau des groupes d'experts\r\n\r\n20:04:07:04  20:04:10:07\r\n       en train de discuter\r\n        de cette question.\r\n\r\n20:04:10:11  20:04:14:16\r\n       Les experts suisses\r\n    sont passablement \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n20:04:14:21  20:04:20:01\r\n   Le pays va mettre en \u00e9vidence\r\n        ses particularit\u00e9s,\r\n\r\n20:04:20:06  20:04:26:10\r\n     comme le soldat citoyen.\r\n\r\n20:04:26:14  20:04:30:22\r\nPour rassurer les tireurs sportifs\r\n     et les collectionneurs,\r\n\r\n20:04:31:03  20:04:34:23\r\n   la commission qui a commenc\u00e9\r\n  \u00e0 plancher sur cette directive\r\n\r\n20:04:35:04  20:04:39:08\r\ns'est d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9e sur la question.\r\n\r\n20:04:39:12  20:04:43:06\r\n Il ne faut pas par une directive\r\n   trop contraignante emp\u00eacher\r\n\r\n20:04:43:11  20:04:48:16\r\n       des tireurs d'\u00e9lite\r\n  de pouvoir exercer leur hobby.\r\n\r\n20:04:48:21  20:04:53:11\r\n     Il ne faut pas d'entraves\r\n           trop fortes.\r\n\r\n20:04:53:16  20:04:58:08\r\n De toute \u00e9vidence, ce ne sont pas\r\n ces gens-l\u00e0 qui posent probl\u00e8me.\r\n\r\n20:04:58:12  20:05:01:15\r\n     E.MAMARBACHI: M. Dufaux,\r\n      il n'y a pas de souci.\r\n\r\n20:05:01:20  20:05:05:01\r\n     P-A.DUFAUX: Il n'y a pas\r\n         que les Suisses\r\n\r\n20:05:05:06  20:05:07:04\r\n    qui sont contre cette loi.\r\n\r\n20:05:07:09  20:05:09:04\r\n     Le Fran\u00e7ais sont contre.\r\n\r\n20:05:09:09  20:05:12:00\r\n          Les Autrichiens\r\n      et les Allemands aussi.\r\n\r\n20:05:12:05  20:05:14:18\r\n   Les chasseurs et les tireurs.\r\n\r\n20:05:14:23  20:05:17:04\r\n       Ils sont tous contre.\r\n\r\n20:05:17:09  20:05:22:16\r\n       Pas que les Suisses.\r\n   \u00c7a va faire du bruit encore.\r\n\r\n20:05:22:21  20:05:26:14\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   Mais vous avez peur de quoi ?\r\n\r\n20:05:26:19  20:05:30:10\r\n           P-A.DUFAUX:\r\n    On a deux fusils d'assaut.\r\n\r\n20:05:30:14  20:05:35:17\r\n            En Suisse,\r\n  ils ont toujours \u00e9t\u00e9 construits\r\n\r\n20:05:35:22  20:05:37:17\r\n        pour le militaire.\r\n\r\n20:05:37:22  20:05:46:23\r\n   Mais on a deux fusils qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 construits pour le tir sportif.\r\n\r\n20:05:47:04  20:05:50:03\r\n Pour le garder dans les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:05:50:08  20:05:54:04\r\n   C'est pour \u00e7a qu'on a autant\r\n   de stands de tir en Suisse.\r\n\r\n20:05:54:09  20:05:57:22\r\n   Ces armes ont \u00e9t\u00e9 construites\r\n        pour nous prot\u00e9ger\r\n\r\n20:05:58:03  20:06:01:11\r\n   et pour faire du tir sportif.\r\n\r\n20:06:01:16  20:06:07:06\r\n     De tous les pays autour,\r\n        on ne peut pas...\r\n\r\n20:06:07:11  20:06:13:07\r\n       C'est que des armes\r\n    pour tirer \u00e0 bout portant.\r\n\r\n20:06:13:11  20:06:19:16\r\n      Nous, on a deux fusils\r\n    pour faire du tir sportif.\r\n\r\n20:06:23:04  20:06:26:10\r\n    E.MAMARBACHI: Ils seraient\r\n   touch\u00e9s par cette directive.\r\n\r\n20:06:26:14  20:06:29:03\r\nP-A.DUFAUX: Ils seraient interdits.\r\n\r\n20:06:29:08  20:06:37:12\r\n    C'est impensable que dans\r\n le tir sportif, tout s'effondre.\r\n\r\n20:06:37:17  20:06:47:17\r\n Ils ne tirent qu'avec ces fusils.\r\n\r\n20:06:47:22  20:06:54:00\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous,\r\n        Laurent Seydoux ?\r\n\r\n20:06:54:05  20:07:04:21\r\n   Le tir est le troisi\u00e8me sport\r\n    apr\u00e8s le foot et le tennis.\r\n\r\n20:07:05:02  20:07:10:03\r\n       A.SEYDOUX: Il faudra\r\n     trouver des arrangements \r\n     pour les gens qui tirent.\r\n\r\n20:07:10:08  20:07:14:17\r\n        Le souci qu'on a,\r\n    c'est l'ensemble des armes\r\n\r\n20:07:14:22  20:07:21:03\r\n      qui sont chez des gens\r\n qui ne savent pas quoi en faire.\r\n\r\n20:07:21:08  20:07:25:15\r\n       C'est \u00e7a le danger,\r\n    pas les gens responsables.\r\n\r\n20:07:25:20  20:07:30:14\r\nCette banalisation d'avoir une arme\r\n\u00e0 la maison, c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:07:30:19  20:07:33:01\r\n Je n'ai pas de souci avec le tir.\r\n\r\n20:07:33:06  20:07:38:06\r\n   Vous \u00eates un tireur sportif,\r\n    vous avez le droit d'avoir\r\n     votre arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:07:38:11  20:07:41:00\r\n       Mais pour les autres,\r\n        c'est \u00e0 l'arsenal,\r\n\r\n20:07:41:05  20:07:45:06\r\n  ou seulement quand vous faites\r\n     vos cours de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n20:07:45:11  20:07:49:19\r\n        Je crois qu'il faut\r\n        changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:07:50:00  20:07:54:14\r\n  E.MAMARBACHI: Laurent Seydoux,\r\nvous avez fait 20 jours de service.\r\n\r\n20:07:54:19  20:07:58:06\r\n      A.SEYDOUX: 40 au total.\r\n\r\n20:07:58:11  20:08:03:00\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9.\r\n\r\n20:08:03:05  20:08:08:11\r\n       Vous n'avez pas aim\u00e9\r\n    qu'on vous donne une arme.\r\n\r\n20:08:08:15  20:08:16:08\r\n A.SEYDOUX: La question du tir est\r\n  int\u00e9ressante, mais la puissance\r\n de ces armes est impressionnante.\r\n\r\n20:08:16:12  20:08:25:19\r\n  On ne se rend pas compte de la \r\n violence de chaque choc au recul.\r\n\r\n20:08:26:00  20:08:31:01\r\nAvoir des armes \u00e0 la maison, soit,\r\n mais il faut savoir s'en servir.\r\n\r\n20:08:31:06  20:08:36:14\r\n     On demande des cours pour\r\n poss\u00e9der un chien ou une voiture.\r\n\r\n20:08:36:19  20:08:45:03\r\n      Dans une situation pour\r\n    laquelle on n'est pas pr\u00eat,\r\n on ne peut faire que des b\u00eatises.\r\n\r\n20:08:45:08  20:08:56:07\r\n   O.FREYSINGER: Vous organisez\r\n    un tir group\u00e9 contre vous.\r\n\r\n20:08:56:11  20:09:06:11\r\n X.DE HALLER: Votre attaque contre \r\nl'arme \u00e0 la maison, vous manquez de \r\nrespect envers les citoyens soldats.\r\n\r\n20:09:06:16  20:09:14:06\r\n     Vous dites qu'un soldat\r\n     qui a une arme chez lui\r\n  est potentiellement dangereux.\r\n\r\n20:09:14:11  20:09:18:00\r\n   Pendant 11 mois dans l'ann\u00e9e,\r\n         il est dangereux.\r\n\r\n20:09:18:05  20:09:24:02\r\n   En revanche, le douzi\u00e8me mois\r\n   o\u00f9 il est sous les drapeaux, \r\n         on la lui donne.\r\n\r\n20:09:24:07  20:09:29:01\r\nEt pas qu'une arme, si vous regardez\r\nla dotation d'une section Gruenschach\r\n\r\n20:09:29:06  20:09:31:11\r\n     j'imagine que vous savez\r\n          ce que c'est.\r\n\r\n20:09:31:16  20:09:33:16\r\n Vous parliez de puissance de feu.\r\n\r\n20:09:33:21  20:09:36:02\r\nOn pourrait avoir une d\u00e9monstration.\r\n\r\n20:09:36:07  20:09:40:07\r\n Pendant un mois, ce m\u00eame citoyen\r\n   est ultra responsable, non.\r\n\r\n20:09:40:11  20:09:42:04\r\n         C'est incoh\u00e9rent.\r\n\r\n20:09:42:09  20:09:53:18\r\n     Soit l'\u00c9tat confie une arme\r\n\u00e0 un citoyen toute l'ann\u00e9e, soit non.\r\n\r\n20:09:53:23  20:09:57:14\r\n  P-A.DUFAUX: Je donne quand m\u00eame\r\n       raison \u00e0 M. Seydoux.\r\n\r\n20:09:57:19  20:10:04:18\r\nBeaucoup de jeunes ne prot\u00e8gent pas\r\n   bien leur fusil \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:10:04:23  20:10:08:13\r\n    On devrait pouvoir choisir.\r\n\r\n20:10:08:18  20:10:15:10\r\nSi le jeune soldat veut garder l'arme\r\n\u00e0 la maison, il devrait \u00eatre licenci\u00e9\r\n      dans une soci\u00e9t\u00e9 de tir.\r\n\r\n20:10:15:14  20:10:22:16\r\n L\u00e0, il apprend avec son moniteur.\r\n\r\n20:10:22:21  20:10:26:10\r\n     Mon fils vient de finir \r\n    ses quatre mois \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n20:10:26:14  20:10:34:02\r\n je ne sais pas ce qu'il a appris,\r\n     mais \u00e7a me fait rigoler.\r\n\r\n20:10:34:07  20:10:38:03\r\n Ce serait peut-\u00eatre une solution.\r\n\r\n20:10:38:08  20:10:45:20\r\n Les jeunes qui se fichent de leur\r\narme \u00e0 la maison toute rouill\u00e9e,...\r\n\r\n20:10:46:01  20:10:53:07\r\n       E.MAMARBACHI: Qu'ils \r\n      la mettent \u00e0 l'arsenal.\r\n\r\n20:10:53:11  20:10:57:21\r\n A.VAUTRAVERS: C'est d\u00e9j\u00e0 le cas.\r\n\r\n20:10:58:02  20:11:01:11\r\nGen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 pionnier en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:11:01:15  20:11:09:12\r\n   Le fait de d\u00e9poser une arme\r\ndans un arsenal a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n20:11:09:17  20:11:15:20\r\n     L\u00e0 o\u00f9 on a innov\u00e9, c'est\r\n    dans la gratuit\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\n20:11:16:01  20:11:20:23\r\nIl n'y a absolument rien de nouveau.\r\n\r\n20:11:21:04  20:11:29:02\r\nEn 24 mois de tentatives de gratuit\u00e9,\r\n    il n'y a eu que trois fusils.\r\n\r\n20:11:29:07  20:11:36:11\r\n     A.SEYDOUX: Les horaires\r\n      \u00e9tant ce qu'ils sont,\r\n   \u00e7a fait que c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:11:36:16  20:11:44:01\r\n  La question du tir obligatoire\r\n        est un des enjeux.\r\n\r\n20:11:44:06  20:11:48:20\r\n       S'il n'y en a plus,\r\n     \u00e7a simplifie les choses.\r\n\r\n20:11:49:01  20:11:56:01\r\n   Par contre, \u00eatre inscrit dans\r\nune soci\u00e9t\u00e9 de tir, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:11:56:06  20:12:00:17\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\n  la parole \u00e0 un tireur sportif.\r\n\r\n20:12:00:22  20:12:04:02\r\n     Blaise Lambert, bonsoir.\r\n\r\n20:12:04:07  20:12:10:11\r\nVous disiez que vous faites du tir\r\n   comme d'autres font du golf.\r\n\r\n20:12:10:16  20:12:13:23\r\n  Pourquoi avoir choisi le tir ?\r\n\r\n20:12:14:04  20:12:18:07\r\n B.LAMBERT: Le golf et la course,\r\n      ce n'est pas mon truc.\r\n\r\n20:12:18:11  20:12:24:06\r\n   J'ai commenc\u00e9 avec le cursus\r\n   des jeunes tireurs \u00e0 16 ans.\r\n\r\n20:12:24:11  20:12:36:12\r\nJe n'ai pas fait mon arm\u00e9e compl\u00e8te,\r\n    je n'ai fait que deux mois,\r\n     pour des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n20:12:36:17  20:12:43:05\r\n  Depuis, j'ai continu\u00e9 \u00e0 tirer.\r\n\r\n20:12:43:10  20:12:47:03\r\n   E.MAMARBACHI: C'est un sport\r\n  que vous pratiquez en famille.\r\n\r\n20:12:47:08  20:12:49:19\r\nB.LAMBERT: Avec ma femme, mon fils.\r\n\r\n20:12:50:00  20:12:52:17\r\n On a plusieurs armes \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:12:52:22  20:12:58:13\r\n   On va dans les stands de tir\r\n     sur Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n20:12:58:18  20:13:08:17\r\n  Ce sont des moments de d\u00e9tente.\r\n\r\n20:13:08:22  20:13:13:13\r\n    E.MAMARBACHI: Rebecca Ruiz,\r\n   qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n20:13:13:18  20:13:18:04\r\n      Il pourrait peut-\u00eatre\r\n   ne plus pratiquer son sport.\r\n\r\n20:13:18:09  20:13:25:00\r\n          Ca le d\u00e9tend,\r\n    il le pratique en famille.\r\n\r\n20:13:25:05  20:13:30:11\r\nR.RUIZ: Je respecte cette pratique.\r\n\r\n20:13:30:16  20:13:37:17\r\n   Je pense que cette directive\r\n    ne devrait pas s'appliquer\r\n\r\n20:13:37:22  20:13:44:11\r\n   aux personnes qui pratiquent\r\n      le tir comme un hobby.\r\n\r\n20:13:44:15  20:13:50:07\r\n De m\u00eame mani\u00e8re qu'elle ne devrait\r\npas s'appliquer aux collectionneurs.\r\n\r\n20:13:50:11  20:13:53:22\r\n   On a une marge de manoeuvre.\r\n\r\n20:13:54:03  20:14:04:00\r\nOn peut expliquer les particularit\u00e9s\r\n    li\u00e9es \u00e0 la pratique du sport\r\n\r\n20:14:04:05  20:14:06:21\r\nou \u00e0 la question du citoyen soldat,\r\n\r\n20:14:07:03  20:14:13:10\r\n        et on peut attendre\r\n    avant de monter au cr\u00e9neau.\r\n\r\n20:14:13:14  20:14:17:19\r\n         Attendre de voir\r\n  quelle va \u00eatre cette directive.\r\n\r\n20:14:18:00  20:14:22:17\r\n    Je suis favorable \u00e0 ce que \r\n   les armes soient \u00e0 l'arsenal.\r\n\r\n20:14:22:22  20:14:31:05\r\nJ'estime que l\u00e0 o\u00f9 il y a des armes,\r\n         il y a un danger.\r\n\r\n20:14:31:10  20:14:35:15\r\n  C'est \u00e0 domicile que le danger\r\n        est le plus grand.\r\n\r\n20:14:35:20  20:14:40:02\r\n Les armes se retournent le plus \r\n souvent contre les plus faibles.\r\n\r\n20:14:40:07  20:14:44:06\r\n   Les femmes, ou ceux qui sont\r\n   fragiles psychologiquement.\r\n\r\n20:14:44:11  20:14:49:02\r\n     Tous les jours en Suisse,\r\n  il y a un d\u00e9c\u00e8s par arme \u00e0 feu.\r\n\r\n20:14:49:07  20:14:55:13\r\n Des vies pourraient \u00eatre sauv\u00e9es \r\n si les armes \u00e9taient \u00e0 l'arsenal.\r\n\r\n20:14:55:18  20:15:00:20\r\n     Tout le monde ne sait pas\r\n         manier ses armes.\r\n\r\n20:15:01:01  20:15:06:11\r\n       Il y a quelques mois,\r\n  une jeune femme s'est fait tuer\r\n    par une arme d'ordonnance.\r\n\r\n20:15:06:16  20:15:12:14\r\n       C'est son compagnon\r\nqui l'a tu\u00e9e avant de se suicider.\r\n\r\n20:15:12:19  20:15:23:23\r\n   Ce type de drame, si on peut \r\n  les \u00e9viter, j'y suis favorable.\r\n\r\n20:15:24:04  20:15:28:06\r\n  E.MAMARBACHI: Sur les suicides,\r\n     il y a eu plusieurs cas.\r\n\r\n20:15:28:11  20:15:34:03\r\n       Dont Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n20:15:34:08  20:15:40:21\r\n        O.FREYSINGER: Pour\r\n      les armes tranchantes,\r\n  la statistique est sup\u00e9rieure.\r\n\r\n20:15:41:02  20:15:47:03\r\n  R.RUIZ: Mais l'issue est moins\r\n    certaine avec un couteau.\r\n\r\n20:15:47:08  20:15:51:11\r\n          O.FREYSINGER:\r\n    La carotide, c'est mortel.\r\n\r\n20:15:51:16  20:15:54:03\r\n    La question est mal pos\u00e9e.\r\n\r\n20:15:54:08  20:16:01:21\r\n   Pourquoi des \u00eatres humains se\r\ntrouvent dans une telle situation de\r\nd\u00e9sespoir \u00e0 en vouloir se suicider ?\r\n\r\n20:16:02:02  20:16:09:11\r\n  C'est en amont qu'il faut agir,\r\nil ne faut pas attaquer la mani\u00e8re.\r\n\r\n20:16:09:16  20:16:14:06\r\n J'ai une cuisini\u00e8re \u00e0 la maison,\r\n  il y a des plaques, \u00e7a br\u00fble.\r\n\r\n20:16:14:11  20:16:20:01\r\n Je ne vais pas dire \u00e0 mes gamins \r\n que les plaques sont dangereuses.\r\n\r\n20:16:20:06  20:16:22:23\r\n    Je vais passer toute ma vie\r\n          \u00e0 manger froid.\r\n\r\n20:16:23:04  20:16:26:08\r\nE.MAMARBACHI: C'est un peu simpliste.\r\n\r\n20:16:26:12  20:16:31:00\r\n  O.FREYSINGER: P\u00e9dagogiquement,\r\nil y a la notion de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:16:31:05  20:16:36:11\r\nNous devons \u00e9duquer nos enfants, les\r\nfuturs citoyens, \u00e0 \u00eatre responsable.\r\n\r\n20:16:36:15  20:16:41:10\r\n Leur montrer combien ce pays est \r\nbeau et combien leur vie a un sens.\r\n\r\n20:16:41:14  20:16:46:11\r\n C'est une d\u00e9marche intelligente.\r\n\r\n20:16:46:16  20:16:53:16\r\n Mais si on interdit, il faut aussi\r\ninterdire les maisons \u00e0 trois \u00e9tages.\r\n\r\n20:16:53:21  20:17:00:15\r\n    E.MAMARBACHI: Il y a tr\u00e8s peu\r\nd'homicides par arme \u00e0 feu en Suisse,\r\n\r\n20:17:00:20  20:17:07:04\r\n    alors qu'il y a une densit\u00e9\r\n        d'armes importante.\r\n\r\n20:17:07:09  20:17:10:10\r\nC'est la troisi\u00e8me densit\u00e9 au monde.\r\n\r\n20:17:10:14  20:17:22:04\r\nR.RUIZ: Mais quand il y a des morts,\r\n dans 45 % des cas, c'est une arme \r\n      \u00e0 feu qui est utilis\u00e9e.\r\n\r\n20:17:22:09  20:17:26:21\r\n  P-A.DUFAUX: Le suicide par arme\r\n        \u00e0 feu, il y a 15 %.\r\n\r\n20:17:27:02  20:17:35:14\r\n     Si ces gens n'avaient pas\r\n      eu d'armes \u00e0 la maison,\r\n ils ne se seraient pas suicid\u00e9s ?\r\n\r\n20:17:35:19  20:17:41:22\r\n      R.RUIZ: Avec la r\u00e9forme\r\n      Arm\u00e9e 21, on a diminu\u00e9 \r\n  le nombre de soldats en Suisse.\r\n\r\n20:17:42:03  20:17:52:22\r\n    Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, \r\n    les suicides par arme \u00e0 feu\r\n      ont diminu\u00e9 d'un tiers.\r\n\r\n20:17:53:03  20:17:58:11\r\n       22 % se sont tourn\u00e9s\r\n       vers un autre moyen.\r\n\r\n20:17:58:15  20:18:02:04\r\n         Oui, c'est vrai.\r\n\r\n20:18:02:09  20:18:10:08\r\nO.FREYSINGER: Ce n'est pas l'arme qui\r\nfait le suicide, c'est le d\u00e9sespoir.\r\n\r\n20:18:10:12  20:18:16:10\r\n        R.RUIZ: C'est faux,\r\n        des tonnes d'\u00e9tudes\r\n   ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n20:18:16:14  20:18:22:07\r\nElles montrent que l'accessibilit\u00e9\r\n  \u00e0 une arme \u00e0 feu va renforcer\r\n       le passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n20:18:22:11  20:18:28:00\r\n  Tout le monde ne se tourne pas\r\n vers un autre moyen s'il n'a pas\r\n    d'arme \u00e0 feu sous la main.\r\n\r\n20:18:28:05  20:18:34:14\r\n O.FREYSINGER: Je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9,\r\n  mais je n'ai pas de pistolet, \r\n  alors je vais rester en vie ?\r\n\r\n20:18:34:19  20:18:41:23\r\n   E.MAMARBACHI: Si on diminue \r\n  l'acc\u00e8s \u00e0 l'arme, est-ce qu'il\r\n    y aura moins de suicides ?\r\n\r\n20:18:42:04  20:18:46:19\r\n A.VAUTRAVERS: Toutes les \u00e9tudes \r\nsont n\u00e9cessairement scientifiques.\r\n\r\n20:18:47:00  20:18:49:06\r\n    Je ne vois pas le rapport.\r\n\r\n20:18:49:11  20:18:54:00\r\n\u00c7a veut dire que ce sont seulement\r\nles militaires qui se suicident ?\r\n\r\n20:18:54:05  20:18:58:18\r\n            C'est faux.\r\n\r\n20:18:58:23  20:19:01:09\r\nR.RUIZ: Ce n'est pas ce que j'ai dit.\r\n\r\n20:19:01:12  20:19:07:08\r\n  A.VAUTRAVERS: J'aimerais ajouter\r\nquelque chose sur les contre-v\u00e9rit\u00e9s\r\n         qui ont \u00e9t\u00e9dites.\r\n\r\n20:19:07:12  20:19:12:03\r\nOn a une chance dans ce pays d'avoir\r\n  la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n20:19:12:08  20:19:15:15\r\n        C'est quelque chose\r\n        de tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:19:15:20  20:19:18:05\r\n     On parlait de terrorisme.\r\n\r\n20:19:18:10  20:19:24:02\r\n      La chose la plus utile\r\n    qu'on puisse faire, c'est \r\n   de responsabiliser les gens.\r\n\r\n20:19:24:11  20:19:31:10\r\n      \u00c7a veut dire se rendre\r\n     compte quand quelqu'un a\r\n    un comportement dangereux.\r\n\r\n20:19:31:14  20:19:47:04\r\n    Quand vous avez des recrues,\r\ndes gens qui ont cette connaissance,\r\n   ils peuvent avertir la police.\r\n\r\n20:19:47:09  20:19:52:19\r\nQuand on peut arr\u00eater ces \u00e9v\u00e8nements,\r\n       on a fait quelque chose\r\n        contre le terrorisme.\r\n\r\n20:19:53:00  20:20:05:22\r\n   On ne distribue pas en Suisse\r\n        des fusils d'assaut\r\n    pour se prot\u00e9ger chez soi.\r\n\r\n20:20:06:03  20:20:11:08\r\n    Il faut sortir cette id\u00e9e.\r\n\r\n20:20:11:12  20:20:16:05\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de \r\ndonner la parole \u00e0 nos internautes.\r\n\r\n20:20:16:10  20:20:20:09\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"Parole citoyenne\".\r\n\r\n20:20:25:00  20:20:27:21\r\n     Je vais vous faire r\u00e9agir\r\n        \u00e0 des commentaires.\r\n\r\n20:20:28:02  20:20:31:22\r\n  Merci pour vos r\u00e9ponses br\u00e8ves.\r\n\r\n20:20:32:03  20:20:34:15\r\n     Oskar Freysinger, \u00e0 vous.\r\n\r\n20:20:46:12  20:20:50:11\r\n     O.FREYSINGER: Nous avons\r\n     des registres cantonaux.\r\n\r\n20:20:50:16  20:20:52:23\r\nLes polices collaborent entre elles.\r\n\r\n20:20:53:04  20:20:58:20\r\n  J'ai des statistiques pr\u00e9cises\r\n       des armes en Valais.\r\n\r\n20:20:59:01  20:21:05:14\r\n   Le permis de d\u00e9tention n'est\r\n  pas \u00e0 confondre avec le permis\r\n         de port d'armes.\r\n\r\n20:21:05:19  20:21:09:13\r\nE.MAMARBACHI: Pourquoi ne pas faire\r\n      un registre national ?\r\n\r\n20:21:09:18  20:21:15:10\r\n     O.FREYSINGER: Parce que\r\n  les pratiques sont diff\u00e9rentes\r\n     d'un endroit \u00e0 l'autre.\r\n\r\n20:21:15:14  20:21:19:23\r\nEt parce que le peuple n'a pas voulu.\r\n\r\n20:21:20:04  20:21:30:16\r\nE.MAMARBACHI: Prochain commentaire\r\n    pour Alexandre Vautravers.\r\n\r\n20:21:32:01  20:21:36:09\r\n  A.VAUTRAVERS: On se rend compte\r\n    que dans l'espace Schengen,\r\n\r\n20:21:36:13  20:21:43:03\r\n     il y a sept pays qui ont \r\n    r\u00e9introduit temporairement \r\n    le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:21:43:08  20:21:52:21\r\n   Les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\r\n      permettent d'attraper\r\n       pas mal de trafics.\r\n\r\n20:21:53:02  20:21:57:07\r\n       En France, ce qui est\r\n         tr\u00e8s pr\u00e9occupant,\r\n\r\n20:21:57:11  20:22:06:12\r\n  c'est que l'\u00e9tat d'urgence permet\r\nd'attraper beaucoup de renseignements\r\n et de caches d'armesen tout genre.\r\n\r\n20:22:06:17  20:22:11:14\r\n On se pose la question en France\r\n de g\u00e9n\u00e9raliser l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n20:22:11:19  20:22:18:08\r\n  On ne va pas dans la direction\r\n        du laisser-faire.\r\n\r\n20:22:18:12  20:22:22:03\r\n     E.MAMARBACHI: M. Dufaux,\r\n      un message pour vous.\r\n\r\n20:22:35:05  20:22:39:21\r\n    P-A.DUFAUX: C'est un cas, \r\n    c'est clair, c'est triste.\r\n\r\n20:22:40:01  20:22:43:18\r\n     Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9\r\n       dans cette famille ?\r\n\r\n20:22:43:23  20:22:57:14\r\n    Comme M. Freysinger l'a dit,\r\nil faut regarder pourquoi un jeune de\r\n16 ans a des intentions suicidaires.\r\n\r\n20:22:57:19  20:23:02:11\r\n    C'est un probl\u00e8me familial,\r\n       c'est dur \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n20:23:02:16  20:23:09:07\r\n       Est-ce qu'il aurait \r\n       choisi autre chose ?\r\n\r\n20:23:09:11  20:23:15:10\r\n       S'il a vraiment envie\r\n        de se suicider,...\r\n\r\n20:23:15:14  20:23:18:21\r\nLe suicide avec une arme, c'est dur.\r\n\r\n20:23:19:02  20:23:28:21\r\nIl faut mettre l'arme au bon endroit,\r\n         on peut se louper.\r\n\r\n20:23:29:02  20:23:39:07\r\nLe train est quand m\u00eame plus direct.\r\n\r\n20:23:39:11  20:23:46:20\r\n       E.MAMARBACHI: C'est \r\n      une question d\u00e9licate.\r\n\r\n20:23:47:01  20:23:50:11\r\nRebecca Ruiz, un message pour vous.\r\n\r\n20:24:02:23  20:24:07:08\r\n     R.RUIZ: Je peux entendre\r\n    le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:24:07:12  20:24:11:09\r\n     Mais je ne pense pas que\r\n   s'armer soit une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n20:24:11:13  20:24:16:09\r\n  Face \u00e0 l'irruption d'un inconnu\r\n  chez soi, pour un cambriolage,\r\n\r\n20:24:16:13  20:24:29:14\r\nje ne pense pas que ce soit le fait\r\n d'\u00eatre arm\u00e9 qui pourrait \u00eatre la \r\n meilleure mani\u00e8re dese pr\u00e9munir.\r\n\r\n20:24:29:19  20:24:34:10\r\n La personne pourrait aussi \u00eatre \r\n arm\u00e9e et mieux ma\u00eetriser l'arme.\r\n\r\n20:24:34:14  20:24:42:00\r\nJe ne conseillerais pas \u00e0 cette dame\r\n    de s'armer pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n20:24:42:05  20:24:48:01\r\n   E.MAMARBACHI: \u00c7a nous permet \r\n   d'ouvrir le dernier chapitre.\r\n\r\n20:24:48:06  20:24:54:16\r\n Nous allons voir que les Suisses\r\n     sont nombreux \u00e0 demander\r\n    un permis d'achat d'armes.\r\n\r\n20:24:54:21  20:25:01:19\r\n Je vous propose de voir qui sont \r\nces Suisses qui ach\u00e8tent des armes.\r\n\r\n20:25:02:00  20:25:06:19\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:25:07:00  20:25:13:05\r\n-Comme beaucoup d'autres Suisses,\r\nce jeune homme poss\u00e8de une arme.\r\n\r\n20:25:13:10  20:25:17:11\r\n       C'est le pr\u00e9sident\r\n  des jeunes UDC de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:25:17:16  20:25:23:10\r\n Il assume le fait d'\u00eatre arm\u00e9.\r\n\r\n20:25:23:14  20:25:25:05\r\n         -C'est un droit.\r\n\r\n20:25:25:10  20:25:28:01\r\n  J'en profite, tout simplement.\r\n\r\n20:25:28:06  20:25:31:14\r\n  C'est aussi un outil de sport.\r\n\r\n20:25:31:20  20:25:35:13\r\n        Un outil r\u00e9cr\u00e9atif.\r\n\r\n20:25:35:18  20:25:42:02\r\n  Et accessoirement, c'est aussi\r\n      pour de l'autod\u00e9fense.\r\n\r\n20:25:42:07  20:25:51:04\r\n        -Il nous pr\u00e9sente\r\n     une arme plus ancienne.\r\n\r\n20:25:51:09  20:25:53:04\r\n  -Vous avez beaucoup d'armes ?\r\n\r\n20:25:53:09  20:25:55:12\r\n          -Quelques-unes.\r\n\r\n20:25:55:17  20:25:58:07\r\n-Combien, nous ne le saurons pas.\r\n\r\n20:25:58:11  20:26:01:20\r\n   Il a appris leur maniement\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 des amis.\r\n\r\n20:26:02:01  20:26:05:04\r\nGr\u00e2ce aussi au service militaire.\r\n\r\n20:26:05:09  20:26:10:15\r\n   Serait-il pr\u00eat \u00e0 se servir\r\n de ses armes pour se d\u00e9fendre ?\r\n\r\n20:26:10:21  20:26:15:11\r\n      -Si un contexte pr\u00e9cis\r\n    nous met dans une situation\r\n\r\n20:26:15:15  20:26:24:12\r\n    o\u00f9 nous n'avons pas d'autre\r\n     choix pour nous d\u00e9fendre,\r\n        c'est envisageable.\r\n\r\n20:26:24:17  20:26:29:20\r\n           Mais ce n'est\r\n   ni souhaitable ni pr\u00e9visible.\r\n\r\n20:26:30:01  20:26:34:01\r\n-L'utilisation d'une arme demande\r\n      une grande ma\u00eetrise.\r\n\r\n20:26:34:06  20:26:40:04\r\n       Nous sommes all\u00e9s \r\n      voir un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n20:26:40:09  20:26:47:03\r\n      -Vous pointez le canon\r\n         contre la cible.\r\n\r\n20:26:47:08  20:26:52:11\r\n-Il estime qu'il faut mieux encadrer\r\n    ceux qui ach\u00e8tent des armes.\r\n\r\n20:26:52:15  20:26:57:14\r\n   -Apr\u00e8s l'achat, vous n'avez pas\r\nd'obligation l\u00e9gale \u00e0 faire un cours.\r\n\r\n20:26:57:19  20:27:01:02\r\n   Pour moi, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:27:01:07  20:27:05:23\r\n     Si vous achetez un chien,\r\n    vous devez suivre un cours.\r\n\r\n20:27:06:04  20:27:11:07\r\n Pour une arme, pas d'obligation.\r\n\r\n20:27:11:11  20:27:14:10\r\n-Il enseigne le maniement des armes.\r\n\r\n20:27:14:14  20:27:18:00\r\n     Comment les conserver,\r\n    comment les transporter.\r\n\r\n20:27:18:05  20:27:22:03\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 beaucoup de monde.\r\n\r\n20:27:22:08  20:27:28:05\r\n-90 %, ce sont des gens raisonnables.\r\n\r\n20:27:28:10  20:27:32:19\r\nIls sont conscients des cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:27:33:00  20:27:37:09\r\n -Cet ancien garde du corps n'a\r\njamais tir\u00e9 sur qui que ce soit.\r\n\r\n20:27:37:13  20:27:40:14\r\n       \u00c0 ceux qui veulent\r\n   une arme pour se d\u00e9fendre,\r\n\r\n20:27:40:19  20:27:45:07\r\n      il propose une chose,\r\n       le spray au poivre.\r\n\r\n20:27:45:11  20:27:49:13\r\n       E.MAMARBACHI: Besoin \r\n       de plus de formation.\r\n\r\n20:27:49:18  20:27:54:13\r\nLes Suisses sont nombreux \u00e0 demander\r\n     des permis d'acquisition.\r\n\r\n20:27:54:18  20:27:57:05\r\n        Voici des chiffres.\r\n\r\n20:27:57:10  20:27:59:17\r\n Les hausses sont spectaculaires.\r\n\r\n20:27:59:22  20:28:04:18\r\n       Notamment en Valais.\r\n\r\n20:28:04:23  20:28:10:21\r\n        En moyenne romande,\r\n        c'est plus de 50 %.\r\n\r\n20:28:11:02  20:28:17:05\r\n      Est-ce que les Romands\r\n    s'arment plus parce qu'ils\r\n  ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n20:28:17:10  20:28:21:04\r\n       A.VAUTRAVERS: C'est\r\n    une explication partielle.\r\n\r\n20:28:21:09  20:28:30:00\r\n        Il y a une nouvelle\r\n    l\u00e9gislation sur les armes,\r\n  avec la volont\u00e9 de r\u00e9gulariser.\r\n\r\n20:28:30:05  20:28:40:15\r\n   On ne peut que saluer le fait\r\n que les gens d\u00e9clarent les armes.\r\n\r\n20:28:40:20  20:28:52:15\r\nLe style de vie, la d\u00e9mographie font\r\n   que les armes dont on h\u00e9ritait\r\n   se bradaient sur unebrocante,\r\n\r\n20:28:52:20  20:28:58:03\r\n  maintenant on va les d\u00e9clarer.\r\n\r\n20:28:58:08  20:29:04:21\r\n    E.MAMARBACHI: O.Freysinger,\r\n plus de permis dans votre canton,\r\n    comment vous l'expliquez ?\r\n\r\n20:29:05:02  20:29:11:14\r\n  O.FREYSINGER: On a vu que c'est\r\nprincipalement les collectionneurs.\r\n\r\n20:29:11:19  20:29:16:19\r\n Ils \u00e9largissent leur collection.\r\n\r\n20:29:17:00  20:29:20:13\r\n      C'est dans ce domaine \r\n      la plus grande partie.\r\n\r\n20:29:20:18  20:29:29:08\r\n  Pour le reste, c'est le tir, un\r\nexercice de discipline int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:29:29:12  20:29:34:10\r\n   Pour discipliner un individu,\r\n        on lui dit qu'il a \r\n        une responsabilit\u00e9,\r\n\r\n20:29:34:14  20:29:36:22\r\n      son arme est un danger.\r\n\r\n20:29:37:03  20:29:41:00\r\n   Il doit d\u00e9velopper le mental\r\n    pour g\u00e9rer cet instrument.\r\n\r\n20:29:41:05  20:29:44:00\r\nIl va grandir en exer\u00e7ant ce sport.\r\n\r\n20:29:44:05  20:29:50:05\r\n Dans un livre sur le tir \u00e0 l'arc,\r\n     on explique \u00e0 quel point \r\n    c'est un art de m\u00e9ditation.\r\n\r\n20:29:50:10  20:29:57:16\r\n C'est vrai aussi pour le tireur.\r\n\r\n20:29:57:20  20:30:08:06\r\nQuand vous faites un avec la cible,\r\n       vous touchez au but.\r\n\r\n20:30:08:11  20:30:13:14\r\n  E.MAMARBACHI: Vous ne pratiquez\r\n   pas le tir sportif pourtant.\r\n\r\n20:30:13:19  20:30:18:16\r\nEst-ce que vous avez fait l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n20:30:18:21  20:30:32:04\r\n   O.FREYSINGER: Oui, j'arrivais\r\n   \u00e0 mettre en place une section\r\n    lance-mine \u00e0 moi tout seul.\r\n\r\n20:30:32:09  20:30:35:21\r\n E.MAMARBACHI: Vous avez toujours\r\n     votre arme sur le lit ?\r\n\r\n20:30:36:02  20:30:40:22\r\nO.FREYSINGER: Oui, et bonne nouvelle,\r\n      j'ai retrouv\u00e9 le magasin.\r\n\r\n20:30:41:03  20:30:46:11\r\n    E.MAMARBACHI: Vous parliez\r\n      de ce sport qui exige\r\n    beaucoup de concentration.\r\n\r\n20:30:46:16  20:30:51:04\r\n Blaise Lambert, vous avez achet\u00e9\r\n      r\u00e9cemment un pistolet.\r\n\r\n20:30:51:09  20:30:56:01\r\n   Pourquoi, pour la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n20:30:56:07  20:31:01:02\r\nB.LAMBERT: Non, parce que chez moi,\r\n     je n'ai pas de munitions.\r\n\r\n20:31:01:07  20:31:06:12\r\n  M\u00eame s'il y avait des munitions,\r\nle temps que je les mette en batterie\r\n\r\n20:31:06:17  20:31:13:14\r\n         dans mon fusil,\r\n  ce n'est pas pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:31:13:19  20:31:20:17\r\n J'ai quatre armes, deux de poing,\r\n    le Fass-57, un mousqueton,\r\n\r\n20:31:20:22  20:31:34:19\r\nquand on tire avec ce genre d'armes,\r\nce sont des sensations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:31:35:00  20:31:42:19\r\n      C'est comme quelqu'un\r\n      qui fait du mod\u00e9lisme\r\n   et qui a diff\u00e9rents mod\u00e8les.\r\n\r\n20:31:43:00  20:31:46:02\r\n     E.MAMARBACHI: Je voulais\r\n     parler de la formation.\r\n\r\n20:31:46:07  20:31:48:02\r\n Vous avez quoi comme formation ?\r\n\r\n20:31:48:07  20:31:54:07\r\n          Vous avez form\u00e9\r\n    votre femme et votre fils ?\r\n\r\n20:31:54:11  20:32:01:01\r\n B.LAMBERT: J'avais des amis dans\r\n  le milieu des gardes du corps.\r\n\r\n20:32:01:06  20:32:09:15\r\n   Quand j'ai d\u00e9marr\u00e9, on a fait\r\n   les cours de jeunes tireurs.\r\n\r\n20:32:09:20  20:32:12:07\r\n         Ensuite, l'arm\u00e9e.\r\n\r\n20:32:12:11  20:32:15:23\r\nL\u00e0, on a appris les manipulations.\r\n\r\n20:32:16:04  20:32:21:21\r\n   Apr\u00e8s, j'avais des pr\u00e9requis\r\n       quand j'ai commenc\u00e9.\r\n\r\n20:32:22:02  20:32:27:22\r\n       C'est assez strict,\r\n   ce n'est pas n'importe quoi.\r\n\r\n20:32:28:03  20:32:34:15\r\n  E.MAMARBACHI: On a l'impression\r\n    que c'est facile d'acheter\r\n        une arme en Suisse.\r\n\r\n20:32:34:20  20:32:48:01\r\n      Il faut plus de cours \r\n      pour acheter un chien.\r\n\r\n20:32:48:06  20:32:52:23\r\nR.RUIZ: De la m\u00eame mani\u00e8re que les \r\nchiens sont cens\u00e9s \u00eatre r\u00e9pertori\u00e9s\r\n\r\n20:32:53:04  20:32:57:04\r\n    dans un registre, alors que\r\nce n'est pas le cas pour les armes.\r\n\r\n20:32:57:09  20:32:59:06\r\n  C'est deux poids deux mesures.\r\n\r\n20:32:59:11  20:33:02:10\r\n        Alors qu'une arme,\r\n     c'est un objet dangereux.\r\n\r\n20:33:02:14  20:33:07:11\r\nCe n'est pas un objet de consommation\r\n  courante, \u00e7a peut tuer quelqu'un.\r\n\r\n20:33:07:16  20:33:14:04\r\nPour moi, c'est aberrant qu'il n'y\r\nait pas plus de contraintes li\u00e9es \r\n   \u00e0 l'acquisition d'unearme.\r\n\r\n20:33:14:09  20:33:21:11\r\n      En termes de formation.\r\n\r\n20:33:21:15  20:33:29:19\r\n P-A.DUFAUX: Ce n'est pas l'objet\r\n  qui est dangereux, c'est celui\r\n        qui est derri\u00e8re.\r\n\r\n20:33:30:00  20:33:32:06\r\nR.RUIZ: Vous ne pouvez pas dire \u00e7a.\r\n\r\n20:33:32:11  20:33:35:10\r\n          C'est ind\u00e9cent.\r\n\r\n20:33:35:14  20:33:39:19\r\nP-A.DUFAUX: Si j'ai un immense chien,\r\n     vous n'allez pas approcher.\r\n\r\n20:33:40:00  20:33:43:06\r\n    Si je vous donne une arme,\r\n      vous ne risquez rien ?\r\n\r\n20:33:43:11  20:33:48:20\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:33:49:01  20:33:56:02\r\n O.FREYSINGER: C'est le seul \u00e9l\u00e9ment\r\nque la directive europ\u00e9enne aurait pu\r\n  amener, mais elle ne l'am\u00e8ne pas.\r\n\r\n20:33:56:07  20:34:02:07\r\nOn aurait pu dire que les cours sont\r\nobligatoires pour d\u00e9tenir une arme.\r\n\r\n20:34:02:11  20:34:08:10\r\n     Mais il n'y a rien de tel\r\n        dans la directive.\r\n\r\n20:34:08:14  20:34:14:00\r\n       On emp\u00eache les gens \r\n      de pratiquer ce sport.\r\n\r\n20:34:14:04  20:34:18:11\r\n  A.SEYDOUX: S'il y a un message\r\n   que j'aimerais faire passer,\r\n\r\n20:34:18:16  20:34:22:18\r\n  ce n'est pas parce qu'on s'arme\r\n      qu'on peut se d\u00e9fendre.\r\n\r\n20:34:22:23  20:34:26:14\r\n    L'arme a d'autres utilit\u00e9s.\r\n\r\n20:34:26:19  20:34:34:11\r\n Mais de faire croire aux gens que\r\nc'est en s'armant que \u00e7a va assurer\r\n    leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle,\r\n\r\n20:34:34:16  20:34:41:15\r\n    c'est les mettre en danger.\r\n\r\n20:34:41:20  20:34:46:18\r\n     O.FREYSINGER: En Isra\u00ebl,\r\n     dans l'h\u00f4tel o\u00f9 j'\u00e9tais,\r\n   tout le personnel \u00e9tait arm\u00e9.\r\n\r\n20:34:46:23  20:34:52:11\r\nParce que si un Palestinien arrive\r\n       avec sa Kalashnikov,\r\n   avant qu'il ait le temps...\r\n\r\n20:34:52:16  20:35:06:03\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:35:06:08  20:35:12:02\r\nA.VAUTRAVERS: Une partie importante\r\n  de la population fait trois ans\r\n       de service militaire.\r\n\r\n20:35:12:07  20:35:16:21\r\nQu'ils soient professionnels ou pas,\r\n c'est secondaire, ils sont form\u00e9s.\r\n\r\n20:35:17:02  20:35:21:10\r\n   Vous parlez de banalisation,\r\n       je parle d'exercice.\r\n\r\n20:35:21:14  20:35:30:06\r\n  Il faut qu'on passe un nombre \r\n     d'examens, pourquoi pas,\r\n  pour pouvoir d\u00e9tenir une arme.\r\n\r\n20:35:30:11  20:35:34:15\r\nMais ce qui est important pour moi,\r\n         c'est l'exercice.\r\n\r\n20:35:34:20  20:35:39:17\r\n\u00c7a ne sert \u00e0 rien d'avoir une arme\r\n   qui rouille dans un placard.\r\n\r\n20:35:39:22  20:35:48:07\r\n   D'o\u00f9 les cours de r\u00e9p\u00e9tition \r\n   de trois semaines, et le fait\r\n   d'avoir une arme personnelle.\r\n\r\n20:35:48:11  20:35:50:16\r\n    \u00c7a responsabilise les gens.\r\n\r\n20:35:50:21  20:35:56:00\r\n\u00c7a permet de les maintenir en alerte.\r\n\r\n20:35:56:05  20:36:03:01\r\n En Suisse, il y a eu un probl\u00e8me\r\n    chez les gardes-fronti\u00e8res\r\n        et dans la police.\r\n\r\n20:36:03:06  20:36:11:08\r\n      On n'a pas l'occasion\r\n   de s'entra\u00eener r\u00e9guli\u00e8rement\r\n    avec son arme de service.\r\n\r\n20:36:11:12  20:36:16:04\r\n  Il y a des choses \u00e0 exploiter.\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:21:01\r\n  Un entra\u00eenement plus r\u00e9gulier,\r\n          plus intensif.\r\n\r\n20:36:21:06  20:36:25:10\r\n  C'est une demande qu'on entend\r\n    dans les forces de police.\r\n\r\n20:36:25:14  20:36:29:00\r\n  O.FREYSINGER: Ne pas interdire\r\n     l'arme, mais l'assortir\r\n\r\n20:36:29:04  20:36:32:13\r\n         \u00e0 des conditions\r\n  d'entra\u00eenement et de ma\u00eetrise.\r\n\r\n20:36:32:18  20:36:37:12\r\nE.MAMARBACHI: M. De Haller, une arme,\r\n   ce n'est pas plus de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n20:36:37:17  20:36:42:02\r\nX.DE HALLER: Je ne suis pas d'accord\r\n       avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n20:36:42:07  20:36:52:23\r\nSi vous avez votre fusil d'assaut,\r\n    ou un pistolet d'officier,\r\n\r\n20:36:53:04  20:37:01:00\r\n   s'il y a quelqu'un chez moi,\r\nje n'ai pas le temps de le prendre,\r\nje ne vais jamais lui tirer dessus.\r\n\r\n20:37:01:05  20:37:06:10\r\n Mais vous dites que ce n'est pas \r\n en s'armant qu'on va se prot\u00e9ger.\r\n\r\n20:37:06:14  20:37:14:07\r\n  Lors des \u00e9v\u00e8nements dramatiques\r\n  de Paris, si quelqu'un d'autre \r\n  avait eu une arme sur place,...\r\n\r\n20:37:14:11  20:37:16:22\r\nL.SEYDOUX: Ca aurait \u00e9t\u00e9 un carnage.\r\n\r\n20:37:17:03  20:37:20:06\r\n    O.FREYSINGER: Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n           un carnage !\r\n\r\n20:37:20:11  20:37:26:08\r\n   X.DE HALLER: M\u00eame sans armes,\r\n   il y avait 1'000 spectateurs.\r\n\r\n20:37:26:12  20:37:31:13\r\n      Combien d'assaillants ?\r\n\r\n20:37:31:18  20:37:36:22\r\n    A.SEYDOUX: Le seul cas o\u00f9\r\n c'est arriv\u00e9, c'est dans le TGV.\r\n\r\n20:37:37:03  20:37:41:05\r\n   Un soldat am\u00e9ricain a compris\r\n  qu'il se passait quelque chose.\r\n\r\n20:37:41:10  20:37:45:10\r\n    On avait la bonne personne\r\n         au bon endroit.\r\n\r\n20:37:45:14  20:37:50:14\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:37:50:19  20:37:59:05\r\n  X.DE HALLER: Dans le Bataclan,\r\n      si des gens non arm\u00e9s\r\n    avaient d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir,\r\n\r\n20:37:59:10  20:38:04:07\r\n     ils ont bien d\u00fb recharger\r\n        \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n20:38:04:11  20:38:10:13\r\n   Quand vous aurez fini de dire\r\n      vos b\u00eatises en rafale.\r\n\r\n20:38:10:18  20:38:16:04\r\n    J'aimerais juste terminer.\r\n\r\n20:38:16:09  20:38:21:09\r\nOn \u00e9value une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa capacit\u00e9\r\n     \u00e0 ma\u00eetriser la violence.\r\n\r\n20:38:21:13  20:38:31:11\r\n    En voulant bannir les armes,\r\net faire la politique de l'autruche,\r\n c'est la pire des chosesa faire.\r\n\r\n20:38:31:15  20:38:36:04\r\n        A.SEYDOUX: Il faut\r\n    que les gens soient arm\u00e9s \r\n    dans des lieux de loisirs,\r\n\r\n20:38:36:09  20:38:38:13\r\n      c'est ce que vous \u00eates\r\n        en train de dire ?\r\n\r\n20:38:38:18  20:38:42:11\r\n     Vous voulez que les gens\r\n aillent en club avec leur arme ?\r\n\r\n20:38:42:16  20:38:45:17\r\n     Le citoyen, form\u00e9 ou pas,\r\n     peut venir avec son arme,\r\n\r\n20:38:45:22  20:38:48:08\r\n      c'est ce que vous \u00eates\r\n        en train de dire ?\r\n\r\n20:38:48:12  20:38:50:01\r\n     Dans les stades de foot ?\r\n\r\n20:38:50:06  20:38:56:20\r\nX.DE HALLER: Si les gens n'avaient \r\npas purement et simplement peur des\r\n    armes parce qu'on leur dit\r\n\r\n20:38:57:01  20:39:04:04\r\n            que \u00e7a tue,\r\n    s'ils avaient os\u00e9 r\u00e9agir...\r\n\r\n20:39:04:09  20:39:12:08\r\n      R.RUIZ: Vous dites que\r\n    si les gens s'\u00e9taient jet\u00e9s\r\n   contre les assaillants arm\u00e9s,\r\n\r\n20:39:12:12  20:39:16:22\r\n \u00e7a se serait pass\u00e9 diff\u00e9remment ?\r\n\r\n20:39:17:03  20:39:25:00\r\n  Avec le nombre de victimes qu'il\r\ny a eu, c'est ind\u00e9cent de dire cela.\r\n\r\n20:39:25:05  20:39:29:16\r\n X.DE HALLER: C'est math\u00e9matique.\r\n\r\n20:39:29:21  20:39:37:02\r\nR.RUIZ: Oui, c'est la peur des armes\r\n qui fait qu'on n'a pas envie de se\r\nlever et affronter une Kalashnikov.\r\n\r\n20:39:37:07  20:39:41:08\r\n  C'est une psychologie biais\u00e9e \r\n des gens qui ont peur des armes.\r\n\r\n20:39:41:12  20:39:49:04\r\n          C'est absurde.\r\n\r\n20:39:49:09  20:39:54:02\r\n      A.VAUTRAVERS: Une chose\r\n          a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n20:39:54:07  20:39:59:02\r\n     En Isra\u00ebl, on s'aper\u00e7oit\r\n qu'avec les attaques au couteau,\r\n\r\n20:39:59:07  20:40:05:08\r\n  les attaques de voiture b\u00e9lier,\r\n       dans 75 % des cas o\u00f9\r\n   les assaillants sont arr\u00eat\u00e9s,\r\n\r\n20:40:05:12  20:40:10:02\r\n    c'est parce qu'il y avait \r\n   dans l'environnement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n20:40:10:07  20:40:20:03\r\n       quelqu'un qui a fait\r\n        usage d'une arme.\r\n\r\n20:40:20:08  20:40:26:21\r\n  R.RUIZ: Mais vous parlez d'une\r\n  soci\u00e9t\u00e9 largement militaris\u00e9e.\r\n\r\n20:40:27:02  20:40:33:21\r\n   A.VAUTRAVERS: C'est pour \u00e7a\r\nqu'il ne faut pas r\u00e9duire la dur\u00e9e\r\n du service militaire en Suisse.\r\n\r\n20:40:34:02  20:40:40:05\r\nO.FREYSINGER: Avec cette politique,\r\n    on aura un jour des guerres\r\n     civiles sur sol europ\u00e9en.\r\n\r\n20:40:40:10  20:40:43:06\r\n        C'est ce qu'on est\r\n    en train de nous pr\u00e9parer.\r\n\r\n20:40:43:11  20:40:45:15\r\n  E.MAMARBACHI: Je dois conclure.\r\n\r\n20:40:45:20  20:40:50:00\r\n         On arrive presque\r\n    au terme de cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:40:50:05  20:40:59:04\r\n       Nous allons conclure\r\n  avec le dessin de Mix et Remix.\r\n\r\n20:41:06:04  20:41:09:02\r\n    C'est peut-\u00eatre pour vous,\r\n        Oscar Freysinger.\r\n\r\n20:41:09:07  20:41:13:10\r\n  Qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ?\r\n\r\n20:41:13:14  20:41:18:09\r\nO.FREYSINGER: \u00c7a fait pan pan cucul.\r\n\r\n20:41:18:13  20:41:27:12\r\n E.MAMARBACHI: C'est la fin de cette\r\n\u00e9mission, merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:41:27:17  20:41:33:17\r\n       La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n20:41:33:22  20:41:38:13\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n20:41:38:18  20:41:44:12\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022804\r\nDate de transcription : 26-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:40:20 > 19:41:32) [88%] : \r\nL'helv\u00e9tique UBS est une esp\u00e8ce un peu particuli\u00e8re, dot\u00e9 de 2 jambes, 2 bras et nos fusils, les m\u00e2les dominants de l'Omo helv\u00e9tique ce plaisir d'exhiber ses tatous que nos voisins n'ont pas ou en tout cas pas sous leur lit, il faut qu'elle soit \u00e9videmment pr\u00eate \u00e0 l'usage, le fusil d'assaut, ont remis \u00e0 chaque soldat et gard\u00e9 \u00e0 la maison, c'est une institution en Suisse, ceux qui ont os\u00e9 toucher typique, l'arm\u00e9e fait un mois et symbole de de pouvoir, c'est le cocktail pouvoir et voil\u00e0 que l'Union europ\u00e9enne pourrait faire vaciller la tradition du fusil \u00e0 la maison, les attentats de Paris ont chang\u00e9 la donne : l'Europe veut durcir la l\u00e9gislation sur les armes, renforcer les contr\u00f4les, la Suisse pourrait \u00eatre contrainte de suivre Schengen oblige, en charge, elle, s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 qui rallume la m\u00e8che du d\u00e9bat sur la bonne place des armes en Suisse et ce alors que le nombre de permis d'acquisition ne cesse de gonfler dans le pays, alors l'Union europ\u00e9enne aura-t-elle raison du fusil d'assaut \u00e0 domicile le terrorisme doit-il nous pousser \u00e0 revoir notre relation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 individuelle bah les armes ou les arguments place au d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:41:41 > 19:42:06) [96%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, les tireurs, chasseurs et autres amoureux des armes dans notre pays sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9gainer, il faut dire que l'Union europ\u00e9enne veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes et cela pourrait avoir des cons\u00e9quences chez nous aussi, alors est-ce la fin de la tradition du citoyen soldat, mais nous allons d\u00e9battre avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:42:06 > 19:42:34) [83%] : \r\nAvec nous ce soir, Alexandre traverser l'expert militaire du plateau Pierre-Alain Dufaux est armurier mais aussi champion de Tir Laurent Seydoux veut rang\u00e9 le fusil d'assaut \u00e0 l'Arsenal, Xavier de l'air et membre du PLR et aussi le Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e, car il se r\u00e9jouit de voir Bruxelles serrer la vis sans mati\u00e8re d'armes et Oscar Freising esp\u00e8rent qu'il pourra encore garder son fusil sous son lit, merci \u00e0 vous, tout \u00e7a, d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:42:37 > 19:43:04) [93%] : \r\nDurcir la loi sur les armes comme le propose Bruxelles pour mieux lutter contre le terrorisme Est- la bonne solution, \u00e7a sera la 1\u00e8re question de ce soir et puis dans un 2\u00e8me temps on se demandera dans le fond pourquoi la Suisse est concern\u00e9 puisque nous ne sommes pas membres de l'Union europ\u00e9enne et puis troisi\u00e8mement on regardera les chiffres impressionnants en 5 ans le nombre de ports d'achats d'armes a explos\u00e9 en Suisse romande, on essaiera de mieux comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:43:05 > 19:43:11) [90%] : \r\nMais tout de suite ce d\u00e9bat, je commence avec vous, Rebecca oui vous \u00eates concert national- socialiste vaudoise mais aussi criminologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:43:11 > 19:43:21) [92%] : \r\nC'est aussi pour \u00e7a qu'on qu'on vous a invit\u00e9, dans le fond, mieux contr\u00f4ler les armes, comme veut le faire l'Union europ\u00e9enne pour lutter contre le bon le le terrorisme est-ce que c'est la bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:43:22 > 19:44:09) [92%] : \r\nAlors c'est une solution c'est pas toute la solution mais c'est une partie de la solution si on veut se donner les moyens de lutte et de tenter de lutter contre le terrorisme, il faut un dispositif large, il faut une bonne loi sur les renseignements qui soit efficace, il faut donner les moyens suffisants et en nombre, en effectifs \u00e0 la police et ici tout aussi avoir acc\u00e8s \u00e0 des bases de donn\u00e9es qui permettent la coop\u00e9ration intercantonale entre entre les diff\u00e9rentes polices mais il faut aussi une l\u00e9gislation sur les armes qui fassent pas de notre pays en supermarch\u00e9, une plaque tournante des armes dans lequel on viendrait se se se servir, si d'aventure, nos voisins europ\u00e9ens devait durcir le ton et l\u00e9gif\u00e9rer de mani\u00e8re plus restrictive en mati\u00e8re de en mati\u00e8re de possession et d'acquisition d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:44:09 > 19:44:14) [82%] : \r\nAlors ce Care Freising R, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en Valais, responsable de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:44:14 > 19:44:22) [96%] : \r\nQuestion : la s\u00e9curit\u00e9, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, l'Union europ\u00e9enne qui veut durcir la l\u00e9gislation moins d'armes dans le fond c'est c'est plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:44:23 > 19:45:30) [84%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend qui a les armes si c'est la p\u00e8gre, \u00e7a va pas arranger les choses, or ce que je constate dans cette directive, tout ce qui est pr\u00e9vu, est pr\u00e9vue pour le citoyen lambda citoyen honn\u00eate qui a une arme \u00e0 la maison qui est tireurs, chasseurs et collectionneurs etc, mais rien du tout qui ne concernerait les les la la la p\u00e8gre, on sait que la plaque tournante pour la vente d'armes, la prostitution, les drogues c'est c'est c'est le Kosovo c'est de l\u00e0 que tout affluent vers l'Union europ\u00e9enne et aussi la Suisse contre, c'est-\u00e0-dire, l\u00e0 on fait rien, on a d\u00e9j\u00e0 durci notre loi compte les armes, c'est-\u00e0-dire par exemple que le le le soldat suisse n'a plus sa sur la maison s'il veut d\u00e9poser lundi peu la d\u00e9poser ensuite l'art n'est pas donn\u00e9 \u00e0 des gens o\u00f9 l'on constate pendant le cours de r\u00e9p\u00e9tition bien pendant le l'\u00e9cole donc ce qu'il qui pose un probl\u00e8me parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 dysfonctionnement d'psychique, on leur donne pas l'arme, donc on a d\u00e9j\u00e0 durci, on a fait des choses, ensuite il rit, il existe des registres cantonaux, par exemple, moi j'ai les chiffres tr\u00e8s pr\u00e9cis, sauf pour les, les, les armes des chasseurs qui n'ont jamais, c'est vrai qu'on est pass\u00e9 en 2010 de 32000 armes enregistr\u00e9es en Valais \u00e0 2015 \u00e0 48000 armes mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:45:30 > 19:45:39) [87%] : \r\nJe et ce qui est juste sur cette id\u00e9e dans le fond pour lutter conte le terrorisme il faut durcir les l\u00e9gislations sur ce durcissement des l\u00e9gislations, vous vous \u00eates pas favorable, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:45:39 > 19:45:56) [85%] : \r\nQue vous allez durcir la l\u00e9gislation pour les gens qui qui sont honn\u00eates qui en fait l'envie, c'est d'ailleurs une perception tireur parce qu'ils ont une raison de l'\u00eatre et et la la p\u00e8gre elle non maintenant si vous d\u00e9sarmer l'honn\u00eate citoyen alors la p\u00e8gre elle au march\u00e9 noir, elle peut s'approvisionner, comme elle vous les Kalachnikov 500 700 balisant Boeing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:45:56 > 19:46:00) [87%] : \r\nRebecca White une r\u00e9ponse vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cises, on ne vise pas les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:46:00 > 19:46:05) [90%] : \r\nBon effectivement en durcissant la l\u00e9gislation sur sur les armes fait fausse route dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:46:05 > 19:46:05) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:46:06 > 19:46:29) [84%] : \r\nMais disons les terroristes, c'est-\u00e0-dire que la la loi, elle va pas directement vis\u00e9s les terroristes monsieur monsieur Trading non mais j'que ce bonhomme oui l'\u00e9levage ben oui, mais comme c'est vous qui avait parl\u00e9, vous permettez peut-\u00eatre de de vous r\u00e9pondre, \u00e9videmment que si on on l\u00e9gif\u00e8re de mani\u00e8re plus restrictive en mati\u00e8re de d\u00e9tention des armes \u00e0 fond va toucher tout le monde, on va toucher celui qui potentiellement pourraient s'adonnent \u00e0 des actes terroristes et puis c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:46:29 > 19:46:35) [74%] : \r\nC'est ill\u00e9gal, c'est d\u00e9j\u00e0 poursuivi, c'est d\u00e9j\u00e0 fait quelques efforts civils mais le fait de poss\u00e9der des armes ill\u00e9gales, c'est d\u00e9j\u00e0 poursuivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:46:35 > 19:47:34) [83%] : \r\nC'est parce que je suis en train de vous dire oui, non, si si vous ses oppositions, ses copains mais aussi ont durci monsieur Freising version durcie, on peut se donner les moyens de se pr\u00e9munir contre les actes alors pas les actes d'un r\u00e9seau extr\u00eamement bien organis\u00e9e qui ira se fournir au Kosovo ou bien ailleurs, comme vous le dites, sans doute, c'est un terroriste pas encore oui, je pense \u00e0 des nouvelles formes d'actes terroristes, par exemple, les loups solitaires, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France, par exemple, avec Mohammed un un type qui sait arm\u00e9e qui a constitu\u00e9 un petit arsenal totalement h\u00e9t\u00e9roclite avec des armes de de diff\u00e9rentes natures des des hommes de que de collection des armes automatiques des armes semi- automatiques boire r\u00e9guli\u00e8rement R\u00e9gis Lionel ce soir ses horaires et qui est passait \u00e0 l'acte, d'accord, qui \u00e9tait pas acte alors qu'il \u00e9tait totalement ind\u00e9tectable pour les services de renseignement si ces armes avaient \u00e9t\u00e9 trac\u00e9es, ce qui n'\u00e9tait pas le cas d'une mani\u00e8re ou d'une autre, si cette personne disons au moment o\u00f9 elle achet\u00e9 ces armes avaient pu \u00eatre d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e9galement trac\u00e9 h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'on aurait pu \u00e9viter, qui constitue en fait leur seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:47:34 > 19:47:36) [84%] : \r\nOui, mais on n'ach\u00e8te pas ses armes sur le march\u00e9 normal il ach\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:47:36 > 19:47:48) [70%] : \r\nNous en bon march\u00e9 moyen mais bien s\u00fbr, jamais rien dans le m\u00eame sens, avait perdu alors qu'on le sait, la politique, on voit mal pourquoi, voil\u00e0 ce que l'on revient tr\u00e8s flexible, on va peut-\u00eatre passer pour parler au magasin du catalogue, il faut qu'y a du toujours pr\u00e9sente, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:47:48 > 19:48:11) [82%] : \r\nVous \u00eates toujours pr\u00e9sente, si vous permettez vous \u00eates vous \u00eates armurier, hein, vous \u00eates, vous \u00eates l'\u00e9quipe championne du monde, heureusement pas vos fusils ce soir sur le plateau, aurait voulu arr\u00eater pour du m\u00e9pris, vous \u00eates, vous \u00eates, vous avez \u00e9t\u00e9 15 fois champion du monde 200 fois champion de Tir de Suisse est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Rebecca Ruiz, ce qui nous dit oui \u00e0 la revue bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:48:11 > 19:48:25) [93%] : \r\nQuestion : pensez-vous vraiment que les personnes des personnes qui sont capables de tirer sur une sur une foule s'sans d\u00e9fense ce sont sont pris dans cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:48:26 > 19:48:54) [83%] : \r\n\u00e7a m'arranger quelque chose qu'on ces personnes qui sont fous et puis qui prennent une arme et puis qui vont dans la foule dans une foule innocentes sans d\u00e9fense et puis qui qui tire \u00e0 travers vous croyez que c'est toi, l\u00e0, \u00e7a va l'interpeller, mais pas du tout, mais pas du tout Madame pas du tout, c'est vrai qu'on dirait mis\u00e8re compl\u00e8tement, on est compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet, donc c'est que le il faut laisser le terrorisme maintenant bon on parle peut-\u00eatre des armes suisses mais le terrorisme c'est autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:48:54 > 19:48:57) [84%] : \r\n\u00e7a va pas viser le march\u00e9 noir \u00e7a va pas vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:48:57 > 19:49:03) [78%] : \r\nPas du tout le march\u00e9, c'est m\u00eame pas le march\u00e9 noir, c'est un march\u00e9 d'\u00c9tat l'\u00e9tat c'est des attaques qui vous qui qui qui vont-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:49:04 > 19:49:10) [72%] : \r\nIci en Europe c'est des Kalachnikov en Am\u00e9rique, c'est les arri\u00e8res 15 CD c'est fusils militaires am\u00e9ricains mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:49:11 > 19:49:33) [80%] : \r\nC'est tous des rebuts des anciennes guerres et puis les anciennes guerres de l'ex- Yougoslavie, je peux vous dire qu'il y a encore des millions qui tra\u00eenent et puis \u00e7a s'est chez les, chez des revendeurs qui vendent ces Kalachnikov \u00e0 peu pr\u00e8s sans Euro et puis il y a vraiment, je pars du terrorisme etc faites \u00e0 3 cas sur les relations rien alors, c'est-\u00e0-dire des armes automatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:49:33 > 19:49:33) [88%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:49:33 > 19:49:48) [88%] : \r\nQu'on n'en a pas en Suisse, donc c'est pas possible qu'en Suisse on ravitaille lui les terroristes \u00e0 l'heure actuelle, c'est pas possible, et c'est pas possible, conna\u00eetre \u00e2g\u00e9e puisse venir acheter une \u00e9norme suisse, tout est contr\u00f4l\u00e9, tout est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:49:48 > 19:50:11) [80%] : \r\nAlors on va, on va revenir, on va revenir l\u00e0- dessus, vous avec un des armes automatiques mais je reprends mon exemple, Mohamed dans son petit tout \u00e0 fait taire quitte il avait autant, des armes automatiques, j'ai dit des armes de collection que des armes semi- automatiques, donc vous voyez bien que pour le type qui a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'acte, le le le le le loup solitaire que j'ai \u00e9voqu\u00e9e, qui veut tout d'un coup, qui se sont investis d'une mission, mais le loup solitaire encore ceux qui savent d\u00e9j\u00e0 la qui est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:50:11 > 19:50:13) [82%] : \r\nC'est \u00e7a la faut d\u00e9sarmer du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:50:14 > 19:50:16) [68%] : \r\nC'est une c'est l'autre qui est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:50:16 > 19:50:19) [72%] : \r\nDonc c'est pas les enfants malades, tu vois, j'ai la famille c'est la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:50:19 > 19:50:24) [82%] : \r\nPourra dire assez fantastique, il y a 3 victimes, c'est pas grave, au moins l'arme \u00e9tait enregistr\u00e9 \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:50:24 > 19:50:35) [85%] : \r\nAlors j'aimerais bien, poursuit le le le le Tour d'Argent, bien vous entendre aussi Laurence et vous, vous \u00eates des Verts lib\u00e9raux, on se souvient, ou non, qu'en 2012, vous aviez lanc\u00e9 initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:50:35 > 19:50:46) [93%] : \r\n6 parlementaires qui avaient pas abouti voulait interdire les tirs obligatoires voulait aussi que le fusil d'assaut soit soit l'arsenal on suppose donc que vous \u00eates plut\u00f4t satisfait de voir l'Union europ\u00e9enne qui durcit sa l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:46 > 19:50:46) [74%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:50:46 > 19:52:00) [88%] : \r\nPas tout \u00e0 fait parce que ces malheureux c'est malheureux d'utiliser le pr\u00e9texte du terrorisme pour le faire, la Georges monsieur Rising \u00e9galement honn\u00eatement, comme on l'a fait pour les pour, dans l'aviation sur le terrorisme, a \u00e9t\u00e9 le le le pr\u00e9texte \u00e0 durcir pour chacun des citoyens et je pense que c'est le le mauvais arguments d'utilise cette l\u00e9gislation va toucher des personnes, alors l\u00e0 on ne nous on est favorable, en tout juste dommage que c'est l'Europe qui nous impose, alors que ce d\u00e9bat a commenc\u00e9 en 2011 on a ramen\u00e9 ce sujet en 2012 en disant mais est-ce que les tirs obligatoires sont toujours n\u00e9cessaires avec la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e si les tirs corps ne sont plus n\u00e9cessaires, \u00e0 quoi sert d'avoir son arme \u00e0 la maison, cette banalisation d'avoir une arme \u00e0 la maison, \u00e7a c'est un probl\u00e8me alors je trouve dommage que ce que le d\u00e9bat sous l'angle du terrorisme qui est un pr\u00e9texte d\u00e9lit et je pense que c'est vraiment int\u00e9ressant de savoir, mais ce qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une arme \u00e0 la maison est-ce que la banalisation des armes \u00e0 la maison, cette c'est un risque est-ce que d'avoir son arme, c'est plus s\u00e9curitaire o\u00f9 c'est plus dangereux, je pense que le d\u00e9bat qui vient avec, comme le fait assez souvent l'Union europ\u00e9enne avec ce sujet-l\u00e0 ne nous aide pas, malheureusement, on avait donc l'occasion d'en parler, il y a 3, 4 ans, \u00e7a serait bien qu'on puisse en reparler que la Suisse on souveraine, souveraine, puisse \u00eatre capable de faire le d\u00e9bat avec des armes en dehors du terrorisme, parce que je crois que c'est d'autres moyens, qu'on doit mettre en oeuvre pour combattre le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:52:00 > 19:52:07) [89%] : \r\nAlors est sans Vautravers, vous \u00eates expert de de ce plateau, moins d'armes est-ce que c'est plus de de s\u00e9curit\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:52:07 > 19:52:41) [89%] : \r\nAlors je vous r\u00e9pond qu'il faut pas faire d'amalgame, parce que le permis d'acquisition d'une arme n'a rien \u00e0 voir avec le trafic d'armes, \u00e7a, ce sont 2 probl\u00e9matiques assez diff\u00e9rentes, la plupart des armes qui sont utilis\u00e9es \u00e0 des fins ill\u00e9gales ou terroristes, ce sont effectivement des armes automatiques, ce sont des armes qui peuvent se dissimuler ce sont des hommes qui ont un certain nombre de qualit\u00e9, ce sont peut-\u00eatre des armes qui sont moins pr\u00e9cises, ce sont peut-\u00eatre des armes plus fiable, plus robuste peut-\u00eatre moins sophistiqu\u00e9e peut-\u00eatre moins cher aussi on sait quelles sont les fili\u00e8res de ces armes, \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir avec le march\u00e9 des armes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:52:42 > 19:52:53) [91%] : \r\nMais mais mais savoir avait quand m\u00eame le march\u00e9 des des armes dans dans l'Union europ\u00e9enne est-ce que cette l\u00e9gislation permettrait en durcissant la l\u00e9gislation au niveau europ\u00e9en est-ce qu'on ne vise parce qu'on vit ces terroristes ou pas du tout, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:52:53 > 19:53:12) [89%] : \r\nOn a parl\u00e9 de Mohamed Meira, on pourrait parler des des attentats de de l'an dernier 2015 \u00e0 Paris, on sait tr\u00e8s bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 dans dans tous les d\u00e9tails d'o\u00f9 venaient ces armes, ces armes venaient d'ex- Yougoslavie pour \u00eatre pudique et pour ne pas reciter 2 fois le le m\u00eame pays, on sait exactement d'o\u00f9 \u00e7a vient, on sait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:53:12 > 19:53:15) [75%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 rien, on ne savait durcir la l\u00e9gislation qui nous rappelle vous dites \u00e7a sert un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:53:15 > 19:53:46) [87%] : \r\nDepuis la Libye que c'est depuis la Syrie, que c'est un certain nombre de de fili\u00e8res qui alimentent ces ces circuits ces r\u00e9seaux, on sait aussi comment ces gens ach\u00e8tent ces armes, donc ce n'est m\u00eame pas une un frein ou une limite de 2 prix si j'ose dire, puisque c'est, c'est, j'en trouve les moyens trouve les r\u00e9seaux pour les soutenir dans leurs achats d'armes, mais enfin \u00e7a pas grand chose \u00e0 voir si j'ose dire, avec le fusil militaire \u00e7a pas grand chose \u00e0 voir avec la violence domestique \u00e7a pas grand chose \u00e0 voir avec l'auto- d\u00e9fense et on est en train de faire 2 ans cela un \u00e9norme amalgame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:53:46 > 19:53:57) [92%] : \r\nC'est l'Europe qui se donne donc bonne conscience saviez de vous \u00eates conseiller communal PLR \u00e0 Lausanne, vous \u00eates aussi Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e est-ce que vous pensez-vous aussi que l'Europe est en train de se donner bonne conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:53:57 > 19:53:58) [96%] : \r\nC'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:53:58 > 19:55:06) [85%] : \r\nMerci de me donner le feu libre en dernier je commencerai juste par une petite anecdote : Les les propos de monsieur le conseiller national Freising errant sur la p\u00e8gre au m'ont rappel\u00e9 que l'article de lui conseiller national pardon, monsieur, moi, monsieur le conseiller d'\u00c9tat, ex- conseiller national futur vraiment bref donc, le voil\u00e0 donc non je t'en plus vous avez tirer toutes vos cartouches voil\u00e0, voil\u00e0, mais je serai dans la cible, bref, cela \u00e9tant, l'article 12 de Laurent sur les armes assez int\u00e9ressante, parce qu'il permet de limiter l'acquisition d'armes \u00e0 certains ressortissants c'est int\u00e9ressant \u00e7a, on parle de terrorisme, on parle de fili\u00e8res, et on nous dit : voil\u00e0, faudrait durcir la loi, alors Monsieur Freysinger, vous avez parl\u00e9 de la paix, que je me permets de citer ceux qui voudront aller voir plus pr\u00e9cis\u00e9ment le l'article 12 de dans sur les armes verront que les ressortissants des pays suivants ne peuvent pas acqu\u00e9rir d'armes et les pays qui sont cit\u00e9s, il s'agit de la Serbie et la Bosnie Herz\u00e9govine le Kosovo, la Mac\u00e9doine Turquie Sri-Lanka Alg\u00e9rie et Albanie voil\u00e0, donc on a d\u00e9j\u00e0 une mesure pr\u00e9cise de la l\u00e9gislation actuelle qui vise et pays parfaitement pr\u00e9cis des ressortissants tr\u00e8s pr\u00e9cis et donc on a d\u00e9j\u00e0 l'arsenal l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:55:06 > 19:55:12) [79%] : \r\nVous dites la l\u00e9gislation suisse est d\u00e9j\u00e0 suffisamment restrictives, on n'a pas jou\u00e9 dans la davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:55:12 > 19:55:37) [86%] : \r\nMais c'est, c'est \u00e7a, madame, c'est la m\u00eame chose chaque fois fait une loi, cette loi, elle est parfaite pour r\u00e9gler le cas du citoyen lambda qui se pliera \u00e0 l\u00e9gislation vous regardez les articles sur l'acquisition d'armes le permis et les d\u00e9rogations possibles les ordonnances que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut faire quel fait rage, c'est parfait, c'est le pays des Bisounours chacun va demander son permis, on passe son examen, on a un permis pour une arme bien donc j'entends c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:55:37 > 19:55:50) [89%] : \r\nMais celui qui est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 commettre un date r\u00e9pr\u00e9hensible, ce qui est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 les tirer dans la foule commettre jusqu'\u00e0 l'autre Crime se procurer une arme et c'est pas une dire sur une dur\u00e9e un durcissement de cette l\u00e9gislation-l\u00e0 qui va changer la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:55:50 > 19:56:01) [91%] : \r\nAlors on va s'int\u00e9resser la Suisse maintenant et se demander pourquoi, dans le fond, la Suisse, qui n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne seraient concern\u00e9s par cette cette directive, je vous propose l'explication d'Emmanuel Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:56:03 > 19:56:26) [90%] : \r\nLe soldat suisse et son arme de service, qu'il peut ramener \u00e0 la maison, la tradition helv\u00e9tique a-t-elle du plomb dans l'aile, l'Union europ\u00e9enne veut interdire la d\u00e9tention priv\u00e9e des armes automatiques qui tire en rafales et des semi- automatique qui ne tire qu'au coup par coup, comme le fusil d'assaut et utilis\u00e9s par les tireurs amateurs dans ce stand de Tir Genevois, on s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (19:56:27 > 19:56:34) [87%] : \r\nMoi je suis possesseur de physiciens, automatique, je vous demande comment \u00e7a va, comment \u00e7a va se r\u00e9gler, c'est-\u00e0-dire ceux qui vont venir chez moi r\u00e9cup\u00e9rer mon arme, comment \u00e7a va se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:56:35 > 19:56:46) [93%] : \r\nExamen m\u00e9dical, preuve que l'achat r\u00e9pond \u00e0 un besoin l'acquisition d'une arme semi- automatique pour les tireurs et les chasseurs seraient rendues plus difficiles trop, dit-on dans ce milieu de passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (19:56:46 > 19:56:56) [84%] : \r\nEn tout cas, Suisse, je pense qu'on est relativement bien contr\u00f4l\u00e9 quand on, quand on ach\u00e8te une arme et le casier judiciaire qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9, il y a une demande qui est faite \u00e0 la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:56:57 > 19:57:07) [93%] : \r\nReste que la Suisse est l'un des pays o\u00f9 circulent le plus d'armes \u00e0 feu au monde, le 3\u00e8me apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Y\u00e9men avec au moins 46 armes pour 100 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:57:11 > 19:57:22) [85%] : \r\nAlors avec un Russe, on voit beaucoup d'armes ont Suisses, on va en d\u00e9battre mais tout d'abord, dans le fond pourquoi est-ce que la Suisse est concern\u00e9 par cette nouvelle l\u00e9gislation que l'Union europ\u00e9enne aimerait adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:57:22 > 19:57:22) [68%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:57:23 > 19:58:02) [88%] : \r\nBon, ce qu'il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser, c'est que pour la il s'agit d'une directive qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par la Commission europ\u00e9enne que cette directive va \u00e9voluer, elle va \u00eatre discut\u00e9, d'ailleurs il y a la commission qui, qui si\u00e8ge au sujet de de ces directives qui qui a communiqu\u00e9 il y a \u00e0 peine \u00e0 peine 2 jours pour faire \u00e9tat de ses premi\u00e8res r\u00e9flexions par rapport \u00e0 cette question : mais pourquoi est-ce qu'on est concern\u00e9, h\u00e9 bien, parce que c'est Direct, il fait partie de la quitte Schengen et \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est Direct, il fait partie de la Schengen \u00e9videmment que la Suisse est tenu de de l'appliquer, puisqu'on a un accord de de une convention \u00e0 l'accord de collaboration avec avec l'espace Schengen, donc voil\u00e0 pour cette pr\u00e9cis\u00e9ment pour cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:58:02 > 19:58:25) [86%] : \r\nOui \u00e0 la question vous avez pos\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hein, mais alors justement f\u00e9d\u00e9ral qui vous a r\u00e9pondu et qui dit qui alt\u00e8rent tr\u00e8s clairement, je je lis sa r\u00e9ponse : la Suisse est ainsi par principe tenu d'accepter la directive et de la danse transposer dans son droit national Oskar Freysinger d'enfant n'a pas le choix, on est membre de Schengen si l'Union europ\u00e9enne change de l\u00e9gislation durcit sa l\u00e9gislation, c'est aussi pour pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:58:25 > 19:59:37) [88%] : \r\nVous imaginez la gifle pour le peuple suisse qui en jeu, c'\u00e9tait le 13 f\u00e9vrier 2011 \u00e0 vot\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 56 pourcent,, plus de 20 cantons contre un registre centralis\u00e9 des armes, ce qui est pr\u00e9vu dans cette directive bruxelloise, c'\u00e9tait la transmission de toutes les donn\u00e9es des armes d\u00e9tenues en Suisse un fichier europ\u00e9en centralis\u00e9 pour un pays souverain, comme la Suisse, pour des notions de s\u00e9curit\u00e9 quand on sait que nous avons une arm\u00e9e de milice cette aberrant une telle chose alors l\u00e0 la volont\u00e9 du peuple, \u00e0 mon avis elle prime tr\u00e8s nettement l\u00e0- dessus et s'il faudra offrant un r\u00e9f\u00e9rendum et puis on sortira Schengen s'il le faut, les Britanniques n'y sont pas et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, donc on fera la m\u00eame chose parce que on ne peut pas accepter Intel contr\u00f4le de l'\u00e9tranger sur un pilier s\u00e9curitaire de la Suisse, parce que les tirs obligatoires, ils ont un sens, ils ont un sens, on a des cours de r\u00e9p\u00e9tition relativement court, ces gens ont leur arme, ils sont habitu\u00e9s \u00e0 utiliser la rame pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 pour une question de pr\u00e9cision, ils font leurs tirs de pr\u00e9cision et ensuite pendant le cours de r\u00e9p\u00e9tition font des tirs d'engagement, \u00e7a fait sens dans la d\u00e9fense nationale et que Bruxelles est un registre ensuite et nous dictent les r\u00e8gles parce qu'il y a d'autres r\u00e8gles tr\u00e8s contraignantes, les tests psychiques tous les 5 ans pour nouvelle permis non monsieur je n'importe quoi, on va tuer les stands, on va tuer le Tir obligatoire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:59:37 > 19:59:42) [65%] : \r\nJean-Pierre le qui relie attend pr\u00e9cis\u00e9ment lanc\u00e9 Douillet il hier favorable, vous r\u00e9pondez antiphrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:59:42 > 20:00:29) [86%] : \r\nFaites la tradition du citoyen- soldat avait son sens il y a pas mal d'ann\u00e9es entre- temps, l'arm\u00e9e suisse, premi\u00e8rement la au d\u00e9part, le citoyen- soldat devait, pour \u00eatre mobilisables avec son arm\u00e9e \u00e0 son arme charg\u00e9e et ce qui n'est plus le cas puisqu'on a d\u00e9j\u00e0 enlev\u00e9 les munitions ensuite les cours de r\u00e9p\u00e9tition \u00e7a a \u00e9galement chang\u00e9 les codes p\u00e8re r\u00e9p\u00e9titions sont jusqu'\u00e0 30 ans sont toutes les ann\u00e9es, dans le cadre des cours de r\u00e9p\u00e9tition, il y a des cours pour pour retirer, \u00e7a n'a plus aucun sens d'avoir cette arme \u00e0 la maison pour pouvoir entra\u00eener qui, quoi, comment, c'est vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour ce pour ce genre de choses donc \u00e7a n'a plus de sens les que les tirs obligatoires n'ont plus de sens, donc dans ce cas-l\u00e0, l'arme \u00e0 la maison, non plus, plus de plus de sens, l'arm\u00e9e s'est r\u00e9form\u00e9e, il faut en tenir compte, Zougam si vous r\u00e9pondront peut-\u00eatre mieux que moi parce que mais, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 et si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:00:29 > 20:00:36) [73%] : \r\nFaut-il qu'il faut voir que les choses ont \u00e9volu\u00e9 oui monsieur, elle prenait le jeu, je me permets City voudrait sur J\u00e9richo chinois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:00:36 > 20:00:40) [52%] : \r\nC'est pour l'a, il c\u00e9d\u00e9 la je passais par du fonctionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:00:40 > 20:01:48) [88%] : \r\nJe me permets juste revenir sur la question de l'acquis Schengen peut, je pense que l\u00e0 il y a, il y a une vraie question de fond qui se pose et qui malheureusement est peut-\u00eatre parfois un petit peu m\u00e9connu, donc effectivement pour pour faire les les choses mal et relativement br\u00e8ve, vous savez que l'Union europ\u00e9enne est compos\u00e9e notamment de la Suisse n'est pas est un moment en partant ce qu'on appelle les directives et les r\u00e8glements europ\u00e9ens qui sont les les 2 textes o\u00f9 les 2 types de documents non normatif qui existent ne sont pas acquis pas applicable telle quelle \u00e0 la Suisse, en revanche, la Suisse, collabore avec Union europ\u00e9enne par la voix des accords bilat\u00e9raux, j'insiste sur le mot accords bilat\u00e9raux dans le cas du 2\u00e8me paquet d'accords bilat\u00e9raux, il y a les accords Schengen et Dublin, qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, alors on dit bah c'est un paquet qui \u00e9tait accept\u00e9 Schengen et Dublin ont ceci de particulier que ce sont les plus contraignants et qu'ils imposent une reprise int\u00e9grale et dynamique du droit europ\u00e9en, mais c'est pas pour autant et l\u00e0 je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pr\u00e9c\u00e9demment, c'est pas pour autant que la Conf\u00e9d\u00e9ration respectivement les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sont li\u00e9s, en effet, il y a d'une part, alors avant l'adoption de ces directives et une proc\u00e9dure d'\u00e9change qui a eu lieu entre la Conf\u00e9d\u00e9ration n\u00e9gociations mais surtout une fois que la directive est accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:01:48 > 20:01:50) [85%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:01:50 > 20:02:03) [87%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, elle peut refuser l'int\u00e9grer et il y a un d\u00e9lai de 2 ans pour que le droit suisse se mette en conformit\u00e9 et si ce n'est pas en conformit\u00e9 L \u00e0 ils sont suspendus pendant 90 jours mais si on n'a toujours pas de solution, h\u00e9 bien ils doivent \u00eatre, le cas \u00e9ch\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:02:03 > 20:02:04) [76%] : \r\nL'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:02:04 > 20:02:15) [90%] : \r\nR\u00e9voqu\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 je veux revenir je pense qu'il y a une porte de sortie pour la Suisse, on parle d'accord, un accord n'est possible que si les 2 parties sont d'accord, en l'esp\u00e8ce, qui essaye de faire l'Union europ\u00e9enne vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:02:15 > 20:02:17) [88%] : \r\nAvoir un train de faire beaucoup de de bruit pour rien dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:02:17 > 20:02:22) [72%] : \r\nBon alors le voil\u00e0 qui vous impose, on nous impose une volont\u00e9 et on n'est pas un certificat de Bamako.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:02:22 > 20:02:26) [87%] : \r\nLe 27 avril c'est la fin des amendements et 27 juin \u00e7a entrant enfin l\u00e0 au niveau de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:02:26 > 20:02:28) [83%] : \r\nAlexandra Leroux quelle est la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:02:28 > 20:02:32) [87%] : \r\nLes Suisses concernant effectivement cette ce changement d'h\u00e9sitation par rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:02:32 > 20:02:40) [92%] : \r\nDe toute fa\u00e7on les accords bilat\u00e9raux et les discussions qui sont en cours, on vient de l'annoncer hier, sauf erreur, sont bloqu\u00e9s en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:02:40 > 20:02:43) [59%] : \r\nSur un joint de joie jeudi au point vous avec Dany.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:02:43 > 20:02:45) [90%] : \r\nSourire tout le monde peut respirer c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:02:45 > 20:02:47) [86%] : \r\nCe n'est pas vraiment en position forte h\u00e9morragie l'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:02:47 > 20:02:51) [76%] : \r\nSi on la faisait fait partie de la plainte Argentine juste entre nous soit dit, Schengen ne fait pas partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:02:51 > 20:02:53) [67%] : \r\nOn va essayer d'arriver votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:02:53 > 20:03:29) [89%] : \r\nEt du reste il faut je je pense se rendre compte, on a eu une une situation absolument dramatique au mois de d\u00e9cembre dernier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les les attentats \u00e0 Paris, Bruxelles, qui se faisait du site sont en novembre de soucis de son nid relevant strat\u00e9gique de son irr\u00e9el Evans de son incomp\u00e9tence politique a trouv\u00e9 le moyen, dans un dossier dans un tiroir, dans le fond d'un tiroir de sortir cette cette directive, qui \u00e9tait en pr\u00e9paration depuis des mois, alors je pense que c'est pas quelque chose qui est strat\u00e9gique, ni pour la lutte contre le terrorisme, ni pour Schengen ni pour la s\u00e9curit\u00e9 des des europ\u00e9ennes et des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:03:29 > 20:03:33) [92%] : \r\nDonc avec un horizon va pouvoir trouver une solution va devoir n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:03:33 > 20:04:56) [86%] : \r\nOui, ben, monsieur Dallaire nous a enfin un petit cours sur comment fonctionnent Schengen et et nous relations ente la Suisse et 10 ans, l'Union europ\u00e9enne sur cette question, c'est clair, on a \u00e0 partir du moment o\u00f9 la directive, entr\u00e9e en vigueur, on a 2 ans, si je me trompe pas, pour entrer en cours si on n'est pas oui, si on n'est pas d'accord, mais de toute \u00e9vidence, on le sera pas surtout qu'\u00e0 la majorit\u00e9 ne sera pas, donc il y aura, il y aura une discussion qui va pouvoir qui va pouvoir se faire, il faut aussi dire que la Suisse est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9e au niveau des des groupes d'experts qui sont en train de, de, de discuter de de cette question \u00e0 appara\u00eet d\u00e8s maintenant disons que que les experts suisses ont passablement \u00e9coutez sur sur ces questions, et qu'\u00e9videmment le pays : la Suisse va mettre en \u00e9vidence les diff\u00e9rentes disons particularit\u00e9s qui sont les siennes, la question du du soldat citoyen et ce genre de choses il y a d\u00e9j\u00e0 des pour assurer aux siens les tireurs sportifs et puis les les collectionneurs, la commission, je l'ai dit avant, qui a commenc\u00e9 \u00e0 plancher sur cette directive s'est d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9 sur cette question en disant : il ne faut \u00e9videmment pas par une directive trop contraignante, emp\u00eacher des tireurs d'\u00e9lite des des tireurs comme monsieur qui est ici pr\u00e9sent qui s'exprime, j'imagine apr\u00e8s de pouvoir exercer leur robinet et puis d'avoir des les entraves trop forte pour pour les collectionneurs, parce que ce ne sont de toute \u00e9vidence pas ces gens-l\u00e0 qui pourra leur probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:04:56 > 20:05:02) [82%] : \r\nMonsieur Dufour, pas de souci \u00e0 vous faire on peut rassurer donc j'aurais les tireurs ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:05:02 > 20:05:22) [78%] : \r\nEncore des r\u00e9actions, il y a pas que les Suisses qui sont cette loi il y a les Fran\u00e7ais qui 57 ans, il y a les Allemands qui sont cons\u00e9quents, il y a les Autrichiens qui sont ensuite repris \u00e0 tous les chasseurs et les tireurs, elle est, elle est et les tireurs amateurs comme monsieur qui sont contre cette, donc ils sont tous ce compte cette loi il y a pas que les Suisses qui sont quand \u00e0 se faire du bruit en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:05:22 > 20:05:26) [94%] : \r\nMais, mais vous avez peur de quoi dans le fond, vous avez peur que les soci\u00e9t\u00e9s agir que voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:05:26 > 20:06:18) [86%] : \r\nOn a le fusil d'assaut, hein, on parle des fusils d'assaut, parce que les hommes que je t\u00e9moigne soit pas concern\u00e9s, il y a 2 fusils d'assaut, les fusils d'assaut en Suisse, on a toujours \u00e9t\u00e9 construite pour les militaires, mais pour le tireur sportif, on a des tirs des des fusils d'assaut, on est unique au monde, on a 2 fusils qui sont \u00e9t\u00e9 pour le Tir sportif pour garder ce fusil dans les soci\u00e9t\u00e9s, c'est pour \u00e7a qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de de Stone qui rend Suisse ces 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 construites, pas vous faire la guerre pour nous prot\u00e9ger, mais aussi pour pouvoir tirer le Tir sportif et c'est l\u00e0 que j'en viens, c'est pas des fusils d'assaut, de tous les pays autour, on peut pas appel, on est \u00e0, pas de pr\u00e9cisions les Kalachnikov les arri\u00e8res 15 mais les acheteurs, les acheteurs et tout \u00e7a c'est des armes pour tirer \u00e0 bout portant, non la seule, le seul pays o\u00f9 on a de fusil pour tirer de Tir sportif, ils ont \u00e9t\u00e9 faites pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:06:18 > 20:06:24) [77%] : \r\nEt il serait ici, avant c'\u00e9tait des soucis l\u00e9gitimes vers l'emploi et touch\u00e9s par cette directive, il ferait l'objet interdit et transpire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:24 > 20:06:28) [72%] : \r\nMais on aura des cordes, il sera interdit mais c'est impensable que tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:06:28 > 20:06:29) [81%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:29 > 20:06:42) [84%] : \r\nJ'ai une immense soci\u00e9t\u00e9 comme le Tir sportif en Suisse que dans tous les vols dans les villages and, soci\u00e9t\u00e9 que tout s'effondre, parce qu'il y a beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s Terry et qu'\u00e0 \u00e7a et dire qu'avec des fus\u00e9es, les fusils de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:06:42 > 20:06:47) [75%] : \r\nAlors alors alors on avait trop de il y a pas de jeunes, il y a beaucoup de qu'est-ce que vous r\u00e9pondez pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:06:47 > 20:06:55) [81%] : \r\nLaurent Laurent Seydoux et dans le fond au au tireur qui qui nous entendent, ce soir, on dit qu'il y a 130000 personnes dans ce pays, qui font partie des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:06:55 > 20:07:03) [86%] : \r\nIl a soci\u00e9t\u00e9 tire, c'est le 3\u00e8me sport apr\u00e8s le foot et et le tennis est-ce que c'est la fin de de tout un pan de notre notre tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:07:03 > 20:07:48) [82%] : \r\nNon mais que que que les gens qui tire et puis continuel fera il faudra trouver des arrangements pour le faire, le probl\u00e8me il est pas l\u00e0 le souci qu'on a ce c'est l'ensemble des armes, je vous donne quelques du terme d\u00e9terminant, enfin le probl\u00e8me qu'on a ces ces qui sont chez des gens, donc ils ne savent pas comment, comment faire qui n'ont pas d'utilit\u00e9, qui sont un risque potentiel, c'est \u00e7a le danger c'est pas, c'est pas avec des gens qui sont responsables, moi j'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a, c'est de se dire, c'est que cette banalisation d'avoir une arme \u00e0 la maison, donc moi j'ai pas de souci, c'est un proposition des Verts lib\u00e9raux de dire : vous \u00eates un tireur sportif, vous \u00eates parti d'un stand de Tir, vous avez le droit d'avoir votre arme \u00e0 la maison, mais pour tous les autres, c'est \u00e0 l'Arsenal ou m\u00eame plus, puisque \u00e0 la et si on a pu les tirs obligatoires ou vous les avez uniquement quand on vous faites-vous vos vos cours de r\u00e9p\u00e9tition le choix qu'il faut changer le syst\u00e8me, parce que \u00e7a correspond plus \u00e0 \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:07:48 > 20:07:54) [82%] : \r\nAlors, alors, ensuite, vous avez fait 20 jours de service puis en vous avez de faiseur plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:07:54 > 20:07:57) [73%] : \r\nJe 20 jours normal qui compl\u00e9mentaires donc sur 40 jours au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:07:57 > 20:07:59) [91%] : \r\n40 jours a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 parce vous avez les pieds plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:07:59 > 20:08:03) [75%] : \r\nSeulement entendre, puis \u00e0 l'arri\u00e8re, la r\u00e9forme de la r\u00e9forme de la r\u00e9partie tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:03 > 20:08:07) [88%] : \r\nEt vous me disiez, vous avez tenu \u00e0 face 57 oui et vous avez pas aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:08:07 > 20:08:42) [86%] : \r\nMoi je suis un sportif de de d\u00e9part et la question du Tir est int\u00e9ressante par contre la puissance qu'il y a dans ces armes, c'est impressionnant, je crois que les gens ne se rendent pas compte pour ceux qui n'ont pas eu l'occasion de le faire, de, de, de la violence, \u00e7a se chaque choc le recul, en tout cas d'un face 57 et et c'est l\u00e0 o\u00f9 je veux aussi revenir d'avoir des armes \u00e0 la maison, souhaite, mais il faut savoir s'en servir pour avoir un chien on demande des cours pour conduire ont demand\u00e9 courant demande donc de d'\u00eatre continuellement par rapport \u00e0 \u00e7a, quelqu'un qui a une arme \u00e0 la maison, comment est ce qui peut se d\u00e9fendre dans une situation dans laquelle il est pas pr\u00eat, donc il peut \u00eatre agress\u00e9 ce qui peut faire que des b\u00eatises et cette puissance de l'arm\u00e9e, elle est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:08:42 > 20:08:55) [66%] : \r\nAlors d'ailleurs sur aura donc \u00e0 la maladie, donc \u00e7a c'est vraiment tout le probl\u00e8me, mais c'est une internationale, elle ne passe pas \u00e0 la voile, vous organisations group\u00e9es contre vous voil\u00e0, alors il y a pratiquement plus jamais, mais derri\u00e8re une r\u00e9ponse br\u00e8ve alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:08:55 > 20:09:48) [81%] : \r\nUne r\u00e9ponse br\u00e8ve, je crois que votre attaque contre le l'arme \u00e0 la maison, elle \u00e9cul\u00e9 parce que vous manquez de respect vis-\u00e0-vis des des cit\u00e9s des des citoyens soldats parce que d'apr\u00e8s vous, et si je raisonne tout fait finalement le soldat qui a une arme chez lui est potentiellement dangereux parce qu'il pourrait s'en servir pour commettre je sais quelle folie donc pendant 11 mois dans l'ann\u00e9e, il est dangereux, il faut payer, donner un art, une arme, en revanche, le 12\u00e8me mois o\u00f9 les sous les drapeaux devant lui donne, on lui donne une arme pas qu'une impression, regardez la dotation d'une section grande charge imagine que savez ce qui est l'adaptation d'une section de Richard, un homme avec la puissance de feu ou par les puissances, l\u00e0 je pense qu'on pourrait avoir un petit une petite d\u00e9monstration et l\u00e0 d'un seul coup pendant un mois ce ce ce m\u00eame citoyen qui peut pas pendant, pendant 11 mois l\u00e0, alors il est ultra responsable aucun probl\u00e8me au lieu de la munition de combat et tout, non, c'est un soit on confie, soit que l'\u00c9tat confie une arme oui \u00e0 un citoyen toute l'ann\u00e9e durant, aussi longtemps qu'il astreint soit comment rassembler car c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:09:48 > 20:09:52) [48%] : \r\nUn risque pas et les gens que ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:09:52 > 20:10:45) [76%] : \r\n\u00e0 cause du fusil d'assaut \u00e0 la m\u00e9sange donne quand m\u00eame raison, c'est tout, il y a beaucoup de jeunes qui, en la m\u00e9thode, ils s'en foutent du militaire, ils doivent faire leur ils mettent leurs fusil un point, m\u00eame pas moi je trouve qu'on devrait pouvoir choisir alors si le le jeune soldat jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin de son cours garder dans la maison et devraient \u00eatre licenci\u00e9s dans une soci\u00e9t\u00e9 Tir absolument et puis l\u00e0, il est et il apprend avec avec son ancien moniteur de jeunes tireurs, il apprend \u00e0 se ma\u00eetriser passait pas \u00e0 l'arm\u00e9e, moi mon fils il y a de faire 4 brigades finir ses 4 mois, je peux vous dire ce que qu'est-ce qui ont appris \u00e0 l'arm\u00e9e, moi \u00e7a fait un peu rigoler comme, comme je ne vois bien vivace parce qu'il c'est-\u00e0-dire chez moi le sculpteur oui c'est possible, il y a la la \u00e7a serait peut-\u00eatre une solution, effectivement, ces jeunes cons n'ont rien \u00e0 fiche de de Dostam dans la maison qui est toute rouill\u00e9e toute fa\u00e7on qui pouvait alors qui ouvrir et qui doit aller au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:10:45 > 20:10:56) [72%] : \r\nDe la m\u00eame \u00e0 l'Arsenal, c'est \u00e7a ce que vous dites, vous allez pas faire vous allez plut\u00f4t choisi qui peut s'agrandir, si vous \u00eates va oui bonsoir, j'ai le courage en avec le Vautravers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:10:56 > 20:11:24) [87%] : \r\nqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 pionnier en la mati\u00e8re, faut quand m\u00eame pas l'oublier et puis au bout de 24 mois 2 d\u00e9c\u00e8s puisque ce ne le fait de de d\u00e9poser l'arme dans un arsenal, \u00e7a a toujours exist\u00e9, ceux-l\u00e0 Geneva \u00e0 innover, c'est dans la gratuit\u00e9 de ce d\u00e9p\u00f4t de l'arme \u00e0 l'arsenal qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de vos studios, donc il y a absolument rien de nouveau sous le soleil, au bout de 24 mois de de tentatives de gratuit\u00e9, vous croyez qu'il y avait combien de fusil dans cet arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:11:24 > 20:11:54) [77%] : \r\n3 mais 3 ceci aussi pour toi, c'est-\u00e0-dire que lui, ils auraient alors pour les recherches il arme \u00e9tant ce qu'ils sont, je ne reviendrai pas sur les avoirs de l'arm\u00e9e, notamment sur l'aviation chaque c'est compliqu\u00e9, vous allez faire des tirs obligatoire pour un samedi matin, vous devez y aller plusieurs jours avant, faut-il penser donc c'est c'est pour \u00e7a que la question du Tir obligatoire est un des enjeux parce que si vous avez plus tirs obligatoire dans la maison et \u00e7a simplifie les choses aillent et partir l'id\u00e9e d'aller dans un dans un stand de Tir dans une soci\u00e9t\u00e9 Tir \u00e7a c'est quelque chose qui est diff\u00e9rent parce que Alain Grasset Paris alors l'entr\u00e9e ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:11:54 > 20:12:01) [85%] : \r\nAlors Madame, messieurs, j'aimerais bien passe aussi la la parole avec un tireur sportif qui est avec nous dans le public, Blaise Lambert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:12:01 > 20:12:12) [90%] : \r\nMerci beaucoup de d'\u00eatre avec nous, vous me disiez au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s- midi, dans le fond, vous faites du Tir, comme d'autres font du Golfe ou la course \u00e0 pied, voil\u00e0 quoi, pourquoi avoir choisi le le Tir sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:12:12 > 20:12:41) [87%] : \r\nAlors franchement, le golf, mais la course \u00e0 pied, c'est pas mon truc et le Tir, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, j'ai commenc\u00e9 disons avec le cursus des jeunes tireurs \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans oui, l'arm\u00e9e j'd\u00e9couvert le le fameux aussi fassent 57 et \u00e0 partir de l\u00e0, bon, j'ai pass\u00e9 mon arm\u00e9e compl\u00e8te, j'ai fait tout pr\u00e8s de moi, j'ai quitt\u00e9 pour des raisons de sant\u00e9, mais en quittant, j'\u00e9tais directement acheter une arme, et depuis ce jour- l\u00e0, moi j'ai continu\u00e9 \u00e0 tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:12:41 > 20:12:46) [86%] : \r\nEt aujourd'hui, c'est un sport que vous pratiquez en famille, le c\u00f4t\u00e9 femme avec votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:12:46 > 20:13:03) [77%] : \r\nMon fils, donc on a plusieurs armes \u00e0 la maison, c'est une chose ou les fonds \u00e0 la derni\u00e8re minute de pouvoir le samedi matin en partir ou un stand de Tir Net vont se sentir sur Lausanne pour pour \u00e7a, c'est du moment d\u00e9tente est-ce que ce a d\u00fb lire moment d\u00e9tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:13:07 > 20:13:10) [84%] : \r\nTr\u00e8s bien Rebecca ou est-ce qu'est-ce que qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:13:10 > 20:13:23) [87%] : \r\n\u00e0 ce tireur sportif qui dans le fond, peut-\u00eatre pourrait ne plus pratiquer son son sport qui vous dit : ben voil\u00e0, \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me d\u00e9tend, moi je pratique \u00e7a en famille, c'est, c'est tr\u00e8s convivial, c'est aussi ce ce que vous me disiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:13:23 > 20:13:49) [89%] : \r\nBon moi je respecte \u00e9videmment ce cette pratique, hein, vous avez donn\u00e9 des chiffres avant, c'est vrai que c'est un sport qui est largement pratiqu\u00e9e dans notre pays, j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a et je pense honn\u00eatement que cette directive ne va pas ou en tout cas ne devraient pas s'appliquer aux personnes qui pratiquent le Tir : comment, comment, de la m\u00eame mani\u00e8re que que qu'elles ne devraient pas s'appliquer aux collectionneurs et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:13:49 > 20:15:22) [86%] : \r\nBonsoir, on conna\u00eet, vous l'avez dit vous- m\u00eame, monsieur Dallaire, on a une marge de manoeuvre n'est-ce pas, on a une marge de madame la Suisse petit peu disons disponible accord et de la r\u00e9ciprocit\u00e9, on peut expliquer les particularit\u00e9s, des sp\u00e9cificit\u00e9s li\u00e9es autant \u00e0 la pratique du sport qu'\u00e0 la question du citoyen soldat au moment o\u00f9 la directive a discut\u00e9 et puis on peut attendre avant disons de, de, de monter au cr\u00e9neau, on peut juste attendent de voir quelle va-t-\u00eatre directive et comment elle va devoir s'appliquer ici en Suisse, moi personnellement, je suis comme Monsieur Seydoux favorable \u00e0 ce que les armes soient \u00e0 l'Arsenal, j'entends tr\u00e8s bien, vous l'avez rappel\u00e9 la volont\u00e9 pos\u00e9 la l\u00e9gislation suisse plus restrictive de bien s\u00fbr, j'estime que l\u00e0 o\u00f9 il y a des armes, il y a un danger et que la plupart du temps, ces armes sont \u00e0 domicile et c'est l\u00e0 o\u00f9 le danger est le plus grand les armes le plus souvent compter plus faibles, les femmes ou bien ceux qui sont fragiles psychologiquement et qui utilise ces armes contre Man, il faut juste quand m\u00eame rappeler que quasiment tous les jours en Suisse il y a un d\u00e9c\u00e8s par la fin, c'est quand m\u00eame pas rien, c'est quand m\u00eame pas rien, et il y a des vies qui pourraient \u00eatre qui pourraient \u00eatre sauv\u00e9es si ces armes \u00e9taient davantage \u00e0 l'Arsenal parce que non, tout le monde, et vous l'avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9 Monsieur tout le monde ne s'est pas manier ces armes monsieur Dallaire vous \u00eates Vaudois que moi, il y a quelques mois, une jeune femme s'est fait tu\u00e9 par une arme d'ordonnance cette th\u00e8se, en l'occurrence son son compagnon qui l'a tu\u00e9, qui a retourn\u00e9 ensuite l'arme contre lui- m\u00eame, ce monsieur, peut-\u00eatre qu'savait tr\u00e8s bien utiliser les armes ou pas peur \u00e0 il a utilis\u00e9 son arme d'ordonnance pour tuer sa copine et moi, ce type de drame, honn\u00eatement, si on peut les \u00e9viter en mettant les armes \u00e0 l'arsenal, h\u00e9 bien, je suis favorable au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:15:22 > 20:15:33) [77%] : \r\nAlors y aller, Gabriel sur les suicides sur les ici vous \u00eates ici monsieur Brasilia serait qu'il a eu plusieurs cas r\u00e9cemment encore, dont Beno\u00eet Violier avec son arme de de chasse avec faste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:15:33 > 20:15:39) [83%] : \r\n\u00e9galement clair les \u00c9lys\u00e9e les armes tranchantes comme les couteaux etc c'est la statistique est sup\u00e9rieur \u00e0 l'utilisation des armes donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:15:39 > 20:15:47) [76%] : \r\nUne issue au probl\u00e8me si oui monsieur Marcel Nemo, c'est-\u00e0-dire avec un co\u00fbt mais avec un marteau qu'avec une marge que vous dans la carotide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:15:47 > 20:16:00) [87%] : \r\nC'est \u00e7a Monsieur Marthaler pas discussion donc la question est mal pos\u00e9e, la question que nous devons nous poser en tant que soci\u00e9t\u00e9, c'est pourquoi d\u00e9c\u00e8s \u00eatres humains se trouve dans un test, une telle situation de d\u00e9sespoir \u00e0 en arriver \u00e0 vouloir se suicider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:16:00 > 20:16:21) [87%] : \r\nC'est bien, mais en amont qu'il faut agir, c'est pas le la mani\u00e8re on va, on va t'interdire les corps comme \u00e7a du plus pendant les rivi\u00e8res de couleurs en plus, comme \u00e7a tu peux plus payer mais il faut arr\u00eater, vous savez, j'ai une cuisini\u00e8re \u00e0 la maison, il y a des plaques \u00e7a br\u00fble plaques, j'ai des gamins, je vais pas dire aux gamins ah les plaques sont dangereuses, j'ai achet\u00e9 la cuisini\u00e8re par la fen\u00eatre comme \u00e7a tu peux plus de br\u00fbler alors je vous dire, j'ai pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:16:21 > 20:16:25) [67%] : \r\nVous savez avant jeudi, c'est un peu simpliste, moi j'aimerais savoir du pass\u00e9, mais sur cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:16:25 > 20:16:51) [83%] : \r\nComment l'attitude de Honda, logiquement, il y a la notion de responsabilit\u00e9 individuelle, nous devons \u00e9duquer nos enfants, \u00e9duquer les futurs citoyens \u00e0 \u00eatre responsables, donner un sens dans leur vie, leur montrer combien ce pays est beau mais combien leur vie a un sens et combien l'envie est unique et et m\u00e9ritent d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, \u00e7a c'est une d\u00e9marche p\u00e9dagogique intelligent mais lui dire ont interdit la ont interdit la consommation \u00e0 long : il faut interdire quasiment aussi les maisons \u00e0 3 \u00e9tages : principaut\u00e9 par la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:16:51 > 20:17:08) [82%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est vrai, Madame Rice, qui a toutefois, je veux qu'il y a tr\u00e8s peu d'homicides par armes \u00e0 feu en Suisse en 2014, on \u00e9tait \u00e0 7 c'est vraiment extr\u00eamement peu alors qu'il y a une densit\u00e9 des armes tr\u00e8s importante \u00e0 la Suisse qui conna\u00eet la 3\u00e8me densit\u00e9 de d'armes au monde s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:17:08 > 20:17:19) [92%] : \r\nEn revanche dans les drames familiaux lorsqu'il y a des morts dans 45 pourcent des des cas c'est une arme \u00e0 feu qui est utilis\u00e9 pour tuer une femme ou des personnes pr\u00e9sentes dans dans ce cas, familial, les parents ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:17:19 > 20:17:22) [80%] : \r\nDonc, mais c'est vrai, c'est vrai, oui, mais cette ann\u00e9e, parce qu'il faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:17:23 > 20:17:29) [73%] : \r\nPar un feu il \u00e0 15 pourcent est est-ce que maintenant vous pouvez me dire si ce n'est pas dans la maison il seraient pas associ\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:17:29 > 20:17:48) [83%] : \r\nJe peux vous le dire, moi je vous le dis, moi, je voulais dire, avec la r\u00e8gle de l'arm\u00e9e 21 avec la r\u00e9forme de 2002, l'IRA Arm\u00e9e XXI on a diminu\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, le nombre de soldats en Suisse et qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 il y a une \u00e9tude tout \u00e0 fait scientifique et la la qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 Les suicides par armes \u00e0 feu ont diminu\u00e9 d'un tiers Monsieur donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:17:48 > 20:18:05) [70%] : \r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 sur l'entra\u00eeneur, qui sont cens\u00e9s, sur les sujets d'ailleurs 22 pourcent sur sur 92 pourcent se se sont toujours pas un autre moyen mais bah oui c'est vrai, monsieur, lui poursuit ce soleil trouvant non c'est fort par l'arm\u00e9e qui font suicide mais c'est le d\u00e9sespoir de mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:18:05 > 20:18:25) [81%] : \r\nC'est faux et il y a des tonnes d'\u00e9tudes des tonnes d'\u00e9tudes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 Common et ici, en Suisse, mais, mais partout dans le monde qui montre que l'acc\u00e8s \u00e0 l'accessibilit\u00e9 \u00e0 une arme \u00e0 feu, bah le passage \u00e0 l'acte, car non non c'est vrai ou pas, non, car non monsieur, pr\u00e9sident, tout le monde ne se tourne pas vers un autre moyen pour se suicider si a pas une arme \u00e0 feu sous la main, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 largement prouv\u00e9e jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:18:25 > 20:18:28) [82%] : \r\nC'est ce que j'ai j'ai plus envie de vivre, mais j'ai pas de pistolet, je vais rester en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:18:29 > 20:18:40) [81%] : \r\nMonsieur, monsieur, monsieur, de ce qui diminue l'acc\u00e8s, comme dit Madame Rouy The alarme indique son allocation diminue l'acc\u00e8s \u00e0 l'arm\u00e9e, ce qu'effectivement il y aura moins de suicides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:18:40 > 20:18:47) [78%] : \r\nConnaissez de, le, le fait que toutes les \u00e9tudes sont n\u00e9cessairement scientifique, moi je vois juste une p\u00eache scientifique, ce sont vraiment pas le rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:18:47 > 20:19:12) [93%] : \r\nParce que \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que ce sont que les militaires ou que les propri\u00e9taires d'armes qui se suicide par arme \u00e0 feu ou ou dans 50 pourcent des des cas c'est c'est c'est faux, c'est absolument faux, parce que j'ai dit j'aimerais juste rappeler quand m\u00eame une chose sur sur des contrev\u00e9rit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 dites tout \u00e0 l'heure, on a une chance dans ce pays d'avoir justement la responsabilit\u00e9 individuelle du citoyen soldat dans ce pays, \u00e7a c'est quelque chose, je pense qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:19:12 > 20:19:13) [68%] : \r\nUne culture tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:19:13 > 20:19:53) [91%] : \r\nTellement important et on parlait de terrorisme tout \u00e0 l'heure, mais je pense que la chose la plus importante, la plus utile que l'on puisse faire, c'est de responsabilis\u00e9 les gens, c'est-\u00e0-dire de se rendre compte, lorsque quelqu'un comportement dangereux, se rendre compte lorsque il y a peut-\u00eatre un certain nombre de personnes qui discutent entre eux, qui sont en train de pr\u00e9parer un sale coup etc, bon le f\u00eater lorsque vous avez des recrues lorsque vous avez des soldats lorsque vous avez des gens qui ont cette cette connaissance-l\u00e0 et qui peuvent prendre le t\u00e9l\u00e9phone avertir la police lorsqu'on peut d\u00e9noncer lorsqu'on est en mesure peut-\u00eatre d'arr\u00eater un certain nombre de ces \u00e9v\u00e9nements l\u00e0 on a fait quelque chose contre le le terrorisme, alors absent on ne distribue pas et alors, c'est tr\u00e8s bien que vous nous disiez ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:19:53 > 20:19:57) [68%] : \r\nCette somme vient de devenir des int\u00e9r\u00eats qui exerce sur les soci\u00e9t\u00e9s, je m'excuse de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:19:57 > 20:20:07) [93%] : \r\nMais on ne distribue pas en Suisse des fusils d'assaut au mod\u00e8le 1990 pour se se prot\u00e9ger chez soi \u00e0 la maison, il faut, il faut juste sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:20:07 > 20:20:16) [84%] : \r\nBon, maintenant, non, mais on va revenir l\u00e0- dessus, sur la culture suisse, mais avant cela, je vous propose maintenant de donner la parole \u00e0 nos internautes imaginent \u00e7a vous int\u00e9ressera et c'est notre rubrique Paroles citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:20:17 > 20:20:21) [61%] : \r\nCertains en d'y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:20:23 > 20:20:45) [90%] : \r\nEt je vais vous faire r\u00e9agir \u00e0 des commentaires Madame messieurs, merci pour vos r\u00e9ponses br\u00e8ves s'il vous pla\u00eet, une fois dans cette \u00e9mission, Oskar Freysinger 1er commentaire \u00e0 vous, on est toujours dans la surench\u00e8re, donnons-nous le courage d'avoir un registre sur les armes et d'obliger les gens ayant fini leur service militaire \u00e0 rendre leurs fusils d'assaut, c'est un message de Serge RN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:20:45 > 20:21:03) [88%] : \r\nNous avons des registres cantonaux et les polices cantonales collaborent entre elles j'ai ici les statistiques pr\u00e9cises des armes qui existe en Valais et pour lesquels il y a un permis de d\u00e9tention qui n'est pas \u00e0 confondre avec le permis de port d'arme ou il y en a tr\u00e8s tr\u00e8s peu, c'est seulement les oeufs allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:21:03 > 20:21:07) [97%] : \r\nUne question : pourquoi ne pas faire un registre national sur sur les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:21:07 > 20:21:16) [87%] : \r\nMais parce que les les pratiques sont tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un endroit \u00e0 l'autre et puis le le prix, le prix aussi le prix aussi que sa cote et puis parce que le peuple tout simplement n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:21:16 > 20:21:29) [79%] : \r\nPas voulu avais un nom, un seul Croix-de-Chavaux commentaire il est adress\u00e9 Alexandre Vautravers la dictature europ\u00e9enne devrait remettre des fronti\u00e8res, ce serait un bon d\u00e9but pour lutter contre les arm\u00e9es, c'est un message d'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:21:30 > 20:22:11) [89%] : \r\nOn ressort, on compte d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans l'espace Schengen, il y a 7 pays qui ont r\u00e9introduit provisoirement ou temporairement le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, je peux vous dire, c'est je cite pas une une \u00e9tude scientifique pour vous le dire mais enfin quand m\u00eame, les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res permettent quand m\u00eame d'attraper pas mal de ces trafics, qu'il s'agisse de d'amour ou d'autre chose et on se rend compte, m\u00eame en France, ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9occupant lorsqu'on est \u00e9pris des libert\u00e9s que l'\u00e9tat d'urgence permet finalement d'attraper beaucoup d'informations beaucoup de renseignements et aussi beaucoup de de caches d'armes en tous genres, ce qui fait quand en France on est en train de se poser la question, maintenant, de g\u00e9n\u00e9raliser, c'\u00e9tait pas d'urgence, donc voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:22:11 > 20:22:12) [92%] : \r\nC'est encore un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:22:12 > 20:22:16) [96%] : \r\nTout \u00e0 fait dans la direction de du laisser- faire et du du laisser circuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:22:16 > 20:22:32) [93%] : \r\nPierre-Alain Dufaux ce message pour vous, je suis pour que les armes reste dans les arsenaux, ceci depuis le jour o\u00f9, chez moi, j'ai entendu un bruit sourd, le lendemain, j'ai appris qu'un gar\u00e7on de 15 ans s'\u00e9tait donn\u00e9 la mort avec le fusil d'assaut de son p\u00e8re, c'est un message de Katia Schnyder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:22:34 > 20:23:03) [81%] : \r\nBen \u00e7a car c'est clair c'est c'est triste mais c'est \u00e7a arrive quoi maintenant qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 dans cette famille pour que il arrive \u00e0 sa suffit il y a 15 ans ce que il faut quand m\u00eame aussi, comme c'est vrai d'une guerre dit est-ce que il faut quand m\u00eame pas regarder pourquoi jeune de 15 ans Annie Aliz\u00e9e a dite des d\u00e9bilit\u00e9s tension enfin suicidaire, je pense que c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me familial, c'est dur \u00e0 d\u00e9tecter, parce que des fois, il semble bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:23:03 > 20:23:06) [79%] : \r\n\u00e9loignez larmes, tout simplement, \u00e7a serait pas une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:23:06 > 20:23:38) [80%] : \r\nEst ce qu'il aurait choisi autre chose, moi je dis : ce rentre se contredit ce que Madame Royer je contredis \u00e7a, s'il a vraiment envie de se suicider le suicide avec une arme, c'est \u00e7a suscite force ce site qui est dur, il faut, il faut mettre l'arme juste au bon moment au bon endroit, on peut se louper, en plus, en plus, on peut \u00eatre estropi\u00e9s il y a, il y a, il y a, il y a 2 autres suscite qui sont susceptibles, train qui est quand m\u00eame plus de Direct aussi, et peut-\u00eatre cela avant avant avant en soit peut-\u00eatre mourir n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:23:39 > 20:23:41) [67%] : \r\nTr\u00e8s bien l'Otan 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:23:42 > 20:23:49) [83%] : \r\nOui, \u00e7a c'est, c'est une question, une question d\u00e9licate effectivement Rebecca vous isole ce message pour vous en tant que retrait\u00e9 vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:23:49 > 20:23:59) [89%] : \r\nSeule la peur de se faire agresser dans la rue ou chez moi, ma bite constamment l'id\u00e9e m'insupporte mais je n'\u00e9carte pas le besoin de m'dans un futur proche, et c'est un message d'Isabelle Frost.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:24:02 > 20:24:40) [90%] : \r\nJe peux entendre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 qui qui habitent cette dame, mais je pense pas que l'id\u00e9e de s'armer, ce soit une bonne id\u00e9e, tr\u00e8s clairement, parce que je pense que face \u00e0 l'irruption dans l'inconnu chez soi, qu'il s'agisse d'un cambriolage ou bien de devoir disons la plupart du temps, ce serait sans doute sous la forme d'un cambriolage, je ne pense pas que dans ce genre de situation, ce soit le fait d'\u00eatre arm\u00e9, qui pourrait \u00eatre la meilleure mani\u00e8re de de se pr\u00e9munir contre l'irruption d'une personne qui pourrait elle aussi \u00eatre arm\u00e9 sans doute mieux ma\u00eetriser l'arme et pouvoir l'utiliser \u00e0 ce moment-l\u00e0, contre cette personne donc personnellement, en tout cas je conseillerais pas \u00e0 cette \u00e0 cette dame de de s'armer pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:24:40 > 20:25:03) [91%] : \r\nC'est pas forc\u00e9ment avec une arme qu'on n'est plus en s\u00e9curit\u00e9 alors cela nous permet d'ouvrir le dernier chapitre de ce soir, nous allons voir que les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 demander un permis d'achats d'armes mais avant de d\u00e9couvrir les chiffres, je vous propose de voir qui sont ces Suisses qui ach\u00e8tent des dames d\u00e9sarmer ses armes et surtout est-ce que la formation est suffisante, c'est un reportage de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:25:03 > 20:25:05) [85%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:25:07 > 20:25:39) [83%] : \r\nComme beaucoup d'autres Suisses, ce jeune homme poss\u00e8de une arme dans son appartement, lui, c'est le pr\u00e9sident des jeunes UDC du canton de Neuch\u00e2tel et il l'assume parfaitement le fait d'\u00eatre arm\u00e9 et \u00e7a a droit donc je profite de mon droit, c'est simplement parce que voil\u00e0, c'est aussi parce que c'est un outil de type sport moi j'aime le Tir c'est tr\u00e8s cr\u00e9atif, on est en stand de Tir et puis accessoirement pourquoi en tous points \u00e9ventuellement d\u00e9tresse aussi qu'on leur donne, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:25:40 > 20:26:50) [84%] : \r\nIl s'Rosselet Christ est un passionn\u00e9 d'ailleurs, il nous pr\u00e9sente une autre arme plus ancienne, celle-ci vous dites vous avez beaucoup d'armes trouver quelques combien nous le saurons pas, il a pris le remaniement gr\u00e2ce \u00e0 des amis qui eux- m\u00eames avaient suivi une formation, gr\u00e2ce aussi au service militaire, adepte du stand de Tir serait-il pr\u00eat \u00e0 se servir de ses armes pour se d\u00e9fendre, je pense que si c'est un contexte pr\u00e9cis, nous, nous nous met dans une situation o\u00f9 nous nous retrouverions vraiment sans d'autre choix pour se d\u00e9fendre que que de devoir d\u00e9gainer une arme basse c'est envisageable mais c'est comme \u00e7a, ni souhaitable ni pr\u00e9visibles : une chose est s\u00fbre : l'utilisation d'une arme demande une grande ma\u00eetrise alors pour en savoir plus, nous sommes all\u00e9s voir un sp\u00e9cialiste exactement, alors vous vous pointez une notamment prendra cible \u00e7a sort une arme factice pour elle- m\u00eame avec des cartes de manipulation des vous alliez estime qu'il faut mieux encadrer ceux qui ach\u00e8tent des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:26:50 > 20:27:09) [84%] : \r\nAlors, apr\u00e8s l'acquisition de votre permis d'affaires d'armes, vous n'avez aucune obligation l\u00e9gale pour faire un peu pour moi, c'est un probl\u00e8me si vous allez acqu\u00e9rir un chien \u00e0 la SPA, vous \u00eates oblig\u00e9 de faire un cours apr\u00e8s que \u00e7a soit un Chihuahua o\u00f9 un doberman M\u00e9nard Mir, il n'y a aucune obligation l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:27:10 > 20:27:20) [87%] : \r\nDes jolis enseigner le maniement des armes et ce qui va avec, ou les conserver, comment les transporter, il a d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 beaucoup de monde, des professionnels comme des civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:27:23 > 20:27:30) [71%] : \r\nRaisonnables par rapport au par rapport aux armes bien consciente des cons\u00e9quences pour moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:27:30 > 20:27:40) [94%] : \r\nElle \u00e9tait \u00e0 terre, cet ancien garde du corps n'a jamais tir\u00e9 sur qui que ce soit et \u00e0 ceux qui veulent une arme pour se d\u00e9fendre, il propose une chose, le spray au poivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:27:45 > 20:28:04) [88%] : \r\nAlors besoin de de plus de de formation, c'est vrai que vous allez le voir avec ce graphique, les Suisses ont de plus en plus nombreux \u00e0 demander des permis d'acquisitions, vous voyez ces chiffres, les hausses sont spectaculaires, notamment en Valais dans le conte, on ne vaut plus 70 pourcent en en Valais alors essayons d'expliquer ces chiffres, Alexandre Vautravers, c'est vrai quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:28:04 > 20:28:16) [88%] : \r\nMoyenne romande sur 5 ans, c'est plus 50 pourcent de de demandes de permis d'acquisition, \u00e7a veut dire quoi, comment les interpr\u00e9ter est-ce que les Romands s'arme plus parce qu'ils se sont se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:28:16 > 20:28:56) [90%] : \r\nAlors c'est peut-\u00eatre une piste ou une explication mais tr\u00e8s partiel parce que \u00e0 mon avis, il y a aussi une nouvelle l\u00e9gislation sur les armes, avec bien s\u00fbr la volont\u00e9 de r\u00e9gulariser, puis des campagnes qui ont \u00e9t\u00e9 faites aupr\u00e8s des soci\u00e9t\u00e9s de Tir ou aupr\u00e8s de de des forces arm\u00e9es \u00e9galement, donc je dirais qu'une, on ne peut que saluer et finalement applaudir le fait que les gens d\u00e9clarent les armes le le Style de vie \u00e9galement la d\u00e9mographie fait que, comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, peut-\u00eatre que vous h\u00e9ritez peut-\u00eatre que vous trouvez dans un placard une arme, ces armes auparavant \u00e9t\u00e9 simplement dans une brocante aujourd'hui, soit on va les apporter au poste de police, soit on va les d\u00e9clarer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:28:56 > 20:29:04) [84%] : \r\nOui parce qu'\u00e0 Freising plus de permis d'armes, en particulier dans votre, dans votre canton, comment, comment vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:29:04 > 20:30:07) [88%] : \r\nAlors j'ai j'ai effectivement fait d'analyses au niveau de la police, on l'a vu que c'est principalement principalement les collectionneurs parce que il a on a augment\u00e9 la possibilit\u00e9 de d'avec des armes, donc ils \u00e9largissent leur collection c'est vraiment dans ce domaine, la plus grande partie et pour le reste, c'est quand m\u00eame le Tir le Tir qui est un exercice quand m\u00eame de de discipline et de ma\u00eetrise de soi qui est int\u00e9ressant pour discipliner un individu, on lui dit : tu as une responsabilit\u00e9 ton arme, c'est un danger maintenant qu'il va d\u00e9velopper le mental et la responsabilit\u00e9 individuelle qui peut permettre de g\u00e9rer cet instrument et qui va grandir en exer\u00e7ant ce ce Sport- l\u00e0 il y a un excellent livre un certain ricanait rigole qui, elle, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans les ann\u00e9es 50 qui s'appelle zen o\u00f9 le le l'art du Tir \u00e0 l'arc, o\u00f9 il montre \u00e0 quel point c'est un art de m\u00e9ditation, par exemple dans la soci\u00e9t\u00e9 zen bouddhiste, h\u00e9 bien la m\u00eame chose est vraie aussi pour le tireur qui utilise une une une arme d'un autre type, vous avez cette incroyable relation entre la cible, le chemin \u00e0 parcourir le tireur est l'arme et quand on fait un avec la cible, vous touchez au but et et c'est c'est un Alex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:30:07 > 20:30:13) [77%] : \r\nSont tr\u00e8s difficile, c'\u00e9tait pas mal le Tir sportive aux Oscars \u00e0 Ziguinchor par le Tir sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:13 > 20:30:15) [83%] : \r\nNon, moi je, je tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:30:15 > 20:30:17) [86%] : \r\nVous avez fait l'arm\u00e9e, ce que vous avez fait l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:17 > 20:30:30) [77%] : \r\n\u00e9videmment, je suis m\u00eame \u00e0 pointer bon mais moi je suis quand m\u00eame \u00e0 pointer j'ai j'ai pas vraiment mais mais j'ai arriv\u00e9 \u00e0 mettre en place une soeur, une section lance- mines \u00e0 moi tout seul, parce que j'ai appris le Manuel puis puisque toute fa\u00e7on j'\u00e9tais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:30:30 > 20:30:33) [89%] : \r\nEt avant que j'oublie, vous allez toujours sur cette arme sous le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:33 > 20:30:34) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:34 > 20:30:37) [90%] : \r\nJ'ai toujours et puis et bonne nouvelle, il y a une semaine, j'ai retrouv\u00e9 le magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:30:38 > 20:30:54) [83%] : \r\nLeur salaire alors allons vendanger assure beaucoup pour vous parliez de ce sport effectivement qui exige beaucoup de concentration de l'Est Lambert vous vous avez r\u00e9cemment achet\u00e9 un pistolet automatique, vous disiez, hein, il y a 15 jours, oui, mais dans le fond pourquoi est-ce que c'est pour plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:30:54 > 20:31:41) [85%] : \r\nNon, parce que, pour la simple et bonne raison que chez moi j'ai d\u00e9j\u00e0 pas de munitions, donc \u00e9ventuellement taper sur la personne avec la crosse, mais pas plus question du face, 57, m\u00eame s'il y avait la le temps de la mettre en batterie, c'est ce qu'il y a fini donc non au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, pas du tout mais simplement j'ai une gamme j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s j'Koidu 4 armes de poing et enfin 57 et le bon vieux mousqueton quand m\u00eame le fuyant un peu le fusil en bois qu'on a vu ici, et c'est ma foi, c'est quand on tire avec ce ce ce genre d'\u00e7a c'est des, des, des, comment dire, des sensations qui sont diff\u00e9rents d'une arme \u00e0 l'autre et puis un peu serr\u00e9 comme quelqu'un qui, je pense qu'il fait du mod\u00e9lisme et qu'il y a diff\u00e9rents mod\u00e8les, je compare un peu \u00e0 \u00e7a quoi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:31:41 > 20:31:51) [77%] : \r\nOn parlait aussi de la formation, dans le fond c'est un question je voulais vous poser, vous avez, vous avez quoi comme formation disiez vous- m\u00eame, vous \u00eates form\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'arm\u00e9e, apr\u00e8s c'est vous qui, form\u00e9 votre femme et votre fils de pour la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:31:51 > 20:32:26) [83%] : \r\nOui, absolument, donc on a commenc\u00e9, j'avais des amis aussi qui \u00e9taient qui \u00e9taient dans le dans le milieu, garde du corps \u00e0 ce genre de choses et quand j'ai d\u00e9marr\u00e9, donc on a fait le devoir d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 les cours de jeunes tireurs d\u00e9j\u00e0 pour la prison maintenant ensuite l'arm\u00e9e pour la suite, elle tire o\u00f9 l\u00e0, on a presque une manipulation et apr\u00e8s \u00e7a clair que compte j'ai d\u00e9marr\u00e9 les armes \u00e0 feu je j'avais j'ai faim, j'avais d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9- requis dessus qui sont, qui sont assez bons ch\u00e2ssis strict quand m\u00eame parce que ce n'est pas n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:32:26 > 20:32:42) [87%] : \r\nOui, justement, alors, par rapport \u00e0 la l'encadrement, c'est vrai qu'on a l'impression que c'est assez facile d'acqu\u00e9rir une arme en Suisse, mais que c'est souvent plus facile d'acheter un chien que c'\u00e9tait pas facile d'acheter un chien, mais il faut plus de courant, faite pour \u00e9duquer le chien que peu de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:32:42 > 20:32:46) [90%] : \r\nPour pour savoir utiliser une arme Rebecca Bruises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:32:46 > 20:33:16) [88%] : \r\nOui, de la m\u00eame mani\u00e8re que les chiens disons tous les chiens sont cens\u00e9s \u00eatre r\u00e9pertori\u00e9s dans un registre alors que c'est pas le le cas pour pour les armes, on a un peu 2 poids 2 mesures, alors que, de toute \u00e9vidence une arme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par monsieur une guerre, c'est un objet dangereux, c'est clair, c'est pas un objet de de consommation courante, disons, \u00e7a peut tuer quelqu'un, et pour moi c'est totalement aberrant, disons qu'il pas plus de contraintes li\u00e9es \u00e0 l'acquisition d'une arme, en terme en terme en terme de formation qui serait donn\u00e9e au p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:33:16 > 20:33:21) [74%] : \r\nC'est nous qui nous sommes antir\u00e9forme roman am\u00e9ricain alors le bras long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:33:21 > 20:33:25) [81%] : \r\nOn a jou\u00e9 en leur nom, avec 13, c'est ce qui est derri\u00e8re, qui est dangereux non, alors \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:33:25 > 20:33:34) [68%] : \r\nVous dites : oui, il y a aussi le va bien et vous est-ce \u00e0 dire \u00e7a monsieur mais non mais c'est pas un succ\u00e8s, je vous donne une avait sembl\u00e9 dire monsieur le rire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:33:34 > 20:33:38) [83%] : \r\nSi joliment chiens comme \u00e7a vous allez pas approcher, mais si je vous donne une arme vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:33:38 > 20:33:46) [71%] : \r\nOui mais \u00e7a c'est toujours, c'est toujours les distributeurs et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur la r\u00e9alit\u00e9 mais non mais c'est pas \u00e7a veut dire donc d'un envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:33:46 > 20:34:11) [85%] : \r\nSur la formation, je peux \u00eatre d'accord avec vous et c'est le seul \u00e9l\u00e9ment positif qu'aurait pu amener la directive europ\u00e9enne, elle ne l'a m\u00eame pas, c'est qu'on dise, bon et qui est une arme au moins tu dois \u00eatre dans un club de Tir ou bien tu dois faire un argument bien tu dois en fait l'arm\u00e9e, on est une un minimum d'exigences pour d\u00e9tenir une arme jeu jusque-l\u00e0, je peux \u00eatre d'accord, mais mais mais l\u00e0 la directive rien ne-t-elle, c'est interdire, d\u00e9truire les armes \u00e0 emp\u00eacher les gens finalement de pratiquer ce sport, \u00e7a, \u00e7a je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:34:11 > 20:34:12) [69%] : \r\nLaurent c'est lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:34:12 > 20:34:39) [86%] : \r\nEt inqui\u00e9tant, c'est la banalisation, c'est de se dire et moi, si un seul message que \u00e7a va faire passer aujourd'hui, c'est de se dire : c'est pas parce qu'on s'arme que \u00e7a nous permet de nous d\u00e9fendre, je crois que \u00e7a c'est un message qui est tr\u00e8s claire voulez bien, dit-il, Ahmad aux utilit\u00e9s le Tir, il y a, mais de faire croire aux gens des jeunes en particulier, que c'est en s'armant ou les personnes \u00e2g\u00e9es, on avait tout \u00e0 l'heure que \u00e7a va assurer leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle, je crois que c'est plut\u00f4t de c'est mettre en danger, et si l'action peut se mettent d'accord ben dommage mais moi je pense que \u00e7a c'est un grand bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:34:39 > 20:34:47) [80%] : \r\nEt puis en Isra\u00ebl, le personnel de l'h\u00f4tel o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 Tel-Aviv, ils \u00e9taient tous arm\u00e9s, parce que si un Palestinien qui arrive avec sa Kalachnikov et de vous dire \u00e0 ventiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:34:47 > 20:35:04) [58%] : \r\nParler de mais c'est comme \u00e7a, ou c'est le personnel qui va l'vous avez la messe, c'est-\u00e0-dire donc c'est vrai qu'avant, donc j'ai notre tandem parmi, c'\u00e9tait une situation qu'Alexandre pas uniquement vers 30 ans parce qu'il aussi aurait pu \u00eatre vraiment s\u00fbr que en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:35:04 > 20:36:22) [91%] : \r\nMais parce que vous avez une part tr\u00e8s importante de la population qui fait 3 ans de service militaire, les femmes font 2 ans de service militaire, donc qu'ils soient professionnels ou pas, c'est absolument secondaire, ils sont form\u00e9s, et justement, vous avez parl\u00e9 de banalisation de moi je dis je, je change le mot, et j'utilise le mot exercice il faut absolument que non seulement on passe un certain nombre d'examens, peut-\u00eatre, pourquoi pas, qu'on qu'on remplisse un certain nombre de crit\u00e8res pour pouvoir acheter d\u00e9tenir une arme, mais ce qui est tr\u00e8s important pour moi, c'est l'exercice, \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'avoir une arme qui, comme vous l'avez dit rouille dans un placard et d'o\u00f9 le Tir obligatoire d'o\u00f9 les cours de r\u00e9p\u00e9tition de 3 semaines s'est occup\u00e9 de o\u00f9 le fait d'avoir une arme personnelle et pas quelque chose qu'on vous donne en bout de table, etc, parce que justement \u00e7a responsabilise les gens et \u00e7a permet de maintenir les gens en alerte et exercer avec cette cette arme, vous avez le probl\u00e8me \u00e7a s'est \u00e7a s'est produit en Suisse il y a quelques ann\u00e9es chez les gardes- fronti\u00e8res dans les soci\u00e9t\u00e9s de de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e m\u00eame dans la police, dans certains corps de police, on n'a pas forc\u00e9ment l'occasion de s'entra\u00eener tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement avec son arme de service, et donc je, je pense que l\u00e0 il y a effectivement quelque chose \u00e0 exploiter, c'est un entra\u00eenement plus r\u00e9gulier, plus intensif, c'est le c'est la critique le reproche principal que l'on entend dans les forces de police \u00e9trang\u00e8re dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:36:22 > 20:36:30) [85%] : \r\nCe n'est pas d'interdire l'arme, mais de la sortir \u00e0 des conditions d'entra\u00eenement et de ma\u00eetrise sup\u00e9rieure oui \u00e7a c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:36:30 > 20:36:34) [82%] : \r\nCe monsieur derri\u00e8re aussi vous entende cette question : avoir une arme, c'est pas forc\u00e9ment plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:36:35 > 20:37:14) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, je suis, j'avoue que je suis pas du tout d'accord avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, notamment par Monsieur Seydou parce que alors c'est clair que si vous et votre fusil d'assaut, on va prendre l'image on va un petit peu faire du du du du Simplon on ne prenait une autre ameublement non mais je crois qu'on touche pistage pompiste et d'office office, voil\u00e0 qui est rang\u00e9 un endroit avec la mission qui prend ailleurs, il y a une irruption chez moi le temps que j'aille chercher \u00e0 je vais jamais \u00e9t\u00e9 en revanche la question chose vous dites s'armer ne sert \u00e0 rien, c'est ensemble qu'on va se prot\u00e9ger, moi je vous retourne la question lors des \u00e9v\u00e9nements dramatiques de Paris au Bataclan, notamment si quelqu'un d'autre avait une arme sur place que ceux qui sont venus pour \u00eatre un carnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:37:15 > 20:37:19) [63%] : \r\nUn quart, voire excuser, excusez-moi, et c'est moi qui l'ai bien mais monsieur Cellou m\u00eame sans armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:37:19 > 20:37:26) [73%] : \r\nM\u00eame sort mais c'est vrai, sont \u00e9tonn\u00e9s, m\u00eame sans armes, avec, il y avait combien de spectateurs 1000 spectateurs, combien d'assaillants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:37:27 > 20:37:41) [88%] : \r\nPourquoi, si les gens \u00e0 prendre ce cas pourquoi le seul cas qui est arriv\u00e9, c'est dans le TGV parce qu'un soldat am\u00e9ricain, 2 soldats, un en particulier, form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, a compris qu'qui qui \u00e9tait, enfin, on avait la bonne personne au bon endroit, qui a \u00e9vit\u00e9 le carnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:37:41 > 20:37:50) [67%] : \r\nMais c'est justement la bonne personne si on apprenait suicidaire sociale repasserait aussi elle est sc\u00e8ne mais ce n'\u00e9tait pas mais Monsieur c'est la r\u00e9flexion va justement dans le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:37:50 > 20:38:02) [90%] : \r\nAlors dans le Bataclan ou presque au Bataclan, si des gens Menart mais avait d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir en voyant des gens faisaient irruption avec des AK47, j'entends, ils ont d\u00fb recharger un moment un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:38:02 > 20:38:09) [62%] : \r\n\u00e7a veut dire du missionnaire blessant quels lieux de loisirs et des armes que tu poses qu'aux officines quand vous avez aujourd'hui, disons, on va enfin vous placez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:38:10 > 20:38:14) [60%] : \r\nPendant ce 1er mois dernier on arrive \u00e0 Philippe Jaffr\u00e9, justement sur le geste mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:38:14 > 20:38:28) [84%] : \r\nPour dire que finalement on met on on \u00e9value une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser la violence, or en voulons bannir les armes et en voulant quelque part faire la peut mener une politique de l'autruche sont les armes, c'est mal, \u00e7a tue, on en peut pas c'est la pire des choses \u00e0 faire, et c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:38:28 > 20:38:49) [75%] : \r\nPire, des messages \u00e0 donner aux gens, c'\u00e9tait dans ces lieux de loisirs, les gens sur l'arm\u00e9e, c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de dire c'est \u00e7a est peut-\u00eatre dans des discoth\u00e8ques dans des lieux d'chanson \u00e7a veut dire que le le citoyen ou pas, il peut venir avec son arme, c'est ce que vous \u00eates en train de dire : c'est ce qu'on dit sur les stades, je vous dis danger je voulais je voulais je vous disais \u00e7a il y a un an, je viens d'exil\u00e9s George partir les gens et par, je viens de mais je n'\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:38:49 > 20:38:58) [87%] : \r\nC'est, c'est le vote Francescoli parce que je vous dis, c'est que si les gens, si les gens avec l'arm\u00e9e n'avait pas purement et simplement peur des armes parce qu'on leur dit depuis des ann\u00e9es, c'est tabou, c'est dangereux, \u00e7a tue, ce qui est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:38:58 > 20:39:04) [55%] : \r\nSalubrit\u00e9 anticip\u00e9es : J\u00f6rg avait os\u00e9 Gen-Lex peut-\u00eatre des miliciens Madame oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:39:04 > 20:39:10) [75%] : \r\nM\u00eame si vous \u00eates en train de dire que c'est la seconde invasion aurait pu \u00eatre diff\u00e9rent, c'est les jeux, c'est-\u00e0-dire que si tout le monde s'\u00e9tait lev\u00e9 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:39:10 > 20:39:22) [73%] : \r\nAlors les assembl\u00e9es, donc elle ne sait pas o\u00f9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, les choses se seraient pass\u00e9es \u00e0 pr\u00e9sent improbable honn\u00eatement mais pouvoir lister tous les je parle, on va nous avons je pense avec le nombre de directives qui de alors je suppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:39:23 > 20:39:26) [68%] : \r\nGrande finale, je vous signale, c'est c'est ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:39:26 > 20:39:37) [78%] : \r\nSi vous avez en soir\u00e9e mais oui monsieur, c'est la peur qui fait on n'a pas envie de se lever, vite et je souhaite \u00eatre \u00e0 une Kalachnikov, non mais \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a \u00e7a \u00e7a si logis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:39:37 > 20:39:42) [66%] : \r\nNon, \u00e7a revient au nom des femmes on \u00e9coutez, je ne sais pas comment moi j'aurais il y a bien s\u00fbr pas p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:39:42 > 20:39:47) [75%] : \r\nAlors voil\u00e0, si l'expert, l'expert nous maintenant, mais d'accord, et puis \u00e7a sera le vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:39:47 > 20:40:18) [90%] : \r\nC'est par l'en-but il y a une il y a quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans le cas de, de, de, d'un pays effectivement Isra\u00ebl on s'aper\u00e7oit que, avec les attaques au couteau avec les attaques de de voitures b\u00e9lier qui vont \u00e9craser des des pi\u00e9tons dans 75 pourcent des des cas o\u00f9 il est-ce assaillants sont arr\u00eat\u00e9s ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, effectivement, bless\u00e9s ou tu\u00e9s, c'est parce qu'il y avait dans l'environnement g\u00e9n\u00e9ral je dis pas dans une discoth\u00e8que, mais dans l'environnement g\u00e9n\u00e9ral il y a quelqu'un qui a fait usage d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:40:18 > 20:40:25) [76%] : \r\nEt \u00e7a, c'est, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui est largement militaris\u00e9e o\u00f9 les gens font 3 ans ou 12 ans de service militaire contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:40:25 > 20:40:35) [87%] : \r\nIl faut pas r\u00e9duire la dur\u00e9e le RPR avec sa monnaie unique telle qu'elle est, actuellement, on aura un jour des guerres civiles de ce type-l\u00e0 sur sol europ\u00e9en est-ce que vous dire cet entrain, c'est ce qu'on est en train de montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:40:35 > 20:40:48) [83%] : \r\nAlors je suis je dois conclure donc merci, merci, merci de me permettent de conclure parce qu'on arrive \u00e0 presque aust\u00e8re 13 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es 2 \u00e9missions donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:40:54 > 20:41:08) [82%] : \r\nEt nous allons conclure cette \u00e9mission avec le dessin mix, le dessin de mix et remix pour une Suisse sans vacarme pan pan, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre pour vous, Oscar Freising here.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:08 > 20:41:10) [65%] : \r\nL'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:41:10 > 20:41:14) [82%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a vous inspire ce dessin, oui, oui, nous aussi, \u00e7a, \u00e7a vous fait rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:41:14 > 20:41:19) [70%] : \r\n\u00e7a fait pas en tant que on n'a toujours pas donn\u00e9 l'ann\u00e9e n'est pas bon, oui, oui beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:41:20 > 20:41:35) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, en tout cas merci \u00e0 vous avez f\u00e9vrier, merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission du bien s\u00fbr les d\u00e9veloppements du c\u00f4t\u00e9 de de l'Union europ\u00e9enne, voir ce qui va en ressortir la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 \u00e0 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-24T22:22:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498662", "durationSec": 3120, "title": "TV5M L'UE va-t-elle d\u00e9sarmer les suisses?", "excerpt": "Les personnes qui pratiquent le tir en Suisse s'inqui\u00e8tent d'une directive de l'UE qui voudrait restreindre l'acc\u00e8s aux armes. La Suisse est le 3e pays le plus arm\u00e9 par habitant au monde.", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603501060", "title": "ARMES_UE", "excerpt": "De plus en plus de Suisses poss\u00e8dent des armes. Le pr\u00e9sident des Jeunes UDC de Neuch\u00e2tel Niels Rosselet-Christ revendique son droit de d\u00e9tenir des armes, il s'en sert surtout dans un but sportif. Dave Joly, instructeur, regrette lui que l'acquisition d'une arme en Suisse soit trop simple.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARME"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501061", "title": "CLIP_PARIS"}, {"internalArchiveId": "AA1603501062", "title": "CLIP_ZUG"}, {"internalArchiveId": "AA1603501063", "title": "SUJET_ARMES", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ARME"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501064", "title": "SOMMAIRE_24fev2016"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500818", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan chef de la S\u00e9curit\u00e9, Pierre-Alain Dufaux, armurier, Laurent Seydoux, vice-pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse, Xavier de Haller, conseiller communal PLR lausannois, Blaise Lambert, tireur sportif.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : un invit\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 un dessin de Mix et Remix.", "id": "1500879", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634535", "comment": "doublement du 1.2 sur les canaux 3/4  sur  l'introduction, absence de voie centrale", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022804", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1496656", "internalArchiveId": "AA1602496537", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1822, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7522576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7522585.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Suisse: le prix des m\u00e9dicaments ne baissera pas", "La Belgique r\u00e9tablit ses contr\u00f4les aux fronti\u00e8res fran\u00e7aises", "La FIFA doit effectuer de grandes r\u00e9formes", "Amnesty International estime que les initiatives UDC ne respectent pas les droits de l\u2019homme", "Entretien avec Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL", "L'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant est une habitude difficile \u00e0 perdre", "La fourrure synth\u00e9tique fait le bonheur des stylistes", "Martin Vetterli est nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'EPFL", "Un logiciel permet aux agriculteurs de recenser leurs ressources", "Belgique / Fronti\u00e8res: les explications de Thi Diem Quach, \u00e0 Bruxelles", "Football / Europa League: Sion n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier face \u00e0 Braga", "JU: des classes \u00e0 degr\u00e9s multiples pourront r\u00e9appara\u00eetre", "Un radar d\u00e9tecte les avalanches au moment o\u00f9 elles se d\u00e9clenchent", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le r\u00e9examen des tarifs des m\u00e9dicaments jusqu'en 2017.", "Cette mesure est surprenante puisqu'elle touche l\u00e0 un pays pionnier de la libre circulation europ\u00e9enne.", "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de corruption et une omnipotence de ses pr\u00e9sidents, l'organisation est contrainte de se restructurer.", "Pour les uns, l'organisation est dans son r\u00f4le, pour les autres, elle s'engage sur un terrain qui n'est pas le sien.", "En direct de Lausanne.", "Si les pr\u00e9ventions sont nombreuses, les sanctions restent floues malgr\u00e9 le fait que cette pratique augmente les risques d'accident.", "Ce mat\u00e9riel est aujourd'hui clairement assum\u00e9 tandis que la vraie fourrure a d\u00e9sormais plus de mal \u00e0 \u00eatre vendue.", "Actuellement professeur ordinaire, il succ\u00e9dera \u00e0 Patrick Aebischer d\u00e8s le 1er janvier 2017.", "Cet outil informatique enregistre tous les types de cultures,d'\u00e9levages ou de contributions \u00e9cologiques.", "Malgr\u00e9 les deux buts inscrits au match retour, le FC Sion n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur sur l'ensemble des deux rencontres.", "L'enjeu, en faisant cohabiter ces \u00e9l\u00e8ves de degr\u00e9s diff\u00e9rents, est de maintenir les \u00e9coles dans certains petits villages.", "Ce syst\u00e8me permet d\u00e8s lors d'\u00e9viter que des skieurs ou autres randonneurs ne restent sous une zone dangereuse."], "variantIds": ["ece-7406718", "ece-7406720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T10:29:04Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:16:01\r\n...\r\n\r\n19:30:16:06  19:30:18:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:03  19:30:22:11\r\n    Le prix de nos m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:27:08\r\n      Le r\u00e9examen des tarifs\r\n    est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:32:18\r\n        Amnesty s'en prend \r\n        aux initiatives UDC\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:38:17\r\n        et se montre s\u00e9v\u00e8re\r\n    sur la situation en Suisse.\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:44:08\r\n         Martin Vetterli\r\n     succ\u00e9dera \u00e0 P.Aebischer.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:49:09\r\n    Sera-t-il aussi comp\u00e9titif\r\net ouvert au monde de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:55:01\r\n    Il nous le dira en direct.\r\n\r\n19:30:55:13  19:30:58:03\r\n   Si vous t\u00e9l\u00e9phonez au volant,\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:02:12\r\n      vous vous reconna\u00eetrez\r\n    dans l'\u00e9tude qu'on va voir.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:08:07\r\n 3'500 conducteurs ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:14:10\r\n      Puis la fausse fourrure\r\n        est tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:19\r\n     Les cr\u00e9ateurs l'emploient\r\n       de mani\u00e8re inventive.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:23:07\r\nChaque centime a des effets \u00e9normes\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:26:10\r\n           \u00e0 l'\u00e9chelle\r\n  de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:30:18\r\n      Le prix des m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:18\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend\r\nl'examen des tarifs jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:38:11\r\n  -Les m\u00e9dicaments sous brevet\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:41:18\r\n           rembours\u00e9s\r\npar l'assurance-maladie de base;\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:15\r\n     chaque ann\u00e9e, leurs prix\r\nsont compar\u00e9s \u00e0 ceux de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:50:08\r\n      600 mios d'\u00e9conomies\r\n   ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:50:12  19:31:56:09\r\n    Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na tranch\u00e9 en faveur des pharmas.\r\n\r\n19:31:56:22  19:31:58:08\r\n       -Le tribunal nous dit\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:00:08\r\n    qu'il ne faut pas regarder\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:04:06\r\n     que les prix, mais aussi\r\n      l'effet du m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:32:04:16  19:32:07:09\r\n-Cons\u00e9quence: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:11:20\r\n        suspend l'examen\r\n    des tarifs jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:15:12\r\n Les assur\u00e9s vont le ressentir.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:18:11\r\n     -Nous souhaitions baisser\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:20:10\r\n     les prix des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:23:02\r\n   \u00e0 hauteur de 100 mios de frs.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:26:12\r\n        On devra repousser\r\n      ces \u00e9conomies en 2017.\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:31:07\r\n      Nous devons respecter\r\n la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:37:04\r\n      -Pour Monsieur Prix,\r\n c'est une victoire des pharmas.\r\n\r\n19:32:38:16  19:32:41:02\r\n -Le syst\u00e8me favorise les pharmas\r\n\r\n19:32:41:07  19:32:43:20\r\nparce qu'avec le droit de recours,\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:47:10\r\n      ils ont la possibilit\u00e9\r\n      de diriger le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:52:18\r\n C'est pour \u00e7a qu'il faut donner un\r\ndroit de recours aux caisses maladie,\r\n\r\n19:32:52:23  19:33:00:11\r\n  afin de trouver des compromis \r\n qui tiennent compte des assur\u00e9s.\r\n\r\n19:33:00:21  19:33:04:11\r\n   -Les pharmas ont fait part\r\n     de leur satisfaction.\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:07\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    vise d\u00e9j\u00e0 les g\u00e9n\u00e9riques,\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:11:04\r\n deux fois plus chers en Suisse.\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:16:22\r\n   -Amnesty s'en prend \u00e0 l'UDC \r\n   et publie son rapport annuel\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:18:12\r\n        qui tombe \u00e0 4 jours\r\n\r\n19:33:18:17  19:33:22:10\r\n   de la votation sur le renvoi\r\n     des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:26:15\r\n     Amnesty d\u00e9nonce ce texte\r\n et d'autres initiatives de l'UDC.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:30:23\r\n          Pour les uns,\r\n    Amnesty est dans son r\u00f4le,\r\n\r\n19:33:31:04  19:33:34:18\r\n         pour les autres,\r\n elle d\u00e9rape de mani\u00e8re partisane.\r\n\r\n19:33:36:14  19:33:41:23\r\n    -Hasard du calendrier, c'est\r\naujourd'hui qu'Amnesty International\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:46:12\r\n   se prononce sur l'\u00e9tat des\r\ndroits de l'homme dans le monde.\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:54:04\r\n    Et en Suisse, l'UDC est\r\n  au premier rang des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:15  19:33:56:12\r\n   -L'UDC utilise une rh\u00e9torique\r\n\r\n19:33:56:17  19:33:58:14\r\n   pr\u00e9sentant les droits humains\r\n\r\n19:33:58:19  19:34:03:08\r\ncomme un \u00e9l\u00e9ment \u00e9tranger alors que\r\n ce sont des droits fondamentaux,\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:07:20\r\n inscrits dans notre Constitution\r\n et dans la Convention europ\u00e9enne\r\n\r\n19:34:08:01  19:34:10:21\r\n       des droits de l'homme\r\n    dont la Suisse fait partie.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:13:08\r\n -Une autre initiative de l'UDC\r\n\r\n19:34:13:12  19:34:17:04\r\naimerait d'ailleurs se d\u00e9barrasser\r\n       des juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:34:17:09  19:34:21:11\r\n      Pour l'UDC, ce projet\r\n est conforme \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:23:15\r\n         -C'est ridicule.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:25:16\r\n     La cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Amnesty\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:02\r\n  tient au fait qu'elle d\u00e9nonce\r\nla torture l\u00e0 o\u00f9 elle se pratique.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:32:16\r\n Et elle utilise cette cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:34:32:21  19:34:36:09\r\n        pour la retourner\r\n  contre un peuple d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:39:05\r\n    Cela d\u00e9cr\u00e9dibilise Amnesty.\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:44:02\r\n-La d\u00e9mocratie est compos\u00e9e du peuple\r\n\r\n19:34:44:07  19:34:46:11\r\n     mais aussi du Parlement,\r\n\r\n19:34:46:15  19:34:50:14\r\nde la justice et de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:56:17\r\n       -Un d\u00e9saccord sur\r\n   une question fondamentale.\r\n\r\n19:34:56:22  19:34:59:01\r\nQui, en Suisse, a le dernier mot\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:01:14\r\n         quand il s'agit\r\n     des droits de l'homme ?\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:15\r\n       -Un groupe d'experts\r\n   se penchera sur la livraison\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:10:13\r\nde nouveaux appareils d\u00e8s 2020 pour\r\nremplacer les Tigers et les F/A-18.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:13:20\r\n   Le d\u00e9partement de G.Parmelin\r\n        relance le dossier\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:15:18\r\n    apr\u00e8s le refus des Gripen.\r\n\r\n19:35:17:00  19:35:21:11\r\nLa Belgique a r\u00e9tabli les contr\u00f4les\r\n  aux fronti\u00e8res avec la France.\r\n\r\n19:35:21:16  19:35:25:14\r\nIl ne s'agit pas de r\u00e9cents arriv\u00e9s\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:29:06\r\n     mais du coeur historique\r\n    de l'Europe communautaire.\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:31:19\r\nLa d\u00e9rogation \u00e0 Schengen est caus\u00e9e\r\n\r\n19:35:32:00  19:35:34:14\r\n          par la crainte\r\n     d'un afflux de migrants.\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:40:01\r\n      -La Belgique r\u00e9tablit\r\n les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:44:19\r\n    d\u00e9ployant de grands moyens:\r\n300 hommes pour traquer les migrants\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:50:21\r\n arrivant par la route et r\u00eavant\r\n de rallier la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:58:11\r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s iraniens sont aussit\u00f4t\r\nexpuls\u00e9s \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:35:58:22  19:36:02:03\r\n    -Je veux aller en Belgique,\r\n          j'y arriverai.\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:06:06\r\n      Je vais essayer encore.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:09:03\r\nLa Belgique, puis la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:36:09:14  19:36:14:09\r\n-Le gouvernement justifie la mesure\r\n    pour pr\u00e9server la Belgique\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:18:11\r\n  de l'incapacit\u00e9 de la France\r\n    et de la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:21:07\r\n \u00e0 g\u00e9rer la \"Jungle de Calais\".\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:24:08\r\n   -On observe d\u00e9j\u00e0 un mouvement\r\n\r\n19:36:24:12  19:36:27:02\r\n      de migrants de transit.\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:31:07\r\nHier, on a intercept\u00e9 32 personnes.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:10\r\n     Le mouvement a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:41:08\r\n   Le potentiel qui peut venir,\r\n ce sont des milliers de migrants.\r\n\r\n19:36:41:18  19:36:44:16\r\n-Des r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en Belgique,\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:51:00\r\n qui redoute un nouvel afflux de \r\nmigrants fuyant l'enfer de Calais.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:54:22\r\n       -Nous sommes inquiets\r\n\r\n19:36:55:03  19:36:57:19\r\nde la fermeture du camp de Calais.\r\n\r\n19:36:58:00  19:36:59:16\r\n    Ces personnes fuiront ici.\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:03:15\r\n   Nous ne voulons pas d'un camp\r\n           en Belgique.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:05:13\r\n      -La Belgique devient\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:09:02\r\n        le septi\u00e8me pays\r\n   membre de l'espace Schengen\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:12:17\r\n    \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les\r\n       \u00e0 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:18:04\r\n     -Thi Diem Quach, bonsoir.\r\n\r\n19:37:18:09  19:37:19:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:22:12\r\n      -Vous \u00eates journaliste\r\n      \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:27:04\r\nLa d\u00e9cision de r\u00e9tablir les contr\u00f4les\r\n   aux fronti\u00e8res frappe beaucoup.\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:28:22\r\n    L'opinion belge a chang\u00e9...\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:14\r\n-En Belgique, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 grande\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:34:12\r\nlorsqu'on a vu les migrants arriver.\r\n\r\n19:37:34:17  19:37:38:00\r\nOn a aussi vu un \u00e9lan de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:43:08\r\n Mais l'\u00e9motion a laiss\u00e9 la place\r\n  \u00e0 un sentiment de trop-plein.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:48:13\r\n Une s\u00e9rie de faits divers comme \r\ndes bagarres violentes, des viols,\r\n\r\n19:37:48:18  19:37:55:21\r\n ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9s dans les m\u00e9dias \r\net par des mouvements extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:00:03\r\n     Selon un r\u00e9cent sondage,\r\n 72 % des Belges veulent r\u00e9duire,\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:05\r\nvoire stopper l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:09:14\r\n    -Sur la libre circulation, \r\n   le pays amorce un changement.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:15\r\n-En 2015, 30'000 personnes ont fait\r\n      une demande d'accueil.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:23:01\r\n Theo Franke, le secr\u00e9taire d'Etat\r\n     \u00e0 l'asile \u00e0 la migration,\r\n\r\n19:38:23:06  19:38:26:22\r\n    a mis en place une campagne\r\n     sur Internet pour casser\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:31:00\r\nl'image d'une Belgique \"eldorado\".\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:34:17\r\n          Les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n qui font la file pour l'accueil,\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:39:14\r\n    re\u00e7oivent des documents pour\r\nun retour volontaire dans leur pays.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:41:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:47:14\r\nLe nom du successeur de P.Aebischer\r\n        \u00e9tait tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:38:47:19  19:38:50:06\r\n Martin Vetterli dirigera l'EPFL.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:54:10\r\n L'actuel titulaire a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9,\r\n\r\n19:38:54:14  19:38:58:07\r\n        mais aussi critiqu\u00e9\r\n  pour son sens de la comp\u00e9tition\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:02:18\r\n   et son mod\u00e8le tr\u00e8s am\u00e9ricain\r\n de collaboration avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:06:14\r\n     On va voir si le nouveau\r\n     poursuit sur cette voie.\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:10:14\r\n          -M.Vetterli\r\n est le futur patron de l'EPFL.\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:14:16\r\n  Le Neuch\u00e2telois, sp\u00e9cialiste \r\n  en syst\u00e8mes de communication,\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:18:22\r\n est pass\u00e9 par de prestigieuses\r\n    universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:39:19:03  19:39:22:21\r\nIl a \u00e9t\u00e9 retenu parmi 98 candidats.\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:26:07\r\n    -Sa r\u00e9putation scientifique\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:29:10\r\n  est cruciale pour \u00eatre accept\u00e9\r\n\r\n19:39:29:14  19:39:33:05\r\npar ses coll\u00e8gues, par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:36:05\r\n         C'est primordial.\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:40:07\r\nEt il \u00e9tait vice-pr\u00e9sident de l'EPFL,\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:43:23\r\n       mais il a aussi fait\r\n       un excellent travail\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:46:10\r\n    au sein du Fonds national.\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:51:22\r\n -A l'EPFL, ce choix est salu\u00e9.\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:55:06\r\n      -De toutes les options,\r\n\r\n19:39:55:11  19:39:57:19\r\n    c'est de loin la meilleure.\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:03:04\r\nC'est quelqu'un qui sera capable...\r\n\r\n19:40:03:09  19:40:06:09\r\n        Parce que la suite\r\n     sera difficile \u00e0 assumer,\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:10:18\r\n  apr\u00e8s le succ\u00e8s de P.Aebischer.\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:16:00\r\n   C'est une des rares personnes\r\nqui sera capable de porter l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:20:05\r\n     -Ce brillant chercheur\r\n   s'est aventur\u00e9 en allemand\r\n\r\n19:40:20:10  19:40:22:09\r\n     sur le plan politique.\r\n\r\n19:40:22:20  19:40:24:09\r\n         -Je veux rappeler\r\n\r\n19:40:24:13  19:40:26:08\r\n      qu'une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:29:04\r\nest suspendue au-dessus de la Suisse,\r\n\r\n19:40:29:09  19:40:33:03\r\n         avec une votation\r\n      importante ce week-end.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:38:18\r\n-Une attitude qui ne d\u00e9range pas\r\n      J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:41:07\r\n         -C'est son r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:23\r\n  Il nous faut des personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:40:44:04  19:40:48:11\r\n          de la science\r\n qui s'int\u00e9ressent au monde r\u00e9el.\r\n\r\n19:40:48:20  19:40:53:03\r\n-M.Vetterli prendra ses fonctions\r\n      le 1er janvier 2017.\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:09:13\r\n       -M.Vetterli, d'abord,\r\n comment prononce-t-on votre nom ?\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:13:15\r\n-Vous succ\u00e9dez \u00e0 Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:19:17\r\n     -On recherche les d\u00e9fis.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:09\r\n          -L'\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9,\r\n   c'\u00e9tait le rapport d\u00e9complex\u00e9\r\n\r\n19:41:25:13  19:41:28:00\r\n   avec le monde de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:34:02\r\n          -Je suis pass\u00e9\r\n     par le syst\u00e8me am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:39:12\r\n         La Silicon Valley\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:10\r\n   est le r\u00e9sultat d'une osmose\r\n    avec le milieu \u00e9conomique.\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:46:07\r\n        \u00c7a doit \u00eatre fait\r\n     avec des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:51:12\r\nC'est \u00e7a qui permet de transf\u00e9rer \r\nla technologie dans le monde r\u00e9el.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:11\r\n-Beaucoup d'ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:41:54:13  19:41:57:13\r\n          -Une douzaine.\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:02:03\r\n      \u00c7a m'a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:08:05\r\n    -Ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:18:18\r\n- Le syst\u00e8me de recherche am\u00e9ricain\r\n est le plus performant au monde.\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:24:19\r\nIl y a beaucoup de choses \u00e0 apprendre\r\n   et des erreurs \u00e0 ne pas faire.\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:30:04\r\nL'erreur aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:42:30:09  19:42:32:23\r\n    c'est que les contribuables\r\n      ne se sont pas investis\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:35:06\r\n  dans le domaine de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:41:08\r\n En Suisse, on a un contrat social\r\n          qui fonctionne.\r\n\r\n19:42:43:23  19:42:51:12\r\n-La crise avec l'Union europ\u00e9enne,\r\n      on a parl\u00e9 de danger.\r\n\r\n19:42:51:17  19:42:54:19\r\n    - Il y a une vraie menace.\r\n\r\n19:42:55:00  19:43:00:23\r\n         La recherche vit\r\n      de l'internationalit\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:07:01\r\n  La Suisse a bas\u00e9 son innovation\r\n       sur l'international.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:21:06\r\n Si on ferme les fronti\u00e8res \u00e0 la \r\nrecherche, l'innovation va partir.\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:31:10\r\n   -Les ann\u00e9es Patrick Aebischer\r\n            ont marqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:37:11\r\n     Il a tout fait exploser.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:42:19\r\n         -La trajectoire\r\n    de l'EPFL est fantastique.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:44:11\r\n     Il s'est mis au firmament\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:47:13\r\n      des meilleures \u00e9coles \r\n     de technologie au monde.\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:49:19\r\nOn ne peut pas critiquer le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:43:49:21  19:43:55:21\r\n Il faut essayer de le stabiliser.\r\n\r\n19:43:58:02  19:43:59:18\r\n      Saisir les opportunit\u00e9s\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:03:23\r\n pour continuer d'\u00eatre une \u00e9toile\r\n     au firmament des \u00e9coles.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:06:19\r\n-Comment prononce-t-on votre nom ?\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:12:11\r\n -Cela d\u00e9pend si je suis en Suisse\r\n  romande ou en Suisse allemande.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:01\r\n    -L'informatique bouleverse\r\n    le monde de l'agriculture.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:20:05\r\nUn logiciel permet en quelques heures\r\n       un recensement complet\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:23:09\r\n     des ressources agricoles\r\n      de plusieurs cantons.\r\n\r\n19:44:24:16  19:44:27:20\r\n       -Georges Castella\r\n conna\u00eet son domaine par coeur.\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:08\r\n     28 hectares, 70 bovins\r\n  et des cultures fourrag\u00e8res.\r\n\r\n19:44:31:12  19:44:36:01\r\nFin d\u00e9cembre, il remettra les cl\u00e9s\r\n  de l'exploitation \u00e0 son fils.\r\n\r\n19:44:36:17  19:44:38:10\r\n    -C'est une belle situation\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:39:10\r\n           \u00e0 reprendre.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:06\r\n     Nous avons beaucoup de lait\r\nde fromagerie et un \u00e9levage de veaux.\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:49:04\r\n -Les Castella vont enregistrer ce\r\nrecensement 2016 \u00e0 Grangeneuve (FR).\r\n\r\n19:44:49:09  19:44:53:08\r\n  Ils y disposent d'un logiciel\r\n    d\u00e9velopp\u00e9 expr\u00e8s pour eux\r\n\r\n19:44:53:12  19:44:58:11\r\nqui enregistre cultures, \u00e9levages\r\n  ou contributions \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:02:01\r\n-La masse de donn\u00e9es nous permettra\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:05:08\r\nde calculer les paiements directs.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:10:18\r\n        Ils peuvent saisir \r\n        toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:13:02\r\n  -Le logiciel permet au paysan\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:16:17\r\n    d'estimer les subventions\r\n     auxquelles il a droit.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:02\r\n Et de localiser chaque parcelle\r\n          sur un plan.\r\n\r\n19:45:20:12  19:45:23:21\r\n       -Tu choisis l'outil \r\n      \"Agrandir la surface\",\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:29:06\r\n    tu cliques et tu dessines.\r\n\r\n19:45:29:16  19:45:32:21\r\n -Il permet ensuite de pr\u00e9ciser\r\n       pour chaque champ\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:36:04\r\n  quelle c\u00e9r\u00e9ale est cultiv\u00e9e.\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:42:05\r\n  -Lors d'une campagne de vaccin,\r\n    on doit avoir le lieu exact\r\n\r\n19:45:42:10  19:45:47:18\r\n     de d\u00e9tention des animaux\r\n         et leur nombre.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:52:15\r\n  -Dans cet onglet, les Castella\r\nont introduit une nouvelle donn\u00e9e:\r\n\r\n19:45:52:20  19:45:56:10\r\n une halle d'engraissement neuve\r\n      pour 12'000 poulets.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:13\r\n     -Le Jura veut autoriser\r\n les classes de plusieurs degr\u00e9s.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:04:18\r\nDes \u00e9l\u00e8ves de trois ann\u00e9es scolaires\r\n            diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:46:04:23  19:46:07:08\r\n        devraient coexister\r\n       dans une m\u00eame classe.\r\n\r\n19:46:07:12  19:46:10:14\r\n          Cette pratique\r\n  reste exceptionnelle en Suisse,\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:16\r\n  mais l'enjeu est de maintenir\r\ndes \u00e9coles dans certains villages.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:23:01\r\n -Dans cette classe de Pontenet,\r\n      dans le Jura bernois,\r\n\r\n19:46:23:06  19:46:25:16\r\nsix ann\u00e9es scolaires sont r\u00e9unies.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:28:20\r\n   -On va r\u00e9citer le verbe \u00eatre.\r\n\r\n19:46:29:07  19:46:33:07\r\n -Pendant que l'enseignante fait\r\nde la conjugaison avec les 4\u00e8mes,\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:37:05\r\n     les 5\u00e8mes et les 3\u00e8mes\r\ntravaillent de mani\u00e8re autonome.\r\n\r\n19:46:37:10  19:46:39:19\r\n Ce syst\u00e8me oblige \u00e0 s'adapter.\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:41:16\r\n           -L'avantage,\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:43:13\r\n     c'est que c'est motivant.\r\n\r\n19:46:43:18  19:46:45:05\r\n      On ne peut pas rentrer\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:50:07\r\n         dans une routine\r\n   quand on a une telle classe.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:52:15\r\nC'est un challenge de tous les jours.\r\n\r\n19:46:53:01  19:46:56:21\r\n  -En Suisse romande, de telles\r\n classes ne sont pas souhait\u00e9es.\r\n\r\n19:46:57:02  19:46:58:19\r\n Mais il existe des exceptions.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:02:19\r\nLe Valais en autorise quelques-unes\r\n    dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n19:47:03:00  19:47:04:12\r\n  Fribourg tente une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:08:14\r\n  en regroupant les 4 premi\u00e8res\r\nann\u00e9es scolaires dans une classe.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:11:17\r\n     Les d\u00e9put\u00e9s jurassiens,\r\n    en autorisant les classes\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:15:12\r\n  \u00e0 plusieurs degr\u00e9s, ont voulu\r\n  soutenir les petits villages.\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:18:18\r\n  -C'est dans les petits villages\r\n     que la demande est forte\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:20:05\r\n      de la part des parents,\r\n\r\n19:47:20:10  19:47:22:00\r\n     des commissions d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:22:05  19:47:27:02\r\n      Un village sans \u00e9cole, \r\n     c'est un village dortoir.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:30:15\r\n     -Pourtant, le ministre\r\n   de l'Education jurassienne\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:33:19\r\njuge cette proposition trop rigide.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:36:17\r\n-Quand les enseignants, les parents,\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:38:23\r\n  les autorit\u00e9s sont satisfaits,\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:40:20\r\n   il faut maintenir ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:44:15\r\n   Mais ancrer \u00e7a dans une loi \r\n  deviendrait trop contraignant.\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:47:16\r\n     Ca poserait des probl\u00e8mes\r\n      inutiles actuellement.\r\n\r\n19:47:48:02  19:47:50:04\r\n-Mais les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:53:18\r\n      sont-elles favorables\r\n \u00e0 l'apprentissage des enfants ?\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:56:08\r\n       Certains p\u00e9dagogues\r\n       en sont convaincus.\r\n\r\n19:47:56:19  19:48:00:01\r\n  -Les \u00e9l\u00e8ves peuvent d\u00e9velopper\r\n         leur autonomie,\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:01:15\r\n       leurs responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:03:08\r\n       dans l'apprentissage.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:08:07\r\n  Et le c\u00f4t\u00e9 empathique: savoir \r\n se mettre \u00e0 la place de l'autre,\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:12:10\r\nprendre le point de vue de l'autre\r\n          pour l'aider.\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:02\r\n   -Professeurs et politiques\r\n    s'accordent sur le fait\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:19:15\r\nque les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples\r\n         sont une r\u00e9ponse\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:23:23\r\n   \u00e0 des situations particuli\u00e8res\r\net ne doivent pas \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:29:06\r\n-La pratique du t\u00e9l\u00e9phone au volant\r\n          est quantifi\u00e9e.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:35:13\r\n       R\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone\r\n       divertit l'attention.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:42:02\r\n Mais c'est une forme d'addiction\r\n      difficile \u00e0 supprimer.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:45:11\r\n       Un institut am\u00e9ricain\r\n     a film\u00e9 3'500 conducteurs\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:52:05\r\n         pour l'observer\r\n  et contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:48:54:17  19:48:58:12\r\n    -Le volant dans une main,\r\n    le t\u00e9l\u00e9phone dans l'autre\r\n\r\n19:48:58:17  19:49:00:19\r\n et les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:49:01:00  19:49:04:06\r\n        Un comportement\r\n   potentiellement dangereux.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:09:23\r\nEn Suisse, 40 % des automobilistes\r\n    a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en conduisant,\r\n\r\n19:49:10:04  19:49:14:11\r\nun tiers a \u00e9crit des sms en roulant.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:17:21\r\n  -Un sondage montre que les gens\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:19:21\r\n       connaissent le risque\r\n\r\n19:49:20:02  19:49:28:19\r\n     de t\u00e9l\u00e9phoner au volant\r\n   mais ils le font quand m\u00eame.\r\n\r\n19:49:29:07  19:49:38:05\r\n  -Une \u00e9tude am\u00e9ricaine a film\u00e9 le\r\ncomportement de 3'500 automobilistes\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:40:11\r\n       pendant trois ans.\r\n\r\n19:49:40:16  19:49:46:14\r\nLes images montrent que le t\u00e9l\u00e9phone\r\n     est l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:05\r\n pendant la moiti\u00e9 des trajets.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:54:16\r\n   -Je ne pense pas qu'il faille\r\n    \u00e9largir l'arsenal juridique\r\n\r\n19:49:54:21  19:50:02:05\r\nmais plut\u00f4t sensibiliser les gens.\r\n\r\n19:50:02:15  19:50:07:03\r\n -R\u00e9cemment, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a\r\nconsid\u00e9r\u00e9 qu'il ne fallait pas punir\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:10:13\r\n       une automobiliste\r\nqui avait son t\u00e9l\u00e9phone en main.\r\n\r\n19:50:10:18  19:50:15:14\r\nMotif: c'est comme tenir une pomme,\r\n   un mouchoir ou une cigarette.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:17:16\r\n   -Il faudrait alors interdire\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:20:11\r\n   aussi le GPS ou autre chose.\r\n\r\n19:50:20:16  19:50:22:11\r\n     Il est impossible de dire\r\n\r\n19:50:22:16  19:50:26:01\r\n ce qu'on le droit de faire ou pas\r\n         dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:28:17\r\n Par contre, il faut rester s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:34:11\r\n       quand les gens sont \r\n      inattentifs au volant.\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:40:02\r\n-Donc \u00e9crire un message est interdit\r\n     et sanctionn\u00e9 par la loi.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:45:07\r\n      Reste la pr\u00e9vention:\r\n    envoyer un sms au volant\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:53:12\r\n   multiplie par 23 le risque\r\n      d'avoir un accident.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:01:07\r\n-Dans la pr\u00e9vention des avalanches,\r\n   c'est une premi\u00e8re \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:04\r\n         Un radar est l\u00e0\r\n  pour interrompre imm\u00e9diatement\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:06:23\r\n       le trafic des skieurs\r\n         en cas de coul\u00e9e.\r\n\r\n19:51:07:04  19:51:09:17\r\n  Le syst\u00e8me est tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:16:16\r\n  -Les zones expos\u00e9es au risque\r\n  d'avalanches sont nombreuses.\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:20:17\r\n     A Zermatt, on d\u00e9clenche\r\n300 coul\u00e9es pr\u00e9ventives par hiver.\r\n\r\n19:51:20:22  19:51:24:23\r\n      Principale difficult\u00e9:\r\nd\u00e9tecter les avalanches spontan\u00e9es\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:28:10\r\n   avant qu'elles n'atteignent\r\n      des zones sensibles.\r\n\r\n19:51:28:14  19:51:32:09\r\n   Il faut truffer la montagne\r\n       d'engins de mesure.\r\n\r\n19:51:32:13  19:51:37:01\r\n     Une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise\r\n a peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n19:51:37:06  19:51:41:01\r\n Un radar, \u00e0 1'800 m d'altitude,\r\n     analyse 2 km de large.\r\n\r\n19:51:41:06  19:51:45:20\r\n  Il r\u00e9agit en cas de mouvement\r\n          sur la pente.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:49:11\r\n-Le syst\u00e8me envoie des ondes radars\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:52:04\r\n         sur la montagne.\r\n\r\n19:51:53:00  19:51:55:18\r\n          -Les donn\u00e9es\r\n sont transmises en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:51:55:23  19:52:00:19\r\nSi le syst\u00e8me d\u00e9tecte une avalanche,\r\n  il ferme la route en contrebas.\r\n\r\n19:52:01:17  19:52:06:16\r\n-On observe avec le radar sup\u00e9rieur\r\n  la partie haute de la montagne.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:11:00\r\n      Pour que nous puissions\r\n        d\u00e9tecter rapidement\r\n\r\n19:52:11:05  19:52:13:17\r\n  si une avalanche se d\u00e9clenche,\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:18:02\r\n    car nous n'avons que 30 s\r\navant qu'elle n'atteigne la route.\r\n\r\n19:52:18:18  19:52:21:11\r\n      -Comme cette coul\u00e9e \r\n      film\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:23:23\r\n       Un deuxi\u00e8me radar \r\n      donne des pr\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:13\r\nsur la quantit\u00e9 de neige d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:31:01\r\n     Le responsable s\u00e9curit\u00e9\r\n   \u00e9value la nature du danger.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:33:14\r\n          -Sans ce radar,\r\n\r\n19:52:33:19  19:52:35:20\r\n nous n'aurions eu aucune alarme.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:39:15\r\nNous pouvons d\u00e9cider imm\u00e9diatement\r\n       de rouvrir la route.\r\n\r\n19:52:40:03  19:52:42:13\r\n      -Le syst\u00e8me int\u00e9resse\r\n      le canton du Valais.\r\n\r\n19:52:42:18  19:52:47:05\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur cinq sites\r\n o\u00f9 il a d\u00e9tect\u00e9 200 avalanches.\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:49:23\r\n -On est \u00e0 l'\u00e9coute des nouveaut\u00e9s\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:51:07\r\n           et on regarde\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:53:20\r\n    si elles sont applicables.\r\n\r\n19:52:54:07  19:52:58:05\r\n-Impossible de mettre un sp\u00e9cialiste\r\n   derri\u00e8re chaque zone \u00e0 risque.\r\n\r\n19:52:58:10  19:53:01:13\r\n      Le combat doit passer\r\n      par l'automatisation.\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:09:16\r\n -On a appris que les suspensions\r\n    de S.Blatter et M.Platini\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:13:19\r\n  \u00e9taient r\u00e9duites de 8 \u00e0 6 ans.\r\n\r\n19:53:24:00  19:53:28:08\r\n  -L'\u00e9lection du futur pr\u00e9sident\r\n  de la FIFA aura lieu vendredi.\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:32:18\r\n  Le Tribunal arbitral du sport \r\n  a rejet\u00e9 la demande de report.\r\n\r\n19:53:32:23  19:53:35:12\r\n        Une nouvelle \u00e9poque\r\n        s'ouvre peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:53:35:17  19:53:43:04\r\n      Le congr\u00e8s de vendredi\r\n    devrait voter des r\u00e9formes\r\n\r\n19:53:43:09  19:53:46:21\r\n       sur le fonctionnement\r\n        de l'organisation.\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:52:15\r\n-Des mois de scandale \u00e0 la FIFA,\r\n   des dirigeants corrompus.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:55:21\r\n      Le pr\u00e9sident Blatter,\r\n     un des vice-pr\u00e9sidents,\r\n\r\n19:53:56:02  19:53:59:11\r\n     le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n    ou les anciennes gloires\r\n\r\n19:53:59:16  19:54:04:00\r\nMichel Platini ou Franz Beckenbauer.\r\n\r\n19:54:04:05  19:54:07:22\r\n   Ils ont tous \u00e9t\u00e9 suspendus\r\n      ou mis sous enqu\u00eate.\r\n\r\n19:54:08:03  19:54:12:05\r\n    Il a fallu l'intervention\r\n    de la justice am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:20\r\n        et l'arrestation\r\n   de sept hauts responsables\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:19:08\r\npour que commence la grande lessive.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:22:08\r\n      Ce vendredi, la FIFA\r\n      joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:25:17\r\n      Le nom du successeur\r\n de Blatter est moins important\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:21\r\n         que la volont\u00e9\r\n   de changer les structures.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:32:15\r\n      Me F.Carrard, mandat\u00e9\r\n  pour r\u00e9former la gouvernance,\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:36:00\r\n    insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n        de transparence.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:02\r\n  -C'est un changement culturel.\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:40:22\r\n       Les r\u00e9formes sont l\u00e0\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:45:18\r\n   pour assurer la transparence,\r\n    la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:54:45:23  19:54:54:14\r\n     Il faut assurer qu'il y a\r\n     un contr\u00f4le des d\u00e9penses.\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:59:06\r\n        Parmi les r\u00e9formes \r\n       que nous pr\u00e9conisons,\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:04:21\r\n    il y a contr\u00f4ler la mani\u00e8re\r\n       dont l'argent entre,\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:10\r\n       et surtout la mani\u00e8re\r\n         dont il ressort.\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:10:23\r\n -Depuis 40 ans, la culture FIFA\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:14:02\r\n            acceptait\r\n   l'omnipotence du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:17:08\r\n    Tel Havelange ou Blatter.\r\n\r\n19:55:17:12  19:55:21:16\r\n    La FIFA est-elle capable\r\n      d'un autre mod\u00e8le ?\r\n\r\n19:55:22:07  19:55:24:19\r\n   -On ne change pas en une nuit\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:30:17\r\n  tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait de bien\r\n   et de moins bien jusqu'ici.\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:34:15\r\n        Mais ce 26 f\u00e9vrier \r\n       marquera un tournant,\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:39:08\r\n    le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re\r\n     pour le football mondial,\r\n\r\n19:55:39:12  19:55:44:19\r\nqui reste un sport extraordinaire.\r\n\r\n19:55:45:07  19:55:48:22\r\n-Vendredi, les membres de la FIFA\r\n     ne devront pas trembler\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:52:04\r\n     et voter une r\u00e9duction\r\n   des pouvoirs du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:55:08  19:55:59:13\r\n-L'\u00e9v\u00e9nement sportif de la soir\u00e9e,\r\n    c'est le FC Sion \u00e0 Braga.\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:02:22\r\n      C'est la qualification \r\n     pour les 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:08:10\r\n        Et alors, F.Jaton ?\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:15:12\r\n         -C'\u00e9tait chaud.\r\n\r\n19:56:15:17  19:56:18:17\r\n     \u00c7a vient de se terminer.\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:23:20\r\n    Sion ne s'est pas qualifi\u00e9.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:29:22\r\n  Il ne s'est rien pass\u00e9 pendant\r\n    le premier quart d'heure.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:39:17\r\n       Sion ouvre le score.\r\n\r\n19:56:41:23  19:56:47:23\r\n       Mais Didier Thollot\r\n   perd rapidement son sourire.\r\n\r\n19:56:50:18  19:56:54:23\r\n           Josue \u00e9galise\r\n    \u00e0 la vingt-septi\u00e8me minute.\r\n\r\n19:56:55:01  19:57:01:01\r\nCela donne des ailes aux Valaisans.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:07:11\r\n Deuxi\u00e8me but \u00e0 la vingt-neuvi\u00e8me.\r\n\r\n19:57:14:20  19:57:18:23\r\n   2 \u00e0 2 \u00e0 la quarante-huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:57:19:01  19:57:21:21\r\n   Les Portugais se qualifient.\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:25:10\r\nC'est fini pour l'Europe pour Sion.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:27:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:27:16  19:57:32:01\r\n   La fourrure a beaucoup perdu \r\n  dans les habitudes des Suisses.\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:36:18\r\nLa Suisse en importe deux fois moins\r\n    qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:57:36:23  19:57:42:05\r\n        La fausse fourrure\r\n     a vu son usage augmenter.\r\n\r\n19:57:46:05  19:57:48:21\r\n -Sur les capuches ou les sacs,\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:54:03\r\n   cet hiver, dans nos magasins,\r\nla fausse fourrure est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n19:57:54:08  19:57:59:18\r\nUne aubaine pour cette \u00e9tudiante\r\n   qui raffole de la texture.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:02:23\r\n   -Ca donne un effet cocooning.\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:05:11\r\n  On a envie de se mettre dedans.\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:10:08\r\n   -Pendant longtemps, la fausse\r\nfourrure tentait d'\u00e9galer la vraie.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:12:09\r\n  D\u00e9sormais, on assume le faux.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:16:05\r\n    -La qualit\u00e9 s'est am\u00e9lior\u00e9e\r\n    et les regards ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:17:20\r\n     Avec tout ce qui se passe\r\n\r\n19:58:18:01  19:58:20:02\r\n  autour de la condition animale,\r\n\r\n19:58:20:07  19:58:22:07\r\n  les gens ne voient plus le fait\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:26:09\r\n  de porter de la vraie fourrure\r\n   comme un signe de richesse.\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:29:02\r\n-La cause animale s'est renforc\u00e9e\r\n\r\n19:58:29:07  19:58:33:07\r\nsuite aux op\u00e9rations des militants\r\n      pour la cause animale.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:38:15\r\n Des actrices et des chanteuses \r\n ont \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 leur image.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:06\r\nLa mode surfe sur cette tendance.\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:45:10\r\n  A la Fashion Week de Londres,\r\n\r\n19:58:45:14  19:58:49:13\r\n         les alternatives\r\n\u00e0 la fourrure animale fleurissent.\r\n\r\n19:58:50:00  19:58:51:19\r\n    -Le fait que ce ne soit pas\r\n\r\n19:58:52:00  19:58:53:19\r\n   acceptable devient un terrain\r\n\r\n19:58:54:00  19:58:54:20\r\n           d'expression,\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:09\r\n   car la mode est opportuniste,\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:04:19\r\n   pour r\u00e9inventer, transformer\r\nce qui est signe de quelque chose.\r\n\r\n19:59:05:06  19:59:08:00\r\n        -Il y a deux ans,\r\n      Schrimps s'est lanc\u00e9e\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:12:03\r\n       avec une collection\r\n   100 % fourrure synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:59:12:13  19:59:15:03\r\n  -C'est une mati\u00e8re incroyable.\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:17:03\r\n      Ca tient les couleurs,\r\n\r\n19:59:17:08  19:59:21:06\r\n     c'est souple, mall\u00e9able.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:27:23\r\n     On peut faire des motifs\r\n   impossibles sur la fourrure.\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:33:11\r\n    -Ca permet plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:36:16\r\n        C'est moins lourd\r\n    qu'un manteau de fourrure.\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:41:21\r\n-Voyons si la fourrure synth\u00e9tique\r\n   passera l'hiver prochain...\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:47:11\r\n         -Je vous rappelle\r\n  l'une des informations du jour:\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:51:11\r\n    le prix de nos m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:56:06\r\n      Le r\u00e9examen des tarifs\r\n    est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:02:05\r\n         Ce soir, \u00e0 21h30,\r\n      \"Infrarouge\" se demande\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:05:16\r\n      si l'Union europ\u00e9enne \r\n     va d\u00e9sarmer les Suisses.\r\n\r\n20:00:05:21  20:00:08:14\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9es \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:15:18\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nJ.Deffaugt, F.Froidevaux, E.Gattlen,\r\n   M.Kastrati, R.Pawlak, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-24T19:15:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498133", "durationSec": 119, "title": "FRIGO FAUSSE FOURRURE_RTS000000740914", "excerpt": "La fausse fourrure est l'une des grandes tendance de l'hiver 2015 - 2016. Elle se d\u00e9cline de toutes les couleurs et permet une plus grande souplesse que la vraie fourrure. Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par diff\u00e9rents cr\u00e9ateurs de mode dans leur collection et lors de d\u00e9fil\u00e9s et offre une alternative ludique \u00e0 la vraie fourrure que combat fortement les d\u00e9fenseurs de la cause animale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOURRURE", "MODE VESTIMENTAIRE", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1498466"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498134", "durationSec": 96, "title": "SO AGRI LOGICIEL_RTS000000741969", "excerpt": "Un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9 permet un recensement complet des ressources agricoles des agriculteurs de plusieurs cantons. Gr\u00e2ce \u00e0 cet outil, il est possible pour les agriculteurs de mieux estimer leur revenu, les subventions auxquelles ils ont droit et d'avoir un vue d'ensemble de leur exploitation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "POLITIQUE AGRICOLE", "\u00c9CONOMIE AGRICOLE", "LOGICIEL"], "sequenceIds": ["1498376"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498135", "durationSec": 85, "title": "SO AMNESTY UDC SUISSE_RTS000000741945", "excerpt": "Amnesty International a publi\u00e9 son rapport annuel et critique les initiatives d\u00e9pos\u00e9es par l'UDC qui installent un climat anxiog\u00e8ne dans la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["AMNESTY INTERNATIONAL", "UDC"], "sequenceIds": ["1498369"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498136", "durationSec": 111, "title": "SO BARRIERE AVALANCHES 2_RTS000000741805", "excerpt": "Un radar permettant de d\u00e9tecter si une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Zermatt et permet d'indiquer aux responsables s\u00e9curit\u00e9 s'il faut fermer temporairement la route entre Taesch et Zermatt. Ce dispositif int\u00e9resse \u00e9galement en Romandie comme l'explique le chef des dangers naturels du canton du Valais Pascal Stoebener.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "TAESCH"], "thematicThemes": ["RADAR", "AVALANCHE", "PROTECTION ANTI-AVALANCHES", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498137", "durationSec": 102, "title": "SO BELGIQUE FRONTIERE_RTS000000741984", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s du canton du Jura ont accept\u00e9 d'autoriser les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples dans tous les canton afin de pr\u00e9server les \u00e9coles de petits villages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498138", "durationSec": 128, "title": "SO CLASSES NIVEAUX_RTS000000741820", "excerpt": "Suite au rejet par le tribunal du sport de la demande de report de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la FIFA par le Prince jordanien Ali Ben Al-Hussein, le congr\u00e8s de la FIFA du vendredi 26.02.2016 se d\u00e9roulera comme pr\u00e9vu. Le congr\u00e8s de vendredi devrait voter des r\u00e9formes sur le fonctionnement de l'organisation et sur l'\u00e9lection de son nouveau pr\u00e9sident. L'avocat Fran\u00e7ois Carrard qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour r\u00e9former le syst\u00e8me de gouvernance de la FIFA, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transparence.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PONTENET", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1498418"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498139", "durationSec": 125, "title": "SO FIFA ENJEUX 2_RTS000000741935", "excerpt": "Match nul 2 buts partout entre le FC Braga et le FC Sion au terme du match retour des 16es de finale de l'UEFA Europe League de football. Avec cette d\u00e9faite, les S\u00e9dunois sont \u00e9limin\u00e9s de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CORRUPTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498140", "durationSec": 64, "title": "SO FOOT BRAGA SION_RTS000000742001", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 le g\u00e8le du prix des m\u00e9dicaments et suspend l'examen des tarifs pratiqu\u00e9s par l'industrie pharmaceutique suite \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui soutient l'industrie pharmaceutique.", "thematicGeographicals": ["BRAGA"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498141", "durationSec": 98, "title": "SO PHARMA  PRIX 2_RTS000000741966", "excerpt": "De r\u00e9centes \u00e9tudes montrent qu'\u00e9crire un sms au volant augment le risque de faire un accident de 23 fois. Malgr\u00e9 ces chiffres, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'estime pas que l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant doit \u00eatre interdite mais r\u00e9glement\u00e9e. Le porte-parole du bureau de pr\u00e9vention des accidents Daniel Menna pr\u00f4ne la sensibilisation aupr\u00e8s des usagers de la route.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "M\u00c9DICAMENT", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1498362"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498142", "durationSec": 20, "title": "SO PROJET AVION_RTS000000741792", "excerpt": "Portrait de Martin Vetterli qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 future pr\u00e9sident de l'EPFL et qui prendra ses fonctions au 1er janvier 2017. Il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi 98 candidats."}, {"internalArchiveId": "AA1602498143", "durationSec": 123, "title": "SO SANCTIONS ROUTES_RTS000000741922", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SMS", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498144", "durationSec": 109, "title": "SO VETTERLI PORTRAIT_RTS000000741980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NOMINATION"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1498371"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498243", "summary": "Tiroir de pharmacie avec des m\u00e9dicaments. Clients \u00e0 la caisse d'une pharmacie. Itw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois et chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur. Gros plan sur des pilules et des g\u00e9lules de m\u00e9dicament. Itw de Stefan Meierhans, surveillant des prix.", "id": "1498362", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498250", "summary": "Itw de Manon Schick, directrice Amnesty International Suisse. Itw d'Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1498369", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHICK, MANON", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498252", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL, suite \u00e0 sa nomination. Itw de Fritz Schiesser, pr\u00e9sident du conseil des EPF. Itw d'Andreas Mortensen, professeur \u00e0 l'institut des mat\u00e9riaux EPFL. Itw de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois.", "id": "1498371", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498255", "summary": "Duplex Lausanne : Itw de Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL.", "id": "1498374", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498257", "summary": "Grangettes, Fribourg : Vaches mangeant du foin dans une \u00e9table. Itw Georges Castella, agriculteur. \nGrangeneuve, Fribourg : \u00c9cran d'ordinateur avec logiciel de recensement agricole. Itw de David Stoeckli, service de l'agriculture. Halle d'engraissement avec des poussins.", "id": "1498376", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "VACHE", "\u00c9TABLE", "POUSSIN", "ORDINATEUR", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "POSIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498299", "summary": "Pontenet : Tableau noir avec \u00e9criture \u00e0 la craie. Ma\u00eetresse enseignant dans une classe primaire avec plusieurs \u00e9coliers. Itw de Nathalie Kaempf, vice-directrice \u00e9cole primaire de Valbirse.\nDel\u00e9mont : Itw d'Erica Hennequin, d\u00e9put\u00e9e Les Verts jurassien. Itw de Martial Courter, ministre de l'\u00e9ducation jurassien. Itw de St\u00e9phanie Breux, institut psychologie et \u00e9ducation UNINE.", "id": "1498418", "visualThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "TABLEAU NOIR"], "visualGeographicals": ["PONTENET", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498347", "summary": "Fausse fourrure de toutes les couleurs dans un magasin de v\u00eatements. D\u00e9fil\u00e9 de mode avec des mannequins portant de la fausse fourrure. Itw de Franck Belaich, directeur du master management de la mode \u00e0 l'\u00e9cole Crea. Itw d'Hannah Weiland, designer pour Shrimps.", "id": "1498466", "visualThemes": ["FOURRURE", "COULEUR", "MANNEQUIN (PROFESSION)", "MANNEQUIN (VITRINE)", "D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "QUACH, Thi Diem", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023813", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1496658", "internalArchiveId": "AA1602496539", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1219, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7522473", "imageURL": "http://www.rts.ch/7522478.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Des Suissesses participent au Rallye A\u00efcha des Gazelles", "NE / Val-de-Travers: neuf communes f\u00eatent les huit ans de leur fusion", "Un champion du monde de pizza acrobatique est de passage dans le Jura bernois", "GE: les F\u00eates de Gen\u00e8ve vont conna\u00eetre de forts changements", "Une juriste se reconvertit en photographe pour b\u00e9b\u00e9s", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ouvert qu'aux femmes, ce raid prend place dans les parties d\u00e9sertes du sud du Maroc.", "Chaque ann\u00e9e, les habitants c\u00e9l\u00e8brent cette association en grandes pompes.", "A 27 ans, Simone Ingrosso est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 sept fois sur la plus haute marche du podium dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories.", "La dur\u00e9e des festivit\u00e9s sera r\u00e9duite ainsi que la surface \u00e0 disposition.", "Ses clich\u00e9s connaissent un certain succ\u00e8s, si bien qu'elle a sorti son premier livre regroupant ses plus belles photographies."], "variantIds": ["ece-7407120", "ece-7406724", "ece-7406726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T14:50:03Z", "subTitles": ["19:00:02:01  19:00:03:21\r\n COULEURS LOCALES DU 24 FEVRIER 2016\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n19:00:04:02  19:00:19:18\r\n...\r\n\r\n19:00:19:23  19:00:24:09\r\n-300 femmes pilotes dans le d\u00e9sert\r\n    marocain pendant 8 jours.\r\n\r\n19:00:24:13  19:00:27:16\r\nC'est le rallye Aicha des Gazelles.\r\n\r\n19:00:27:21  19:00:31:20\r\n     Les Suissesses se sont\r\n perfectionn\u00e9es \u00e0 Cossonay (VD).\r\n\r\n19:00:32:18  19:00:38:19\r\n         -C'est fabuleux.\r\n\r\n19:00:39:00  19:00:44:08\r\n -Il a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 7 fois champion\r\n du monde de pizza acrobatique.\r\n\r\n19:00:44:12  19:00:51:08\r\n  Cet Italien \u00e9tait de passage\r\nen Suisse pour une d\u00e9monstration.\r\n\r\n19:00:52:16  19:00:56:23\r\n Une photographe du Jura bernois\r\n    est passionn\u00e9e de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n19:00:57:04  19:01:04:09\r\n     Vous verrez son travail\r\n         impressionnant.\r\n\r\n19:01:05:00  19:01:08:06\r\n       -C'est une patience.\r\n\r\n19:01:08:11  19:01:13:17\r\n Il faut parfois attendre 4 h pour\r\n presser le bouton de l'appareil.\r\n\r\n19:01:16:10  19:01:17:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:01:18:04  19:01:21:09\r\n       Nous irons en direct\r\n        du Val-de-Travers,\r\n\r\n19:01:21:13  19:01:26:14\r\n 8 ans apr\u00e8s la fusion qui a r\u00e9uni\r\n  9 des 11 communes de la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:01:26:19  19:01:31:19\r\n   L'occasion pour les habitants\r\n   d'organiser une grande f\u00eate.\r\n\r\n19:01:32:00  19:01:40:22\r\n    Carole Pantet, vous y \u00eates.\r\n\r\n19:01:40:22  19:01:46:23\r\n            - Bonsoir.\r\n       Nous sommes \u00e0 Couvet.\r\n\r\n19:01:48:19  19:01:52:06\r\n  Dans le centre pour requ\u00e9rants\r\n d'asile, le lieu choisi pour cet\r\n\r\n19:01:52:08  19:01:54:12\r\n           anniversaire.\r\n\r\n19:01:54:14  19:01:57:08\r\nNous allons parler de la fusion et du\r\n      climat \u00e9conomique morose.\r\n\r\n19:01:57:08  19:01:59:12\r\n     -Merci, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:01:59:17  19:02:02:19\r\n        Les F\u00eates de Gen\u00e8ve\r\n      vont changer de visage,\r\n\r\n19:02:03:00  19:02:06:05\r\n  selon la volont\u00e9 des autorit\u00e9s\r\n     et de nombreux Genevois.\r\n\r\n19:02:06:10  19:02:08:13\r\nLe programme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:02:08:18  19:02:11:23\r\n       mais les changements\r\n    ne se font pas sans remous.\r\n\r\n19:02:12:13  19:02:17:16\r\n -Les F\u00eates de Gen\u00e8ve seront plus \r\ncourtes et sur une surface r\u00e9duite;\r\n\r\n19:02:17:21  19:02:19:17\r\n          ce qui f\u00e2che.\r\n\r\n19:02:19:22  19:02:25:05\r\nLes forains de la r\u00e9gion ne pourront\r\nplus proposer autant d'attractions.\r\n\r\n19:02:25:10  19:02:29:12\r\n    Le comit\u00e9 d'organisation\r\n       se veut rassurant.\r\n\r\n19:02:29:22  19:02:33:10\r\n      -Il y a des discussions\r\n      qui sont \u00e9motionnelles\r\n\r\n19:02:33:14  19:02:36:12\r\n    car il y a un d\u00e9placement.\r\n\r\n19:02:36:17  19:02:44:11\r\n  Ces parties seront tout autant\r\n   valoris\u00e9es que par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:02:44:16  19:02:50:09\r\nNous sommes ouvert \u00e0 la discussion\r\n  mais on a un but \u00e0 atteindre.\r\n\r\n19:02:53:07  19:02:56:22\r\n       -Mais le changement\r\n        est dur \u00e0 avaler.\r\n\r\n19:02:57:03  19:03:00:01\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux et ailleurs,\r\n\r\n19:03:00:06  19:03:03:22\r\n   des groupes se sont form\u00e9s \r\n   pour exprimer l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:03:04:03  19:03:08:06\r\nEn cause notamment, la concurrence\r\n    des entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:10:10\r\n  pour les man\u00e8ges et les feux.\r\n\r\n19:03:10:19  19:03:15:17\r\n      -J'ai fait une enqu\u00eate\r\n pendant la manifestation de 2015.\r\n\r\n19:03:15:22  19:03:20:15\r\n     On s'est aper\u00e7u que 50 %\r\ndes visiteurs ne sont pas genevois.\r\n\r\n19:03:20:20  19:03:27:14\r\n  Il faut garder cette \u00e9mulation \r\n  entre genevois et non genevois.\r\n\r\n19:03:30:21  19:03:35:13\r\n -Evoluer en conciliant le large\r\n rayonnement des F\u00eates de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:03:35:18  19:03:37:07\r\n     et leur ancrage local,\r\n\r\n19:03:37:11  19:03:40:23\r\n c'est le d\u00e9fi du nouveau comit\u00e9\r\n         d'organisation.\r\n\r\n19:03:42:08  19:03:45:22\r\n         -Tout de suite,\r\nles informations romandes en bref,\r\n\r\n19:03:46:03  19:03:50:10\r\nen commen\u00e7ant par un nouvel \u00e9pisode\r\n    dans l'affaire D.Warluzel.\r\n\r\n19:03:53:11  19:03:56:10\r\n       -La Colline refuse\r\n    d'accueillir D.Warluzel.\r\n\r\n19:03:56:14  19:04:00:12\r\n Dix jours apr\u00e8s sa lib\u00e9ration,\r\n     la clinique genevoise\r\n\r\n19:04:00:17  19:04:03:21\r\n        fait volte-face\r\n    et lui ferme ses portes.\r\n\r\n19:04:04:02  19:04:08:07\r\nPr\u00e9venu de tentative de meurtre,\r\n     il devait y s\u00e9journer\r\n\r\n19:04:08:11  19:04:11:20\r\n   afin de recevoir des soins\r\n      jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s.\r\n\r\n19:04:12:01  19:04:15:03\r\n   La clinique s'est r\u00e9tract\u00e9e\r\n       apr\u00e8s l'altercation\r\n\r\n19:04:15:08  19:04:18:10\r\n        entre D.Warluzel\r\n  et un aide-soignant des HUG.\r\n\r\n19:04:18:14  19:04:22:01\r\nL'ancienne star du barreau genevois\r\n          devra patienter\r\n\r\n19:04:22:06  19:04:23:23\r\n  avant de quitter sa cellule,\r\n\r\n19:04:24:04  19:04:28:01\r\n   le temps pour ses avocats de\r\nconvaincre un autre \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:04:28:11  19:04:31:22\r\n   -A Fribourg, Laurent Passer\r\n    d\u00e9missionne de son poste\r\n\r\n19:04:32:02  19:04:35:14\r\n     de conseiller juridique\r\naupr\u00e8s de l'Instruction publique.\r\n\r\n19:04:35:19  19:04:39:23\r\n Egalement pr\u00e9sident du conseil\r\n de la paroisse du Christ-Roi,\r\n\r\n19:04:40:04  19:04:44:04\r\n il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir puis\u00e9\r\n   dans la caisse paroissiale\r\n\r\n19:04:44:09  19:04:46:12\r\n  entre 50'000 et 100'000 frs.\r\n\r\n19:04:46:17  19:04:50:17\r\n      Une proc\u00e9dure p\u00e9nale \r\n     est ouverte contre lui.\r\n\r\n19:04:52:09  19:04:55:18\r\n     -Le Parlement jurassien\r\n      a accept\u00e9 une motion\r\n\r\n19:04:55:23  19:04:59:12\r\n     autorisant les classes\r\n      \u00e0 degr\u00e9s multiples,\r\n\r\n19:04:59:17  19:05:03:22\r\n       regroupant jusqu'\u00e0\r\n   3 ann\u00e9es scolaires ou plus.\r\n\r\n19:05:04:03  19:05:08:10\r\n   Une d\u00e9put\u00e9e verte a soumis\r\n    le texte avec l'argument\r\n\r\n19:05:08:14  19:05:12:22\r\nde permettre aux petits villages\r\n    de conserver une \u00e9cole.\r\n\r\n19:05:13:03  19:05:16:23\r\n   Seule une classe du canton \r\n  a actuellement l'autorisation\r\n\r\n19:05:17:04  19:05:21:07\r\n       de regrouper plus\r\n   de deux niveaux scolaires.\r\n\r\n19:05:24:18  19:05:29:21\r\n    -Il y a 8 ans, 9 communes du\r\nVal-de-Travers ont choisi de s'unir,\r\n\r\n19:05:30:02  19:05:36:06\r\n       lan\u00e7ant un mouvement\r\n    de fusions dans le canton.\r\n\r\n19:05:36:11  19:05:42:12\r\n   Depuis, le nombre de communes\r\nneuch\u00e2teloises est pass\u00e9 de 62 \u00e0 36.\r\n\r\n19:05:42:17  19:05:48:19\r\nChaque ann\u00e9e, les habitants c\u00e9l\u00e8brent\r\nleur anniversaire en grandes pompes.\r\n\r\n19:05:49:00  19:05:52:02\r\nOn retrouve Carole Pantet sur place.\r\n\r\n19:05:59:07  19:06:05:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:06:07:01  19:06:13:01\r\n Yves Fatton, vous \u00eates conseiller\r\n    communal de Val-de-Travers.\r\n\r\n19:06:13:14  19:06:19:14\r\n  Pourquoi avoir choisi ce lieu ?\r\n\r\n19:06:20:11  19:06:26:11\r\n -La commune f\u00eate son anniversaire \r\nchaque ann\u00e9e dans un lieu diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:06:31:18  19:06:35:19\r\nIl nous semblait important de pouvoir\r\n\u00eatre au centre de requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n19:06:35:21  19:06:39:07\r\n\u00e9tant donn\u00e9 les grosses difficult\u00e9s\r\n    rencontr\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:06:39:09  19:06:42:19\r\n   Il faut une liaison entre la\r\npopulation et les gens qui sont au\r\n\r\n19:06:42:21  19:06:48:21\r\n              centre.\r\n\r\n19:06:50:14  19:06:53:11\r\n-Est-ce que dans une fusion il y a un\r\n           cap \u00e0 passer ?\r\n\r\n19:06:53:12  19:06:55:17\r\n  Avez-vous des inqui\u00e9tudes pour\r\n            l'avenir ?\r\n\r\n19:06:55:19  19:06:58:00\r\n      -C'est une continuit\u00e9.\r\n\r\n19:06:58:02  19:07:03:19\r\nOn construit pour les 50 prochaines\r\n              ann\u00e9es.\r\n\r\n19:07:03:21  19:07:07:18\r\nIl faut se remettre en question tous\r\n les jours pour faire avancer cette\r\n\r\n19:07:07:20  19:07:12:07\r\n              fusion.\r\n\r\n19:07:12:09  19:07:16:10\r\n -Vous avez connu l'avant fusion.\r\n\r\n19:07:16:11  19:07:19:18\r\n  Est-ce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n           maintenant ?\r\n\r\n19:07:19:20  19:07:25:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:07:27:23  19:07:31:12\r\n En tant que conseiller municipal\r\n professionnel on voit les choses\r\n\r\n19:07:31:14  19:07:33:19\r\n           diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:07:33:21  19:07:37:18\r\nOn voit enfin notre territoire et on\r\n  peut le d\u00e9velopper correctement.\r\n\r\n19:07:37:20  19:07:43:20\r\nOn peut avoir une vision globale et\r\n   non plus commune par commune.\r\n\r\n19:07:46:17  19:07:50:08\r\n   -Je vous propose d'aller \u00e0 la\r\nrencontre de la population au moment\r\n\r\n19:07:50:10  19:07:52:14\r\n       du vote de la fusion.\r\n\r\n19:07:52:16  19:07:54:21\r\n       \u00c7a ne s'est pas pass\u00e9\r\n     comme ils le craignaient.\r\n\r\n19:07:54:21  19:07:58:15\r\n        -Apr\u00e8s la fusion,\r\n les habitants de Val-de-Travers\r\n\r\n19:07:58:20  19:08:01:17\r\n       devaient s'appeler\r\n      des \"valtraversins\".\r\n\r\n19:08:01:21  19:08:05:00\r\n    Mais l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e\r\n       par un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:08:05:05  19:08:08:14\r\n     On porte donc toujours\r\n  le patronyme de son village.\r\n\r\n19:08:08:19  19:08:11:13\r\n     Par exemple, \u00e0 Couvet,\r\n        on est covasson.\r\n\r\n19:08:11:18  19:08:15:22\r\n Pas question de se d\u00e9barrasser\r\n des d\u00e9nominations historiques.\r\n\r\n19:08:16:17  19:08:20:11\r\n       -Quand je suis venu,\r\n        on \u00e9tait butteran,\r\n\r\n19:08:20:15  19:08:24:14\r\n        et pas neuch\u00e2telois\r\n        ni Val-de-Travers,\r\n\r\n19:08:24:19  19:08:32:02\r\n         parce que c'\u00e9tait\r\n     l'histoire de ce village.\r\n\r\n19:08:32:07  19:08:36:17\r\n      -Quand on est covasson,\r\n         on est covasson.\r\n\r\n19:08:36:22  19:08:40:14\r\n            A l'\u00e9poque,\r\n    on disait les \"culs jaunes\"\r\n\r\n19:08:40:19  19:08:46:10\r\n  pour les habitants de Fleurier,\r\net les \"cols de cygnes\" pour Couvet.\r\n\r\n19:08:48:15  19:08:52:11\r\n  -Les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n          de la fusion\r\n\r\n19:08:52:15  19:08:56:23\r\nsont les habitants de Noiraigue,\r\nqui ont vu baisser leurs imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:08:57:04  19:09:00:12\r\n           Ici aussi,\r\n   on est fier de son village.\r\n\r\n19:09:01:05  19:09:08:12\r\n      -On a plein de richesses\r\nau niveau naturel; c'est une fiert\u00e9.\r\n\r\n19:09:08:17  19:09:13:15\r\n-C'est clair que sur ma d\u00e9claration\r\n    d'imp\u00f4ts, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n19:09:13:20  19:09:17:11\r\n Mais je pense aussi \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:09:17:15  19:09:21:17\r\n       On sent qu'ensemble,\r\n        on est plus forts.\r\n\r\n19:09:22:09  19:09:25:22\r\n-La commune a fusionn\u00e9 ses services\r\n\r\n19:09:26:03  19:09:30:05\r\n      et c\u00e9l\u00e8bre une seule \r\n     et m\u00eame f\u00eate nationale.\r\n\r\n19:09:30:10  19:09:34:11\r\n     Les habitants partagent\r\n      aussi une m\u00eame vision\r\n\r\n19:09:34:16  19:09:37:10\r\nsur la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:09:38:02  19:09:41:10\r\n-On est vallonier, du Val-de-Travers.\r\n\r\n19:09:41:14  19:09:45:04\r\n         Le Val-de-Travers\r\n     existe au-del\u00e0 du canton.\r\n\r\n19:09:45:09  19:09:48:07\r\n      On s'est appropri\u00e9 \u00e7a,\r\n      c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:09:48:11  19:09:52:09\r\n       L'identit\u00e9 du vallon,\r\n  c'est l'horlogerie, l'absinthe,\r\n\r\n19:09:52:13  19:09:54:16\r\n      les mines d'asphalte...\r\n\r\n19:09:54:21  19:09:57:06\r\n     Une industrie dynamique.\r\n\r\n19:09:57:20  19:10:02:06\r\n      -La presse al\u00e9manique\r\n       a class\u00e9 la commune\r\n\r\n19:10:02:11  19:10:05:21\r\ndans les moins attractives du pays.\r\n\r\n19:10:06:02  19:10:10:17\r\n  Se battre contre ces clich\u00e9s\r\ncr\u00e9e le lien entre les habitants.\r\n\r\n19:10:21:23  19:10:27:19\r\n- De retour \u00e0 Couvet en pleine f\u00eate\r\n           de la fusion.\r\n\r\n19:10:27:21  19:10:33:21\r\nJean-Nat Karakash, cette fusion vous\r\n  tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:10:34:21  19:10:40:21\r\n-\u00c9videmment, j'ai \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans\r\n            ce travail.\r\n\r\n19:10:43:10  19:10:47:10\r\n \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 ce projet de fusion a\r\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, c'\u00e9tait le plus grand de\r\n\r\n19:10:47:11  19:10:49:16\r\n              Suisse.\r\n\r\n19:10:49:18  19:10:52:02\r\nC'est une r\u00e9gion que j'aime, j'y ai\r\n              grandi.\r\n\r\n19:10:52:04  19:10:58:04\r\n  Je m'engage activement pour la\r\n           d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:10:58:06  19:11:01:17\r\n-Qu'est-ce que cette fusion a amen\u00e9 \u00e0\r\n             la r\u00e9gion ?\r\n\r\n19:11:01:19  19:11:06:04\r\n      -Beaucoup d'avantages.\r\n\r\n19:11:06:06  19:11:12:06\r\n    Une r\u00e9volution de l'image.\r\n\r\n19:11:15:02  19:11:18:04\r\n  \u00c7a a permis de concr\u00e9tiser des\r\n    projets notamment dans le\r\n\r\n19:11:18:06  19:11:22:05\r\n     d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:11:22:07  19:11:28:07\r\n Par exemple le projet de Cartier.\r\n\r\n19:11:33:18  19:11:37:11\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 la fusion, on a aussi pu \r\nsoutenir la cr\u00e9ation d'un centre de\r\n\r\n19:11:37:13  19:11:39:18\r\n             jeunesse.\r\n\r\n19:11:39:20  19:11:42:19\r\n -\u00c7a reste une r\u00e9gion qui a de la\r\n      peine \u00e9conomiquement.\r\n\r\n19:11:42:21  19:11:48:21\r\n       Est-ce un fatalisme ?\r\n\r\n19:11:53:00  19:11:57:20\r\n-Cette r\u00e9gion, \u00e0 l'instar du canton,\r\na 3 si\u00e8cles d'histoire industrielle.\r\n\r\n19:11:57:22  19:12:03:22\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re situation\r\n    difficile qu'on traverse.\r\n\r\n19:12:04:14  19:12:10:14\r\n   Il faut toujours innover en \r\n   conservant les savoir-faire.\r\n\r\n19:12:14:09  19:12:17:06\r\n   C'est un atout exceptionnel.\r\n\r\n19:12:17:08  19:12:19:05\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:19:05  19:12:21:00\r\n          -Merci Carole.\r\n\r\n19:12:21:05  19:12:25:23\r\n   Le rallye Aicha des Gazelles\r\nest une course r\u00e9serv\u00e9e aux femmes.\r\n\r\n19:12:26:04  19:12:30:21\r\n 8 \u00e9quipes suisses vont parcourir\r\nle d\u00e9sert marocain en moto ou 4x4.\r\n\r\n19:12:31:02  19:12:36:06\r\nNous avons suivi 3 \u00e9quipages en plein\r\nentra\u00eenement dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:12:36:11  19:12:38:23\r\n      D\u00e9part dans 3 semaines.\r\n\r\n19:12:43:18  19:12:49:14\r\n     -De la grisaille suisse\r\n       au soleil marocain.\r\n\r\n19:12:49:19  19:12:55:16\r\n    De la boue au sable fin.\r\n\r\n19:12:55:21  19:13:00:16\r\n   D'une piste d'entra\u00eenement \u00e0\r\nCossonay \u00e0 l'immensit\u00e9 d'un d\u00e9sert.\r\n\r\n19:13:00:21  19:13:04:18\r\n Ici, s'entra\u00eenent trois \u00e9quipes\r\n     vaudoises avec leur 4x4\r\n\r\n19:13:04:23  19:13:07:13\r\n        pour le prochain\r\n      rallye des Gazelles.\r\n\r\n19:13:07:18  19:13:10:21\r\n    Un rallye 100 % f\u00e9minin,\r\n     qui commence mi-mars.\r\n\r\n19:13:11:07  19:13:15:11\r\n       -J'esp\u00e8re qu'on ne va\r\n       pas trop s'ensabler.\r\n\r\n19:13:15:16  19:13:19:01\r\n Qu'on va plus rouler que gal\u00e9rer.\r\n\r\n19:13:19:06  19:13:23:10\r\n  Que m\u00e9caniquement \u00e7a va jouer,\r\n  c'est vraiment ce qui compte.\r\n\r\n19:13:23:19  19:13:27:01\r\n    -Cette course est un d\u00e9fi\r\n     pour Johana, mais ici,\r\n\r\n19:13:27:06  19:13:29:15\r\n    le 4x4 c'est une histoire\r\n           de famille.\r\n\r\n19:13:29:20  19:13:31:23\r\nElle peut compter sur son fr\u00e8re.\r\n\r\n19:13:32:11  19:13:36:10\r\n   -On a fait une sortie circuit\r\n   pour la mettre dans le bain.\r\n\r\n19:13:36:14  19:13:38:13\r\n  Ca n'a pas grand-chose \u00e0 voir,\r\n\r\n19:13:38:18  19:13:41:15\r\n     mais c'est un avant-go\u00fbt\r\n        de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:13:41:20  19:13:45:01\r\n      Elle baigne l\u00e0-dedans\r\n    depuis qu'elle est petite,\r\n\r\n19:13:45:06  19:13:47:05\r\n je ne me fais pas trop de souci.\r\n\r\n19:13:47:14  19:13:50:06\r\n   -Alors si du c\u00f4t\u00e9 voiture,\r\n        c'est du connu,\r\n\r\n19:13:50:11  19:13:52:14\r\ndans le d\u00e9sert, la donne change.\r\n\r\n19:13:53:00  19:13:55:22\r\n       -Le plus important, \r\n      c'est pas la conduite.\r\n\r\n19:13:56:03  19:13:58:21\r\n        C'est la navigation\r\n       qui est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:13:59:02  19:14:01:18\r\n      Donc savoir se rep\u00e9rer\r\n        avec une boussole\r\n\r\n19:14:01:23  19:14:04:08\r\n et puis tracer notre trajectoire.\r\n\r\n19:14:04:12  19:14:09:05\r\nSi notre navigation n'est pas bonne,\r\n  au millim\u00e8tre pr\u00e8s, la conduite,\r\n\r\n19:14:09:10  19:14:13:11\r\n on peut bien la faire, mais \u00e7a va\r\n   nous faire perdre des points.\r\n\r\n19:14:13:21  19:14:18:08\r\n-Le rallye des Gazelles, c'est \u00e0 \r\nla boussole et ce durant 8 jours.\r\n\r\n19:14:18:12  19:14:21:23\r\n   Autant dire, que les nerfs\r\n    sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n19:14:22:09  19:14:26:10\r\n  -Je ne connais pas de gazelles\r\n   qui ne se crient pas dessus.\r\n\r\n19:14:26:14  19:14:29:08\r\n     4 h de sommeil par jour,\r\n        10 h de conduite,\r\n\r\n19:14:29:12  19:14:34:06\r\nles nerfs qui l\u00e2chent, la peur aussi\r\n  quand on rentre tard au bivouac.\r\n\r\n19:14:34:15  19:14:38:22\r\n -Pour ces deux-l\u00e0, cette ann\u00e9e,\r\n ce sera la 2\u00e8me participation.\r\n\r\n19:14:39:03  19:14:41:12\r\nMais dans la m\u00eame \u00e9quipe cette fois.\r\n\r\n19:14:41:17  19:14:45:21\r\n Car derri\u00e8re la p\u00e9nibilit\u00e9 de \r\nla course se nouent des amiti\u00e9s.\r\n\r\n19:14:46:13  19:14:50:06\r\n   -Apr\u00e8s le rallye automobile,\r\n      la pizza acrobatique.\r\n\r\n19:14:50:11  19:14:53:13\r\nUn Italien excelle dans le domaine.\r\n\r\n19:14:53:18  19:14:58:16\r\n  Il \u00e9tait en d\u00e9monstration hier\r\n      dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:15:04:12  19:15:09:00\r\n         -Une dext\u00e9rit\u00e9\r\n   et un palmar\u00e8s incroyables.\r\n\r\n19:15:09:05  19:15:12:17\r\n         Simone Ingrosso\r\n     collectionne les titres\r\n\r\n19:15:12:21  19:15:15:17\r\n      de champion du monde \r\n      de pizza acrobatique.\r\n\r\n19:15:15:22  19:15:20:03\r\n        Il est mont\u00e9 7 fois\r\nsur la plus haute marche du podium.\r\n\r\n19:15:20:17  19:15:23:08\r\n    -C'est beaucoup de travail.\r\n\r\n19:15:23:12  19:15:26:05\r\nEt surtout, il faut manger beaucoup.\r\n\r\n19:15:26:10  19:15:28:06\r\n          Je plaisante !\r\n\r\n19:15:28:11  19:15:32:19\r\n C'est surtout de la concentration\r\n   et des heures d'entra\u00eenement\r\n\r\n19:15:33:00  19:15:35:07\r\n   avec des pizzas en silicone.\r\n\r\n19:15:35:11  19:15:41:04\r\n  C'est difficile de synchroniser\r\n  les mouvements avec la musique.\r\n\r\n19:15:43:20  19:15:45:21\r\n   -Partout o\u00f9 il se produit,\r\n\r\n19:15:46:02  19:15:50:01\r\n      comme ici \u00e0 B\u00e9vilard\r\npour l'ouverture d'un restaurant,\r\n\r\n19:15:50:06  19:15:52:04\r\n     c'est l'\u00e9merveillement.\r\n\r\n19:15:52:19  19:15:57:14\r\n-Ca fait plaisir de voir des jeunes\r\n   s'investir dans ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:15:57:19  19:15:59:17\r\n         -C'est fabuleux.\r\n\r\n19:15:59:22  19:16:03:16\r\nMoiti\u00e9 italienne, j'adore la pizza.\r\n\r\n19:16:03:21  19:16:10:02\r\n        -C'est un sportif,\r\n       il est bien baraqu\u00e9.\r\n\r\n19:16:10:07  19:16:14:05\r\nMais aussi un personnage de cirque.\r\n\r\n19:16:14:16  19:16:19:21\r\n-De la farine sp\u00e9ciale, de l'eau, de\r\nl'huile et surtout beaucoup de sel,\r\n\r\n19:16:20:02  19:16:23:09\r\n       le champion italien\r\n    pr\u00e9pare lui-m\u00eame sa p\u00e2te,\r\n\r\n19:16:23:13  19:16:27:01\r\nsp\u00e9cifique pour les d\u00e9monstrations.\r\n\r\n19:16:27:16  19:16:30:15\r\n-Ce sont deux p\u00e2tes tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:16:30:20  19:16:34:13\r\n   Celle-ci n'est pas comestible\r\n     car elle est tr\u00e8s sal\u00e9e.\r\n\r\n19:16:34:18  19:16:39:09\r\n        On l'utilise pour\r\n les d\u00e9monstrations acrobatiques.\r\n\r\n19:16:40:14  19:16:44:10\r\n -V\u00e9ritable star dans sa r\u00e9gion\r\n      du sud de l'Italie,\r\n\r\n19:16:44:14  19:16:49:20\r\nil esp\u00e8re d\u00e9crocher de nouveaux \r\ntitres dans une semaine aux USA.\r\n\r\n19:16:51:12  19:16:55:02\r\n           -Pour finir,\r\n    l'histoire de Cindy Evans,\r\n\r\n19:16:55:07  19:16:59:02\r\n         ancienne juriste\r\n       devenue photographe.\r\n\r\n19:16:59:07  19:17:06:13\r\nSes clich\u00e9s de b\u00e9b\u00e9s font un carton\r\n et elle vient de sortir un livre.\r\n\r\n19:17:09:14  19:17:15:05\r\n -Pour cette famille lausannoise,\r\nla photo souvenir c'est important.\r\n\r\n19:17:15:10  19:17:20:19\r\nPas question donc de se contenter\r\n d'un clich\u00e9 fait \u00e0 la va-vite.\r\n\r\n19:17:21:00  19:17:26:11\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, parents et enfants \r\npassent donc chez leur photographe\r\n\r\n19:17:26:15  19:17:30:08\r\n    professionnelle attitr\u00e9e,\r\n          Cindy Evans.\r\n\r\n19:17:32:10  19:17:37:13\r\n-C'est au niveau du contact humain.\r\n\r\n19:17:37:18  19:17:41:06\r\n       -C'est une personne \r\n      ouverte et attachante.\r\n\r\n19:17:41:11  19:17:43:14\r\n       -On se sent \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:17:44:20  19:17:49:00\r\n  -La relation a toujours \u00e9t\u00e9 \r\n  importante pour Cindy Evans.\r\n\r\n19:17:49:05  19:17:54:04\r\nEt c'est pour cela qu'elle a choisi\r\nd'abandonner son travail de cheffe\r\n\r\n19:17:54:09  19:17:57:12\r\n  dans un office des poursuites\r\n          et faillites\r\n\r\n19:17:57:17  19:18:00:14\r\n    et de faire de sa passion\r\n           son m\u00e9tier.\r\n\r\n19:18:00:19  19:18:03:20\r\n       Un succ\u00e8s, puisque\r\n   qu'elle poss\u00e8de aujourd'hui\r\n\r\n19:18:04:01  19:18:09:09\r\n  trois studios, dans lesquels,\r\nelle s'est d\u00e9couvert une vocation.\r\n\r\n19:18:11:11  19:18:17:05\r\n-J'ai commenc\u00e9 par faire des jeunes,\r\n  des couples, des futures mamans.\r\n\r\n19:18:17:10  19:18:21:08\r\n     Je me suis rendue compte\r\n    que c'\u00e9tait avec les b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:18:21:12  19:18:24:20\r\nque mes images rendaient le mieux.\r\n\r\n19:18:25:11  19:18:25:14\r\n        -Cindy Evans aime\r\n     photographier les b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:18:25:19  19:18:27:08\r\net le public appr\u00e9cie le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:18:27:12  19:18:30:07\r\n        -Cindy Evans aime\r\n     photographier les b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:18:30:12  19:18:33:11\r\net le public appr\u00e9cie le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:18:33:16  19:18:36:21\r\n Un enthousiasme qui l'a pouss\u00e9e\r\n        \u00e0 sortir un livre\r\n\r\n19:18:37:02  19:18:39:07\r\nconsacr\u00e9 aux portraits de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n19:18:39:18  19:18:44:01\r\n  -C'\u00e9tait aussi de vouloir vivre\r\n   une exp\u00e9rience hors du commun\r\n\r\n19:18:44:06  19:18:45:21\r\n      avec beaucoup de monde.\r\n\r\n19:18:46:17  19:18:51:08\r\n -Elle n'a pas eu de difficult\u00e9s \r\n\u00e0 trouver une centaine de parents,\r\n\r\n19:18:51:12  19:18:53:11\r\n      pr\u00eats \u00e0 jouer le jeu.\r\n\r\n19:18:54:11  19:18:57:20\r\n    -C'est d'abord une fiert\u00e9.\r\n\r\n19:18:58:01  19:19:02:12\r\n    Et puis \u00e7a sera l'occasion,\r\n     quand il sera plus grand,\r\n\r\n19:19:02:17  19:19:05:12\r\n de lui expliquer la pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:19:06:11  19:19:11:04\r\n-C'est qu'il y en a, du travail,\r\nderri\u00e8re chacune de ces photos.\r\n\r\n19:19:11:09  19:19:15:14\r\nParticuli\u00e8rement quand les b\u00e9b\u00e9s\r\n  sont accompagn\u00e9s d'animaux.\r\n\r\n19:19:16:22  19:19:19:11\r\n      -C'est de la patience.\r\n\r\n19:19:19:16  19:19:23:15\r\n   Il faut parfois attendre 4 h\r\n      pour presser le bouton\r\n\r\n19:19:23:20  19:19:27:12\r\n    avant que tous les \u00e9l\u00e9ments\r\n          soient r\u00e9unis.\r\n\r\n19:19:28:05  19:19:32:05\r\n  -Des clich\u00e9s qui sont devenus\r\n  la signature de Cindy Evans.\r\n\r\n19:19:34:18  19:19:40:17\r\n -Demain dans \"Couleurs locales\", \r\nvous verrez qu'il suffit d'un drone\r\n\r\n19:19:40:22  19:19:43:19\r\n     pour faire de splendides\r\n        images a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:19:44:00  19:19:47:08\r\nCertains en ont fait leur sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n19:19:47:12  19:19:52:08\r\n  Mais les drones mal contr\u00f4l\u00e9s \r\n peuvent provoquer des accidents.\r\n\r\n19:19:52:12  19:19:56:09\r\n     Pourtant, la l\u00e9gislation\r\n  en la mati\u00e8re est encore floue.\r\n\r\n19:19:57:08  19:19:59:16\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:19:59:21  19:20:04:16\r\nDans un instant, le 19:30, avec comme\r\n  invit\u00e9 le nouveau chef de l'EPFL.\r\n\r\n19:20:04:21  19:20:06:11\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:20:06:16  19:20:10:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, J.Deffaugt, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-24T18:37:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498125", "durationSec": 93, "title": "CL FETE DE GENEVE_RTS000000741950", "excerpt": "Malgr\u00e9 les craintes, la fusion entre les communes du Val-de-Travers s'est bien d\u00e9roul\u00e9e. Les habitants ont continu\u00e9 \u00e0 porter les patronymes historiques de leur commune et des avantages fiscaux ont pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s pour certains villages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498126", "durationSec": 142, "title": "CL FETE DE LA FUSION_RTS000000741798", "excerpt": "Portrait de Cindy Evans qui est photographe professionnelle, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les photographies d'enfants, de b\u00e9b\u00e9s et de famille. Elle vient de publier un livre de photos de b\u00e9b\u00e9s intitul\u00e9 \"premiers jours\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["FUSION", "COMMUNE", "PATRONYME"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498127", "durationSec": 146, "title": "CL JUBE PHOTOS BEBES_RTS000000722579", "excerpt": "Portrait de Simone Ingrosso qui est multiple champion du monde de pizza acrobatique et qui a r\u00e9alis\u00e9 une d\u00e9monstration \u00e0 B\u00e9vilard.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORG\u00c9MONT"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "PHOTO DE FAMILLE", "B\u00c9B\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498128", "durationSec": 110, "title": "CL PIZZAS ACROBATIQUES JUBE_RTS000000741708", "excerpt": "Rencontre avec trois \u00e9quipes vaudoises f\u00e9minines de rallye qui s'entra\u00eenent pour participer au Rallye automobile A\u00efcha des gazelles qui se d\u00e9roule dans le d\u00e9sert marocain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEVILARD"], "thematicThemes": ["PIZZA", "PORTRAIT", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498129", "durationSec": 27, "title": "CL TI FR LAURENT PASSER DEMISSION_RTS000000741855"}, {"internalArchiveId": "AA1602498130", "durationSec": 33, "title": "CL TI GE WARLUZEL INTERDICTION CLINIQUE_RTS000000741853"}, {"internalArchiveId": "AA1602498131", "durationSec": 29, "title": "CL TI JU CLASSES NIVEAUX MULTIPLES_RTS000000741852"}, {"internalArchiveId": "AA1602498132", "durationSec": 123, "title": "CL VD ENTRAINEMENT GAZELLES_RTS000000741854", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSSONAY"], "thematicThemes": ["RALLYE AUTOMOBILE", "D\u00c9SERT", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "DAMES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498640", "summary": "Duplex Couvet : Yves Fatton, conseiller communal Val-de-Travers, lors de la f\u00eate de la fusion.", "id": "1498759", "visualGeographicals": ["COUVET"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498642", "summary": "Duplex Couvet : Itw de Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'\u00e9tat PS neuch\u00e2telois, lors de la f\u00eate de la fusion.", "id": "1498761", "visualGeographicals": ["COUVET"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Liaison duplex Couvet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642681", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023815", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6D5F615E-3E29-441D-9D5E-422E63550680", "internalArchiveId": "6D5F615E-3E29-441D-9D5E-422E63550680", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Cameron,Premier ministre britanique;Nicolas Giannakopoulos, sp\u00e9cialiste dans le domaine des organisations et autres structures criminelles;Andrea Gabus, chef des op\u00e9rations de SGCH advisors,  soci\u00e9t\u00e9 de conseil active en Iran;Nick Beglinger, pdt de l'association Swisscleantech;Yannick Buttet, CN PDC VS;Bardet, Romain;Daniel Hodel,directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'administration fiscale cantonale;Beno Staub, collaborateur scientifique \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg et membre du reseau PERMOS\r\n* Infotrafic: 06:12:25-06:12:36 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/PROLONGATION BREXIT/PA) David Cameron a donc mis en garde les d\u00e9put\u00e9s britanniques hier sur les cons\u00e9quences d'une sortie du Royaume Unis de l'Union Europ\u00e9enne... Le Premier Ministre Conservateur d\u00e9fendait l'accord qu'il a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, pour \u00e9viter une sortie de son pays de l'Union... Il a expliqu\u00e9 que quitter l'Europe menacerait la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique et nationale du pays... \"Ce n'est pas le moment de diviser l'Ouest\" a-t-il lanc\u00e9, \u00e9voquant la menace terroriste...  \r\nLe chef du gouvernement britannique s'est aussi livr\u00e9 \u00e0 une attaque en r\u00e8gle contre Boris Johnson... Le bouillonnant maire de Londres a d\u00e9cid\u00e9 de faire campagne pour une sortie de l'Union europ\u00e9enne...\r\nCatherine Ilic \u00e0 Londres.\r\n MAG 1'10\r\n((Le d\u00e9bat autour du Brexit a vir\u00e9 \u00e0 un duel entre David Cameron et Boris Johnson. Le Premier ministre, qui a tent\u00e9 jusqu'au bout de retenir le maire de Londres est furieux d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9. Hier, lors de son discours \u00e0 la chambre des communes, il ne s'est pas priv\u00e9 d'ironiser sur les d\u00e9clarations de Boris Johnson pour justifier son soutien au Brexit. Ce dernier estime qu'il faut claquer la porte \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour pouvoir obtenir un meilleur accord, qui serait jug\u00e9 lors d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. Une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 ridiculis\u00e9e par David Cameron\u00a0:\r\nSON\r\nExtrait \u00abUne deuxi\u00e8me ren\u00e9gociation, suivie d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas une option\u00a0! J'ai connu beaucoup de couples qui ont entam\u00e9 une proc\u00e9dure de divorce, mais je ne connais aucun couple qui a entam\u00e9 une proc\u00e9dure de divorce afin de renouveler ses voux de mariage!\u00bb \r\nLe Premier ministre a \u00e9galement raill\u00e9 l'opportunisme politique de Boris Johnson, qui convoite la direction du parti conservateur. Je ne me positionne pas en vue de ma r\u00e9\u00e9lection - a-t-il clam\u00e9 - je n'ai qu'une priorit\u00e9, ce qui est le mieux pour le pays. . Le  message \u00e0 l'\u00e9gard de l'ambitieux maire de Londres ne pouvait \u00eatre plus clair. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt puis, la livre sterling est tomb\u00e9e hier \u00e0 son plus bas niveau en pr\u00e8s de sept ans, plomb\u00e9e notamment par le ralliement du charismatique maire de Londres au camp des partisans d'une sortie du Royaume Unis de l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(D3/EUROPOL FINANCE UN CENTRE CONTRE LES PASSEURS/PI) ***Autre dossier sur la table des responsables europ\u00e9ens, celui de la migration... \r\nL'agence de coordination polici\u00e8re Europol lance son Centre europ\u00e9en contre le trafic de migrants. \r\nCe centre est destin\u00e9 \u00e0 soutenir les pays membres dans le d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux criminels de passeurs...  Nicolae Schiau...\r\n  SON 1'28\r\n((De l'aveu m\u00eame d'Europol... \"le trafic d'\u00eatres humains est l'activit\u00e9 criminelle \u00e0 la plus forte croissance en Europe\"... et les chiffres.. ont de quoi donner le tourni. \r\nRien que l'ann\u00e9e pass\u00e9e... le million de migrants arriv\u00e9 en Europe a permi de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 quelques 40'000 personnes d'accumuler ... entre 3 et 6 milliards d'Euros..... et si rien n'est fait pr\u00e9vient Europol.... cela pourrait doubler.... voire tripler cette ann\u00e9e.. \r\nCe nouveau centre, qui concentrera ses actions sur deux lieux cl\u00e9s de la crise migratoire, Catane (Italie) et Le Pir\u00e9e (Gr\u00e8ce), se veut donc une r\u00e9ponse claire \u00e0 un industrie souterraine particuli\u00e8rement bien organis\u00e9e.  .. \r\nNicolas Giannakopoulos est l'un des sp\u00e9cialistes reconnu internationalement dans le domaine des organisations et autres structures criminelles. \r\nIl dubitatif quant \u00e0 l'effet d'annonce... \r\n- SON 35''\r\nQuant \u00e0 la Suisse... elle participe \u00e9galement \u00e0 la surveillance du traffic humain...  Fedpol nous a confirm\u00e9 que trois collaborateurs de l'office f\u00e9d\u00e9ral de police sont mobilis\u00e9s dans deux programmes distincts... depuis Berne.  ))\r\nEt en France \u00e0 Calais, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer aujourd'hui une partie du bidonville... \r\nQuatre mille personnes y vivent dans des conditions tr\u00e8s pr\u00e9caires... r\u00eavant d'un passage vers l'Angleterre... \r\nC'est la zone sud, proche du port et des habitations des riverains qui doit \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e... un millier de personnes selon la police pr\u00e8s de 3500 selon des organisations humanitaires. Les migrants doivent quitter leurs abris d'ici 20 heures... \r\nPour se reloger, ils ont le choix entre un Centre d'accueil provisoire dans la partie nord du camp ou diff\u00e9rents centres d'accueil ailleurs en France... Sachant que beaucoup de migrants refusent de quitter Calais, car ils n'ont pas renonc\u00e9 \u00e0 leur projet de se rendre en Angleterre...\r\n(13/SYRIE CESSEZ-LE-FEU, ANALYSE/PA-REPRIS 22H30) ***Dans le dossier syrien, les Etats Unis et la Russie annoncent un cessez le feu pour samedi prochain... \r\nLa tr\u00eave doit encore \u00eatre valid\u00e9e par le r\u00e9gime et par l'opposition... Mais les efforts se multiplient pour enfin parvenir \u00e0 une pause dans les combats... Des combats qui faisaient rage hier encore pr\u00e8s d'Alep... Alors faut il croire, avec ce jeu compliqu\u00e9 des alliances, \u00e0 une v\u00e9ritable tr\u00eave, une semaine apr\u00e8s l'\u00e9chec d'un autre projet de cessez-le-feu... Analyse d'Alexandre Habay...  \r\n  MAG 1'04\"\r\nToujours en Syrie, le pr\u00e9sident Bachar Al Assad annonce des l\u00e9gislatives pour le 13 avril prochain dans le pays... Les derni\u00e8res \u00e9lections remontent en 2012, alors que le conflit \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9... La plupart des \u00e9lus \u00e9taient membre du parti Baas au pouvoir...\r\nEt puis des enqu\u00eateurs de l'ONU seront en Syrie \u00e0 partir de d\u00e9but de mars... Avec une mission... identifier les responsables des attaques chimiques, men\u00e9es dans plusieurs provonces syriennes... et enqu\u00eater sur cette question...\r\n(D5/VOYAGE JSA EN IRAN, LES CLEANTECH/PI) La Suisse dans la course aux affaires avec l'Iran... \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann se rend vendredi \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran, avec une quarantaine de patrons... Tous esp\u00e8rent y r\u00e9aliser de bonnes affaires, apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques qui pesaient contre le pays...\r\nMais cette visite d'Etat reste entour\u00e9e de myst\u00e8re. On ne sait toujours pas qui sera du voyage, ni quel sera le programme. Dans le monde des cleantechs suisses, un domaine qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement l'Iran, on regrette un manque d'information et de transparence... Francesca Argiroffo\r\n  MAG 1'34\"\r\n((C'est vrai que le secret est bien gard\u00e9 autour  de la d\u00e9l\u00e9gation qui accompagne le pr\u00e9sident Schneider Ammann. Economiesuisse qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie de faire une s\u00e9lection, assure que tous les branches sont repr\u00e9sent\u00e9es, grandes soci\u00e9t\u00e9s comme PME. Dans ces conditions comment savoir si le Seco a bien inform\u00e9 les entreprises? R\u00e9ponse d'Andrea Gabus, chef des op\u00e9rations de SGCH advisors, une soci\u00e9t\u00e9 de conseil active en Iran\r\n21\"\r\nNick Beglinger, pr\u00e9sident de l'association Swisscleantech, forte de 200 membres, estime lui que l'information n'a pas pass\u00e9 et surtout qu'il n'est pas juste de ne faire appel qu'\u00e0 Economiesuisse\r\n26\"\r\nPrendre part \u00e0 une visite d'Etat donne \u00e9videmment une visibilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire et donc des avantages de d\u00e9part ind\u00e9niables. Nick Beglinger plaide pour davantage de transparence et d'\u00e9quit\u00e9. ))\r\n(03/SUITES JSA-LEVRAT, ITW BUTTET) ***Johann Schneider Amman en visite en Iran donc... Et sur le plan de la politique f\u00e9d\u00e9rale, le ministre de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 ce week-end dans la presse al\u00e9manique... \r\nLe pr\u00e9sident du PS Christian Levrat a d\u00e9crit dans le Blick un Conseiller F\u00e9d\u00e9ral qui n'intervient pas... qui reste les bras crois\u00e9s devant le d\u00e9mant\u00e8lement de l'industrie suisse... \"Johann Schneider Ammann en panne\", l'a m\u00eame surnomm\u00e9 Christian Levrat... \r\nUne attaque jug\u00e9e inacceptable et violente, par le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nLa critique est-elle fond\u00e9e? L'avis du Conseiller National PDC Yannick Buttet... \r\n MAG 51\"\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman\r\n(07NE/STRATEGIE ENERGETIQUE/PA) Le canton de Neuch\u00e2tel se dote d'une nouvelle vision \u00e9nerg\u00e9tique. \r\nLe Conseil d'Etat a mis en consultation hier un avant-projet qui dessine l'avenir du canton pour les 35 prochaines ann\u00e9es. \r\nAvec un but au final... tendre vers une soci\u00e9t\u00e9 bien moins gourmande en \u00e9nergie et moins polluante. Romain Bardet...\r\n  SON 51''\r\n(09/GE/FISCALITE GENEVE/ITW HODEL) A Gen\u00e8ve, l'Administration Fiscale doit gagner en efficacit\u00e9. \r\nC'est en tous cas ce que conclue un rapport de la Cour des Comptes publi\u00e9 hier et demand\u00e9 par l'Administration genevoise... \r\nCelle ci est confront\u00e9e \u00e0 un probl\u00e8me... Le nombre des contribuables augmente chaque ann\u00e9e, alors que les effectifs de l'administration fiscale restent les m\u00eame... L'une des solutions serait d'informatiser le contr\u00f4le des d\u00e9clarations fiscales... Daniel Hodel est le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'administration fiscale cantonale...\r\n  MAG 50\"\r\nDaniel Hodel interrog\u00e9 Tania Sazpinar\r\n(D6/ETUDE SUR LE RECHAUFFEMENT DES SOLS/PI) 2015 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e la plus chaude depuis le d\u00e9but des mesures... Et cela s'est ressenti dans le sous-sol gel\u00e9 en Suisse. \r\nDe nouveaux records de temp\u00e9ratures ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans la plupart des 30 sites observ\u00e9s par le r\u00e9seau de monitoring du permafrost, le sol gel\u00e9... C'est ce qu'annonc\u00e7ait hier l'acad\u00e9mie nationale suisse des sciences. Cons\u00e9quence, Virginie Matter, les glaciers rocheux avancent plus vite que jamais.\r\n MAG 1'21\"\r\n((Le coup de chaud atmosph\u00e9rique de 2015, ann\u00e9e record en moyenne annuelle a r\u00e9chauff\u00e9 le sol qui a lui-meme r\u00e9chauff\u00e9 le permafrost. Et la tendance observ\u00e9e depuis 2009 se confirme : les sols gel\u00e9 en Suisse fondent. Et lorsque les temp\u00e9ratures du sous- sol entre 10 et 30 m\u00e8tres de profondeurs augmentent cela augmente la vitesse des glaciers rocheux. Et \u00e7a se voit tr\u00e8s clairement en 2015, selon Beno Staub, collaborateur scientifique \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg et membre du reseau PERMOS. \r\nDIGAS 18\"\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une telle acc\u00e9l\u00e9ration est observ\u00e9e depuis la mise en place du reseau PERMOS en 2000... Et il faudra encore attendre les mesures de cette ann\u00e9e pour mesurer pleinement l'effet de la chaleur de 2015, car les glaciers mettent du temps \u00e0 r\u00e9agir.\r\nDIGAS 18\"\r\nC'est donc une tendance de fond qui se confirme et qui d\u00e9passe la notion d'ann\u00e9e exceptionnelle.))\r\n(sport ou fin...) Enfin du football et une rencontre de challenge league hier... Entre Neuch\u00e2tel Xamax et Aarau... 0 partout... Lausanne est toujours en t\u00eate du classement, avec 9 points d'avance sur Wil.\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pluies au programme de ce mardi... La limite pluie neige va baisser jusqu'\u00e0 800 m\u00e8tres cet apr\u00e8s midi. \r\nEn soir\u00e9e, passage \u00e0 un temps sec... Temp\u00e9ratures, elles sont toujours assez douces, 10 degr\u00e9s. Il fera -3 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Et puis du vent mod\u00e9r\u00e9 sur le Plateau... \r\nLe soleil revient demain, mais pas pour longtemps, avec un retour des pluies en fin d'apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mardi 23 f\u00e9vrier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nTr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes. Limite pluie-neige s'abaissant de 1200 \u00e0 800\r\nm\u00e8tres. Maximum 10\u00b0. Am\u00e9lioration en soir\u00e9e. Demain, reprise des pr\u00e9cipitations en fin de journ\u00e9e.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 24 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nIl fait encore doux ce matin avec des temp\u00e9ratures en plaine comprises entre 5 et 8 degr\u00e9s. Elles\r\ngrimperont jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s vers la mi-journ\u00e9e, mais il fera nettement plus frais en fin de journ\u00e9e.\r\nLe ciel sera globalement gris avec des pluies intermittentes, parfois soutenues cet apr\u00e8s-midi au\r\npassage du front. Il neigera d'abord au-dessus de 1200 m\u00e8tres, puis 800 m\u00e8tres dans le courant de\r\nl'apr\u00e8s-midi. Le vent d'ouest sera fort en montagne, parfois mod\u00e9r\u00e9 sur le Plateau avec des rafales\r\nde joran en fin de journ\u00e9e.\r\nEn soir\u00e9e, une am\u00e9lioration se mettra en place et la nuit s'annonce froide. Prudence sur les routes !\r\nMercredi, apr\u00e8s un d\u00e9but de journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9, le ciel se couvrira rapidement l'apr\u00e8s-midi et\r\nles pluies reprendront en fin de journ\u00e9e. Il neigera au-dessus de 1000 m\u00e8tres.\r\nJeudi, poursuite d'un temps tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes.\r\nAvis:\r\n---\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir www.meteosuisse.", "durationSec": 942, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498347", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7498367", "ece-7498347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:30Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:05:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48D14F83-3038-43B5-99C8-1E28B93D9149", "internalArchiveId": "48D14F83-3038-43B5-99C8-1E28B93D9149", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romy Mahrer, repsonsable de formation \u00e0 la haute \u00e9cole des sciences appliqu\u00e9es de Zurich;Jacques Cornuz, le directeur de la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne;StephLa;Nago Humbert, ex-pdt de M\u00e9decins du Monde Suisse;Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse;David Cameron,Premier ministre britanique;Tiezt Peterson, responsable de l'\u00e9tude de la fondation Bertelsmann;Johann Schneider-Amman, CF PLR BE, chef du DFE, pdt de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Philippe Nantermod, CN PLR VS;Philippe Delacrausaz, responsable du Centre d'expertise psychiatriques du CHUV\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/PROJET PILOTE MEDECINE SUISSE ALEMANIQUE, DESACRALISATION/PI) La m\u00e9thode est appel\u00e9e \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser...\r\nConsulter une infirmi\u00e8re ou un infirmier plut\u00f4t qu'un m\u00e9decin...\r\nEn Suisse al\u00e9manique plusieurs projets pilotes sont en cours.\r\nL'objectif est de pallier la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes...en confiant, au personnel soignant certaines comp\u00e9tences jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9es aux m\u00e9decins...\r\nRouven Gueissaz diagnostique ce nouveau mod\u00e8le de soin.\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Donner davantage de responsabilit\u00e9s au personnel soignant pour d\u00e9charger les m\u00e9decins. A Winterthur, un projet pilote se met en route au sein d'un r\u00e9seau de m\u00e9decins de famille. Pas question de poser des diagnostics, mais pour Romy Mahrer, repsonsable de formation \u00e0 la haute \u00e9cole des sciences appliqu\u00e9es de Zurich, il n'est pas toujours n\u00e9cessaire de passer par la case consultation.\r\nTRADUCTION FEMME: \"Ces experts en soins travaillent le plus souvent avec des patients souffrant de maladies chroniques ou qui sont malades sur une longue p\u00e9riode. Il ne s'agit pas de s'occuper d'une personne qui a besoin d'un traitement rapide, et qui sera de nouveau rapidement sur pieds, mais vraiment de gens qui ont besoin de soins sur la dur\u00e9e. Pour ce type de  patients, ce personnel est tout \u00e0 fait bien qualifi\u00e9.\"\r\nAvec ce nouveau mod\u00e8le se pose la question de la tarification. Il n'existe pas encore de facturation propre aux gestes m\u00e9dicaux assur\u00e9s par le personnel soignant. Autre enjeu, celui de la responsabilit\u00e9, comme l'explique Jacques Cornuz, le directeur de la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne.\r\nSON\r\n***Ce mod\u00e8le risque-t-il pas de d\u00e9sacraliser le m\u00e9tier de m\u00e9decin? et quel impact peut-il avoir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9? Le docteur Fran\u00e7ois H\u00e9ritier vice-pr\u00e9sident des m\u00e9decins de famille suisse nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(14/ELECTIONS LEGISLATIVES EN SYRIE) Deux dates \u00e0 retenir dans le conflit syrien...\r\nLe 27 f\u00e9vrier...d'abord...ce samedi donc.\r\nDate \u00e0 laquelle la tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e par les Etats-Unis et la Russie doit entrer en vigueur...\r\n\u00e0 condition que l'opposition et le r\u00e9gime acceptent de s'y plier. \r\nIls ont jusqu'\u00e0 vendredi soir pour donner leur avis. \r\nL'autre rendez-vous c'est le 13 avril...\r\nBachar Al-Assad a convoqu\u00e9 ce jour-l\u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nA Beyrouth, Laure Stephan...\r\n(D4/DEBAT SUR LA NEUTRALITE DE MSF/PI) ...sur le terrain hier...un convoi de 44 camions d'aide humanitaire, supervis\u00e9 par l'ONU et la Croix rouge, a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Mouadamiyat al-Cham, ville assi\u00e9g\u00e9e par l'arm\u00e9e syrienne...\r\n***Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR Yves Daccord sera d'ailleurs notre invit\u00e9 \u00e0 7h35...l'occasion d'\u00e9voquer la situation humanitaire dramatique en Syrie...\r\nmais aussi le bombardement d'un h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res dans le nord du pays...bombardement qui relance le d\u00e9bat sur la neutralit\u00e9 des organisations humanitaires.  \r\nDamas accuse MSF d'\u00eatre une branche des services de renseignements fran\u00e7ais! \r\nPour Bachar el Assad, la neutralit\u00e9 de l'organisation m\u00e9dicale est une fiction...\r\nSimon Corthay...\r\n  MAG 1'11\"\r\n((Les organisations humanitaires n'ont pas attendu le pr\u00e9sident syrien pour d\u00e9battre de cette question fondamentale: la neutralit\u00e9 fait-elle partie de nos principes? Non, r\u00e9pond Nago Humbert, le fondateur d'une autre ONG...\r\nMag Humbert\r\nAutre vision chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. Chez MSF, la neutralit\u00e9 EST un principe d'action. Et un t\u00e9moignage - m\u00eame accablant pour une partie - ne porte pas atteinte \u00e0 ce principe ... Bruno Jochum est directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse... \r\nMag Jochum\r\nEt Bruno Jochum d'insister sur cette tendance de certains \u00e9tats \u00e0 d\u00e9noncer non seulement des atteintes \u00e0 la neutralit\u00e9 derri\u00e8re les t\u00e9moignages... mais aussi derri\u00e8re l'action m\u00e9dicale elle-m\u00eame.))\r\n(11/EV. PROLONGATION BREXIT/ITW CAMERON/ITW CAMERON) *** \u00ab\u00a0Une sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne constituerait une menace pour l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9 du pays\u00a0\u00bb. \r\nDavid Cameron a mis en garde hier (lundi) les d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques de son propre camp contre les cons\u00e9quences d'un Brexit.\r\nlors de son premier discours \u00e0 la chambre des communes apr\u00e8s l'accord arrach\u00e9 vendredi \u00e0 Bruxelles. Le Premier ministre conservateur appelle les Britanniques \u00e0 voter pour le maintien de l'Union lors du r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin.\r\n MAG 28\"\r\n(12/EV. REVUE DE PRESSE BREXIT) dans ce m\u00eame discours, le chef du gouvernement britannique a laiss\u00e9 sous-entendre que le maire de Londres, qui convoite la t\u00eate du parti conservateur, faisait passer sa carri\u00e8re avant les int\u00e9r\u00eats du pays. \r\nUne attaque dont se d\u00e9lecte la presse britannique de ce matin Catherine Ilic.\r\n(D2/LE CO\u00dbT DE LA FIN DE SCHENGEN/PA TRADUIT) Lancement: avec la crise des migrants, de plus en plus de pays de l'union europ\u00e9enne renforcent les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et l'on envisage de fermer Schengen, l'espace de libre circulation entre les pays europ\u00e9en. Mais selon une \u00e9tude de la fondation Bertelsmann, cela co\u00fbterait tr\u00e8s cher: entre 500 et 1500 milliards de francs sur la p\u00e9riode 2**. la Suisse ne serait pas \u00e9pargn\u00e9e, Blandine Milcent.\r\n MAG 1'33\"\r\n((R\u00e9tablir des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, comme c'est le cas pour l'Allemagne depuis le mois de septembre avec l'Autriche, cela signifie avant tout des embouteillages et du temps perdu \u00e0 attendre. Cela fait des heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 payer aux chauffeurs de poids lourds qui transportent des marchandises, des co\u00fbts de transport donc qui augmentent et qui font monter les co\u00fbts de production. Au final: hausse des prix, baisse de la consommation, et ralentissement de la croissance \u00e9conomique. L'institut qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9tude pour la fondation Bertelsmann a planch\u00e9 sur deux hypoth\u00e8ses: une, optimiste qui pr\u00e9voit 1% de hausse des prix, une pessimiste, 3% de hausse, et les experts ont chiffr\u00e9 le manque \u00e0 gagner pour la croissance \u00e9conomique des pays de l'union europ\u00e9enne entre 516 et 1500 milliards de francs sur les dix prochaines ann\u00e9es. La Suisse ne serait pas \u00e9pargn\u00e9e. Tiezt Peterson, responsable de l'\u00e9tude:\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\"si les prix des marchandises import\u00e9es dans la zone Schengen augmentent de 1%, nous avons calcul\u00e9 que pour la Suisse, le produit int\u00e9rieur brut perdrait environ 9 milliards d'euros sur la p\u00e9riode 2**. Si nous prenons l'hypoth\u00e8se pessimiste, \u00e0 savoir que les prix des marchandises import\u00e9es en Europe augmentent de 3%, alors on pourrait \u00e9valuer la perte de croissance pour la Suisse \u00e0 environ 29 milliards d'euros\".\r\nEt pour l'Allemagne, la facture serait de 85 \u00e0 250 milliards de francs de manque \u00e0 gagner pour la croissance sur les dix prochaines ann\u00e9es.\r\nBlandine Milcent, RTS Info Berlin.))\r\n(04court/EXTRAIT JSA, REPRISE FORUM) La col\u00e8re d'un pr\u00e9sident, celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nJohan Schneider-Ammann (et non pas Johan Schneider en panne hier soir dans Forum...\r\nLe pr\u00e9sident r\u00e9pondait aux critiques du chef du parti socialiste.\r\nChristian Levrat qui l'a rebaptis\u00e9 Johan Schneider-en-Panne...parce qu'\u00e0 ses yeux, le ministre de l'\u00e9conomie n'en fait pas assez pour sauver l'emploi en Suisse...\r\nFaux, a r\u00e9torqu\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9 hier soir (qui a rappel\u00e9 l'ajustement du ch\u00f4mage partiel, la r\u00e9duction de la bureaucratie, les 320 millions de francs d\u00e9bloqu\u00e9s pour le tourisme)...\r\n(02/SUITES JSA-LEVRAT- ITW  NANTERMOD- REPRIS 22H30) ***...et de toute fa\u00e7on critiquer, c'est le travail d'un chef de parti!\r\nVoil\u00e0 ce qu'on r\u00e9plique dans le camp lib\u00e9ral-radical de Johan Schneider-Amann.\r\nAu PLR, le conseiller national Philippe Nantermod est donc le premier \u00e0 relativiser. \r\n  MAG 53\"\r\nPhilippe Nantermod avec Muriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve Syngenta) et sur la liste des critiques formul\u00e9es par Christian Levrat, l'une concerne le rachat de Syngenta par ChemChina.\r\nProbl\u00e9matique pour le pr\u00e9sident du PS. \r\nIl estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait avoir voix au chapitre.\r\nComme c'est le cas aux Etats-Unis.\r\nD'ailleurs, une commission se prononcera sur le cas Syngenta. \r\nsi elle juge que le passage en mains chinoises menace la s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis, elle pourra y opposer son veto et faire capoter la transaction. \r\nVerdict au plus tard dans 3 mois.\r\n(20court/CENTRES REQUERANTS D'ASILE: SYMBOLIQUE DE FEU/ITW DELACRAUSAZ) ***Une image qui interpelle pour terminer ce journal...\r\nCelle d'un b\u00e2timent en feu...sens\u00e9 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n...Et devant des dizaines de personnes qui manifestent leur joie. (et emp\u00eachent les pompiers de faire leur travail)\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 ce week-end en Allemagne, dans la Saxe...\r\nUn incendie vraisemblablement criminel.\r\nLes autorit\u00e9s sont horrifi\u00e9es, la presse indign\u00e9e...\r\net l'affaire soul\u00e8ve une question (parmi d'autres):\r\nPourquoi la violence par le feu? \r\nDeux hypoth\u00e8ses: \r\nA) le responsable est un pyromane qui agit par pulsion. (incontr\u00f4lables) \r\nB) il s'agit d'un incendiaire...et l'on bascule dans une autre dimension.\r\nPhilippe Delacrausaz, responsable du Centre d'expertise psychiatriques du CHUV \u00e0 Lausanne...\r\n MAG 26\"\r\nVoil\u00e0 pour les explications de Philippe Delacrausaz recueillie par Sylvie Lambelet.\r\n(Br\u00e8ve sport) Pour terminer...deux personnes dont vous allez entendre parler aujourd'hui. \r\nSepp Blatter et Michel Platini.\r\nLa commission de recours de la Fifa est sens\u00e9 dire si les pr\u00e9sidents suspendus de la Fifa et de l'UEFA m\u00e9ritent bel et bien d'\u00eatre priv\u00e9s de toute activit\u00e9s li\u00e9es au football pendant 8 ans.\r\nIl ont fait recours dans l'affaire des 2 millions de francs que Blatter a vers\u00e9 \u00e0 Platini.\r\nl'\u00e9lection tant attendue du nouveau pr\u00e9sident de la Fifa c'est vendredi.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pluies au programme de ce mardi... La limite pluie neige va baisser jusqu'\u00e0 800 m\u00e8tres cet apr\u00e8s midi. \r\nEn soir\u00e9e, passage \u00e0 un temps sec... Temp\u00e9ratures: 10 degr\u00e9s en plaine, -3 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Et puis du vent mod\u00e9r\u00e9 sur le Plateau... \r\nLe soleil revient demain, mais pas pour longtemps, avec un retour des pluies en fin d'apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Calais) e gouvernement fran\u00e7ais a promis lundi aux migrants de Calais (nord) un processus d'\u00e9vacuation \"progressif, par la persuasion\", \u00e0 la veille d'un ultimatum fix\u00e9 aux r\u00e9sidents du sud de la \"Jungle\" pour quitter les lieux.\r\nVenus du Soudan, de Syrie, d'Erythr\u00e9e... quelque 4.000 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9chou\u00e9 dans cet immense bidonville aux conditions extr\u00eamement pr\u00e9caires, d'o\u00f9 ils r\u00eavent d'un passage vers l'Angleterre toute proche.\r\nLundi, six d'entre eux ont comparu devant le tribunal de Boulogne-sur-Mer pour avoir tent\u00e9 de forcer le passage vers la Grande-Bretagne. Des peines d'un an de prison ferme ont \u00e9t\u00e9 requises \u00e0 leur encontre, ainsi que 1.000 euros d'amendes pour deux Fran\u00e7ais qui les soutenaient.\r\nLe 23 janvier, apr\u00e8s une manifestation r\u00e9clamant l'ouverture de la fronti\u00e8re avec le Royaume-uni, ils avaient enfonc\u00e9 une cl\u00f4ture - au sein d'un groupe d'une cinquantaine de personnes - et grimp\u00e9 \u00e0 bord d'un ferry en provenance de Douvres (Royaume-Uni), avant d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.\r\nFace \u00e0 cette intrusion in\u00e9dite dans le port de Calais, poumon \u00e9conomique de la zone, le ministre de l'Int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve avait promis \"la totale fermet\u00e9 de l'Etat\". \r\nAutre signe de raidissement du gouvernement: apr\u00e8s avoir d\u00e9plac\u00e9 fin janvier pour raison de s\u00e9curit\u00e9 environ 600 migrants install\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de la rocade portuaire et des habitations des riverains les autorit\u00e9s souhaitent d\u00e9sormais vider la zone sud du bidonville.\r\nElles ont donc lanc\u00e9 un ultimatum aux occupants de la moiti\u00e9 sud de la \"Jungle\" : ils doivent quitter leurs abris d'ici \u00e0 mardi 19H00 GMT, faute de quoi les forces\r\n(Br\u00e8ve Franc fort) Berne (ats) En raison du franc fort, les entreprises suisses suppriment toujours plus de postes. L'an dernier, 387 soci\u00e9t\u00e9s ont annonc\u00e9 des licenciements collectifs, contre 268 en 2014 (+45%). Gen\u00e8ve et Zurich sont les cantons les plus touch\u00e9s.\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce sont pr\u00e8s de 14'000 postes qui ont \u00e9t\u00e9 biff\u00e9s en Suisse, r\u00e9v\u00e8le lundi l'\u00e9mission \"10vor10\" de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF.\r\nQuelque 84 entreprises du canton de Gen\u00e8ve \u00e9taient concern\u00e9es par environ 1700 licenciements. Un an plus t\u00f4t, elles \u00e9taient 49 \u00e0 avoir renvoy\u00e9 au total 1300 personnes.\r\nDans le canton de Zurich, 67 soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer pr\u00e8s de 4100 postes de travail. Si le nombre d'entreprises touch\u00e9es n'a pas autant augment\u00e9 (53 en 2014) que dans le canton de Gen\u00e8ve, celui des employ\u00e9s licenci\u00e9s a pratiquement doubl\u00e9 en une ann\u00e9e (environ 2200 postes en 2014).\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s en terres vaudoises qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des licenciements collectifs sont pass\u00e9es de 22 \u00e0 25 en 2015, un chiffre relativement stable. L'office cantonal de l'emploi n'a toutefois pas communiqu\u00e9 le nombre de salari\u00e9s concern\u00e9s.\r\nSelon la loi, le terme de \"licenciement collectif\" s'emploie lorsque le nombre de personnes renvoy\u00e9es s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10 pour une entreprise qui engage entre 20 et 100 travailleurs, \u00e0 10% pour une firme qui en compte entre 100 et 300 et enfin \u00e0 30 licenciements pour un \u00e9tablissement qui en emploie au moins 300.\r\n(SDA-ATS\\/jr/ds) - bsf162\r\nLe Locle NE (ats) Mauvaise nouvelle pour les Montagnes neuch\u00e2teloises: le fabricant de m\u00e9dailles du Locle Faude & Huguenin a annonc\u00e9 envisager une r\u00e9duction du personnel de l'ordre de 20 personnes sur un total de 48 collaborateurs. L'entreprise justifie cette mesure par les effets li\u00e9s \u00e0 l'appr\u00e9ciation du franc.\r\nLe conseil d'administration de la soci\u00e9t\u00e9 Faude & Huguenin a expliqu\u00e9 lundi dans un communiqu\u00e9 qu'une restructuration \u00e9tait envisag\u00e9e au niveau de certaines activit\u00e9s industrielles, sans les nommer. Il estime que cette mesure d\u00e9bouchera \"vraisemblablement\" sur une r\u00e9duction des effectifs de l'ordre de 20 personnes.\r\nLa direction informera par la suite sur les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision. Pour faire face \u00e0 cette nouvelle situation, le conseil d'administration a cependant d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le renforcement de la base de fonds propres pour assumer les co\u00fbts de cette restructuration.\r\nURICH, 22 f\u00e9vrier (Reuters) - Richemont envisage\r\nde supprimer jusqu'\u00e0 350 emplois en Suisse, signe peut-\u00eatre\r\nd'une mauvaise passe durable pour l'industrie horlog\u00e8re suisse,\r\nde l'avis des analystes.\r\nLe groupe de luxe suisse a confirm\u00e9 lundi un article du\r\njournal suisse Le Temps qui, citant une note interne, rapporte\r\nque Richemont supprimera jusqu'\u00e0 4% de ses effectifs en Suisse\r\nen raison de conditions de march\u00e9 difficiles et d'une hausse du\r\nfranc suisse qui a affect\u00e9 le tourisme.", "durationSec": 927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7498368", "ece-7498349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:10Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:19:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}