{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=600&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=625&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=575&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1508500", "internalArchiveId": "AA1604508501", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-16T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7653759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7653772.image", "backgrounds": ["Corsier-sur-Vevey Vaud Suisse, ouverture du mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin et intitul\u00e9 \"Chaplin's world\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "VD / Inauguration du mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin: Michael Chaplin, fils de l\u2019artiste, nous livre son ressenti, \u00e0 Corsier-sur-Vevey", "Gr\u00e8ce: le pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9 trois familles syriennes apr\u00e8s sa visite sur l\u2019\u00eele de Lesbos", "VD: le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \u00e0 Corsier-sur-Vevey", "Un t\u00e9trapl\u00e9gique parvient \u00e0 contr\u00f4ler sa main par la pens\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une interface cerveau-machine", "L\u2019Espace Economique Europ\u00e9en a fait d\u00e9bat \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste", "Italie: une initiative du nord pays souhaite loger des r\u00e9fugi\u00e9s dans des familles italiennes contre r\u00e9mun\u00e9ration", "La Schwytzoise Petra G\u00f6ssi est la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR", "VS: la photo d\u2019un loup faite par un photographe animalier de Haute-Nendaz fait le buzz", "Tennis / FedCup: la Suisse et la R\u00e9publique tch\u00e8que sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec un score de 1 partout", "Gr\u00e8ce / Le pape ram\u00e8ne trois familles syriennes apr\u00e8s sa visite sur l\u2019\u00eele de Lesbos: les observations d\u2019Arnaud B\u00e9dat", "Japon: le pays a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un nouveau s\u00e9isme avec un bilan d\u2019au moins 41 victimes", "Etats-Unis: le G20 \u00e0 Washington r\u00e9agit aux Panama Papers et promet plus de transparence", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il s\u2019agissait d\u2019une visite en soutient aux migrants, mais aussi pour demander \u00e0 l'Europe d'en faire beaucoup plus pour les r\u00e9fugi\u00e9s.", "Plus de 140 m\u00e9dias ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Chaplin\u2019s World pour d\u00e9couvrir en primeur ce mus\u00e9e.", "C\u2019est une avanc\u00e9e qui nourrit beaucoup d'espoir pour les personnes paralys\u00e9es.", "Ils \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 la Chaux-de-Fonds. 24 ans apr\u00e8s le NON la base du parti n'en a toujours pas voulu, pour l'instant.", "Actuellement, plus de cent mille demandeurs d\u2019asile vivent dans des centres d\u2019accueil.", "La conseill\u00e8re nationale est encore peu connue. Elle devra maintenir le trend positif des derniers mois pour son parti.", "L\u2019homme s'est retrouv\u00e9 nez \u00e0 nez avec un loup. L'animal fixe l'objectif comme s'il plongeait dans le regard du photographe.", "Timea Bacsinszky a subi une d\u00e9faite face \u00e0 Barbora Strycova et Viktorija gagne face \u00e0 Pliskova.", "Des dizaines d'habitants ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge. Les recherches se poursuivent pour trouver des survivants.", "Les grands pays europ\u00e9ens proposent des mesures pour savoir qui se cache derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans. La Suisse se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 embo\u00eeter le pas."], "variantIds": ["ece-7588773", "ece-7588771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T22:21:03Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:00:00\r\n...\r\n\r\n19:30:16:19  19:30:19:11\r\n    -Bonsoir, voici les titres.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:23:19\r\nLa visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:30:24:00  19:30:29:06\r\nMessage de solidarit\u00e9 aux migrants\r\n      et message \u00e0 l'Europe\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:17\r\n        pour dire qu'elle \r\n       n'en fait pas assez.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:38:15\r\nLe pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9 12 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n        avec lui au Vatican.\r\n\r\n19:30:39:23  19:30:42:08\r\n Le PLR est dirig\u00e9 par une femme.\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:47:11\r\n Petra Goessi succ\u00e8de aujourd'hui\r\n        \u00e0 Philipp Mueller.\r\n\r\n19:30:47:16  19:30:51:10\r\n        Encore peu connue,\r\n    les attentes sont grandes.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:55:12\r\n       En tennis, l'exploit\r\n       de Viktoria Golubic.\r\n\r\n19:30:55:17  19:31:03:02\r\n Elle a battu la num\u00e9ro un tch\u00e8que\r\n   en demi-finale de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:08:00\r\n       Puis nous plongerons\r\n dans l'univers de Charlie Chaplin\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:11:00\r\n        avec l'inauguration\r\n        du Chaplin's World.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:14:06\r\n        Mus\u00e9e en l'honneur\r\n     de ce g\u00e9nie du 7\u00e8me art.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:19:13\r\n          Une immersion\r\n     dans la vie de l'acteur.\r\n\r\n19:31:19:18  19:31:24:02\r\n     Son fils nous en parlera.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:27:16\r\n         Nous reviendrons\r\n    sur le clich\u00e9 exceptionnel\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:31:00\r\nd'un photographe animalier en Valais.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:07\r\n    Une rencontre avec un loup\r\n  particuli\u00e8rement photog\u00e9nique.\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:37:17\r\n     R\u00e9cit en fin de journal.\r\n\r\n19:31:39:11  19:31:44:09\r\nIl est coutumier des images fortes\r\n pour faire passer ses messages.\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:47:14\r\n     Le pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9\r\n       3 familles syriennes\r\n\r\n19:31:47:19  19:31:53:04\r\n dans son avion apr\u00e8s avoir pass\u00e9\r\n     5 h sur l'\u00eele de Lesbos.\r\n\r\n19:31:53:09  19:31:56:17\r\nUne visite en soutien aux migrants.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:05:01\r\n    -Ils sont 12, et d\u00e9sormais\r\nils croient s\u00fbrement aux miracles.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:08:23\r\n 12 destins de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n   qui viennent de basculer.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:07\r\n     12 vies tir\u00e9es au sort\r\n      parmi des milliers.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:16:04\r\n     Le pape s'en est remis\r\nau hasard pour savoir qui aider.\r\n\r\n19:32:16:09  19:32:18:20\r\n       Ceux-l\u00e0 repartent \r\n      avec lui au Vatican.\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:24:06\r\nLes autres auront ouvert leur coeur\r\net leurs peines avec tant d'espoir.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:26:21\r\n       Car l'image tenait\r\n       presque du mirage.\r\n\r\n19:32:27:02  19:32:31:06\r\n    Le pape Fran\u00e7ois entour\u00e9\r\n du patriarche de Constantinople\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:35:18\r\n         et de Ieronymos,\r\nl'archev\u00eaque orthodoxe de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:40:12\r\n  Devant eux, toute la trag\u00e9die\r\n    de la crise de migrants.\r\n\r\n19:32:40:17  19:32:45:11\r\n5 heures pour rappeler \u00e0 l'Europe\r\n     ses valeurs d'accueil.\r\n\r\n19:32:45:15  19:32:49:04\r\n         Plong\u00e9 au coeur\r\n     du hotspot de la Moria,\r\n\r\n19:32:49:09  19:32:54:05\r\nle pontife argentin salue, \u00e9coute.\r\n\r\n19:32:54:10  19:33:00:23\r\nUne foule enti\u00e8re de drames humains\r\n         appelle \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:05:03\r\n            L'\u00e9motion\r\n   d'une petite fille d\u00e9borde.\r\n\r\n19:33:05:08  19:33:08:10\r\n La fillette \u00e9clate en sanglots\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:15:00\r\n    -Je voulais \u00eatre avec vous\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:17:03\r\n     aujourd'hui, et vous dire\r\n\r\n19:33:17:07  19:33:19:17\r\n    que vous n'\u00eates pas seuls.\r\n\r\n19:33:19:22  19:33:25:13\r\nCes derniers mois, vous avez endur\u00e9\r\n     beaucoup de souffrances.\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:32:07\r\nNous esp\u00e9rons que le monde saura voir\r\n    les signes de cette trag\u00e9die,\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:40:22\r\net r\u00e9pondra \u00e0 cette crise de mani\u00e8re\r\n  digne de notre humanit\u00e9 commune.\r\n\r\n19:33:51:06  19:33:54:21\r\n    Des couronnes de fleurs,\r\n   \u00e0 la m\u00e9moire des disparus.\r\n\r\n19:33:55:02  19:34:01:17\r\n       Les douze r\u00e9fugi\u00e9s\r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:34:04:03  19:34:12:13\r\n-A.B\u00e9dat, vous \u00eates un connaisseur,\r\n      admirateur de ce pape.\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:15:15\r\n Vous avez \u00e9crit un livre sur lui.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:20:23\r\n        L'image est forte.\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:23:21\r\nCe pape est fort en communication.\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:18\r\n      -Oui, on peut le dire.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:32:11\r\nMais en fait, c'est inn\u00e9 chez lui.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:36:11\r\n Quand on regarde son itin\u00e9raire,\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:42:12\r\n   \u00e0 commencer par l'Argentine,\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:51:11\r\n si vous \u00eates argentin, vous \u00eates\r\n  habitu\u00e9 \u00e0 cet ancien cardinal.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:55:22\r\n-Le message est clair pour l'Europe,\r\n\r\n19:34:56:03  19:35:00:22\r\n    vous n'en faites pas assez\r\n        pour les migrants.\r\n\r\n19:35:00:23  19:35:05:11\r\nC'est davantage un homme politique\r\n    qu'un homme de religion ?\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:11:12\r\n      -Il a d\u00e9pass\u00e9 le stade\r\n       du leader religieux.\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:18:08\r\nIl est devenu une esp\u00e8ce de symbole,\r\n       comme Nelson Mandela.\r\n\r\n19:35:18:10  19:35:23:06\r\n Il a fait beaucoup pour la s\u00e9rie,\r\n     avec la lettre \u00e0 Poutine.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:29:08\r\n     Il s'adresse aux leaders\r\n         du monde entier.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:39:14\r\n    -Il \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:45:16\r\n     -C'est un fils d'\u00e9migr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:52:09\r\nDonc c'est un homme qui est marqu\u00e9\r\n par l'histoire de la migration.\r\n\r\n19:35:58:02  19:35:59:22\r\n     \u00c0 New York, il a demand\u00e9\r\n\r\n19:36:00:03  19:36:04:17\r\n     \u00e0 ce que son h\u00e9licopt\u00e8re\r\n survole la Statue de la Libert\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:11:13\r\n -Au-del\u00e0 du geste et du symbole,\r\nest-ce que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose ?\r\n\r\n19:36:11:15  19:36:15:22\r\n   -On a vu que \u00e7a a servi d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:21:04\r\n     Il a eu des gestes forts\r\n          qui ont port\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:06  19:36:27:06\r\n      Sur un plan politique,\r\n      des choses ont boug\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:40:11\r\n   Une de ses amies, aujourd'hui\r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9e, il l'avait appel\u00e9\r\n\r\n19:36:40:16  19:36:42:17\r\npour lui dire que la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n19:36:42:22  19:36:47:18\r\nil avait regard\u00e9, et la troisi\u00e8me,\r\n  il allait faire la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:50:18\r\n   Il va encore nous surprendre.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:54:12\r\n     -Depuis quelques jours,\r\n  l'Italie se retrouve \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:56:15\r\n au coeur de la crise migratoire.\r\n\r\n19:36:56:20  19:37:01:04\r\nPlus de 100'000 demandeurs d'asile\r\nvivent dans des centres d'accueil.\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:04:04\r\n       D'o\u00f9 cette initiative\r\n       de loger des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:14\r\n   dans des familles italiennes.\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:13:01\r\n  -Depuis quatre mois, cet ancien\r\nprofesseur de l'Universit\u00e9 de Parme\r\n\r\n19:37:13:06  19:37:18:04\r\n       partage son quotidien\r\navec un r\u00e9fugi\u00e9 somalien de 25 ans.\r\n\r\n19:37:19:07  19:37:21:11\r\n   -Ca me pla\u00eet, car \u00e7a m'a aid\u00e9\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:24:09\r\n\u00e0 me rappeler comment \u00e9tait la vie\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:26:03\r\n      dans une vraie famille.\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:28:05\r\n-Une famille, c'est beaucoup dire.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:30:07\r\n  Nous sommes un dr\u00f4le de couple,\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:33:03\r\n      mais bon, il y a un peu\r\n      de climat familial ici.\r\n\r\n19:37:33:12  19:37:36:23\r\n   -Pour ce retrait\u00e9 croyant,\r\n c'est l'appel du pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:41:14\r\n   qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser\r\nau projet d'une coop\u00e9rative locale.\r\n\r\n19:37:41:19  19:37:45:14\r\n       Il a d\u00fb convaincre\r\n ses enfants et petits-enfants.\r\n\r\n19:37:46:12  19:37:48:02\r\n   -M\u00eame au sein de ma famille,\r\n\r\n19:37:48:07  19:37:49:18\r\n      il y en a qui regardent\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:52:16\r\n     avec beaucoup de m\u00e9fiance\r\n          mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:54:22\r\n  Certains de mes proches pensent\r\n\r\n19:37:55:03  19:38:00:22\r\n    que c'est courir un risque\r\n d'accueillir quelqu'un chez soi.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:05:04\r\n   -A Parme, cette coop\u00e9rative\r\ns'occupe du placement et du suivi.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:07:22\r\n     Le r\u00e9fugi\u00e9 reste 9 mois\r\n        dans la famille.\r\n\r\n19:38:08:03  19:38:11:05\r\n       Ce couple a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de se lancer dans l'aventure.\r\n\r\n19:38:11:10  19:38:15:07\r\nIl devra passer plusieurs entrevues\r\n       avec une psychologue,\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:19:08\r\navant de v\u00e9rifier les conditions\r\n   mat\u00e9rielles de l'accueil.\r\n\r\n19:38:19:18  19:38:22:00\r\n-Nous avons toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouverts\r\n\r\n19:38:22:05  19:38:23:08\r\n         dans ma famille.\r\n\r\n19:38:23:12  19:38:28:17\r\n   Mes parents avaient accueilli\r\n    deux \u00e9tudiants du Cameroun.\r\n\r\n19:38:29:12  19:38:31:20\r\n     -Cas unique en Europe,\r\n        la r\u00e9tribution.\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:34:17\r\n     Les familles re\u00e7oivent\r\n        400 frs par mois\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:15\r\npour loger et nourrir le r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:40:22\r\n -Personne ne s'enrichit avec \u00e7a.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:43:06\r\n C'est un support que nous donnons\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:46:01\r\npour ceux qui acceptent d'accueillir.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:51:11\r\n Donc c'est juste qu'ils re\u00e7oivent\r\n         un remboursement.\r\n\r\n19:38:53:05  19:38:57:11\r\n -Pour le moment, ces exp\u00e9riences\r\n   se limitent \u00e0 trois villes.\r\n\r\n19:38:57:15  19:38:59:11\r\n      Milan, Turin et Parme.\r\n\r\n19:38:59:15  19:39:01:22\r\n     Des exp\u00e9riences limit\u00e9es,\r\n\r\n19:39:02:03  19:39:05:11\r\n       mais qui se trouvent\r\n     sous le feu de critiques.\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:08:07\r\n    -En finan\u00e7ant les familles\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:18\r\nqui acceptent de prendre un r\u00e9fugi\u00e9,\r\n\r\n19:39:10:23  19:39:13:16\r\n      l'Italie a mis sur pied\r\n         un vrai commerce.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:17:21\r\n          Voil\u00e0 pourquoi\r\n nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:39:18:15  19:39:22:16\r\n   -La Ligue du Nord consid\u00e8re\r\nqu'avant de r\u00e9tribuer les familles\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:25:22\r\n  qui accueillent des migrants,\r\n    il faudrait d'abord aider\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:28:20\r\n   les Italiens sans revenu; \r\n  l'\u00e9ternel refrain populiste.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:32:22\r\n    -Les migrants qui joignent\r\n      derni\u00e8rement l'Italie\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:34:08\r\n        arrivent de Libye.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:36:10\r\n   Un pays qui a re\u00e7u la visite\r\n\r\n19:39:36:14  19:39:40:12\r\ndes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n        allemand et fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:40:17  19:39:45:07\r\n  Ceci afin de stabiliser le pays\r\n  et \u00e9viter des d\u00e9parts massifs.\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:53:01\r\n     En Suisse, Petra Goessi\r\nest la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR.\r\n\r\n19:39:53:06  19:39:58:12\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n      est encore peu connue.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:04:19\r\n       Elle devra maintenir\r\n  le trend positif de son parti.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:12:06\r\n  -Seule candidate, elle est la\r\nnouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:15:09\r\n        40 ans, juriste,\r\n   m\u00e9connue jusqu'il y a peu.\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:18:14\r\nMais satisfaite de changer de r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:21:08\r\n      -Ma d\u00e9cision est claire\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:22:23\r\n         et je me r\u00e9jouis\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:24:20\r\n     d'exercer cette fonction.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:29:23\r\n          -Petra Goessi\r\n doit encore se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:33:23\r\n   Depuis 2011 au Parlement, \r\n  la Schwytzoise est discr\u00e8te,\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:37:07\r\n        souvent rattach\u00e9e\r\n   aux valeurs conservatrices.\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:39:23\r\n -Je viens de Suisse centrale mais\r\n\r\n19:40:40:04  19:40:42:14\r\nmes id\u00e9es ne sont pas conservatrices.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:47:06\r\nM\u00eame si parfois mon opinion diff\u00e8re\r\n de celle de la majorit\u00e9 du parti,\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:51:19\r\n       en tant que pr\u00e9sidente,\r\nje saurai repr\u00e9senter cette majorit\u00e9.\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:56:15\r\n -Elle prend les r\u00eanes d'un parti \r\ndop\u00e9 par les r\u00e9ussites \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:00:20\r\n       Celui qui lui transmet\r\nla pr\u00e9sidence, apr\u00e8s 4 ans de r\u00e8gne,\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:02:23\r\n    est acclam\u00e9 par sa cour.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:05:07\r\n    -Petra Groessi est capable\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:08:09\r\n  et elle aura son propre style.\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:12:17\r\n       Le but reste le m\u00eame:\r\n      accro\u00eetre notre succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:15:19\r\n         -Une confiance\r\n     qui semble trouver \u00e9cho\r\n\r\n19:41:16:00  19:41:20:09\r\n m\u00eame chez les femmes radicales \r\nde r\u00e9putation plus progressistes.\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:23:05\r\n-On a besoin d'une pr\u00e9sidente forte,\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:25:02\r\n      avec un discours clair.\r\n\r\n19:41:25:07  19:41:31:05\r\n    Le fait qu'elle soit jeune,\r\ndynamique et une femme est positif.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:34:21\r\n    -P.Goessi sera entour\u00e9e \r\n    de cinq vice-pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:38:04\r\n     Aux yeux du plus jeune,\r\n     elle a plus d'un atout.\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:40:05\r\n      -Elle est s\u00fbre d'elle,\r\n\r\n19:41:40:10  19:41:42:11\r\n   ses convictions sont fortes,\r\n\r\n19:41:42:16  19:41:44:07\r\n     tr\u00e8s lib\u00e9rales-radicales.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:47:22\r\n        Elle apporte aussi\r\nune douceur bienvenue en politique.\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:50:04\r\n  -Ce changement de pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:54:10\r\nintervient au moment o\u00f9 le PLR surfe\r\n           sur le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:56:06\r\n        -Pour Petra Goessi,\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:58:16\r\n peu exp\u00e9riment\u00e9e et peu profil\u00e9e,\r\n\r\n19:41:58:21  19:42:04:04\r\n      le d\u00e9fi est important:\r\n elle devra mobiliser les troupes.\r\n\r\n19:42:04:13  19:42:07:16\r\n   -Elle affiche une ambition:\r\n        tracer son chemin\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:11:16\r\net faire mieux que les socialistes\r\n    aux prochaines f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:17:12\r\n      -Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n    chez les socialistes aussi.\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:21:19\r\n        24 ans apr\u00e8s le NON\r\n  \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en,\r\n\r\n19:42:22:00  19:42:26:15\r\n        le parti socialiste\r\n     remet l'EEE sur la table.\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:34:04\r\n     -En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n Christian Levrat est optimiste,\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:38:22\r\npersuad\u00e9 qu'il convaincra sa base\r\n de relancer l'adh\u00e9sion \u00e0 l'EEE,\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:44:11\r\n    point central de la nouvelle\r\nfeuille de route du PS sur l'Europe.\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:48:02\r\n      -Nous sommes favorables\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:50:08\r\n    \u00e0 un accord institutionnel.\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:54:21\r\n    Mais celui-ci est d\u00e9pass\u00e9:\r\n   on a 120 accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:42:55:02  19:43:01:17\r\nLa droite continuera de les attaquer\r\net mettre en danger tout l'\u00e9difice.\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:06:05\r\n      Il faut donc un accord\r\n      multilat\u00e9ral, global,\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:09:01\r\nqui r\u00e8gle nos relations avec l'UE.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:12:20\r\n    -Le moteur des relations\r\n  Suisse-Europe est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:16:04\r\n       Le PS cherche donc\r\n       un nouvel horizon.\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:20:05\r\nMais la feuille de route de C.Levrat\r\n        peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:24:04\r\n     Certains pr\u00e9f\u00e9reraient\r\n   relancer l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:27:11\r\n     -C'est en adh\u00e9rant \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:43:27:15  19:43:29:15\r\n que la Suisse assurerait le mieux\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:31:02\r\n         sa souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:36:18\r\n L'UE a un Parlement et les droits\r\n    populaires s'y d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:43:36:23  19:43:41:09\r\n       Ce qui n'existe pas\r\ndans l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en.\r\n\r\n19:43:41:23  19:43:47:16\r\n-Les Neuch\u00e2telois et les Zurichois\r\nont convaincu de reporter le d\u00e9bat\r\n\r\n19:43:47:21  19:43:51:15\r\n      sur l'EEE \u00e0 d\u00e9cembre,\r\n    apr\u00e8s un possible Brexit.\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:55:12\r\n -Il y a des questions imm\u00e9diates\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:57:07\r\n       qu'il faut r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:20\r\n  Comme de savoir si l'on pourra\r\n       s'arranger avec l'UE\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:09:20\r\nsur l'accord de libre circulation \r\ndes personnes et le bilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:44:10:06  19:44:14:08\r\n   -Pour convaincre les siens\r\n       d'adh\u00e9rer \u00e0 l'EEE,\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:19:18\r\n  Christian Levrat devra encore\r\n     aff\u00fbter ses arguments.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:24:20\r\n-Fribourg conna\u00eet son nouveau syndic.\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:27:17\r\n        Le conseil communal\r\n        a choisi T.Steiert\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:31:10\r\n     pour diriger ses d\u00e9bats.\r\n\r\n19:44:31:14  19:44:37:11\r\nCe juriste de 53 ans est socialiste.\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:45:14\r\n     A Washington, la r\u00e9union\r\ndes ministres des Finances du G20.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:49:15\r\n     Les grands pays europ\u00e9ens\r\n       proposent des mesures\r\n\r\n19:44:49:20  19:44:54:12\r\n     pour savoir qui se cache\r\n   derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans.\r\n\r\n19:44:57:15  19:45:00:03\r\n-La r\u00e9union du G20 \u00e0 Washington:\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:10:03\r\n      premi\u00e8re r\u00e9ponse globale\r\naux r\u00e9v\u00e9lations des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:11:12\r\n\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:11\r\n\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:11\r\n-Nous portons un nouveau coup s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:45:21:16  19:45:24:06\r\n  \u00e0 ceux qui veulent ill\u00e9galement\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:28:06\r\n        \u00e9chapper aux imp\u00f4ts\r\n    et dissimuler leur fortune.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:30:13\r\n     -L'id\u00e9e des Europ\u00e9ens:\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:34:09\r\n   des registres et un \u00e9change\r\n   automatique d'informations\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:37:07\r\n   sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els\r\n          des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:11\r\n      La Suisse est pr\u00eate \r\n     \u00e0 suivre le mouvement.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:06\r\n  -Il faut attendre les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:15\r\n  C'est une chance pour la Suisse\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:49:13\r\n    si tout le monde fait cela \r\n    et pas seulement la Suisse.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:14\r\n     -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n        ajoute un b\u00e9mol.\r\n\r\n19:45:53:01  19:45:58:03\r\n-Si l'Etat contr\u00f4le tous les d\u00e9tails,\r\n       \u00e7a peut-\u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:02:23\r\n    Ce n'est pas l'Etat qui fait\r\nl'\u00e9conomie, ce sont les entreprises.\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:05:16\r\n   Il faut trouver un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:46:05:21  19:46:10:07\r\n entre la libert\u00e9 des entreprises\r\n        et la r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:13:09\r\n      -Les Europ\u00e9ens veulent\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:14:18\r\n         aller de l'avant.\r\n\r\n19:46:14:23  19:46:19:22\r\n  D'autres sont sur la d\u00e9fensive:\r\n  des pays \u00e9mergents ou les USA.\r\n\r\n19:46:20:03  19:46:25:05\r\n    La pression internationale\r\n       va-t-elle suffire ?\r\n\r\n19:46:27:03  19:46:30:06\r\n       -La premi\u00e8re vague\r\n  a emport\u00e9 le secret bancaire.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:13\r\n  A voir si l'on viendra \u00e0 bout\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:35:18\r\n       des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans\r\n        et autres trusts.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:39:17\r\n         -Le Japon frapp\u00e9\r\n      par un nouveau s\u00e9isme.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:44:22\r\n On d\u00e9nombre au moins 41 victimes\r\n    et un millier de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:50:01\r\n  Les recherches se poursuivent.\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:58:10\r\n-La terre a encore trembl\u00e9 au Japon\r\n       provoquant la stupeur\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:03:20\r\n     dans un pays coutumier\r\n    de s\u00e9ismes d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n19:47:04:01  19:47:08:05\r\n  L'encha\u00eenement des r\u00e9pliques\r\nfreine la fouille des d\u00e9combres.\r\n\r\n19:47:08:10  19:47:11:18\r\n    Les op\u00e9rations de secours\r\n     sont rendues difficiles\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:15:22\r\n   par les conditions m\u00e9t\u00e9os\r\n et l'endommagement des routes.\r\n\r\n19:47:16:03  19:47:19:23\r\n 20'000 hommes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s\r\n     par le Premier ministre\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:22:22\r\n      dans une vraie course\r\n        contre la montre.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:26:11\r\n -Je prie pour ceux qui ont perdu\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:29:01\r\nla vie, pour les personnes \u00e9vacu\u00e9es\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:33:01\r\n   et pour tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9\r\n     affect\u00e9s par ce d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:47:33:12  19:47:37:10\r\n    -Au coeur de la trag\u00e9die,\r\n    une image bouleversante:\r\n\r\n19:47:37:13  19:47:41:13\r\n    celle de ces sauveteurs,\r\n qui apr\u00e8s six heures d'efforts,\r\n\r\n19:47:41:18  19:47:45:11\r\n    ont sauv\u00e9 des d\u00e9combres \r\n   une fillette de huit mois.\r\n\r\n19:47:45:16  19:47:49:14\r\n    Le s\u00e9isme de cette nuit \r\n    est encore plus puissant\r\n\r\n19:47:49:19  19:47:53:11\r\n     que celui de la veille,\r\n     qui avait fait 9 morts\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:57:17\r\n    et entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation\r\n      de 40'000 personnes.\r\n\r\n19:47:57:22  19:48:03:21\r\n    Aggrav\u00e9 par les r\u00e9pliques\r\n  qui secouent l'\u00eele de Kyushu,\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:09:10\r\n       le bilan du s\u00e9isme\r\n   pourrait s'alourdir encore.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:12:20\r\n         Ces sinistr\u00e9s,\r\n     relog\u00e9s dans une \u00e9cole,\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:12\r\n   ont v\u00e9cu une nouvelle nuit\r\n        cauchemardesque.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:04\r\n   Il y a encore des r\u00e9pliques,\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:07\r\n    je n'ose m\u00eame pas imaginer\r\n       ce qui nous attend.\r\n\r\n19:48:24:22  19:48:29:17\r\n-Le gouvernement japonais a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n  l'\u00e9tat de catastrophe naturelle\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:32:19\r\n   et a appel\u00e9 \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:38:13\r\n-Il y a v\u00e9cu les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n             de sa vie.\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:42:14\r\n         Le Manoir de Ban\r\n     devient Chaplin's World.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:47:00\r\n Le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin\r\n     a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:52:20\r\n        Plus de 140 m\u00e9dias\r\n   avaient fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:57:20\r\n    Une immersion dans l'oeuvre\r\n        et dans les films.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:07:16\r\n-Emotion pour les fr\u00e8res Chaplin \r\n\u00e0 l'heure d'ouvrir l'unique mus\u00e9e\r\n\r\n19:49:07:21  19:49:10:07\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 l'oeuvre de leur p\u00e8re.\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:15:00\r\n La visite commence par un film \r\n qui raconte la vie de l'artiste\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:19:00\r\n   puis s'ouvre sur des d\u00e9cors\r\n        grandeur nature.\r\n\r\n19:49:19:05  19:49:25:07\r\n On d\u00e9couvre la rue o\u00f9 Chaplin est\r\nn\u00e9, le cirque dont il s'est inspir\u00e9\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:11\r\n  puis le studio hollywoodien.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:33:22\r\n     -Charlie dessinait tout,\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:36:09\r\n   il \u00e9tait un perfectionniste.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:41:00\r\n     Ses papiers, ses dessins\r\nnous ont donc permis de reproduire\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:44:10\r\nles v\u00e9ritables d\u00e9cors de ses films.\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:50:03\r\n-Le visiteur traverse les d\u00e9cors\r\n  en observateur et en acteur.\r\n\r\n19:49:51:18  19:49:56:13\r\n   -Le visiteur peut se plonger\r\n dans l'univers de Charlie Chaplin\r\n\r\n19:49:56:18  19:50:00:03\r\n    et tester certaines astuces\r\n         de ses tournages.\r\n\r\n19:50:00:13  19:50:05:04\r\n  -On d\u00e9couvre aussi le regard \r\n  de Chaplin pos\u00e9 sur le monde.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:08:22\r\n  Un Charlot citoyen qui parle \r\n  de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:12:08\r\n       comme la pauvret\u00e9,\r\n   les guerres ou l'injustice.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:00\r\n Un artiste humaniste et engag\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:17:22\r\n      -Derri\u00e8re sa gestuelle,\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:20:20\r\n  son personnage parlait du monde\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:25:03\r\n      et nous invitait \u00e0 rire\r\n   des impuissances de ce monde.\r\n\r\n19:50:25:13  19:50:30:14\r\n     -A quelques pas de l\u00e0,\r\n       le manoir de Ban.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:35:21\r\nLa maison familiale raconte le c\u00f4t\u00e9\r\n   intime et priv\u00e9 de l'artiste.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:38:11\r\n  Il aura fallu 60 mios de frs\r\n\r\n19:50:38:15  19:50:43:23\r\net 16 ans pour faire de cet endroit\r\n       le mus\u00e9e de Chaplin.\r\n\r\n19:50:46:08  19:50:49:05\r\n         -Cela va d\u00e9cupler\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:51:02\r\n    les retomb\u00e9es touristiques\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:53:10\r\npour l'h\u00f4tellerie, la restauration,\r\n\r\n19:50:53:14  19:50:56:05\r\n           le commerce,\r\n   les chauffeurs de taxi, etc.\r\n\r\n19:50:56:10  19:51:00:19\r\n     C'est une p\u00e9pite de plus \r\n     dans l'offre touristique.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:17\r\n-Le mus\u00e9e ouvre ses portes au public\r\n           demain matin.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:10:16\r\n       -M.Chaplin, vous \u00eates\r\n       le fils de C.Chaplin.\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:13:09\r\n Vous avez v\u00e9cu dans cette maison.\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:15:14\r\n    Ce manoir devient un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:51:15:19  19:51:18:21\r\n     On entre dans l'intimit\u00e9\r\n        de votre famille.\r\n\r\n19:51:19:02  19:51:27:07\r\n    Quel effet cela vous fait ?\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:36:03\r\n       -Je suis tr\u00e8s soulag\u00e9\r\n      de voir enfin ce mus\u00e9e.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:45:16\r\n    On peut le visiter et voir\r\n    le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:51:18\r\n    Je suis soulag\u00e9 et heureux.\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:57:22\r\n        -On vous a demand\u00e9\r\n    des archives personnelles.\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:02:21\r\n        Ce sont les d\u00e9cors\r\n    d'une partie de votre vie.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:06:00\r\n     -Oui, mais c'est surtout \r\n     en l'honneur de mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:10:23\r\n   C'est \u00e7a qui est formidable.\r\n\r\n19:52:11:01  19:52:16:23\r\n       La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     va pouvoir le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:23:01\r\nOn red\u00e9couvre l'artiste, le po\u00e8te,\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:30:09\r\n     et peut-\u00eatre s'int\u00e9resser\r\n           \u00e0 son oeuvre.\r\n\r\n19:52:32:15  19:52:38:15\r\n       -Comment vous expliquez\r\nque votre p\u00e8re fascine encore autant ?\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:42:22\r\n  -Je pense qu'il a d'abord cr\u00e9\u00e9 \r\n  un personnage que tout le monde\r\n\r\n19:52:43:00  19:52:49:00\r\n       pouvait reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:55:09\r\n    C'est une part d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:52:55:11  19:53:00:07\r\nUn vagabond qui ne trouve sa place\r\n    nulle part dans ce monde.\r\n\r\n19:53:00:09  19:53:06:09\r\nIl finit toujours par devoir partir.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:11:15\r\n   C'est un arch\u00e9type universel\r\n      de l'\u00e9ternel voyageur.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:17:18\r\n    -Qu'est-ce qu'il aurait dit\r\nen visitant ce mus\u00e9e, selon vous ?\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:23:20\r\n  -C'est une question difficile.\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:29:17\r\nVu l'attention qu'il arrive encore\r\n           \u00e0 susciter,\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:11\r\ns'il est visit\u00e9 par plein de monde,\r\n         il sera heureux.\r\n\r\n19:53:33:12  19:53:38:07\r\n    Il aimait bien l'attention.\r\n\r\n19:53:38:09  19:53:44:09\r\n   Il aimait savoir qu'il allait\r\n  peut- \u00eatre durer dans le temps.\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:50:07\r\nOn a vu dans ses films l'inqui\u00e9tude\r\n du comique qui pense qu'il n'est\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:51:13\r\n       peut-\u00eatre plus dr\u00f4le.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:53:15\r\n  Je pense qu'il est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:02\r\n            -En tennis,\r\n   l'\u00e9quipe de Suisse de Fed Cup\r\n\r\n19:53:57:07  19:54:00:11\r\n  affronte la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n         en demi-finale.\r\n\r\n19:54:00:16  19:54:02:20\r\n    Ce soir, il y a un partout.\r\n\r\n19:54:04:08  19:54:08:19\r\n   -Pour le premier simple de \r\n  la journ\u00e9e, T.Bacsinszky sait\r\n\r\n19:54:09:00  19:54:12:21\r\n qu'elle doit gagner pour donner\r\n     une chance \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:15:11\r\nCette pression semble la paralyser.\r\n\r\n19:54:15:16  19:54:20:22\r\n       Dans le premier set,\r\nelle est balay\u00e9e 6-0 en 29 minutes.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:24:20\r\n   B.Strycova n'a jamais perdu\r\n       contre Bacsinszky.\r\n\r\n19:54:25:01  19:54:29:02\r\n       La deuxi\u00e8me manche\r\n  vire \u00e9galement au cauchemar.\r\n\r\n19:54:29:07  19:54:33:11\r\n  Battue 6-0, 6-2, la Suissesse\r\n   quitte le terrain abattue.\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:38:07\r\n      -Se planter comme \u00e7a...\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:05\r\n         J'ai tout donn\u00e9,\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:45:12\r\n        mais tellement peu\r\n   par rapport \u00e0 mes capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:45:17  19:54:48:10\r\n          C'est frustrant\r\n          et \u00e7a fait mal,\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:53:06\r\n surtout quand on attend de jouer\r\n  en Suisse depuis si longtemps.\r\n\r\n19:54:54:04  19:55:00:01\r\n-V.Golubic part en qu\u00eate d'exploit\r\n face \u00e0 Pliskova, 18\u00e8me mondiale.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:03:15\r\n    La Zurichoise est class\u00e9e\r\n       au-del\u00e0 du top 100,\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:06:12\r\n   et joue son premier simple\r\n          en Fed Cup.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:12:12\r\nMais malgr\u00e9 la perte du premier set,\r\n  elle s'impose en trois manches.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:18:06\r\n   -C'\u00e9tait un match incroyable.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:20:06\r\n    C'est la meilleure joueuse\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:22:04\r\n     que j'aie jamais battue.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:27:07\r\n    Avec le soutien du public,\r\n        tout a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:18  19:55:31:04\r\n       -Gr\u00e2ce \u00e0 Golubic,\r\n la Suisse \u00e9galise \u00e0 un partout\r\n\r\n19:55:31:09  19:55:34:02\r\n      et Timea Bacsinszky \r\n      retrouve le sourire.\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:41:04\r\n  -En football, Sion se rapproche\r\n    du podium de Super League.\r\n\r\n19:55:41:09  19:55:44:06\r\nLes Valaisans ont battu Grasshopper\r\n              2 \u00e0 1.\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:48:22\r\n Ils n'ont qu'un point de retard \r\n sur la 3\u00e8me place des Zurichois.\r\n\r\n19:55:51:07  19:55:54:12\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n         un t\u00e9trapl\u00e9gique\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:57:18\r\n   parvient \u00e0 contr\u00f4ler sa main\r\n          par sa pens\u00e9e\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:00:14\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 une interface\r\n         cerveau-machine.\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:17\r\n      Une avanc\u00e9e qui nourrit\r\n         beaucoup d'espoir\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:07:17\r\n  pour les personnes paralys\u00e9es.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:16:12\r\n    -Un petit geste pour Ian,\r\n  un grand pas pour la science.\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:19:07\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n        un t\u00e9trapl\u00e9gique\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:22:03\r\ncontr\u00f4le sa main gr\u00e2ce \u00e0 sa pens\u00e9e.\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:24:11\r\n         -C'\u00e9tait un choc.\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:26:07\r\n     Je n'avais pas pu bouger\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:28:06\r\n       depuis plus de 3 ans.\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:33:09\r\n -Depuis son accident de natation \r\nqui a endommag\u00e9 sa moelle \u00e9pini\u00e8re,\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:37:09\r\n  les informations donn\u00e9es par\r\n  le cortex moteur aux membres\r\n\r\n19:56:37:13  19:56:39:20\r\nne passe plus, c'est la paralysie.\r\n\r\n19:56:40:01  19:56:44:00\r\n Il y a deux ans, Ian participe\r\n      \u00e0 un essai clinique.\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:46:05\r\n On lui implante dans le cerveau\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:50:04\r\n une puce capable de transmettre\r\n   ses pens\u00e9es \u00e0 un ordinateur\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:53:03\r\n        puis de stimuler\r\n    les muscles de son bras.\r\n\r\n19:56:55:23  19:56:58:02\r\n   -Il suffit de penser \u00e0 bouger\r\n\r\n19:56:58:07  19:56:59:22\r\n     et on arrive \u00e0 contourner\r\n\r\n19:57:00:03  19:57:01:16\r\n     la moelle \u00e9pini\u00e8re l\u00e9s\u00e9e.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:05:11\r\n -Apr\u00e8s 15 mois d'entra\u00eenement,\r\n       Ian peut effectuer\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:08:13\r\n         de plus en plus\r\n     de gestes \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:12:01\r\n      Mais il reste confin\u00e9\r\n      dans un laboratoire.\r\n\r\n19:57:12:06  19:57:15:05\r\n  Au campus Biotech de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:22:12\r\nle co-inventeur de la puce implant\u00e9e\r\n  exp\u00e9rimente la prochaine \u00e9tape.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:27:21\r\n-On d\u00e9veloppe un \u00e9metteur \u00e0 placer\r\n\r\n19:57:28:02  19:57:29:22\r\n        au-dessus du cr\u00e2ne.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:33:19\r\n    Ca permettra de transmettre\r\n      les signaux du cerveau\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:39:03\r\n         et les personnes\r\nseront libres de leurs mouvements.\r\n\r\n19:57:41:03  19:57:45:20\r\n    -250'000 personnes touch\u00e9es\r\npar un handicap moteur chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:48:12\r\n   pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\r\n\r\n19:57:49:17  19:57:54:07\r\n-A Gen\u00e8ve, vous verrez dans quelques\r\n   ann\u00e9es les premi\u00e8res personnes\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:56:17\r\n avec cette technologie sans fil.\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:00:04\r\n  Ils pourront se nourrir seuls.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:04:00\r\n       -Un immense espoir.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:07:16\r\n-Maintenant que je vois l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:58:07:21  19:58:09:17\r\n   de cette technologie, je sais\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:12:21\r\n      que cela pourrait aider\r\n        beaucoup de monde.\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:18:22\r\n     -Un photographe animalier\r\n        de Nendaz en Valais\r\n\r\n19:58:19:03  19:58:23:02\r\n     s'est retrouv\u00e9 nez \u00e0 nez\r\n          avec un loup.\r\n\r\n19:58:23:07  19:58:27:07\r\nR\u00e9cit d'une rencontre particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:33:17\r\n-Il est l\u00e0 le photographe animalier\r\n\r\n19:58:33:22  19:58:38:19\r\n       qui a immortalis\u00e9\r\n   sa rencontre avec un loup.\r\n\r\n19:58:39:21  19:58:42:17\r\n      -06h45, j'\u00e9tais assis.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:45:08\r\n   Avec mon appareil d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:07\r\n  Je tourne la t\u00eate et je le vois\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:50:13\r\n         juste passer l\u00e0.\r\n\r\n19:58:50:18  19:58:55:12\r\n    Je me l\u00e8ve, il ne faut pas\r\n         que je le loupe.\r\n\r\n19:58:55:17  19:58:58:03\r\n   Et l\u00e0, il est en face de moi.\r\n\r\n19:58:58:08  19:59:01:22\r\n     Je bloque la respiration,\r\n       je fais deux photos.\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:05:04\r\nIl sort, il bloque et il me regarde.\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:07:01\r\n     On est \u00e0 cette distance.\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:11:19\r\n-Six clich\u00e9s puis le loup s'en va.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:22:11\r\n  -J'ai dit: \"T'as fait le loup\".\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:26:17\r\n           -Les photos\r\n    ne permettent pas de dire\r\n\r\n19:59:26:22  19:59:29:20\r\ns'il s'agit d'un loup r\u00e9pertori\u00e9.\r\n\r\n19:59:30:01  19:59:32:18\r\n          Le biologiste\r\n     du Service de la chasse\r\n\r\n19:59:32:23  19:59:35:17\r\n    donne quelques pr\u00e9cisions\r\n           \u00e0 R.Rauber.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:38:16\r\n  -Il n'a pas l'air tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n19:59:38:21  19:59:43:17\r\n     Si on regarde vraiment,\r\n c'est vraisemblablement un m\u00e2le.\r\n\r\n19:59:43:22  19:59:48:11\r\n      Une femelle aurait d\u00e9j\u00e0\r\n     les mamelles d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n19:59:48:22  19:59:52:05\r\n    -Il y aurait 3 ou 4 loups\r\n      dans le Haut-Valais,\r\n\r\n19:59:52:10  19:59:54:20\r\n 2 ou 3 dans le Valais central.\r\n\r\n19:59:55:13  19:59:57:00\r\n       -Il y a des individus\r\n\r\n19:59:57:05  19:59:58:19\r\n    en provenance des Grisons.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:06\r\n            Au Tessin,\r\n    une meute s'est reproduite.\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:05:01\r\n   On va avoir une acc\u00e9l\u00e9ration \r\n   du processus de colonisation.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:08:18\r\n     -Immortaliser un loup,\r\n     une belle cons\u00e9cration\r\n\r\n20:00:08:23  20:00:12:05\r\n    apr\u00e8s 40 ans \u00e0 parcourir\r\n         les montagnes.\r\n\r\n20:00:14:00  20:00:19:00\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\nle destin de 12 migrants de Lesbos\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:23:07\r\n        ramen\u00e9s au Vatican\r\n     dans l'avion pontifical.\r\n\r\n20:00:23:12  20:00:27:17\r\n         Le pape Fran\u00e7ois\r\n      demande plus de soutien\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:30:21\r\npour les migrants en qu\u00eate d'Europe.\r\n\r\n20:00:32:09  20:00:34:14\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:34:19  20:00:39:00\r\n         Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:39:05  20:00:44:10\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Fiore-Donno, S.Iuncker-Gomez,\r\n        M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-16T00:52:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510068", "durationSec": 24, "title": "SO CONSEILLER COMMUNAL_RTS000000792661", "excerpt": "Le conseil communal de Fribourg a \u00e9lu le socialiste Thierry Steiert comme nouveau syndic de la ville.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDIC", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510069", "durationSec": 19, "title": "SO FC SION_RTS000000792735", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui s'est impos\u00e9 face aux Grasshopper sur un score de 2 buts \u00e0 1 lors de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1604510070", "durationSec": 94, "title": "SO FEDCUP_RTS000000792672", "excerpt": "Match nul 1 victoire partout entre les \u00e9quipes nationales suisses et tch\u00e8ques au terme de la 1\u00e8re journ\u00e9e des demi-finales de Fed Cup. Donn\u00e9e favorite, la Suissesse Tim\u00e9a Bacsinszky a compl\u00e8tement rat\u00e9 son match face \u00e0 la Tch\u00e8que Barbora Strycova en s'inclinant en 2 sets 0-6 et 2-6. Lors du 2e match, la Suissesse Viktorija Golubic a cr\u00e9\u00e9 la surprise en s'imposant contre la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en 3 sets 3-6, 6-4 et 6-4.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["GOLUBIC, VIKTORIJA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510071", "durationSec": 101, "title": "SO FMI_RTS000000792722", "excerpt": "La premi\u00e8re r\u00e9union des ministres des finances du G20 suite au r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers se d\u00e9roule \u00e0 Washington. Les grands pays europ\u00e9ens proposent des mesures pour savoir qui se cache derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans. La Suisse se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 emboiter le pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "PARADIS FISCAL"], "thematicCorporations": ["G20"], "sequenceIds": ["1510149"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510072", "durationSec": 143, "title": "SO ITALIE PAZE FAMILLE ACCUEIL_RTS000000792560", "excerpt": "L'Italie recense actuellement plus de cent mille demandeurs d'asile dans de grands centres d'accueil. Dans le nord du pays, 3 villes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9rer des familles italiennes pour accueillir dans leur foyer des r\u00e9fugi\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1510142"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510073", "durationSec": 124, "title": "SO LESBOS PAPE_RTS000000792640", "excerpt": "Le photographe animalier Rodolphe Rauber de Haute-Nendaz a photographi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s un loup sauvage qui a fix\u00e9 de longues minutes l'objectif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510074", "durationSec": 28, "title": "SO LIBYE_RTS000000792611", "excerpt": "Le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au cin\u00e9aste Charlie Chaplin \"Chaplin's World\" a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 dans le manoir de Ban \u00e0 Corsier-sur-Vevey. Une immersion dans l'oeuvre et dans les films mais aussi dans l'intimit\u00e9 de ce g\u00e9nie du 7e art est propos\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1604510075", "durationSec": 105, "title": "SO LOUP_RTS000000792538", "excerpt": "Gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude et des recherches am\u00e9ricaines, une interface cerveau-machine qui a permis \u00e0 un t\u00e9trapl\u00e9gique de contr\u00f4ler sa propre main par sa pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "HAUTE-NENDAZ", "SION"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "LOUP", "ANIMAL SAUVAGE"], "sequenceIds": ["1510171"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510076", "durationSec": 126, "title": "SO MUSEE CHAPLIN_RTS000000792727", "excerpt": "La conseill\u00e8re national schwytzoise Petra Goessi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR suisse par les 400 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Berne. Elle succ\u00e8de au conseiller aux \u00e9tats PLR argovien Philipp Mueller.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "MUS\u00c9E", "CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE"], "sequenceIds": ["1510154"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510077", "durationSec": 125, "title": "SO PARAPLEGIQUES 3_RTS000000792725", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse se sont r\u00e9uni \u00e0 la Chaux-de-Fonds pour d\u00e9battre sur la question europ\u00e9enne et de relancer le d\u00e9bat de l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OHIO", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARAPL\u00c9GIE", "T\u00c9TRAPL\u00c9GIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1510170"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510078", "durationSec": 128, "title": "SO PLR_RTS000000792711", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["GOESSI, PETRA", "MUELLER, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1510143"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510079", "durationSec": 112, "title": "SO PS DEBAT_RTS000000792691", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "EUROP\u00c9ANISME", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1510144"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510080", "durationSec": 104, "title": "SO SEISME JAPON 2_RTS000000792633", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510146", "summary": "Plateau : Itw de Arnaud Bedat, journaliste \u00e0 l'Illustr\u00e9 et \u00e9crivain du livre \"Fran\u00e7ois l'Argentin\".", "id": "1510140", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510148", "summary": "Italie, Parme : R\u00e9fugi\u00e9 somalien dans une famille italienne. Itw de Mursal  Moalin, r\u00e9fugi\u00e9 somalien. Itw de Giorgio Campanini, famille d'accueil. Ext de la coop\u00e9rative pour l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s CIAC. Itw de Giorgio Concari, volontaire pour accueillir un r\u00e9fugi\u00e9. Itw de  Chiara  Marchetti, responsable du projet \"r\u00e9fugi\u00e9s en famille\". Itw de Fabio Rainieri , conseiller r\u00e9gionale de la Ligue du Nord. Personnes issus de l'immigration marchant dans le rues de Parme sous la pluie.", "id": "1510142", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["PARME"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510149", "summary": "Berne : \u00c9lection de Petra Goessi, conseill\u00e8re nationale PLR schwytzoise, \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Discours de Petra Goessi, nouvelle pr\u00e9sidente du PLR. Itw de Petra Goessi. Itw de Philipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR sortant. Itw de Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. Petra Goessi entour\u00e9e des 5 vice-pr\u00e9sidents du PLR.", "id": "1510143", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GOESSI, PETRA", "MUELLER, PHILIPP", "NANTERMOD, PHILIPPE", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510150", "summary": "La Chaux-de-Fonds : Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse. Itw de Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse. Itw de Jean-Claude Rennwald, ex-conseiller national PS jurassien. Vote \u00e0 mains lev\u00e9es sur la question europ\u00e9enne. Itw de Tim Guldimann, conseiller national PS zurichois.", "id": "1510144", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "RENNWALD, JEAN-CLAUDE", "GULDIMANN, TIM"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510155", "summary": "Washington : Photo de famille des ministres des finances du G20. Discours de George Osborne, Ministre des finances du Royaume-Uni. Itw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois.", "id": "1510149", "visualThemes": ["PHOTO DE FAMILLE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"], "visualCorporations": ["G20"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510160", "summary": "Corsier-sur-Vevey : Inauguration du mus\u00e9e sur Charlie Chaplin \"Chaplin's World\". D\u00e9coupage du ruban par les autorit\u00e9s vaudoises et les deux enfants de Charlie Chaplin. Int. exposition du mus\u00e9e de Charlie Chaplin avec d\u00e9cors de films et objets. Itw de Yves Durand, concepteur et promoteur de Chaplin's World. Itw de Philippe Leuba, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois. Ext studio du mus\u00e9e Chaplin's World. Int manoir de Ban.", "id": "1510154", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "visualPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510175", "summary": "Duplex Corsier-sur-Vevey : Itw de Michael Chaplin, fils de Charlie Chaplin.", "id": "1510169", "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510176", "summary": "USA, Ohio : Patient t\u00e9trapl\u00e9gique bougeant sa main gr\u00e2ce \u00e0 une interface informatique cerveau-machine. Itw de Ian Burkhart, patient t\u00e9trapl\u00e9gique. Radiographies d'un scanner d'un cerveau. \nItw du docteur Ali Rezai, neurochirurgien, Universit\u00e9 d'Ohio, USA. Gros plan sur la machine permettant aux t\u00e9trapl\u00e9giques de transmettre des informations \u00e0 la main.\nGen\u00e8ve : Itw du professeur John Donoghue, directeur du Centre Wyss, Campus Biotech, Gen\u00e8ve.", "id": "1510170", "visualThemes": ["T\u00c9TRAPL\u00c9GIE"], "visualGeographicals": ["OHIO", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510177", "summary": "Valais, Haute-Nendaz, pluvieux : Photographie d'un loup sauvage en Valais. Itw de Rodolphe Rauber, photographe animalier. Photographe camoufl\u00e9 prenant des photographies dans la nature. Gros plan sur l'\u00e9cran d'un appareil photo de la marque Nikon. Itw de Yvon Crettenand, biologiste au service cantonal valaisan de la chasse. Loups empaill\u00e9s dans le mus\u00e9e de la nature \u00e0 Sion.", "id": "1510171", "visualThemes": ["LOUP", "PHOTOGRAPHIE", "APPAREIL PHOTOGRAPHIQUE", "ANIMAL SAUVAGE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-NENDAZ", "SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649632", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024761", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1508341", "internalArchiveId": "AA1604508342", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7652353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7651735.image", "backgrounds": ["Suisse, premier spot publicitaire sur le nouveau billet de banque suisse de 50 francs."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le nouveau billet de 50 francs b\u00e9n\u00e9ficie d'une forte promotion", "VS: Christophe Darbellay devrait se pr\u00e9senter au conseil d\u2019Etat", "VS: Maurice Tornay ne briguera pas un nouveau mandat", "Bruxelles: l'atmosph\u00e8re post-attentat est toujours tr\u00e8s forte", "Le festival \"Visions du R\u00e9el\" fait du bien au cin\u00e9ma suisse", "NE: le projet de r\u00e9organisation des h\u00f4pitaux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9", "Brexit: la rivalit\u00e9 entre David Cameron et Boris Johnson se r\u00e9v\u00e8le", "Tennis / FedCup: Timea Bacsinszky ouvre les feux contre la R\u00e9publique tch\u00e8que", "L'Italie voit \u00e0 nouveau des milliers de migrants arriver", "Les partis politiques ne sont pas d\u00e9terminants dans la lutte contre le DPI", "Migration: entretien avec Etienne Piguet"], "alternativeSummary": ["Affichage urbain, spots de t\u00e9l\u00e9vision, fascicules ou m\u00eame cha\u00eene Youtube, la Banque nationale suisse n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens.", "Clairement battu en 2008 par Maurice Tornay, le pr\u00e9sident du PDC suisse esp\u00e8re bien atteindre son objectif cette ann\u00e9e.", "Le point avec Claudine Gaillard Torrent, en direct de Sion.", "Les enqu\u00eateurs, la police ainsi que l'arm\u00e9e sont d\u00e9ploy\u00e9s tandis que les habitants, eux, essaient de reprendre le cours de leur vie.", "Aujourd\u2019hui en Suisse, une projection sur six est un documentaire et la fr\u00e9quentation pour ce genre de film est en augmentation.", "Le conseil d'Etat voudrait r\u00e9duire de moiti\u00e9 le nombre de sites hospitaliers d'ici 2026, ce qui est loin de plaire \u00e0 tout le monde.", "La campagne officielle du r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9marre au Royaume-Uni et une sortie de l'Europe n'a jamais sembl\u00e9 aussi proche.", "La Vaudoise disputera face \u00e0 Barbora Strycova (WTA 33) le premier simple de cette demi-finale.", "Plus de 5000 personnes se sont enregistr\u00e9es dans le pays en moins d'une semaine ; 300'000 migrants sont attendus pour 2016.", "En effet, une mosa\u00efque d\u2019opposants esp\u00e8re faire capoter la loi d\u00e9cid\u00e9e concernant le diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI).", "Ce professeur de g\u00e9ographie de l'UNINE s'exprime en direct de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7539394", "ece-7539396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T16:31:02Z", "subTitles": ["19:30:07:11  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:17:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:22  19:30:20:12\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:28:13\r\n        L'Italie au centre \r\n       des flux migratoires.\r\n\r\n19:30:28:18  19:30:37:20\r\n  Un nouvel itin\u00e9raire, puisque \r\n la route des Balkans est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:43:16\r\nQuelles cons\u00e9quences pour la Suisse ?\r\n\r\n19:30:43:21  19:30:51:18\r\n     En Valais, Maurice Tornay\r\nne rempile pas pour un 3\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:30:51:23  19:31:01:20\r\n   Il laisse ainsi la voie libre\r\n      \u00e0 Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:10:00\r\n          Cette semaine,\r\n  la BNS a lanc\u00e9 en grande pompe\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:16:08\r\n  le nouveau billet de 50 francs:\r\n   la d\u00e9marche laisse perplexe.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:21:15\r\n      A Londres, la campagne\r\n pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:25:02\r\n   a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:25:07  19:31:32:09\r\nA ce sujet, D.Cameron et B.Johnson\r\n  se livrent un combat acharn\u00e9.\r\n\r\n19:31:35:00  19:31:39:23\r\n      Claire Burgy est \u00e0 Nyon\r\n pour le festival Visions du r\u00e9el.\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:44:23\r\n En Suisse, c'est le seul festival\r\n     consacr\u00e9 au documentaire.\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:53:13\r\n          L'Italie subit\r\n      la pression migratoire.\r\n\r\n19:31:53:18  19:31:57:14\r\n   Depuis mardi, 5'847 migrants\r\n    sont entr\u00e9s dans le pays.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:08:06\r\n   Partis des c\u00f4tes libyennes,\r\n ils prennent le canal de Sicile.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:13:13\r\n    -Des milliers de migrants\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:17:12\r\n     secourus cette semaine\r\n au large des c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:22:04\r\n         Les gardes-c\u00f4tes\r\ndoivent faire face \u00e0 la r\u00e9surgence\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:06\r\n         d'un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n   qu'ils connaissaient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:29:00\r\n       Le flux migratoire\r\n   s'est ralenti plus \u00e0 l'est,\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:32:01\r\n         vu les blocages\r\n    sur la route des Balkans,\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:34:19\r\n     et l'accord entre l'UE\r\n         et la Turquie.\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:37:08\r\n          Les passeurs\r\n     privil\u00e9gient \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:32:37:12  19:32:41:14\r\n  la p\u00e9rilleuse route des c\u00f4tes\r\n libyennes aux c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:44:11\r\n        Ici, les migrants\r\n       viennent d'Afrique,\r\n\r\n19:32:44:15  19:32:47:22\r\nmais pas de Syrie ou d'Afghanistan.\r\n\r\n19:32:48:03  19:32:52:11\r\n    En mars, quatre fois plus\r\nde migrants sont arriv\u00e9s en Italie\r\n\r\n19:32:52:16  19:32:54:16\r\n   par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n19:32:54:21  19:33:00:02\r\n300'000 d'entre eux sont attendus\r\n cette ann\u00e9e, le double de 2015.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:04:23\r\n           Inqui\u00e8te,\r\n l'Autriche a annonc\u00e9 un projet\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:09:08\r\n        de verrouillage\r\n de sa fronti\u00e8re avec l'Italie.\r\n\r\n19:33:09:12  19:33:13:07\r\n         Col\u00e8re \u00e0 Rome,\r\n  car des milliers de migrants\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:16:11\r\n     pourraient se retrouver\r\n       bloqu\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:19:08\r\nSolution: couper le flux en Libye.\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:24:08\r\n     Un fragile gouvernement\r\nd'union nationale si\u00e8ge \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:29:20\r\nLe chef de la diplomatie italienne\r\nlui a rendu visite cette semaine.\r\n\r\n19:33:30:01  19:33:32:14\r\n L'id\u00e9e de l'UE et de Washington\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:35:18\r\n  est d'y envoyer du personnel \r\n  de s\u00e9curit\u00e9 et des militaires\r\n\r\n19:33:35:23  19:33:42:00\r\npour aider les autorit\u00e9s \u00e0 reprendre\r\n       le contr\u00f4le des ports.\r\n\r\n19:33:44:06  19:33:45:04\r\n     -Etienne Piguet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:47:13\r\n        Avec la fermeture\r\n     de la route des Balkans,\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:58:23\r\n       il y aura forc\u00e9ment\r\n   des itin\u00e9raires alternatifs.\r\n\r\n19:33:58:23  19:34:04:07\r\n   -Ce sont d'autres populations\r\n       qui sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:34:04:09  19:34:06:07\r\n    Les personnes qui viennent\r\n           des Balkans\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:08:06\r\n   peuvent passer par l'Albanie.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:09:18\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:12:13\r\n Mais la route de la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n        est impraticable.\r\n\r\n19:34:12:15  19:34:14:20\r\n  Il faudrait passer par Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:19:17\r\n      C'est infranchissable.\r\n\r\n19:34:19:19  19:34:21:05\r\n     Ensuite longer les c\u00f4tes.\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:22:06\r\n         Jusqu'en Tunisie.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:27:01\r\nCe n'est pas les m\u00eames populations.\r\n\r\n19:34:27:03  19:34:29:00\r\n     -Quels sont les facteurs\r\n\r\n19:34:29:05  19:34:32:23\r\nqui vont jouer un r\u00f4le sur les flux\r\n           de migrants ?\r\n\r\n19:34:33:01  19:34:39:01\r\n -Pour ce qui est des populations\r\n            de Syrie,\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:44:14\r\nd'Irak et d'Afghanistan, elles sont\r\n   en partie bloqu\u00e9es en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:34:44:16  19:34:50:11\r\nToute la question va \u00eatre de savoir\r\n       si l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:34:50:13  19:34:55:16\r\n   va mettre en place un accord\r\n         avec la Turquie.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:58:12\r\n     La question avec la Libye\r\n       est toute diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:04:14\r\n   Il s'agit de voir quelle sera\r\n     l'\u00e9volution dans ce pays.\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:15:07\r\nEt il y a les populations bloqu\u00e9es\r\npar rapport \u00e0 leur pays d'origine,\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:18:01\r\n    o\u00f9 l'inconnu est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:35:18:03  19:35:20:12\r\n    Mais il n'y a pas de vases\r\n           communicants\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:23:13\r\n    entre la route des Balkans\r\n       et la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:26:07\r\n-On a vu hier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n            se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:35:26:09  19:35:30:21\r\n    On avance divers chiffres.\r\n\r\n19:35:30:23  19:35:33:19\r\n     Entre 10'000 et 30'000.\r\n   Certains parlent de 100'000.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:02\r\n         C'est difficile\r\n     de faire des pronostics.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:40:10\r\n       Quel est le sc\u00e9nario \r\n      le plus vraisemblable ?\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:43:05\r\n     -C'est important de faire\r\n          des sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:47:03\r\nY compris avec des nombres \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:35:47:05  19:35:49:22\r\n    Mais le plus vraisemblable,\r\n      c'est que les personnes\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:53:04\r\n qui sont venues ces derniers mois\r\n      sont d\u00e9sormais bloqu\u00e9es\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:57:06\r\n   par la fermeture de la route\r\n           des Balkans.\r\n\r\n19:35:57:08  19:36:00:06\r\n  Il pourrait y avoir des afflux\r\n        venant d'Afrique.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:05:04\r\n Mais ce n'aura pas le m\u00eame volume\r\n      que ces derniers mois.\r\n\r\n19:36:05:06  19:36:08:04\r\n   On reste dans une fourchette \r\n   de 30'000 \u00e0 40'000 personnes.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:10:16\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:14:01\r\n   -En Valais, la voie est libre\r\n         pour C.Darbellay\r\n\r\n19:36:14:06  19:36:17:22\r\n          dans sa course\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:21:02\r\n     M.Tornay ne briguera pas\r\n       un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:36:21:07  19:36:25:01\r\n  Son nom avait \u00e9t\u00e9 mis en cause\r\n      dans l'affaire Giroud.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:29:07\r\n     Mais c'est la candidature\r\n          de C.Darbellay\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:29:22\r\n   qui le pousse vers la sortie.\r\n\r\n19:36:32:15  19:36:34:18\r\n    Claudine Gaillard-Torrent,\r\n  vous l'avez rencontr\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:39:05\r\n On ne peut pas dire que M.Tornay\r\n  soit parti de gaiet\u00e9 de coeur.\r\n\r\n19:36:39:10  19:36:45:05\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par son parti ?\r\n\r\n19:36:46:07  19:36:49:05\r\n -Je l'ai effectivement rencontr\u00e9\r\n       longuement ce matin.\r\n\r\n19:36:49:07  19:36:51:22\r\n  J'ai beaucoup discut\u00e9 avec lui.\r\n\r\n19:36:52:00  19:36:55:10\r\n       Il \u00e9tait un peu amer.\r\n               D\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:36:55:11  19:37:00:15\r\nIl a dit que sa d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9\r\n       difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:37:00:17  19:37:04:14\r\n  Il a fait un sch\u00e9ma avec trois\r\n\u00e9l\u00e9ments pour prendre la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:07:17\r\n   Son parti, qui lui a signifi\u00e9\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:12:20\r\n       qu'en se repr\u00e9sentant\r\n      il prenait des risques.\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:19:05\r\nNotamment suite aux affaires Giroud\r\n            et du RSV.\r\n\r\n19:37:19:20  19:37:22:18\r\n     M\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 blanchi,\r\n  les dossiers allaient ressortir\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:01\r\n       lors de la campagne.\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:27:08\r\n         L'autre \u00e9l\u00e9ment, \r\n         c'est sa famille.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:32:08\r\n          Assez \u00e9prouv\u00e9e.\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:03\r\n Son p\u00e8re lui a dit \"n'y va pas\".\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:17\r\nC'est l\u00e0 qu'intervient le troisi\u00e8me\r\n             \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:44:20\r\n Celui qui veut prendre sa place.\r\n      Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:37:45:00  19:37:48:01\r\n   Il lui reproche son annonce \r\n   pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 la candidature.\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:50:08\r\n           En 2013 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:52:19\r\n         C'\u00e9tait ind\u00e9cent.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:56:11\r\n   Christophe Darbellay voulait \r\n  sa revanche sur Maurice Tornay.\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:58:18\r\n       Aujourd'hui, il l'a.\r\n\r\n19:37:58:18  19:38:02:13\r\n   -Le Conseil d'Etat valaisan\r\n    en r\u00eave depuis longtemps:\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:10\r\nC.Darbellay est \u00e0 bout touchant.\r\n\r\n19:38:04:14  19:38:06:10\r\nM.Tornay renonce \u00e0 se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:38:07:16  19:38:08:18\r\n     -Ca simplifie les choses\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:10:20\r\n         si on peut \u00e9viter\r\n       une lutte fratricide.\r\n\r\n19:38:11:23  19:38:13:17\r\n-La lutte fratricide, c'est celle\r\n  du congr\u00e8s du parti en 2008.\r\n\r\n19:38:13:22  19:38:17:01\r\n     M.Tornay avait mobilis\u00e9\r\n     des cars de partisans,\r\n\r\n19:38:17:06  19:38:20:18\r\n      infligeant une gifle\r\n   au pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n19:38:21:18  19:38:26:14\r\n       -Il y a eu des clans.\r\n\r\n19:38:26:19  19:38:28:11\r\n     Il y a eu des alliances,\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:31:03\r\ndes choses qui \u00e9chappent \u00e0 la raison.\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:36:08\r\n      -Cette fois, C.Darbellay\r\na minutieusement pr\u00e9par\u00e9 le terrain.\r\n\r\n19:38:36:17  19:38:39:01\r\n -J'ai pris des contacts en amont\r\n\r\n19:38:39:06  19:38:40:11\r\n         au sein du parti\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:43:18\r\n  avec les membres traditionnels.\r\n\r\n19:38:43:23  19:38:47:11\r\n  J'ai aussi fait un recrutement\r\n       de membres nouveaux\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:51:06\r\n    qui sont des PDC convaincus\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:54:11\r\n     mais qui n'ont jamais eu\r\n        de carte du parti.\r\n\r\n19:38:54:23  19:38:57:21\r\n          -C.Darbellay\r\n a notamment envoy\u00e9 ce courrier,\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:00:11\r\n{\\an5}  o\u00f9 il propose d'aider \u00e0 payer\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:03:10\r\n{\\an5}    les 50 frs de cotisation\r\n\r\n19:39:03:14  19:39:05:11\r\n{\\an5}     pour adh\u00e9rer au parti.\r\n\r\n19:39:06:02  19:39:08:06\r\n-En 2008, on reprochait que des cars\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:09:22\r\n     soient venus au congr\u00e8s.\r\n\r\n19:39:10:03  19:39:14:18\r\n     On reproche aujourd'hui\r\n \u00e0 un candidat de s'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:18:08\r\n     -Le 12 mai, au congr\u00e8s\r\n    du PDC du Valais romand,\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:21:10\r\n  la candidature de C.Darbellay\r\n        au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:39:21:14  19:39:25:03\r\ndevrait logiquement \u00eatre valid\u00e9e.\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:31:04\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:00\r\n    -Il y a une autre pression,\r\n    c'est Esther Kalbermatten.\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:46:14\r\n     -Va-t-elle se pr\u00e9senter ?\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:51:16\r\nOn aimerait le savoir avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:54:20\r\n   Ils ont exig\u00e9 de la ministre\r\n       un calendrier clair.\r\n\r\n19:39:54:21  19:39:57:05\r\n       Dans ce m\u00eame congr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:57:07  19:40:02:04\r\n   on lui a reproch\u00e9 son manque\r\n         de combativit\u00e9.\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:08:06\r\n  De ne pas d\u00e9fendre suffisamment\r\n        la ligne du parti.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:13:05\r\n Surtout, il y a un t\u00e9nor du parti\r\n           en embuscade.\r\n\r\n19:40:13:07  19:40:18:02\r\n   L'ancien conseiller national\r\n        St\u00e9phane Rossini.\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:22:11\r\n   Il a dit que si Esther Waeber\r\n           Kalbermatten\r\n\r\n19:40:22:13  19:40:24:21\r\n      ne se repr\u00e9sentait pas,\r\n        il serait candidat.\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:27:16\r\n  \u00c7a met de la pression sur elle.\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:30:04\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:33:11\r\n       Claude-Alain Voiblet\r\n   est exclu de l'UDC vaudoise.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:37:01\r\n      Le congr\u00e8s a destitu\u00e9\r\nle vice-pr\u00e9sident du parti suisse.\r\n\r\n19:40:37:06  19:40:40:05\r\n          On lui reproche\r\n   d'avoir placard\u00e9 ses affiches\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:19\r\n   sur celles de ses colistiers \r\n   lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:46:06\r\nUne d\u00e9cision sur fond de bras de fer\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:50:09\r\n         entre l'UDC Vaud\r\n       et l'UDC lausannoise.\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:53:22\r\n La section pourrait \u00eatre exclue si\r\nelle ne reconna\u00eet pas la destitution.\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:06\r\n -Le diagnostic pr\u00e9implantatoire,\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:00:04\r\n       c'est l'un des objets\r\n  de votation du 5 juin prochain.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:02:16\r\n  Un sujet hautement \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:10:00\r\n   Le comit\u00e9 d'opposition comprend\r\ndes repr\u00e9sentants de tous les partis.\r\n\r\n19:41:11:00  19:41:15:23\r\n-L'un est UDC, l'autre socialiste.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:20:05\r\n   Mais la loi qui autorisera\r\n le diagnostic pr\u00e9implantatoire\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:23:09\r\n      f\u00e9d\u00e8re des opposants \r\n      dans tous les partis,\r\n\r\n19:41:23:13  19:41:27:14\r\n      inquiets d'un instrument\r\nqui permettra aux couples infertiles\r\n\r\n19:41:27:19  19:41:31:11\r\n  de s\u00e9lectionner des embryons\r\nlors d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:33:16\r\n    Le message est semblable.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:36:14\r\n      -A Sparte, les enfants\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:38:16\r\n        jug\u00e9s plus faibles,\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:41:18\r\n       on s'en d\u00e9barrassait\r\n        dans une montagne.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:49:10\r\n      Le choix qui est fait \r\n      ressemble un peu \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:52:12\r\n   C'est une forme d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n19:41:52:17  19:41:54:12\r\n       -C'est une ouverture\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:56:11\r\n    du d\u00e9pistage chromosomique\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:00:05\r\n      \u00e0 tous ceux qui feront \r\n     une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n19:42:00:09  19:42:03:17\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait\r\n  contre cette version \u00e0 la base.\r\n\r\n19:42:03:22  19:42:07:04\r\n      Il disait qu'il y avait\r\n      un risque d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:10:07\r\nOn ne peut pas balayer ces craintes\r\n       d'un revers de main.\r\n\r\n19:42:10:17  19:42:13:20\r\n         -La nouvelle loi\r\ninterdit toute s\u00e9lection d'embryon\r\n\r\n19:42:14:01  19:42:16:17\r\n       sur la base du sexe\r\n  ou de la couleur des cheveux.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:12\r\n Mais elle autorise la d\u00e9tection\r\n   d'anomalies chromosomiques\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:22:06\r\n      comme la trisomie 21.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:24:22\r\n       Cette possibilit\u00e9\r\n   mobilise les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:26:23\r\n des associations d'handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:29:06\r\n          -Je ne veux pas\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:31:00\r\n     d'une s\u00e9lection inhumaine\r\n\r\n19:42:31:05  19:42:32:21\r\n     qui donne la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:37:11\r\n de d\u00e9cider quand une forme de vie\r\n      est digne d'\u00eatre v\u00e9cue.\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:40:20\r\nCe serait comme jouer \u00e0 \u00eatre Dieu.\r\n\r\n19:42:41:08  19:42:45:08\r\n-Apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n      ces opposants esp\u00e8rent\r\n\r\n19:42:45:12  19:42:50:00\r\n faire capoter la loi, d\u00e9cid\u00e9e \r\n par une majorit\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n19:42:51:09  19:42:58:15\r\n      -Faire de la publicit\u00e9 \r\n     pour un billet de banque,\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:02:22\r\n    cela peut sembler absurde.\r\n\r\n19:43:03:03  19:43:07:19\r\n    La BNS a mis le paquet pour\r\nle lancement de son nouveau billet.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:13:22\r\n  -Exit Sophie Taeuber-Arp, place\r\n\u00e0 une Suisse invitant \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:20:04\r\n Une vaste campagne est organis\u00e9e \r\nautour du nouveau billet de 50 frs.\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:23:08\r\n          Des affiches\r\n  vantent la nouvelle coupure.\r\n\r\n19:43:24:01  19:43:25:22\r\n      -C'est un peu couillon.\r\n\r\n19:43:26:03  19:43:29:11\r\n  -C'est de l'argent foutu loin.\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:38:10\r\n-Ca montre au monde comment la Suisse\r\n  d\u00e9veloppe son \u00e9conomie mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:44:04\r\n-Affiches, spots TV, cha\u00eene YouTube:\r\n la BNS a sorti les grands moyens.\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:49:13\r\nPar \u00e9crit, elle d\u00e9fend les arguments\r\n     informatif et s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:43:51:23  19:43:54:01\r\n    -L'ampleur de l'op\u00e9ration\r\nessuie des critiques outre-Sarine.\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:09:23\r\n    -L'ampleur de l'op\u00e9ration\r\nessuie des critiques outre-Sarine.\r\n\r\n19:44:10:04  19:44:13:20\r\n    En Suisse romande aussi.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:16:17\r\n   -La mission de l'information\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:18:13\r\n       peut \u00eatre plausible.\r\n\r\n19:44:18:18  19:44:23:00\r\n      Mais je pense que c'est\r\n une campagne d'image pour la BNS,\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:32:18\r\n    dont l'image a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e \r\n    avec le rel\u00e8vement du taux.\r\n\r\n19:44:33:22  19:44:37:21\r\n      -Le billet de banque\r\nreste un symbole fort en Suisse,\r\n\r\n19:44:38:02  19:44:40:21\r\n       presque une fiert\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:02  19:44:41:09\r\n     Une application sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:44:41:13  19:44:45:16\r\npermet de comprendre les subtilit\u00e9s\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:47:04\r\n          de ces billets.\r\n\r\n19:44:47:09  19:44:51:14\r\n         Ca ne fonctionne\r\n       qu'avec les nouveaux.\r\n\r\n19:44:51:19  19:44:55:23\r\n  L'application d\u00e9crypte toutes\r\n les caract\u00e9ristiques du billet.\r\n\r\n19:44:56:04  19:44:58:06\r\n        Reste \u00e0 attendre\r\n     que tous les bancomats\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:01:11\r\n         soient \u00e9quip\u00e9s\r\n     des nouvelles coupures.\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:07:20\r\n  -Les Britanniques se prononcent\r\n         dans 10 semaines\r\n\r\n19:45:08:01  19:45:11:20\r\n  sur le maintien ou non du pays\r\n  au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:16:07\r\n      La campagne officielle\r\n    a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:21:17\r\n   M\u00eame si \u00e7a fait des semaines\r\n    qu'on ne parle que de \u00e7a.\r\n\r\n19:45:24:20  19:45:28:10\r\n-Il n'y a pas un jour sans une prise\r\n    de position de politiciens.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:05\r\n  Sans un article dans la presse.\r\n\r\n19:45:32:07  19:45:36:17\r\n     La campagne bat son plein\r\n       depuis des semaines.\r\n\r\n19:45:36:19  19:45:39:13\r\n      Regardez ce tout m\u00e9nage\r\n    publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:41:20\r\n     Un pamphlet pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:44:08\r\n        Il est en couleurs.\r\n\r\n19:45:44:10  19:45:47:16\r\n Son co\u00fbt, 12 millions de francs.\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:53:18\r\n    Aux frais du contribuable.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:57:07\r\n         Les Britanniques\r\n    sont des gens pragmatiques.\r\n\r\n19:45:57:09  19:46:00:21\r\n           Ils d\u00e9cident\r\n     avec leur porte-monnaie.\r\n\r\n19:46:00:23  19:46:06:23\r\nChaque semaine il y a une nouvelle \r\n\u00e9tude publi\u00e9e pour \u00e9valuer l'impact\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:11:07\r\npositif ou n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:17:09\r\n     Difficile d'y voir clair.\r\n\r\n19:46:20:22  19:46:23:17\r\n     C'est donc la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n     et l'aura des politiciens\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:25:02\r\n      qui fera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:46:25:07  19:46:28:06\r\n       Il y a un poids lourd\r\n    dans le camp eurosceptique.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:29:14\r\n       Le maire de Londres.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:31:03\r\n       Regardez ce portrait.\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:34:00\r\n        -Ils semblaient\r\n  les meilleurs amis du monde.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:37:02\r\n          La rivalit\u00e9\r\n  entre D.Cameron et B.Johnson\r\n\r\n19:46:37:07  19:46:40:04\r\n      \u00e9clate au grand jour \r\n     avec le d\u00e9bat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:42:01\r\n          -Il faut sortir\r\n\r\n19:46:42:06  19:46:44:10\r\n   de cette voiture europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:49:15\r\nNous sommes emmen\u00e9s par un conducteur\r\n   erratique, sans aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n19:46:50:18  19:46:53:10\r\n          -Une position\r\n    qui embarrasse D.Cameron.\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:57:08\r\n      -L'UE est un bon moyen\r\n\r\n19:46:57:12  19:46:59:16\r\n    de faire avancer les choses\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:01:19\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:08:11\r\n-Ces deux-l\u00e0 ont partag\u00e9 les bancs\r\n    de l'\u00e9cole priv\u00e9e d'Eton.\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:13:16\r\n    A l'universit\u00e9 d'Oxford,\r\n ils appartenaient au m\u00eame club.\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:16:20\r\n            -D.Cameron\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:20:01\r\na deux ans de moins que B.Johnson.\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:23:02\r\n   C'est \u00e9nervant pour B.Johnson\r\n\r\n19:47:23:07  19:47:27:21\r\n    de voir un gamin plus jeune\r\ndevenir Premier ministre avant lui.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:31:21\r\n -B.Johnson, un clown populaire\r\n       et charismatique,\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:35:16\r\n  a un sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9\r\n        face \u00e0 D.Cameron.\r\n\r\n19:47:35:21  19:47:39:01\r\n    Alors qu'il devient maire\r\n       de Londres en 2008,\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:42:04\r\n        son rival est \u00e9lu\r\n    Premier ministre en 2010.\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:50:21\r\n Une question demeure: le maire\r\n d'une capitale multiculturelle\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:54:07\r\nest-il vraiment un eurosceptique ?\r\n\r\n19:47:54:17  19:47:57:23\r\n     -Il est souvent d'accord\r\n      avec ce que fait l'UE.\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:01:13\r\n      Il le dit plus souvent\r\n      en priv\u00e9 qu'en public.\r\n\r\n19:48:01:18  19:48:06:22\r\n  Il a compris qu'il valait mieux\r\n  se positionner contre l'Europe.\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:12:22\r\n      -Rien ne le destinait\r\n        \u00e0 d\u00e9tester l'UE,\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:19\r\n           si ce n'est\r\n    son ambition personnelle.\r\n\r\n19:48:16:00  19:48:19:02\r\n     A chaque d\u00e9placement, \r\n     la question revient...\r\n\r\n19:48:19:07  19:48:23:01\r\n-Vous voulez \u00eatre Premier ministre ?\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:26:11\r\n       -Si les Britanniques\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:28:18\r\n     votent pour quitter l'UE,\r\n\r\n19:48:28:23  19:48:33:14\r\n  D.Cameron pourra difficilement\r\n     rester Premier ministre.\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:41:01\r\n  Et qui pourrait le remplacer ?\r\n          Boris Johnson.\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:44:10\r\n-Etre calife \u00e0 la place du calife:\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:50:02\r\n  sans doute la vis\u00e9e politique\r\n          de B.Johnson.\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:56:14\r\n  -Un tremblement de terre a frapp\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi le sud-ouest du Japon.\r\n\r\n19:48:56:19  19:49:01:01\r\nLa secousse d'une magnitude de 7,4\r\na d\u00e9clench\u00e9 une alerte au tsunami.\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:04:08\r\n        La vague attendue\r\n   ne devrait pas d\u00e9passer 1 m.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:08:21\r\n  Hier, un s\u00e9isme a fait 9 morts\r\n    et pr\u00e8s de 1'000 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:49:11:06  19:49:15:00\r\n     En Belgique, la ministre\r\n   des Transports a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:17:21\r\n      Elle est mise en cause\r\n    en raison de l'insuffisance\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:20:23\r\n     des mesures de s\u00e9curit\u00e9 \r\n    \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:23:14\r\nTrois semaines apr\u00e8s les attentats,\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:28:13\r\nles habitants de la capitale tentent\r\n   de reprendre leur vie d'avant.\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:34:03\r\n -Maelbeek est la seule station \r\nde m\u00e9tro encore ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n19:49:34:08  19:49:36:19\r\n         La vie a repris\r\n    mais personne n'a oubli\u00e9.\r\n\r\n19:49:38:04  19:49:41:23\r\n-Quand le m\u00e9tro passe par Maelbeek,\r\n     je ne peux pas m'emp\u00eacher\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:46:01\r\nde penser aux gens qui sont partis\r\n        aussi brutalement.\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:50:20\r\n-Le temps passe mais ce n'est pas\r\n si simple de reprendre sa vie.\r\n\r\n19:49:51:06  19:49:54:08\r\n      -En reprenant le m\u00e9tro,\r\n           j'ai trembl\u00e9.\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:58:11\r\n    Mais je ne veux pas changer\r\n         mon mode de vie.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:04:01\r\n        -Sinon ils gagnent\r\net nous imposent leurs conditions;\r\n\r\n19:50:04:06  19:50:07:22\r\nil ne faut pas changer nos habitudes.\r\n\r\n19:50:08:08  19:50:11:15\r\n       -Mais la normalit\u00e9\r\n      n'est pas de retour:\r\n\r\n19:50:11:20  19:50:15:22\r\n      le m\u00e9tro ferme \u00e0 22h00,\r\nune entr\u00e9e est ouverte par station.\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:19:22\r\n     Les hommes d'affaires\r\n et les touristes sont absents.\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:23:14\r\n   Le restaurant de cet h\u00f4tel\r\n          est d\u00e9sert.\r\n\r\n19:50:23:19  19:50:27:18\r\n  300 chambres ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es\r\n      apr\u00e8s les attentats.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:31:10\r\n    -Pour avril, on est \u00e0 36 %\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:34:18\r\n alors que dans les bonnes ann\u00e9es,\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:38:17\r\n     on est \u00e0 75 % pour avril.\r\n\r\n19:50:39:03  19:50:41:16\r\n -Mai et juin ne sont pas mieux:\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:45:22\r\nune partie du personnel a \u00e9t\u00e9 mise\r\n      au ch\u00f4mage technique.\r\n\r\n19:50:46:03  19:50:49:11\r\n       M\u00eame la Grand-Place\r\n       est moins remplie.\r\n\r\n19:50:49:16  19:50:53:12\r\nPourtant, cette famille fran\u00e7aise\r\n      a maintenu sa visite.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:57:08\r\n   -On ne se sent pas en danger.\r\n\r\n19:50:57:12  19:51:01:23\r\n         Mais on y pense\r\n   quand on entend des sir\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:05:23\r\n  -Le niveau d'alerte de la ville\r\n        est toujours \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:08:09\r\n  Les Bruxellois vivent au rythme\r\n\r\n19:51:08:13  19:51:10:20\r\n  des perquisitions, des sir\u00e8nes,\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:13:11\r\net avec les militaires dans la rue.\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:18:11\r\nLes enqu\u00eateurs sont sur les dents, \r\nles op\u00e9rations de police continuent\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:22:16\r\n   pour trouver des complices\r\n et un \u00e9ventuel sac d'explosifs.\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:25:09\r\n On ne rel\u00e2che pas la vigilance:\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:31:13\r\n     plus de 1'800 soldats\r\n patrouillent dans la capitale.\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:36:18\r\n   -Bata s'appr\u00eaterait \u00e0 fermer \r\n  de nombreux magasins en Suisse,\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:39:02\r\n   et \u00e0 licencier des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:43:18\r\nLe syndicat Unia le d\u00e9nonce et exige\r\nqu'un maximum d'emplois soit sauv\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:51:00\r\n      Les responsables de Bata\r\nsont rest\u00e9s injoignables aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:52:17  19:51:56:03\r\n-A Fribourg, les requ\u00e9rants d'asile\r\n       du Foyer des Remparts\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:59:00\r\n      peuvent \u00e0 nouveau jouer\r\n      au football apr\u00e8s 19h00\r\n\r\n19:51:59:05  19:52:01:03\r\n sur la place de jeux du quartier.\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:05:07\r\nL'entreprise qui encadre les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   a lev\u00e9 cette interdiction hier.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:07:11\r\n La mesure avec cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:11:10\r\n Mardi, un tournoi de foot s'\u00e9tait\r\n  tenu en soutien aux requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:52:12:02  19:52:15:11\r\n  On reparle de la planification\r\n    hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:20:05\r\n    Un an de travaux, et au final\r\nce plan pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement.\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:24:18\r\n  Il pr\u00e9voit de diviser par deux\r\n  le nombre de sites en 10 ans.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:36:20\r\n-Dans un contexte de vives tensions\r\nentre le haut et le bas du canton,\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:41:23\r\nle gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin\r\n son plan de r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:52:42:04  19:52:47:05\r\nLes soins aigus sont regroup\u00e9s sur\r\nle site de Pourtal\u00e8s, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:51:11\r\n    La Chaux-de-Fonds h\u00e9rite\r\n  d'un centre de r\u00e9adaptation,\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:56:02\r\n       avec des urgences \r\n      et une polyclinique.\r\n\r\n19:52:56:07  19:53:00:03\r\n          Ce b\u00e2timent\r\nest devis\u00e9 \u00e0 175 mios de francs.\r\n\r\n19:53:01:02  19:53:03:21\r\n  -Le projet permet d'\u00e9conomiser\r\n\r\n19:53:04:02  19:53:08:02\r\n     10 \u00e0 15 millions par an.\r\n\r\n19:53:08:07  19:53:12:16\r\n     Le projet d'assainissement\r\nde son bilan lui permet de retrouver\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:17:14\r\n   une capacit\u00e9 d'investissement\r\n pour r\u00e9aliser cette organisation.\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:21:15\r\n    -Les opposants au projet\r\n  des montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:24:07\r\n     ne sont pas satisfaits.\r\n\r\n19:53:24:16  19:53:28:03\r\n-Pour l'urgence vitale, la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:53:28:08  19:53:31:04\r\nce n'est pas du tout la m\u00eame chose\r\n\r\n19:53:31:09  19:53:34:17\r\n d'avoir un centre de r\u00e9\u00e9ducation\r\n          ou un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:53:34:22  19:53:37:04\r\n            -Pour nous,\r\n\r\n19:53:37:09  19:53:41:08\r\n    c'est une grande d\u00e9ception.\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:45:03\r\n-Pressentie, cette r\u00e9organisation\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:49:13\r\n avait provoqu\u00e9 le soul\u00e8vement \r\ndes habitants du haut du canton.\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:53:08\r\n   Ici, on r\u00e9clame le maintien\r\n    d'un site de soins aigus.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:54:22\r\n      Une variante recal\u00e9e.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:57:04\r\n   -La multiplication des sites\r\n\r\n19:53:57:09  19:53:59:07\r\n   conduit \u00e0 un affaiblissement\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:01:13\r\n    de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:05:16\r\n      Voire \u00e0 sa disparition,\r\n   selon des groupes de travail.\r\n\r\n19:54:05:21  19:54:10:15\r\nCela se chiffrerait en dizaines de \r\nmillions de revenus pour le canton.\r\n\r\n19:54:11:01  19:54:16:11\r\n-Estim\u00e9 \u00e0 240 mios, le projet devra\r\n passer la rampe du Grand Conseil.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:20:15\r\n   Le peuple aura sans doute\r\n le dernier mot, l'an prochain.\r\n\r\n19:54:21:17  19:54:26:02\r\n-En tennis, la tr\u00e8s mauvaise journ\u00e9e\r\n     des Suisses \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:30:04\r\n    Stan Wawrinka n'a pas fait \r\n   le poids face \u00e0 Rafael Nadal.\r\n\r\n19:54:30:09  19:54:34:12\r\n Le Vaudois s'est inclin\u00e9 6-1 6-4\r\n     dans ce quart de finale.\r\n\r\n19:54:34:17  19:54:40:18\r\n         Et Roger Federer\r\n   quitte \u00e9galement le tournoi,\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:46:06\r\n      vaincu en trois manches\r\n      par Jo-Wilfried Tsonga.\r\n\r\n19:54:51:02  19:54:53:05\r\n       Et en tennis encore, \r\n      esp\u00e9rons que les femmes\r\n\r\n19:54:53:10  19:54:56:07\r\n     soient en meilleure forme\r\n           ce week-end.\r\n\r\n19:54:56:11  19:54:59:23\r\n         Elles disputent\r\n  les demi-finales de la Fed Cup\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:00:20\r\n   face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:05:15\r\n      En l'absence de B.Bencic,\r\nT.Bacsinszky ouvrira les feux demain.\r\n\r\n19:55:06:16  19:55:12:01\r\n  -Tirage au sort heureux: le nom\r\nde T.Bacsinszky r\u00e9sonne en premier.\r\n\r\n19:55:12:06  19:55:16:13\r\n    Elle affrontera B.Strycova\r\nen ouverture de cette demi-finale.\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:19:20\r\n      L'occasion de marquer\r\n        un premier point.\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:23:07\r\n-Je suis contente d'\u00eatre premi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:23:11  19:55:25:20\r\n  Viktorija voulait jouer en 2\u00e8me\r\n\r\n19:55:26:01  19:55:30:03\r\n           vu que c'est\r\n sa premi\u00e8re rencontre en simple.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:34:17\r\n  -V.Golubic a la lourde charge\r\n     de remplacer B.Bencic,\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:38:20\r\n  la meilleure joueuse suisse,\r\n       absente \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:43:05\r\n      V.Golubic, le joker\r\n   du capitaine H.Guenthardt.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:47:02\r\n-Elle a bien jou\u00e9 les derniers mois.\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:48:13\r\n           Elle a un jeu\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:51:09\r\n   difficile pour tout le monde.\r\n\r\n19:55:51:22  19:55:55:10\r\n      -En simple, l'\u00e9quipe \r\n      s'appuiera sur Timea.\r\n\r\n19:55:55:14  19:56:00:10\r\n   Elle vient d'atteindre les\r\ndemi-finales du tournoi de Miami.\r\n\r\n19:56:00:14  19:56:05:04\r\n        Elle a d\u00e9j\u00e0 pris\r\n    la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:10:03\r\n         -Une demi-finale,\r\n   c'est quelque chose de grand.\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:12:15\r\n Je me rappelle quand je regardais\r\n\r\n19:56:12:20  19:56:15:21\r\n   la demi-finale \u00e9tant petite.\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:19:16\r\n Etre actrice de cette demi-finale\r\n          pour la Suisse\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:21:19\r\n    me donne un \u00e9norme honneur.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:25:18\r\nJouer pour le pays est une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:29:10\r\n        -La Suisse compte\r\n     sur M.Hingis en double.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:34:17\r\n   Mais la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n     a remport\u00e9 quatre fois\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:39:10\r\n     la Fed Cup depuis 2011,\r\n    de quoi rester vigilants.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:41:18\r\n    -Tout le monde est nerveux\r\n\r\n19:56:41:23  19:56:43:15\r\n      mais dans un bon sens.\r\n\r\n19:56:43:20  19:56:46:07\r\n  Tout le monde est pr\u00eat \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:51:04\r\n-On attend Timea demain \u00e0 13h00.\r\n\r\n19:56:52:05  19:56:56:17\r\n -Direction Nyon, avec l'ouverture\r\n    ce soir de Visions du r\u00e9el.\r\n\r\n19:56:56:22  19:57:00:11\r\n      Unique festival suisse \r\n     consacr\u00e9 au documentaire.\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:05:04\r\n     Une rencontre qui r\u00e9unit\r\n       35'000 spectateurs.\r\n\r\n19:57:05:09  19:57:08:07\r\n      Un temps fort du cin\u00e9ma\r\n      du r\u00e9el pour le public,\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:12:23\r\n           Claire Burgy,\r\nmais aussi pour les professionnels.\r\n\r\n19:57:17:20  19:57:21:18\r\n       -C'est un temps fort.\r\n\r\n19:57:21:20  19:57:25:10\r\n  On voit que le public rencontre\r\n     le monde du documentaire.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:28:14\r\n       On voit derri\u00e8re moi\r\n        une programmation\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:31:03\r\n        qui met \u00e0 l'honneur\r\n     des grands noms du genre.\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:34:19\r\n       Comme Michael Moore.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:38:03\r\n           Excusez-moi,\r\nil y a les discours en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:44:12\r\nVision du R\u00e9el, c'est le plus grand\r\n     march\u00e9 du film en Suisse.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:46:11\r\n   Un millier de professionnels\r\n          viennent ici.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:54:00\r\n   A l'heure o\u00f9 le cin\u00e9ma suisse\r\n     souffre de son exclusion\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:59:12\r\n     des programmes europ\u00e9ens\r\n suite \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:57:59:17  19:58:10:09\r\nLe march\u00e9 parvient \u00e0 garder des liens\r\nentre la Suisse et le reste du monde.\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:12:22\r\n       Pour les \u00e9trangers,\r\n le public suisse est tr\u00e8s pris\u00e9,\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:15:14\r\n    puisque nous sommes friands\r\n        de cin\u00e9ma du r\u00e9el.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:20:20\r\n-En d\u00e9but d'ann\u00e9e, le documentaire\r\n   prometteur du Vaudois S.Go\u00ebl\r\n\r\n19:58:21:01  19:58:25:12\r\n    s'est fait voler la vedette\r\npar un autre documentaire, \"Demain\".\r\n\r\n19:58:25:17  19:58:29:21\r\n     Dans les salles romandes,\r\nil y a parfois l'embarras du choix.\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:32:19\r\n         Cet engouement\r\n     pour ce genre de films\r\n\r\n19:58:33:00  19:58:35:11\r\n         n'est pas pour\r\n   d\u00e9plaire aux distributeurs.\r\n\r\n19:58:35:16  19:58:38:00\r\n       Certains y trouvent\r\n       m\u00eame des avantages.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:21\r\n    -L'avantage du documentaire\r\nen Suisse, c'est que le public aime.\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:45:11\r\nL'avantage, c'est qu'on peut parfois\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:48:00\r\n plus facilement trouver le public\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:50:03\r\n     auquel le film s'adresse.\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:53:20\r\n       On va pouvoir cibler\r\n  une cat\u00e9gorie de la population.\r\n\r\n19:58:54:01  19:58:56:18\r\n        C'est plus simple \r\n       que sur une fiction.\r\n\r\n19:58:56:23  19:59:02:08\r\n    L\u00e0, on ne va pas forc\u00e9ment\r\n    savoir \u00e0 qui communiquer.\r\n\r\n19:59:02:17  19:59:06:19\r\n-Programmer un documentaire en salle\r\n        peut rapporter gros.\r\n\r\n19:59:07:00  19:59:11:03\r\nRarement il est vrai, mais ce fut\r\n le cas pour \"More than Honey\",\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:13:21\r\n      devenu le plus grand\r\n      succ\u00e8s documentaire\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:16:04\r\n avec 254'000 entr\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:59:16:09  19:59:19:11\r\n   De tels succ\u00e8s et la bonne\r\n    pr\u00e9disposition du public\r\n\r\n19:59:19:15  19:59:22:09\r\n       encouragent aussi\r\n    les petites productions.\r\n\r\n19:59:22:13  19:59:26:08\r\nD'autant que les outils pour faire\r\n  des films se sont simplifi\u00e9s.\r\n\r\n19:59:26:12  19:59:30:01\r\n     Dans le Jura, C.Stadelmann\r\nautoproduit ses films depuis 30 ans.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:33:23\r\n  -Je pense que le documentaire,\r\n\r\n19:59:34:04  19:59:35:22\r\n  si on prend des sujets locaux,\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:40:05\r\n  qui parlent et qui d\u00e9veloppent \r\n  une \u00e9motion chez le spectateur,\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:45:00\r\n  il n'y a pas de raison que \u00e7a ne\r\npasse pas dans les salles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:49:11\r\n    En Suisse, le documentaire\r\n      se porte plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:59:49:22  19:59:53:15\r\n-Quelques propri\u00e9taires de cin\u00e9ma\r\n       l'ont bien compris.\r\n\r\n19:59:53:20  19:59:58:08\r\n           A Carouge,\r\n  une petite salle de 20 places\r\n\r\n19:59:58:12  20:00:01:17\r\npermet de proposer des documentaires\r\n\r\n20:00:01:22  20:00:06:21\r\n  tels que l'\u00e9vocation de la vie\r\ncr\u00e9ative r\u00e9alis\u00e9e par C.Stadelmann.\r\n\r\n20:00:07:02  20:00:16:11\r\n...\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:20:18\r\n    Un film sur six projet\u00e9s\r\n en Suisse est un documentaire.\r\n\r\n20:00:20:23  20:00:24:23\r\n  Contrairement \u00e0 d'autres pays\r\n  o\u00f9 la fr\u00e9quentation diminue,\r\n\r\n20:00:25:04  20:00:28:01\r\n  en Suisse, elle reste stable.\r\n\r\n20:00:29:00  20:00:31:04\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:31:09  20:00:36:01\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les Jumelles\".\r\n\r\n20:00:36:06  20:00:38:06\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:38:11  20:00:42:03\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:00:43:09  20:00:48:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     C.Berthet, V.Fiore-Donno,\r\nF.Froidevaux, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-15T00:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509979", "durationSec": 137, "title": "FRIGO VISIONS DOCU_RTS000000790616", "excerpt": "1 film sur 6 projet\u00e9 en Suisse est un documentaire. Contrairement \u00e0 d'autres pays en Europe o\u00f9 la fr\u00e9quentation pour ce genre de films diminue, celle enregistr\u00e9e en Suisse reste stable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA", "FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1510688"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509980", "durationSec": 107, "title": "SO BACSINSZKY FED CUP_RTS000000791981", "excerpt": "Lors du tirage au sort du d\u00e9roulement des rencontres de la demi-finale de la Fed Cup qui opposera les \u00e9quipes nationales suisse et tch\u00e8que, le s\u00e9lectionneur de l''\u00e9quipe suisse Heinz Guenthardt a du remplacer Belinda Bencic bless\u00e9e par une nouvelle joueuse prometteuse, Viktorija Golubic qui disputera les simples avec la capitaine de l'\u00e9quipe Tim\u00e9a Baczinszky.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FED CUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509981", "durationSec": 27, "title": "SO BATA_RTS000000791978", "excerpt": "Les habitants de Bruxelles tentent de reprendre une vie normale trois semaines apr\u00e8s les attentats du 22.03.2016. Le niveau d'alerte demeure \u00e9lev\u00e9 et 1800 militaires sont d\u00e9ploy\u00e9s dans la ville."}, {"internalArchiveId": "AA1604509982", "durationSec": 126, "title": "SO BELGIQUE AMBIANCE ATTENTATS_RTS000000791745", "excerpt": "Une campagne d'affichage et des spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s accompagnent la sortie du nouveau billet de 50 francs. La BNS se d\u00e9fend de faire de la publicit\u00e9 et \u00e9voque des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Elle argue que cette campagne d'information est n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger les usagers des fausses coupures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["VIE QUOTIDIENNE", "ATTENTAT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1510672"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509983", "durationSec": 114, "title": "SO BILLET 50 FRANCS BNS PUB_RTS000000792038", "excerpt": "La r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (LPMA) en votation le 05.06.2016 pr\u00e9voit un acc\u00e8s \u00e9largi au diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI). Des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents partis craignent que la s\u00e9lection des embryons entra\u00eene des d\u00e9rives eug\u00e9nistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE", "PUBLICIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1510663"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509984", "durationSec": 100, "title": "SO DPI OPPOSANTS PORTRAIT_RTS000000791948", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est inclin\u00e9 en 3 sets 6-3, 2-6 et 5-7 face au Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga au terme d'un match des quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de Monte-Carlo.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION", "EUG\u00c9NISME", "F\u00c9CONDATION IN VITRO", "F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE"], "sequenceIds": ["1510657"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509985", "durationSec": 20, "title": "SO FEDERER_RTS000000792022", "excerpt": "La nouvelle strat\u00e9gie hospitali\u00e8re neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par les autorit\u00e9s du canton. Elle pr\u00e9voit une concentration des soins sur 3 sites au lieu des 6 \u00e9tablissements actuels. Les soins aigus seraient regroup\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de r\u00e9adaptation serait construit \u00e0 la Chaux-de-Fonds.", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "TSONGA, JO-WILFRIED"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509986", "durationSec": 110, "title": "SO HOPITAUX REPARTITION NE 2_RTS000000792033", "excerpt": "Le festival du film documentaire \"Vision du r\u00e9el\" d\u00e9bute \u00e0 Nyon en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. La manifestation attire, en 9 jours, 35000 spectateurs.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1510682"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509987", "durationSec": 16, "title": "SO OUVERTURE VISION REEL_RTS000000792036", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est inclin\u00e9 en 2 sets 1-6 et 4-6 face \u00e0 l'Espagnol Rafa\u00ebl Nadal au terme d'un match des quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de Monte-Carlo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509988", "durationSec": 25, "title": "SO PC FOOT REQUERANTS_RTS000000791489", "excerpt": "Le candidat au Conseil d'Etat PDC valaisan Christophe Darbellay a de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu en 2017 pour succ\u00e9der au conseiller d'Etat en exercice Maurice Tornay. L'actuel chef du D\u00e9partement des finances et des institutions a annonc\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale qu'il ne briguera pas un 3e mandat."}, {"internalArchiveId": "AA1604509989", "durationSec": 93, "title": "SO PREPROD ROUTE MIGRATOIRE_RTS000000792007", "excerpt": "Portrait du maire de Londres Boris Johnson. Un temps alli\u00e9 du premier ministre David Cameron, le politicien s'oppose \u00e0 lui sur la question du Brexit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509990", "durationSec": 21, "title": "SO TENNIS WAWRINKA NADAL_RTS000000791783", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509991", "durationSec": 19, "title": "SO TORNAY 2_RTS000000791890"}, {"internalArchiveId": "AA1604509992", "durationSec": 93, "title": "SO TORNAY DARBELLAY_RTS000000791966", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "TORNAY, MAURICE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1510650"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509993", "durationSec": 20, "title": "SO TSUNAMI_RTS000000792037"}, {"internalArchiveId": "AA1604509994", "durationSec": 145, "title": "SO UK CAMERON JOHNSON POUR ARCH_RTS000000792078", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID", "JOHNSON, BORIS"], "sequenceIds": ["1510667"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509995", "durationSec": 22, "title": "SO VOIBLET_RTS000000791830"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510659", "summary": "Duplex Lausanne : Itw d'Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (UNINE).", "id": "1510638"}, {"internalArchiveId": "AA1604510671", "summary": "Sion, place de la Planta : Christophe Darbellay, candidat \u00e0 la candidature PDC au Conseil d'Etat valaisan discutant avec des passants. Itw de Christophe Darbellay.\nItw de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand.", "id": "1510650", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510678", "summary": "Jean-Luc Adorr, conseiller national UDC valaisan et Mathias Reynard, conseiller national PS en conf\u00e9rence de presse. Affiches de campagne contre la r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (LPMA).  Itw de Jean-Luc Addor. Itw de Mathias Reynard. Animation symbolique montrant une silhouette de b\u00e9b\u00e9 dans une \u00e9prouvette. Itw de Christian Lohr, conseiller national PDC thurgovien.", "id": "1510657", "visualThemes": ["F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE", "CONSEILLER NATIONAL", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510684", "summary": "Zurich : Affiche publicitaire an allemand pour le nouveau billet de 50 francs. Statement de No\u00e9mie Guignard.\nMicro-trottoir. Extrait d'un spot vid\u00e9o pour le nouveau billet.\nLausanne Itw de Michael Kamm, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence de communication Trio.", "id": "1510663", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "BILLET DE BANQUE", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510688", "summary": "Stills montrant David Cameron, premier ministre et Boris Johnson, maire de Londres ensemble \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements. Archives et itw de Boris Johnson et de David Cameron. Photos de Cameron et Johnson \u00e0 Eton. Boris Johnson et David Cameron discutant ensemble \u00e0 une table de travail. Itw de Sonia Purnell, biographe de Boris Johnson.", "id": "1510667", "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "visualPersons": ["JOHNSON, BORIS", "CAMERON, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510693", "summary": "Couronnes de fleurs fan\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es devant la station de m\u00e9tro de Malbeek. Micro-trottoir. Panneaux et \u00e9crans d'affichage du m\u00e9tro. Ext et int de l'h\u00f4tel Warwick. Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Algan, directeur de l'h\u00f4tel. Cal\u00e8che circulant sur la Grand-Place. Famille de touristes prenant un selfie. Militaires observant la circulation et marchant dans la rue. Statement d'Isabelle Ory.", "id": "1510672", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510703", "summary": "Itw de Laurent Kurth, conseiller d'Etat, chef du D\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9. Itw de Claude-Andr\u00e9 Moser, copr\u00e9sident du groupe de travail interpartis \"H\u00f4pital neuch\u00e2telois\". Itw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident du conseil communal de la La Chaux-de-Fonds", "id": "1510682", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510709", "summary": "Extraits des films \"Fragments du Paradis\", du r\u00e9alisateur St\u00e9phane Go\u00ebl, \"Demain\" de Cyril Dion et M\u00e9lanie Laurent, \"More than Hony\", de Markus Imhoof, \"Des Ailes et des Ombres\", de Claude Stadelmann. Itw de Laurent Dutoit, directeur Agora Films. Itw de Claude Stadelmann, cin\u00e9aste ind\u00e9pendant. Ext et int du Cin\u00e9ma Bio \u00e0 Carouge.", "id": "1510688", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "GENEVE-VILLE", "DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649534", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024756", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1508342", "internalArchiveId": "AA1604508343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1164, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7652247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7652260.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Un homme entame un tour de Suisse en m\u00e9moire des enfants plac\u00e9s de force", "VD: l'UDC Claude-Alain Voiblet est exclu de sa section", "GE: des jeunes en r\u00e9insertion jouent une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre", "JU / VD: des m\u00e9tiers s\u00e9culaires sont mis en lumi\u00e8re", "GE: un nouveau pont traverse l'Arve", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: Maurice Tornay ne briguera pas un troisi\u00e8me mandat", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Cl\u00e9ment Wieilly a lui m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de ses parents et mis dans un orphelinat. D\u00e9sormais, il r\u00e9clame une r\u00e9paration de l'Etat.", "Le d\u00e9put\u00e9 a fait part de certains regrets lors d'une assembl\u00e9e sp\u00e9ciale con\u00e7ue pour d\u00e9lib\u00e9rer sur son cas.", "Pr\u00e9par\u00e9e en seulement six mois, cette pi\u00e8ce donne l'occasion \u00e0 ces jeunes de se relancer dans le monde profesionnel.", "C'est dans le cadre des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art que les artisans ont ouvert les portes de leurs ateliers.", "Cette construction a demand\u00e9 un travail particuli\u00e8rement intense et le r\u00e9sultat est tout autant impressionnant \u00e0 voir.", "L'actuel chef des finances du gouvernement avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 dans l'affaire Giroud et dans l'affaire du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais."], "variantIds": ["ece-7539399", "ece-7539401", "ece-7536965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-25T11:22:51Z", "subTitles": ["18:59:01:14  18:59:17:20\r\n...\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:23:00\r\n    -Inaugur\u00e9 cet apr\u00e8s-midi,\r\n        le Pont de l'Arve\r\n\r\n18:59:23:05  18:59:27:03\r\n       permettra de relier\r\n la commune de Carouge \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:27:08  18:59:33:12\r\n    Une op\u00e9ration titanesque,\r\nqui a attir\u00e9 de nombreux curieux.\r\n\r\n18:59:33:17  18:59:36:12\r\n-Cette masse d'acier est incroyable!\r\n\r\n18:59:36:17  18:59:40:16\r\n        C'est pharaonique !\r\n\r\n18:59:41:08  18:59:45:07\r\n   -A l'occasion des journ\u00e9es\r\n europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art,\r\n\r\n18:59:45:11  18:59:48:07\r\n     on vous fait d\u00e9couvrir\r\n     le m\u00e9tier de charron.\r\n\r\n18:59:48:11  18:59:55:03\r\n Charrettes, chars ou chariots,\r\n  ils doivent \u00eatre entretenus.\r\n\r\n18:59:55:08  19:00:00:02\r\n    -Je dois remplacer un bout\r\nde la carrosserie qui est pourrie.\r\n\r\n19:00:01:10  19:00:06:01\r\n -Le grand soir pour ces Genevois\r\nsans formation ou sans profession.\r\n\r\n19:00:06:06  19:00:11:16\r\nIls ont particip\u00e9 \u00e0 un programme\r\n    de r\u00e9insertion novateur.\r\n\r\n19:00:11:21  19:00:15:01\r\n     Une reconversion gr\u00e2ce\r\n     aux arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:00:17:14  19:00:20:04\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:20:09  19:00:24:14\r\n Un \u00e9pisode de plus dans l'affaire\r\n    qui secoue l'UDC vaudoise.\r\n\r\n19:00:24:19  19:00:28:18\r\n Claude-Alain Voiblet a \u00e9t\u00e9 exclu\r\n     de sa section cantonale.\r\n\r\n19:00:28:23  19:00:33:08\r\n      Le conseiller communal\r\n et vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse\r\n\r\n19:00:33:12  19:00:37:00\r\n    est exclu pour avoir coll\u00e9\r\n       ses propres affiches\r\n\r\n19:00:37:05  19:00:42:05\r\n   sur celles d'autres candidats\r\n   lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:00:44:00  19:00:46:07\r\n    -Les urnes UDC ont parl\u00e9:\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:50:14\r\n    C-A.Voiblet et P.Oberson\r\n sont exclus pour avoir placard\u00e9\r\n\r\n19:00:50:19  19:00:54:06\r\n    des affiches sur celles \r\n   d'autres membres du parti.\r\n\r\n19:00:54:11  19:00:57:17\r\n       On leur reprochait\r\n     surtout d'avoir menti.\r\n\r\n19:00:59:04  19:01:01:12\r\n   -On s'est assez discr\u00e9dit\u00e9s.\r\n\r\n19:01:01:17  19:01:05:06\r\n       Il faut reconqu\u00e9rir\r\n     des lettres de noblesse.\r\n\r\n19:01:06:14  19:01:11:14\r\n-Mais C-A.Voiblet, vice-pr\u00e9sident de\r\nl'UDC suisse jusqu'\u00e0 la fin du mois,\r\n\r\n19:01:11:19  19:01:13:12\r\n   n'est pas pr\u00eat \u00e0 abdiquer.\r\n\r\n19:01:13:21  19:01:16:15\r\n        -J'ai encore envie\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n19:01:16:20  19:01:20:23\r\n     Il faut voir ce que fera\r\n     la section de Lausanne.\r\n\r\n19:01:21:04  19:01:24:09\r\n       Si je peux y rester,\r\n    j'aurai plaisir \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:01:24:14  19:01:29:21\r\n         Sinon, peut-\u00eatre\r\n      une troisi\u00e8me carri\u00e8re.\r\n\r\n19:01:30:10  19:01:33:10\r\n     -Les prochaines semaines\r\n       s'annoncent tendues.\r\n\r\n19:01:33:14  19:01:36:16\r\n         L'UDC lausannoise\r\n    peut refuser ces exclusions\r\n\r\n19:01:36:21  19:01:40:04\r\n     et jouer le bras de fer \r\n    avec la section cantonale.\r\n\r\n19:01:40:09  19:01:43:11\r\n     Certains semblent tent\u00e9s\r\n     par ce rapport de force.\r\n\r\n19:01:44:01  19:01:46:10\r\n      Le pr\u00e9sident cantonal\r\n       se veut optimiste.\r\n\r\n19:01:46:19  19:01:50:18\r\n -Je suis persuad\u00e9 qu'on trouvera\r\n    des gens pr\u00eats \u00e0 dynamiser\r\n\r\n19:01:50:23  19:01:55:00\r\n     la section lausannoise et\r\nla faire travailler avec l'UDC Vaud.\r\n\r\n19:01:55:05  19:01:56:06\r\n           -Et sinon ?\r\n\r\n19:01:56:11  19:02:02:08\r\n-Une proc\u00e9dure interne sera engag\u00e9e\r\n pour demander l'exclusion forc\u00e9e.\r\n\r\n19:02:02:12  19:02:07:09\r\n    Le pire serait l'exclusion\r\n    de la section lausannoise,\r\n\r\n19:02:07:13  19:02:10:10\r\n mais je ne veux pr\u00e9juger de rien.\r\n\r\n19:02:10:19  19:02:13:04\r\n  -L'UDC vaudoise n'a pas fini\r\n    de laver son linge sale.\r\n\r\n19:02:14:08  19:02:17:05\r\n     -Autre annonce politique,\r\n          mais en Valais.\r\n\r\n19:02:17:10  19:02:22:02\r\n  Maurice Tornay ne briguera pas \r\n un 3\u00e8me mandat au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:22:07  19:02:26:12\r\n    L'actuel chef des finances\r\n du gouvernement avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9\r\n\r\n19:02:26:17  19:02:30:15\r\n       dans l'affaire Giroud\r\net l'affaire du R\u00e9seau sant\u00e9 Valais.\r\n\r\n19:02:30:20  19:02:36:06\r\nIl \u00e9vite donc un guerre fratricide\r\n    avec Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:02:38:01  19:02:42:04\r\n-Maurice Tornay ne se repr\u00e9sente pas\r\n        pour un 3\u00e8me mandat\r\n\r\n19:02:42:09  19:02:46:12\r\n   au Conseil d'Etat valaisan,\r\n    \u00e0 un mois de la primaire\r\n\r\n19:02:46:17  19:02:50:10\r\ndu Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien (PDC)\r\n        du valais romand.\r\n\r\n19:02:50:14  19:02:52:20\r\n      Certains craignaient\r\n   un affaiblissement du PDC.\r\n\r\n19:02:53:06  19:02:56:05\r\n     -L'autorit\u00e9 de mon parti\r\n        a fait l'analyse,\r\n\r\n19:02:56:10  19:03:01:11\r\ns\u00fbrement marqu\u00e9e par le fait qu'un\r\ncandidat voulait prendre ma place,\r\n\r\n19:03:01:16  19:03:09:02\r\n  que les risques \u00e9taient grands \r\n et que je devais y \u00eatre attentif.\r\n\r\n19:03:10:13  19:03:14:15\r\n-Apr\u00e8s l'affaire du R\u00e9seau sant\u00e9\r\n  Valais et l'affaire Giroud,\r\n\r\n19:03:14:20  19:03:17:11\r\n M.Tornay n'a pas \u00e9t\u00e9 poursuivi\r\n           p\u00e9nalement\r\n\r\n19:03:17:15  19:03:20:11\r\n        et a toujours dit\r\n  \"\u00eatre droit dans ses bottes\".\r\n\r\n19:03:20:16  19:03:24:03\r\n Mais son attitude avait \u00e9branl\u00e9\r\n       l'opinion publique.\r\n\r\n19:03:24:08  19:03:26:02\r\n      -La coupe \u00e9tait pleine.\r\n\r\n19:03:26:07  19:03:30:12\r\n Il avait fini 5\u00e8me il y a 4 ans,\r\n   avant le d\u00e9but des affaires.\r\n\r\n19:03:30:17  19:03:34:07\r\n          On le voit mal\r\n      remonter au classement.\r\n\r\n19:03:35:10  19:03:38:16\r\n     -Elu une premi\u00e8re fois\r\n   au Conseil d'Etat en 2009,\r\n\r\n19:03:38:21  19:03:41:13\r\n       le PDC d'Entremont\r\n     avait gagn\u00e9 la primaire\r\n\r\n19:03:41:18  19:03:43:19\r\n face \u00e0 un certain C.Darbellay.\r\n\r\n19:03:44:00  19:03:48:09\r\nAujourd'hui, il aurait fait face\r\n\u00e0 son adversaire dans une guerre\r\n\r\n19:03:48:13  19:03:51:20\r\njug\u00e9e fratricide, o\u00f9 ses chances\r\n de victoires \u00e9taient r\u00e9duites.\r\n\r\n19:03:52:01  19:03:54:03\r\n     -C'est le jeu politique.\r\n\r\n19:03:54:08  19:03:57:13\r\n    Dans de justes proportions,\r\n        on peut l'accepter,\r\n\r\n19:03:57:18  19:04:00:20\r\n   mais si c'est pour d\u00e9nigrer\r\n une personne, il est d\u00e9testable.\r\n\r\n19:04:01:11  19:04:04:19\r\n  -M.Tornay a \u00e9galement suivi \r\n  les conseils de ses proches.\r\n\r\n19:04:05:18  19:04:11:10\r\n -\"Tu as l'\u00e2ge d'arr\u00eater, tu en as\r\n  assez fait depuis bient\u00f4t 30.\"\r\n\r\n19:04:11:14  19:04:17:11\r\n         Il faut vraiment\r\n   laisser la place aux autres.\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:22:04\r\n    -M.Tornay a encore un an\r\n de mandat de conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:04:22:09  19:04:25:11\r\nil pourra donc prendre des d\u00e9cisions\r\n   avec un peu moins de pression.\r\n\r\n19:04:26:12  19:04:30:11\r\n        -On dit que le CEVA\r\nest le chantier du si\u00e8cle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:30:15  19:04:35:00\r\nLa liaison ferroviaire qui reliera\r\n  la gare Cornavin \u00e0 Annemasse,\r\n\r\n19:04:35:05  19:04:39:02\r\n a franchi une \u00e9tape en inaugurant\r\n        le Pont de l'Arve.\r\n\r\n19:04:39:07  19:04:43:20\r\n     Une op\u00e9ration titanesque,\r\n  qui a attir\u00e9 nombre de curieux.\r\n\r\n19:04:46:06  19:04:49:20\r\n     -Surplombant la rivi\u00e8re\r\n     de l'Arve depuis hier,\r\n\r\n19:04:50:00  19:04:53:05\r\n        l'ouvrage \u00e9blouit\r\n       par ses dimensions.\r\n\r\n19:04:54:10  19:04:56:08\r\n        -C'est incroyable !\r\n\r\n19:04:56:12  19:04:58:06\r\n           -Magnifique.\r\n            -Immense.\r\n\r\n19:04:58:11  19:05:02:20\r\n        -C'est pharaonique.\r\n\r\n19:05:03:01  19:05:08:06\r\n -C'est le r\u00eave de tout ing\u00e9nieur\r\n        de construire \u00e7a.\r\n\r\n19:05:08:11  19:05:14:01\r\n      -On se r\u00e9jouit de voir\r\n        passer les trains.\r\n\r\n19:05:15:09  19:05:18:04\r\n     -Mais il faudra encore\r\n      un peu de patience.\r\n\r\n19:05:18:09  19:05:21:09\r\n    Les \u00e9tapes de ce chantier\r\n       demandent du temps.\r\n\r\n19:05:21:13  19:05:23:23\r\n       Pendant l'op\u00e9ration\r\n       de ripage du pont,\r\n\r\n19:05:24:04  19:05:26:17\r\n    la vitesse maximale \u00e9tait\r\n     de 7 m\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:05:27:04  19:05:28:15\r\n       -Ca avance lentement.\r\n\r\n19:05:28:20  19:05:33:14\r\nC'est parfois tr\u00e8s peu perceptible \r\ncar le v\u00e9rin ne fait pas un \u00e0-coup,\r\n\r\n19:05:33:19  19:05:37:15\r\nil avance l'\u00e9l\u00e9ment tout doucement.\r\n\r\n19:05:38:20  19:05:42:05\r\n -Le pont est reli\u00e9 \u00e0 ces c\u00e2bles \r\nqui le tractent vers l'autre rive.\r\n\r\n19:05:42:11  19:05:44:21\r\nPour le glisser tout en douceur,\r\n\r\n19:05:45:02  19:05:48:06\r\n les ouvriers installent ces patins\r\nconstitu\u00e9s de t\u00e9flon et de n\u00e9opr\u00e8ne.\r\n\r\n19:05:48:15  19:05:52:07\r\n      -C'est pont de 2'500 t\r\n       \u00e0 glisser sur 87 m.\r\n\r\n19:05:52:11  19:05:55:21\r\n      60 personnes ont oeuvr\u00e9\r\n         pendant 3 jours.\r\n\r\n19:05:56:02  19:06:00:09\r\n On avait pr\u00e9dit que ce serait en\r\n trois jours, je suis satisfait.\r\n\r\n19:06:01:16  19:06:04:18\r\n   -Restent le second oeuvre,\r\n    avec la pose des rails,\r\n\r\n19:06:04:23  19:06:09:02\r\n et les finitions qui donneront\r\n  un aspect vitr\u00e9 \u00e0 l'ouvrage.\r\n\r\n19:06:09:07  19:06:13:08\r\nLe toit sera b\u00e9tonn\u00e9 pour servir\r\n de promenade au grand public.\r\n\r\n19:06:14:03  19:06:16:09\r\n      -Voici notre s\u00e9lection\r\ndes autres faits marquants du jour\r\n\r\n19:06:16:13  19:06:19:02\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:06:22:10  19:06:26:15\r\n-L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois regroup\u00e9\r\n sur trois sites d'ici 10 ans,\r\n\r\n19:06:26:20  19:06:28:11\r\n    contre six actuellement.\r\n\r\n19:06:28:16  19:06:31:23\r\n     Le gouvernement propose\r\n    de concentrer \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:06:32:04  19:06:35:13\r\n      tous les soins aigus,\r\n         tant convoit\u00e9s.\r\n\r\n19:06:35:18  19:06:40:09\r\nLa Chaux-de-Fonds h\u00e9rite d'un site\r\n  de r\u00e9adaptation, \u00e0 construire,\r\n\r\n19:06:40:13  19:06:43:03\r\n avec polyclinique et urgences.\r\n\r\n19:06:45:04  19:06:49:01\r\n     -Le projet d'organisation\r\n    propos\u00e9 permet d'\u00e9conomiser\r\n\r\n19:06:49:06  19:06:52:11\r\n       10 \u00e0 15 mios par an.\r\n\r\n19:06:53:19  19:06:56:17\r\n      -Cette r\u00e9organisation\r\n     est devis\u00e9e \u00e0 240 mios.\r\n\r\n19:06:56:22  19:07:01:17\r\n    Le peuple aura sans doute\r\n     le dernier mot en 2017.\r\n\r\n19:07:03:08  19:07:07:03\r\n -Le nouveau syndic de Lausanne,\r\n    Gr\u00e9goire Junod, a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:07:07:08  19:07:11:11\r\nla future r\u00e9partition des dossiers\r\n   au sein de la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n19:07:11:15  19:07:14:19\r\n  Les sortants se sont partag\u00e9s\r\n        les gros dossiers\r\n\r\n19:07:15:00  19:07:17:03\r\n  laiss\u00e9s par Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:07:17:08  19:07:19:18\r\n F.Germond reprend la Mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:07:19:23  19:07:23:08\r\n Le PLR Pierre-Antoine Hildbrand\r\n\r\n19:07:23:12  19:07:26:19\r\ndoit se contenter de la S\u00e9curit\u00e9\r\n       et de l'Economie.\r\n\r\n19:07:27:06  19:07:30:04\r\n   -Nous avons port\u00e9 ces th\u00e8mes\r\n       durant la campagne.\r\n\r\n19:07:30:09  19:07:34:08\r\n           Il est juste\r\n     de s'en occuper ensuite.\r\n\r\n19:07:39:10  19:07:42:20\r\n-La nouvelle Municipalit\u00e9 prendra\r\n  ses fonctions le 1er juillet.\r\n\r\n19:07:44:07  19:07:47:02\r\n        -Quatre incendies\r\n    en moins de deux semaines\r\n\r\n19:07:47:07  19:07:49:08\r\n  dans la r\u00e9gion de la Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:07:49:12  19:07:53:20\r\nLa multiplication des \u00e9v\u00e9nements\r\n laisse supposer qu'un pyromane\r\n\r\n19:07:54:01  19:07:56:02\r\n  pourrait en \u00eatre \u00e0 l'origine.\r\n\r\n19:07:56:07  19:07:58:18\r\nC'est un hangar proche d'une ferme\r\n\r\n19:07:58:23  19:08:03:04\r\n qui a partiellement br\u00fbl\u00e9 hier,\r\n         \u00e0 La Ch\u00e2tagne.\r\n\r\n19:08:04:12  19:08:09:15\r\n-La police fait des investigations\r\net on recoupe diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:08:09:20  19:08:13:16\r\n       En l'occurrence ici,\r\n   tout se passe sur La Br\u00e9vine,\r\n\r\n19:08:13:21  19:08:18:20\r\n        donc on privil\u00e9gie\r\nla piste de l'incendie volontaire.\r\n\r\n19:08:20:03  19:08:23:03\r\n       -La police invite\r\n   toute personne susceptible\r\n\r\n19:08:23:08  19:08:33:08\r\n   de fournir des informations\r\n         \u00e0 la contacter.\r\n\r\n19:08:33:08  19:08:35:19\r\n -C'est parti pour un long voyage\r\n         \u00e0 pied et \u00e0 v\u00e9lo\r\n\r\n19:08:35:21  19:08:38:13\r\nen m\u00e9moire d'une des pages sombres\r\n      de l'histoire suisse.\r\n\r\n19:08:38:15  19:08:41:14\r\nLe destin bris\u00e9 des enfants plac\u00e9s\r\n  de force dans les instituions.\r\n\r\n19:08:41:16  19:08:44:09\r\nCl\u00e9ment Wieilly est parti de Berne\r\n     pour sa premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:08:44:11  19:08:48:18\r\n         Victime lui-m\u00eame,\r\n     il multiplie les actions.\r\n\r\n19:08:51:06  19:08:54:20\r\n       -La place F\u00e9d\u00e9rale \r\n      est la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n19:08:54:22  19:08:57:16\r\n        du tour de Suisse\r\n       de Cl\u00e9ment Wieilly.\r\n\r\n19:08:57:18  19:08:59:22\r\n     Il part \u00e0 la rencontre\r\n        de la population\r\n\r\n19:09:00:00  19:09:03:07\r\n  pour que les enfances vol\u00e9es\r\n  ne tombent pas dans l'oubli.\r\n\r\n19:09:03:17  19:09:08:14\r\n-Il faut sensibiliser la population.\r\n\r\n19:09:08:16  19:09:12:00\r\n        Apporter un message\r\n      positif et constructif.\r\n\r\n19:09:12:02  19:09:15:18\r\n      -Cette sensibilisation\r\n     est n\u00e9cessaire et utile.\r\n\r\n19:09:15:20  19:09:18:18\r\n      Il a notre appui moral.\r\n\r\n19:09:19:07  19:09:23:04\r\n       -A 3 ans, C.Wieilly\r\n    est arrach\u00e9 \u00e0 ses parents\r\n\r\n19:09:23:06  19:09:24:16\r\n  et plac\u00e9 dans un orphelinat.\r\n\r\n19:09:24:18  19:09:28:05\r\n  Il rejoint les 20'000 victimes\r\nqui attendent r\u00e9paration de l'Etat.\r\n\r\n19:09:28:13  19:09:32:02\r\n -Un cr\u00e9dit de 300 mios est pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:09:32:04  19:09:36:23\r\n       Cela devrait suffire.\r\n\r\n19:09:37:05  19:09:40:01\r\n-Il m\u00e8ne son combat sans rel\u00e2che:\r\n\r\n19:09:40:03  19:09:42:11\r\n     en 2013, il a particip\u00e9\r\n        \u00e0 la table ronde\r\n\r\n19:09:42:13  19:09:45:03\r\n   organis\u00e9e par S.Sommaruga.\r\n\r\n19:09:46:06  19:09:48:15\r\n    -Pourtant, j'\u00e9tais enfant\r\n\r\n19:09:48:21  19:09:52:10\r\n -En septembre, il a enregistr\u00e9\r\n un CD pour r\u00e9colter des fonds.\r\n\r\n19:09:52:11  19:09:54:21\r\n   16h00, arriv\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:09:55:03  19:09:57:23\r\n  -Le plus dur, c'est le mental.\r\n\r\n19:09:58:01  19:10:01:01\r\n Si le mental suit, le reste suit.\r\n\r\n19:10:01:07  19:10:05:04\r\n      -Il faudra 50 \u00e9tapes\r\n  pour ce p\u00e9riple de 1'800 km.\r\n\r\n19:10:05:06  19:10:08:20\r\nArriv\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 Berne, le 23 juin.\r\n\r\n19:10:08:22  19:10:12:05\r\n           Il remettra\r\n  son livre d'or \u00e0 S.Sommaruga.\r\n\r\n19:10:12:05  19:10:16:07\r\n    -Connaissez-vous le m\u00e9tier \r\n   de charron ou de ferronnier ?\r\n\r\n19:10:16:11  19:10:19:08\r\nDes m\u00e9tiers s\u00e9culaires mis en lumi\u00e8re\r\n\r\n19:10:19:12  19:10:23:01\r\n  gr\u00e2ce aux Journ\u00e9es europ\u00e9ennes\r\n        des m\u00e9tiers d'art.\r\n\r\n19:10:23:06  19:10:26:23\r\n   Une centaine d'artisans romands\r\nouvrent les portes de leurs ateliers.\r\n\r\n19:10:27:04  19:10:30:07\r\n          Nous retrouvons\r\n    Fabienne Pambianco Carella.\r\n\r\n19:10:31:16  19:10:35:08\r\n       -Ces journ\u00e9es mettent\r\n       en valeur des m\u00e9tiers\r\n\r\n19:10:35:12  19:10:38:03\r\n   comme luthier ou ferronnier.\r\n\r\n19:10:38:08  19:10:41:01\r\nContrairement aux autres ateliers,\r\n\r\n19:10:41:06  19:10:44:19\r\n  \u00e0 l'Espace Arlaud de Lausanne,\r\n       l'entr\u00e9e est libre.\r\n\r\n19:10:45:00  19:10:48:11\r\n  On peut notamment y d\u00e9couvrir\r\nle savoir-faire de cette brodeuse.\r\n\r\n19:10:50:02  19:10:57:06\r\n       Ces journ\u00e9es sont-elles\r\nun plaidoyer pour les m\u00e9tiers d'art ?\r\n\r\n19:10:57:11  19:11:03:19\r\n-Oui, c'est l'occasion de d\u00e9couvrir\r\n     des m\u00e9tiers peu expos\u00e9s.\r\n\r\n19:11:04:00  19:11:08:01\r\n     On va voir des artisans\r\nsur le lieu-m\u00eame de leur cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:11:08:06  19:11:12:14\r\n      Ces gens sont porteurs\r\nd'un savoir-faire dont on a h\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:11:12:19  19:11:15:07\r\nLe grand public peut les rencontrer.\r\n\r\n19:11:15:11  19:11:20:01\r\n   -Y a-t-il un regain d'int\u00e9r\u00eat\r\npour ces m\u00e9tiers souvent m\u00e9connus ?\r\n\r\n19:11:20:06  19:11:21:23\r\n        -Je crois que oui.\r\n\r\n19:11:22:04  19:11:26:18\r\n    Les retours des visiteurs\r\n et des artisans sont excellents.\r\n\r\n19:11:26:23  19:11:30:13\r\nC'est pareil dans les autres cantons.\r\n\r\n19:11:30:18  19:11:34:12\r\n    Le public retrouve le go\u00fbt\r\n   de certains m\u00e9tiers manuels.\r\n\r\n19:11:34:17  19:11:38:02\r\n-Quel est le public des Journ\u00e9es ?\r\n\r\n19:11:38:07  19:11:44:14\r\n    -Ca va de l'amateur averti\r\n\u00e0 des ados qui cherchent des id\u00e9es.\r\n\r\n19:11:44:19  19:11:52:05\r\n Il y a pas mal de groupes qui se \r\nconstituent pour faire ces visites.\r\n\r\n19:11:52:10  19:11:54:09\r\n   -Cela suscite des vocations ?\r\n\r\n19:11:54:13  19:11:56:03\r\n           -On l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:11:56:08  19:11:59:14\r\nL'an pass\u00e9 une visiteuse nous a \u00e9crit\r\n\r\n19:11:59:19  19:12:03:17\r\n  pour dire que son fils de 8 ans\r\n    voulait devenir bijoutier.\r\n\r\n19:12:03:22  19:12:05:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:05:05  19:12:08:14\r\n     Certains de ces m\u00e9tiers\r\n   sont en voie de disparition.\r\n\r\n19:12:08:19  19:12:10:22\r\n    C'est le cas des charrons.\r\n\r\n19:12:11:03  19:12:14:08\r\n   P.Bourquin a rencontr\u00e9 l'un\r\nde ses dix derniers repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:12:17:03  19:12:21:08\r\n-Je suis en train de mettre en forme\r\n       la partie qu'on tient\r\n\r\n19:12:21:12  19:12:23:04\r\n    pour diriger la charrette.\r\n\r\n19:12:23:09  19:12:27:03\r\n   -Charrettes, chars, autant\r\n de v\u00e9hicules d'un autre temps.\r\n\r\n19:12:27:08  19:12:29:20\r\n        Le charron a pour\r\n      t\u00e2che de les r\u00e9parer.\r\n\r\n19:12:32:12  19:12:37:06\r\n    -Je dois remplacer un bout\r\nde la carrosserie qui est pourrie.\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:42:14\r\n-Le pain quotidien d'un charron,\r\nc'est la restauration des roues.\r\n\r\n19:12:43:18  19:12:47:13\r\n -Je vais chauffer cette baguette\r\n     en bois pour la ramollir\r\n\r\n19:12:47:18  19:12:51:07\r\n      puis l'enrouler autour\r\n         de mon gabarit.\r\n\r\n19:12:51:11  19:12:57:21\r\n     Apr\u00e8s, on laisse reposer\r\n         2 ou 3 semaines.\r\n\r\n19:12:59:14  19:13:03:18\r\n -Bref, l'activit\u00e9 d'un charron\r\n   est pour le moins vari\u00e9e.\r\n\r\n19:13:03:23  19:13:08:17\r\n  -Du chantournage, du tournage,\r\n         de la sculpture.\r\n\r\n19:13:08:22  19:13:12:02\r\n  Beaucoup de travail \u00e0 la main.\r\n\r\n19:13:13:20  19:13:17:14\r\n      -Il reste en Suisse\r\n    une dizaine de charrons.\r\n\r\n19:13:17:19  19:13:21:23\r\n   Car les chars sont en voie\r\n        de disparition.\r\n\r\n19:13:23:08  19:13:28:22\r\n    -Ca a \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9, car\r\n on ne trouvait plus les artisans.\r\n\r\n19:13:31:12  19:13:35:11\r\n -Moins de charrons car moins de\r\n       chars ou l'inverse,\r\n\r\n19:13:35:16  19:13:39:03\r\n      la question demeure.\r\n\r\n19:13:39:08  19:13:43:11\r\nCette activit\u00e9 sera \u00e0 d\u00e9couvrir \r\n\u00e0 Courfaivre les 23 et 24 avril,\r\n\r\n19:13:43:16  19:13:48:08\r\n   dans le cadre des journ\u00e9es\r\n europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art.\r\n\r\n19:13:50:04  19:13:54:08\r\n     -Nous sommes \u00e0 Vallorbe,\r\n   dans l'atelier de deux jeunes\r\n\r\n19:13:54:12  19:13:56:13\r\n   restauratrices de peintures.\r\n\r\n19:13:56:18  19:14:00:21\r\n   Lydie Berney, pourquoi avoir\r\n    particip\u00e9 \u00e0 ces journ\u00e9es ?\r\n\r\n19:14:01:02  19:14:04:09\r\n     -Nous voulions valoriser\r\n          notre m\u00e9tier.\r\n\r\n19:14:04:13  19:14:08:00\r\n      Et le rendre accessible\r\n       au plus grand nombre.\r\n\r\n19:14:08:05  19:14:10:17\r\n      -Un besoin de partager\r\n         votre passion ?\r\n\r\n19:14:10:22  19:14:12:23\r\n          -Tout \u00e0 fait !\r\n\r\n19:14:13:04  19:14:19:00\r\n    -Quelles sont les qualit\u00e9s\r\n  n\u00e9cessaires dans votre m\u00e9tier ?\r\n\r\n19:14:19:05  19:14:22:14\r\n-L'humilit\u00e9, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:14:22:19  19:14:27:15\r\n    Savoir se mettre en retrait\r\npour valoriser au mieux le peintre.\r\n\r\n19:14:27:20  19:14:34:14\r\n    On voit ici que la retouche\r\n que nous effectuons est discr\u00e8te.\r\n\r\n19:14:34:19  19:14:38:11\r\n   Elle ne se voit que de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:14:38:16  19:14:43:01\r\n    -C'est vraiment la mission\r\n d'une restauratrice de peinture ?\r\n\r\n19:14:43:06  19:14:46:04\r\n       -Oui, faire comme si\r\n        on n'\u00e9tait pas l\u00e0.\r\n\r\n19:14:46:09  19:14:50:10\r\n    -C'est un m\u00e9tier passion ?\r\n\r\n19:14:50:14  19:14:53:14\r\n -Oui, on ne peut pas faire sans.\r\n\r\n19:14:53:19  19:14:57:21\r\n     -Ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes\r\n     se d\u00e9roulent ce week-end\r\n\r\n19:14:58:02  19:15:00:08\r\ndans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:00:12  19:15:03:11\r\n     Et le week-end prochain\r\n   dans le Jura et \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:15:05:05  19:15:08:17\r\n    -Nous vous avions pr\u00e9sent\u00e9\r\n           l'an dernier\r\n\r\n19:15:08:22  19:15:12:03\r\n        un projet novateur\r\n   d'insertion sociale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:12:08  19:15:15:11\r\n     Une quarantaine de jeunes\r\n           se relan\u00e7ait\r\n\r\n19:15:15:16  19:15:19:15\r\n    dans le monde professionnel\r\n    gr\u00e2ce aux arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:15:19:20  19:15:25:23\r\n Il s'agissait de cr\u00e9er une pi\u00e8ce\r\n  de th\u00e9\u00e2tre pour les remotiver.\r\n\r\n19:15:28:16  19:15:31:17\r\n             Ce soir,\r\n  c'est la premi\u00e8re du spectacle.\r\n\r\n19:15:31:22  19:15:35:18\r\n  Comment ces jeunes ont-ils g\u00e9r\u00e9\r\n     les derniers pr\u00e9paratifs\r\n\r\n19:15:35:23  19:15:37:15\r\n   et la mont\u00e9e de la tension ?\r\n\r\n19:15:37:20  19:15:40:16\r\n     Steven Mossaz s'est rendu\r\n     \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:15:42:08  19:15:46:23\r\n-Apr\u00e8s 1 h 15 de repr\u00e9sentation, \r\nla fiert\u00e9 se lit dans leurs yeux.\r\n\r\n19:15:47:04  19:15:51:11\r\nCes jeunes, entre 17 et 25 ans, \r\nviennent de d\u00e9voiler le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:15:51:16  19:15:53:10\r\n     de six mois de travail.\r\n\r\n19:15:53:14  19:15:57:19\r\n Une heure avant le spectacle, \r\nnous retrouvons Sofiane, 23 ans.\r\n\r\n19:15:58:00  19:16:02:01\r\n Sans emploi durant quatre ans,\r\n il avait int\u00e9gr\u00e9 en septembre\r\n\r\n19:16:02:06  19:16:06:12\r\n le programme Sc\u00e8ne Active pour\r\nse relancer professionnellement.\r\n\r\n19:16:06:17  19:16:09:02\r\nIl se rem\u00e9more le chemin parcouru.\r\n\r\n19:16:10:08  19:16:11:18\r\n      -Je me sens plus fort.\r\n\r\n19:16:11:23  19:16:13:16\r\n        Moins de timidit\u00e9.\r\n\r\n19:16:13:21  19:16:16:15\r\n       C'est un grand poids\r\n        qu'on m'a enlev\u00e9.\r\n\r\n19:16:16:20  19:16:19:03\r\n       J'ai beaucoup appris.\r\n\r\n19:16:19:08  19:16:21:16\r\n    Au d\u00e9but j'\u00e9tais craintif.\r\n\r\n19:16:21:21  19:16:25:04\r\n      Ici avec 300 personnes,\r\n          c'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:16:25:09  19:16:32:07\r\n  Mais j'ai h\u00e2te de le r\u00e9aliser, \r\n et je serai s\u00fbrement fier de moi.\r\n\r\n19:16:35:14  19:16:43:13\r\n    -Comme Sofiane, ils sont\r\n  une trentaine sans formation\r\n\r\n19:16:43:18  19:16:47:09\r\n   ou sans profession \u00e0 monter\r\n        sur les planches.\r\n\r\n19:16:47:13  19:16:51:13\r\n   Costumes, d\u00e9cors, musiques\r\n et sc\u00e9nario: tout vient d'eux.\r\n\r\n19:16:51:18  19:16:56:01\r\n Et ces jeunes racontent un bout\r\n  de leur histoire personnelle,\r\n\r\n19:16:56:06  19:16:59:08\r\n   marqu\u00e9e par la pr\u00e9paration\r\n        de ce spectacle.\r\n\r\n19:16:59:17  19:17:02:22\r\n            Elle crie\r\n\r\n19:17:03:03  19:17:07:20\r\n -Certains ont appris la rigueur,\r\n d'autres \u00e0 travailler en groupe,\r\n\r\n19:17:08:01  19:17:11:10\r\nou \u00e0 laisser parler leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:17:11:14  19:17:16:01\r\n     Chacun va pouvoir prendre\r\n       ce qu'il a \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:17:19:04  19:17:23:00\r\n  -Avec comme but de permettre\r\n    \u00e0 ces jeunes d'utiliser\r\n\r\n19:17:23:05  19:17:28:05\r\nl'\u00e9nergie investie dans le spectacle\r\n  pour la suite de leur parcours.\r\n\r\n19:17:28:10  19:17:32:19\r\n  Les parents de Sofiane ont vu\r\n   leur fils se m\u00e9tamorphoser.\r\n\r\n19:17:34:03  19:17:37:15\r\n -Il avait une timidit\u00e9 mortelle.\r\n\r\n19:17:37:20  19:17:43:03\r\n  L\u00e0, il prend des initiatives, \r\n  il prend des rendez-vous seul.\r\n\r\n19:17:43:08  19:17:48:16\r\n     Si \u00e7a continue comme \u00e7a, \r\n     on est sur la bonne voie.\r\n\r\n19:17:52:13  19:17:58:22\r\n-Et Sofiane va reprendre ses \u00e9tudes\r\npour devenir professeur d'histoire.\r\n\r\n19:18:00:19  19:18:03:15\r\n-C'est la fin de Couleurs Locales.\r\n\r\n19:18:03:20  19:18:07:01\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous remercie\r\n        de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:18:07:06  19:18:10:11\r\n    Tr\u00e8s beau week-end \u00e0 tous.\r\n\r\n19:18:13:02  19:18:18:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n C.Berthet, V.Gerber, F.Froidevaux\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-15T00:50:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509907", "durationSec": 44, "title": "TI HNE REPARTITION 1504_RTS000000791835", "excerpt": "4 incendies ont eu lieu en 2 semaines dans la r\u00e9gion de la Br\u00e9vine. L'origine des sinistres pourrait \u00eatre criminelle selon la police."}, {"internalArchiveId": "AA1604509908", "durationSec": 42, "title": "TI PYROMANE NE 1504_RTS000000791808", "excerpt": "Le nouveau syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse la r\u00e9partition des dicast\u00e8res de la municipalit\u00e9 de Lausanne. Le seul \u00e9lu de droite Pierre-Antoine Hildbrand a re\u00e7u la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "PYROMANIE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "POMPIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509909", "durationSec": 42, "title": "TI VD DICASTERE 1504_RTS000000791869", "excerpt": "Le conseiller d'Etat valaisan Maurice Tornay a annonc\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale qu'il ne briguera pas un 3e mandat. L'actuel chef du D\u00e9partement des finances et des institutions a \u00e9t\u00e9 affaiblit par l'affaire Giroud et les probl\u00e8mes du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "thematicPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509911", "durationSec": 108, "title": "CL BILAN TORNAY_RTS000000791844", "excerpt": "Le bernois Cl\u00e9ment Wieilly entame un tour de Suisse \u00e0 pied et \u00e0 v\u00e9lo pour sensibiliser la population \u00e0 la cause des enfants plac\u00e9s. Cl\u00e9ment Wieilly, lui-m\u00eame plac\u00e9 de force dans un orphelinat \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, a fond\u00e9 l'association, \"Agir pour la dignit\u00e9\", qui demande r\u00e9paration pour les 20000 victimes de placements forc\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["TORNAY, MAURICE"], "sequenceIds": ["1511849"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509912", "durationSec": 82, "title": "CL ENFANCE VOLEE_RTS000000791973", "excerpt": "Des jeunes en rupture ont particip\u00e9 \u00e0 un stage de th\u00e9\u00e2tre pour se relancer dans la vie sociale et professionnelle. Lors de la premi\u00e8re du spectacle, le directeur de Sc\u00e8ne Active Thomas Gremaud, le participant Sofiane et sa m\u00e8re s'expriment sur ce projet qui permet aux jeunes en difficult\u00e9s de reprendre confiance.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MALTRAITANCE", "INDEMNISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509913", "durationSec": 140, "title": "CL INSERTION JEUNES SPECTACLE_RTS000000791963", "excerpt": "Blaise Martignier,  l'un des 10 derniers charrons de Suisse, participe aux Journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art. Dans son atelier jurassien qui sera ouvert au public, il entretient et r\u00e9pare des anciennes charrettes, des chars et des charriots.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ART DRAMATIQUE", "R\u00c9INSERTION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509914", "durationSec": 96, "title": "CL METIER CHARRON JU_RTS000000791722", "excerpt": "Dans le cadre du chantier du CEVA, le pont de l'Arve, qui relie Gen\u00e8ve \u00e0 Carouge a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9. L'op\u00e9ration de tractage de l'ouvrage d'une rive \u00e0 l'autre a dur\u00e9 3 jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURFAIVRE"], "thematicThemes": ["CHARIOT", "CHARRETTE", "CHARRONNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509915", "durationSec": 89, "title": "CL PONT SUR ARVE_RTS000000791957", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne Claude-Alain Voiblet et son coll\u00e8gue de parti Pierre Oberson ont \u00e9t\u00e9 exclus de la section vaudoise de l'UDC suite \u00e0 l'affaire des affiches lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e lors d'un congr\u00e8s de l'UDC Vaud \u00e0 Savigny.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509916", "durationSec": 20, "title": "CL SPECTACLES JEUNES 2_RTS000000791980"}, {"internalArchiveId": "AA1604509917", "durationSec": 92, "title": "CL VOIBLET UDC EXCLU_RTS000000791828", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1511841"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511864", "summary": "Membres de la section UDC Vaud assis \u00e0 des tables et d\u00e9posant des bulletins dans une urne. Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud commentant des photographies d'affiches \u00e9lectorales projet\u00e9es. Itw de Pierre-Alain Karlen, membre de l'UDC Vaud. Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident exclu de l'UDC Lausanne faisant une d\u00e9claration sur sc\u00e8ne. Itw de Claude-Alain Voiblet. Statement de Laurent Dufour. Itw de Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.", "id": "1511841", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["SAVIGNY"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "GRANGIER, KEVIN", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511872", "summary": "Itw de Maurice Tornay, conseiller d'Etat valaisan. Itw de Ga\u00ebl Bourgeois pr\u00e9sident du PS Valais romand.", "id": "1511849", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["TORNAY, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511903", "summary": "Duplex Lausanne : Itw de Thierry Hogan, coordinateur vaudois des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art (JEMA).", "id": "1511880"}, {"internalArchiveId": "AA1604511905", "summary": "Duplex Vallorbe : itw de Lydie Berney, restauratrice de peintures murales.", "id": "1511882"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Lausanne et Vallorbe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649535", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024757", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1508343", "internalArchiveId": "AA1604508344", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1767, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7651386", "imageURL": "http://www.rts.ch/7651405.image", "alternativeTitle": ["12h45", "VD: Claude-Alain Voiblet est banni de sa section UDC", "Minimag: un glacier lausannois regorge de saveurs", "Cyclisme: le Tour de Romandie c\u00e9l\u00e9brera son 70\u00e8me anniversaire", "L'application du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 semble bloqu\u00e9e", "L'initiative en faveur du service public ne s\u00e9duit aucun parti", "USA: le d\u00e9bat entre les d\u00e9mocrates a \u00e9t\u00e9 tendu", "NE: le projet de r\u00e9organisation des h\u00f4pitaux du canton a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9", "NE / H\u00f4pitaux: entretien avec Laurent Kurth, conseiller d'Etat", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: des histoires de famille sont \u00e0 d\u00e9couvrir", "VS: Maurice Tornay ne se repr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Une assembl\u00e9e a eu lieu pour d\u00e9lib\u00e9rer sur le sort du d\u00e9put\u00e9, et ce dernier a fait part de certaines rancunes plus profondes.", "Cet artisan propose 36 parfums de glace diff\u00e9rents, et certains d'entre eux sont in\u00e9dits en plus d'\u00eatre excellents.", "Entretien avec Richard Chassot, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tour de Romandie, en direct de Villars-sur-Ollon (VD).", "Le point avec Pierre-Olivier Volet, en direct de Berne.", "Pour les personnes \u00e0 l'origine de ce texte, le service public cherche plus la rentabilit\u00e9 que la satisfaction de ses usagers.", "Hillary Clinton et Bernie Sanders se sont affront\u00e9s \u00e0 New York, cinq jours avant les \u00e9lections primaires de cet Etat.", "Le Conseil d'Etat souhaite regrouper, d'ici 10 ans, les soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et la r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds.", "Julie Evard et Rafael Wolf analysent trois films: \"Les Ogres\", \"Belgica\" et \"Tout pour \u00eatre heureux\".", "Avec les pr\u00e9cisions de Rafa\u00ebl Poncioni, en direct de Sion."], "variantIds": ["ece-7539445", "ece-7537004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-25T11:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024758\r\nDate de transcription : 21-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette addition dont je vous propose de d\u00e9couvrir le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:01:50) [93%] : \r\nClaude-Alain Voiblet, exclu de l'UDC vaudoise, d\u00e9cision prise au terme d'une assembl\u00e9e houleuse hier soir, le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse est accus\u00e9 d'avoir saccag\u00e9 les affiches de ses adversaires lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une affaire qui ne serait que la pointe de l'iceberg, remettre les usagers du train ou de la Poste au centre, en sortant de la logique de march\u00e9, c'est selon ses auteurs, le sens de l'initiative dite en faveur du service public \u00e0 quelques semaines de la votation, il pr\u00e9sentait ce matin leurs arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:02:06) [93%] : \r\nL'avenir des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois le gouvernement pr\u00e9sentait ce matin son avant- projet, objectif : passer de 6 \u00e0 3 sites une r\u00e9forme ambitieuse qui se joue dans un contexte tendu aussi bien sur le plan financier que politique, le conseiller d'\u00c9tat Laurent Kurth sera dans un instant avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:08 > 0:02:33) [91%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la glace sous toutes ses formes, une s\u00e9rie qui se termine l\u00e0 o\u00f9 elle a commenc\u00e9 dans une cuisine, celle d'un artisan glacier \u00e0 Lausanne et nous parlerons cin\u00e9ma en fin de journal, Julie EVARD, d\u00e9battre avec notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Wolf critique sur RTS La 1\u00e8re des derni\u00e8res sorties au programme, des histoires de famille et donc des rires, des larmes et de l'exub\u00e9rance parle, enfin c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:33 > 0:02:38) [95%] : \r\nDernier \u00e9pisode du psychodrame qui agite l'UDC vaudoise Claude-Alain Voiblet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:38 > 0:02:54) [92%] : \r\nExclu de la section cantonale pour m\u00e9moire, on lui reproche d'avoir d'avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celle d'autres candidats lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais ce sont des rancoeurs bien plus profondes qui sont ressortis hier soir lors d'une assembl\u00e9e particuli\u00e8rement houleuse \u00e0 laquelle Laurent Dufour assist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:02:55 > 0:02:55) [81%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:11) [84%] : \r\nComme on va \u00e0 l'\u00e9chafaud Claude-Alain Voiblet rejoint un congr\u00e8s qui lui est largement hostile avec d'autres lausannois de l'UDC, on lui reproche d'avoir coll\u00e9 son affiche sur celle de ses colistiers des affiches en mauvais \u00e9tat, assure Voiblet alors ses accusateurs se la joue, expert en affiche des filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:23) [64%] : \r\nOui, il est bon, alors qui les a laiss\u00e9s qui serait rest\u00e9 nous avons au \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:40) [91%] : \r\nSurtout, Claude-Alain Voiblet et son coll\u00e8gue Pierre Oberson sont accus\u00e9s d'avoir persister dans le mensonge dans les explications donn\u00e9es \u00e0 cette affaire, la d\u00e9fense minimise la port\u00e9e de ses actes et d\u00e9nonce une cabale politique c'est peine perdue au vote, tous 2 sont exclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:55) [93%] : \r\nObjectivement, c'est vraiment un pr\u00e9texte de certaines personnes qui n'ont plus envie de, de m'avoir dans dans dans l'environnement politique Vaudois parce qu'il y a des \u00e9ch\u00e9ances importantes, voil\u00e0 et je crois qu'il faut que je prenne acte de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:07) [93%] : \r\nPour Claude-Alain Voiblet 7 34 ans de vie politique \u00e0 l'UDC qui se termine en queue de poisson l'homme est encore vice- pr\u00e9sident suisse jusqu'\u00e0 fin avril et ce n'est pas ce statut de hauts responsables qui change quoi que ce soit \u00e0 son sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:07 > 0:04:27) [86%] : \r\nEst-ce que il aurait \u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime que devant le Congr\u00e8s, on vient dire \u00e9coutez, ma foi, du moment que c'est Claude-Alain Voiblet du moment que c'est le vice- pr\u00e9sident suisse parfois \u00e0 lui on peut permettre certaines choses et puis au membre lambda d'un congr\u00e8s, ben on n'aurait peut-\u00eatre pas permis certains agissements quoi l\u00e0 les statuts et les r\u00e8gles internes d'un parti doivent doivent \u00eatre valables pour tous et pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:27 > 0:04:38) [95%] : \r\nReste \u00e0 savoir si les section lausannoise accepteront l'exclusion de Claude-Alain Voiblet et Pierre Oberson en cas de bras de fer avec la section cantonale, on \u00e9voque le spectre d'une possible scission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:04:38 > 0:04:39) [67%] : \r\nC'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:39 > 0:04:50) [94%] : \r\nMaurice Tornay ne briguera pas un 3\u00e8me mandat au Conseil d'\u00c9tat valaisan 2017, il l'a annonc\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale, ce matin, affaibli par les diverses affaires du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais et par l'affaire Giroud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:50 > 0:05:04) [93%] : \r\nLe grand argentier doit \u00e9galement faire face \u00e0 un adversaire de taille : l'actuel pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien suisse qui revient aux affaires cantonales un certain Christophe Darbellay reste Rafa\u00ebl Poncioni qu'on ne peut pas vraiment parler de surprise \u00e0 propos de cette annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:54) [89%] : \r\nOui, effectivement, on s'en doutait, mais le suspense sera quand m\u00eame bien durer Maurice Tornay dit avoir pris sa d\u00e9cision, il y a 6 semaines, et aujourd'hui nous sommes \u00e0 un mois des primaires du PDC du Valais remonte les grands \u00e9lecteurs auraient d\u00fb trancher, Maurice Tornay a peut-\u00eatre fait le compte des voix en sa faveur et pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jeter l'\u00e9ponge avant une guerre fratricide, d\u00e9j\u00e0 bien amorc\u00e9 et impossible de camouflet, ce qui ouvre une voie assez \u00e0 Christophe Darbellay qui rejoindraient le Conseil d'\u00c9tat sortant Jacques Melly comme candidat PDC du Valais Romand aux prochaines \u00e9lections, l'actuel ministre des Finances, continue de dire qu'il est, je cite, droit dans ses bottes et qui n'a rien \u00e0 se reprocher on sentait pourtant l'opinion publique, \u00e9branl\u00e9 par les diff\u00e9rentes affaires qui ont \u00e9clat\u00e9 durant son dernier mandat, ce qui aurait pu affaiblir le parti, il reste d\u00e9sormais un noir, Maurice Tornay, pour vivre la fin de son mandat avec un peu moins de pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:54 > 0:06:21) [91%] : \r\nMais enfin l'pensioni merci beaucoup \u00e0 Berne c'est la 1\u00e8re \u00e9tape parlementaire dans le processus de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 la commission comp\u00e9tente du Conseil national s'est pench\u00e9 sur la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui je vous le rappelle, souhaitent une solution n\u00e9goci\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne, mais qui n'exclut pas une application unilat\u00e9rale si ce n'\u00e9tait pas possible et Pierre-Olivier Volet cette application unilat\u00e9rale, le Parlement n'en veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:22 > 0:08:12) [91%] : \r\nNon, effectivement, parce qu'elle pourrait se signifie tout simplement la rupture consomm\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne, donc du coup, c\u00f4t\u00e9 politique en Suisse, ces derni\u00e8res semaines, on s'active pour trouver une autre solution, les discussions ont subi un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur ph\u00e9nom\u00e9nal et, dans ces discussions, il y a une id\u00e9e et un nom qui reviennent de plus en plus l'id\u00e9e c'est clause de sauvegarde et pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, l'id\u00e9e de contr\u00f4ler l'immigration en donnant la pr\u00e9f\u00e9rence en cas d'afflux aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s en Suisse sur le march\u00e9 du travail, le nom, c'est celui de Michael Amb\u00fchl, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est lui qui a eu cette id\u00e9e le 1er en 2014, il a ensuite \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le canton du Tessin pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un projet concret, il a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 ensuite encore par l'ensemble des comptes en Suisse pour poursuivre la r\u00e9flexion canton suisse qui \u00e9taient r\u00e9unis ce matin pour discuter de cela alors qu'au m\u00eame moment au Palais f\u00e9d\u00e9ral les parlementaires comp\u00e9tent d\u00e9cid\u00e9 eux aussi d'approfondir cette id\u00e9e de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne et de recevoir lors d'une prochaine s\u00e9ance Michael Amb\u00fchl pour qu'il explique son projet, donc vous voyez dans ce dossier, on a souvent dit que la solution s'apparente \u00e0 la quadrature du cercle, manifestement en Suisse, beaucoup de personnes pensent que cette quadrature du cercle, peut-\u00eatre atteinte il y a une clause de sauvegarde une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 la Michael Amb\u00fchl encore faudra-t-il que l'Union europ\u00e9enne entre en mati\u00e8re en tout cas l'appel du pied est clair avec l'Union europ\u00e9enne des discussions au niveau politique, vous le savez, ne reprendront qu'au mois de juin, apr\u00e8s le vote en Grande-Bretagne sur la sortie de l'Union europ\u00e9enne, ce qui m'am\u00e8ne au dernier point de calendrier \u00e9voqu\u00e9 ce matin par la commission, elle pense que la discussion en pl\u00e9num ne pourrait pas avoir lieu avant cet Automne au Parlement, ce qui veut dire que si les Suisses devaient voter sur cette mise en oeuvre, h\u00e9 bien ce ne serait pas avant mai 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:12 > 0:08:34) [90%] : \r\nPierre-Olivier merci et on reste \u00e0 Berne la qualit\u00e9 du service public se d\u00e9t\u00e9riore, c'est la conviction des associations de d\u00e9fense de consommateurs, \u00e0 l'origine de l'initiative en faveur du service public, sur laquelle nous voterons le 5 juin leur objectif : sortir les entreprises en de la Conf\u00e9d\u00e9ration, La Poste, les CFF aux Suisses comme de la logique de rentabilit\u00e9, un objectif qu'aucun parti ne soutient Emmanuelle Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:35 > 0:08:54) [89%] : \r\nDes trains bond\u00e9s, des abonnements toujours plus cher des toilettes, salle des guichets de poste qui ferme des cases postales qui disparaissent, bref, la qualit\u00e9 du service public n'est plus ce qu'elle \u00e9tait, selon les initiants 4 magazine de d\u00e9fense des consommateurs qui se vante de repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des usagers du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:08:54 > 0:08:55) [52%] : \r\nOn sait que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:55 > 0:09:06) [89%] : \r\nAujourd'hui, le discours est vraiment des b\u00e9n\u00e9fices avant tout du profit avant tout au d\u00e9triment, et c'est ce qu'on constate tr\u00e8s clairement de la satisfaction du public et de l'acc\u00e8s de l'ensemble de la population aux prestations de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:09:06 > 0:09:07) [60%] : \r\nCe qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:07 > 0:09:25) [93%] : \r\nAm\u00e9liorer la qualit\u00e9, voici la m\u00e9thode que pr\u00e9conise l'initiative aucun but lucratif pour ces entreprises f\u00e9d\u00e9rales des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9investis et non vers\u00e9s dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration enfin des salaires qui ne d\u00e9passent pas ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, les patrons du service public sont en ligne de mire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:25 > 0:09:27) [93%] : \r\nEn soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:27 > 0:09:39) [90%] : \r\nIls m'Romandie, nous voulons \u00e0 ces postes de direction des gens qui s'engagent, par conviction pour le service public et pas pour l'argent, pas pour les bonus, le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral 475000 francs par an c'est respectable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:40 > 0:09:45) [95%] : \r\nMais la recette des initiants ne re\u00e7oit aucun soutien politique, ni m\u00eame des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:09:45 > 0:09:45) [80%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:46 > 0:10:01) [85%] : \r\nAvec cette initiative, si vous voulez transformer des entreprises publiques, 6 pi\u00e8ces de de de coquille vide avec aucun objectif d'am\u00e9lioration de prestations de services \u00e0 la population, elle est vraiment extr\u00eamement dangereux, cette initiative de ce point de vue-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:01 > 0:10:11) [93%] : \r\nLe service public helv\u00e9tique souvent cit\u00e9e en exemple, doit-il ou non subir la r\u00e9forme voulue par quelques magazine de d\u00e9fense des consommateurs, verdict le 5 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:13 > 0:10:18) [90%] : \r\nUn clin d'oeil \u00e0 Emmanuelle Jaquet qui signale \u00e0 son dernier sujet \u00e0 la RTS, je vous le disais en titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:18 > 0:10:34) [89%] : \r\nEntre le gouvernement neuch\u00e2telois pr\u00e9sentait ce matin son plan pour la r\u00e9organisation des h\u00f4pitaux du canton objectif en 10 ans maximum passer de 6 \u00e0 3 sites une r\u00e9forme rendue n\u00e9cessaire notamment par les difficult\u00e9s financi\u00e8res de l'\u00e9tablissement et ses probl\u00e8mes de recrutement Laura Buch\u00e8re Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:11:10) [87%] : \r\nConcentration c'est le ma\u00eetre mot de cette nouvelle strat\u00e9gie hospitali\u00e8re neuch\u00e2teloise dans la rivalit\u00e9 entre le haut et le bas du canton, les montagnes obtiennent un centre de r\u00e9adaptation \u00e0 construire avec des urgences 24 heures sur 24 et une polyclinique par rapport \u00e0 aujourd'hui l'actuel h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, quant \u00e0 lui, jug\u00e9 trop v\u00e9tuste, sera ferm\u00e9 dans le Val-de-Travers une polyclinique est \u00e9galement pr\u00e9vue, finalement les soins aigus tant convoit\u00e9s sont regroup\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel, sur le site de Pourtal\u00e8s qui devra \u00eatre agrandie il comptera aussi sa polyclinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:13 > 0:11:32) [93%] : \r\nPressenti cette r\u00e9organisation spatiale n'a pas manqu\u00e9 de provoquer le soul\u00e8vement dans les montagnes neuch\u00e2teloise r\u00e9cemment on cr\u00e9e une fois de plus au d\u00e9mant\u00e8lement du site de La Chaux-de-Fonds \u00e0 240 millions de francs, cette r\u00e9organisation pourrait \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9 d'ici 10 ans, pour autant qu'elle passe la rampe du Grand Conseil, le peuple aura sans doute le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:33 > 0:11:48) [88%] : \r\nMonsieur conc\u00e9dait \u00e0 bonjour, alors on a bien compris et contexte \u00e9conomique difficile, ceci dit en m\u00eame temps vous priver le haut du canton de son centre de soins aigus et en m\u00eame temps vous pr\u00e9voyez la construction d'un nouveau b\u00e2timent \u00e0 175 nous y a quelque chose de paradoxal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:12:28) [91%] : \r\nOui, c'est paradoxal si on part du principe que c'est la logique financi\u00e8re qui pr\u00e9sida aux d\u00e9cisions que nous avons prises, au fond, c'est l'\u00e9volution du syst\u00e8me de sant\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s approfondie pendant pendant une ann\u00e9e et qui nous conduit non pas concentrer mais \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre un meilleur ancrage r\u00e9gional, avec un tr\u00e8s gros renforcement de tout ce qui peut \u00eatre \u00e0 proximit\u00e9, dans les r\u00e9gions et notamment dans ce qu'on appelle encore des polyclinique et qui va \u00e9voluer vers des des plateformes de sant\u00e9 et, par ailleurs, la concentration des soins aigus d'une part de la r\u00e9adaptation, d'autre part avec des missions sur le site de Neuch\u00e2tel, comme sur le site de La Chaux-de-Fonds l'un recevant les soins aigus, l'autre la r\u00e9adaptation pourraient obtenir les tailles critiques qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, pour faire face aux d\u00e9fis du monde sanitaire d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:28 > 0:12:35) [86%] : \r\nAlors le d\u00e9but du processus, ces oppositions son \u00e2me nombreuses qu'est-ce qui se passe si ce projet ne passe pas, c'est la fin de l'h\u00f4pital \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:13:11) [93%] : \r\nNon, je crois que les oppositions se manifester par rapport \u00e0 des craintes qui ont \u00e9t\u00e9 entendus, je crois qu'on peut dire aujourd'hui \u00e0 la population le projet qui est propos\u00e9, c'est un projet qui vous permet d'\u00eatre pris en charge pr\u00e8s de chez vous, quand vous avez un p\u00e9pin de sant\u00e9, un impr\u00e9vu dans votre, dans votre vie, et puis en m\u00eame temps qui permet de maintenir des activit\u00e9s importantes, notamment pour assurer la formation de la rel\u00e8ve dans notre canton, gr\u00e2ce \u00e0 l'h\u00f4pital de maintenir \u00e0 la la vocation d'h\u00f4pital cantonal de la part de d'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et je crois que c'est vraiment c'est \u00e9quilibre qu'il faut mettre en avant, je, je pense que les oppositions lorsqu'on entrera dans le dans le d\u00e9tail de ce projet vont vont gentiment s'estomper la compr\u00e9hension de cette tr\u00e8s grande complexit\u00e9 va s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:11 > 0:13:36) [87%] : \r\nMonsieur, conseiller d'\u00c9tat, merci pour cette r\u00e9action \u00e0 Fribourg, les requ\u00e9rants d'asile du foyer des remparts peut \u00e0 nouveau jouer au football apr\u00e8s 19 heures sur la place de jeux du quartier ORS, l'entreprise qui encadre les r\u00e9fugi\u00e9s a lev\u00e9 l'interdiction hier mardi pass\u00e9, on l'a \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne, un tournoi de football avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en signe de soutien aux requins aux \u00c9tats-Unis, alors que la primaire cruciale de l'\u00c9tat de New York, approche \u00e0 grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:36 > 0:13:46) [92%] : \r\nPas le face \u00e0 face entre Hillary Clinton et Bernie Sanders a pris une nouvelle tournure la nuit derni\u00e8re le ton feutr\u00e9 des derni\u00e8res semaines a c\u00e9d\u00e9 le pas aux attaques personnelles Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:48 > 0:14:02) [83%] : \r\nUn d\u00e9bat d\u00e9mocratique, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'audimat, tout comme le ton \u00e9tait plus mesur\u00e9 que dans le camp r\u00e9publicain, mais depuis hier soir, l'heure est \u00e0 la cacophonie alors Madame Veil alors \u00e7a c'est a H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:02 > 0:14:08) [88%] : \r\nAucun son angle d'attaque, Bernie Sanders, s'en prend aux Liens Z3 entre Hillary Clinton et les grandes banques am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:08 > 0:14:23) [74%] : \r\nOui parce quel argent, je mets en doute son jugement avec ces forces compagne qui collecte des dizaines de millions de dollars, les repr\u00e9sentants des int\u00e9r\u00eats particuliers, y compris de 15 millions de dollars de Wall Street n'ont rien d'un rose pour moi en oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:23 > 0:14:28) [94%] : \r\nUn gant jet\u00e9 au visage de l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui d\u00e9clenche une r\u00e9plique cinglante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:29 > 0:14:48) [89%] : \r\nLes volets de Saddam marre il a vot\u00e9 pour la priorit\u00e9 num\u00e9ro un de la NRA qui, \u00e0 savoir l'immunit\u00e9 face aux poursuites pour les fabricants et les vendeurs d'armes nous l'entendons beaucoup parl\u00e9 de la cupidit\u00e9 et de l'irresponsabilit\u00e9 de Wall Street et c'est vrai, il faut qu'il rende des comptes, mais que dire des fabricants d'armes en Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:48 > 0:14:53) [84%] : \r\nJ'arrive servilit\u00e9 point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:53 > 0:15:01) [93%] : \r\nL'\u00e9poque des amabilit\u00e9s est bien r\u00e9volue l'ancienne s\u00e9natrice et l'actuel s\u00e9nateur de New-York veulent s'imposer lors de la primaire mardi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:01 > 0:15:05) [91%] : \r\nL'une pour les conforte son avance, l'autre pour rester dans la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:06 > 0:15:23) [94%] : \r\nAu Br\u00e9sil, ce nouveau revers pour Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire bloquer par la justice, sa proc\u00e9dure de destitution le Tribunal supr\u00eame f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 le recours, les d\u00e9put\u00e9s se prononceront donc dimanche sur la poursuite de la proc\u00e9dure, partisans et opposants se rassemblent d\u00e9j\u00e0 dans la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:25 > 0:15:49) [90%] : \r\nEt puis au Japon, un s\u00e9isme de magnitude 6,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, a secou\u00e9 hier soir \u00e0 la r\u00e9gion de combat moto sur l'\u00eele de qui au chaud, une 1\u00e8re secousse suivie de plus de 130 r\u00e9pliques, le dernier bilan fait \u00e9tat de 9 morts et d'un millier de bless\u00e9s, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont importants transports \u00e9lectricit\u00e9 notamment sont s\u00e9rieusement touch\u00e9s 44000 personnes ont d\u00fb quitter leurs habitations, les centrales nucl\u00e9aires n'auraient pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:51 > 0:16:21) [92%] : \r\nDu sport en cyclisme, le coup d'envoi du Tour de Romandie, ce sera le mardi 20 il y avril \u00e0 la Chaux-de-Fonds et pour c\u00e9l\u00e9brer son 70\u00e8me anniversaire, l'\u00e9v\u00e9nement s'offre des \u00e9tapes digne de son grand fr\u00e8re fran\u00e7ais nous disent les connaisseurs, c'est notamment le grand final sur les quais de Gen\u00e8ve et avant cela la mont\u00e9e jusqu'\u00e0 Villars-sur-Ollon dans les Alpes vaudoises et c'est l\u00e0 qu'on vous retrouve Richard Chassot, vous \u00eates directeur du Tour, bonjour, alors l'autre cadeau promis pour cet anniversaire en plateau de Stars alors qui sera l\u00e0 pour prendre le d\u00e9part le 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:23 > 0:17:00) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, effectivement les grandes Stars seront l\u00e0 notamment le vainqueur sortant du Tour de France qui Escoumins qui va certainement jouer un de ses premiers grands duels \u00e0 l'approche du Tour, avec Nairo Kintana, le meilleur jeune du Tour de France l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pr\u00e9tendant Tour de France et puis pour arbitrer tout ceci on a des grands coureurs comme Tom Dumoulin comme Ritchie Porte comme petite j'ai Van Garderen on a \u00e9galement le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot on a Romain Bardet et des Suisses avec Reichenbach Albasini et compagnie qui ont gagn\u00e9 5 \u00e9tapes l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur le enfin en 2 ans sur le Tour de Romandie, donc on a des tr\u00e8s tr\u00e8s bons coureurs pour cette 70\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:00 > 0:17:21) [91%] : \r\nMerci beaucoup Richard Chassot un \u00e9v\u00e9nement bien s\u00fbr qu'il faudra suivre sur RTS, un mot de volley- ball le Lausanne Universit\u00e9 Club s'est relanc\u00e9 dans la finale du championnat suisse, au terme d'un match \u00e0 rebondissements, les Vaudois ont battu Amriswil 3 \u00e0 2 hier soir \u00e0 Dorigny il \u00e9galise 1 partout dans la s\u00e9rie l'acte III se jouera dimanche en Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:22 > 0:17:37) [84%] : \r\nDe la gourmandise pour terminer notre s\u00e9rie de reportages sur la glace avec un artisan glacier lausannoise s\u00e9same noir, poivre du N\u00e9pal, eau de rose, il y en a pour tous les go\u00fbts, avec une obsession tout de m\u00eame celle de la simplicit\u00e9, une Buchard C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:38 > 0:17:45) [94%] : \r\nVoil\u00e0 mademoiselle un glacier \u00e0 l'italienne install\u00e9 depuis 3 ans dans le quartier sous- gare \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:51 > 0:17:56) [96%] : \r\nFarandole de couleurs et de saveurs 36 parfums qui mettent l'eau \u00e0 la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:57 > 0:18:08) [53%] : \r\nComment contravention voil\u00e0 absente \u00e0 la moi j'ai quoi est-ce que pamplemousses, oui : s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:09 > 0:18:09) [89%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:11 > 0:18:15) [83%] : \r\nJ'ai choisi Pistache Noizet et Jama\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:16 > 0:18:23) [87%] : \r\nC'est mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des glaces faite maison, qui se pr\u00e9pare dans la cuisine \u00e0 l'arri\u00e8re du magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:23 > 0:18:24) [79%] : \r\nQui est \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:26 > 0:18:41) [85%] : \r\nEt si on a du cacao noir de l'eau, du sucre, du expose et voil\u00e0 je fais bouillir pour que les les \u00e9l\u00e9ments se libyen entre et puis \u00e7a \u00e7a permettra, demande de turbiner le sorbet chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:52 > 0:18:59) [80%] : \r\nEt donc, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re Fran\u00e7ois la d'or ne se r\u00e9veillait pas forc\u00e9ment glacier mais c'est le c\u00f4t\u00e9 artisanal qui lui pla\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:59 > 0:19:08) [91%] : \r\nPour moi, c'est vraiment le fait de faire les choses soi-m\u00eame, faire les choses avec un contr\u00f4le de pendant tout le toutes les \u00e9tapes de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:08 > 0:19:13) [88%] : \r\nDans ce cahier toutes les recettes h\u00e9rit\u00e9 d'un fameux glacier lausannois et quelques nouvelles trouvailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:13 > 0:19:30) [77%] : \r\nDonc l\u00e0, on va s'occuper du s\u00e9same noir donc voici c'est pas de ces hommes, il faut la brass\u00e9e jusqu'\u00e0 ce qu'elle soit, moi j'aime ben on est plus sur une odeur de cacahou\u00e8tes, mais sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:32 > 0:19:40) [83%] : \r\nUn parfum originel qui pla\u00eet beaucoup, passionn\u00e9ment la saison noire fait partie des meilleures ventes, c'est pour elle que certains reviennent petit si si souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:41 > 0:19:51) [72%] : \r\nUn de ses hommes, c'est, c'est toute l'Iran qui vient dans la bouche, soit du s\u00e9same pistache bonsoir, on oriente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:53 > 0:19:58) [90%] : \r\nDes glaces, comme une invitation au voyage et qui ont, comme un petit go\u00fbt de reviens dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:01 > 0:20:14) [87%] : \r\nOui, si vous trouvez qu'il fait plus un temps \u00e0 se faire une toile qu'\u00e0 manger des glaces, \u00e7a tombe bien, critique, Julie EVARD et Rapha\u00ebl Wolf de la 1\u00e8re sont avec nous pour d\u00e9battre des derni\u00e8res sorties cin\u00e9ma avant d'en laisser la parole, je vous propose de d\u00e9couvrir le menu du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:16 > 0:20:18) [61%] : \r\nEt l\u00e0, c'est un collier chez les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:20:19 > 0:20:20) [76%] : \r\nAncienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:21 > 0:20:26) [78%] : \r\nDonc, supprime 60 pour toi toi, c'est pas pour le chien, c'est tous les ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:26 > 0:20:53) [87%] : \r\nSoir de famille, c'est tout un bazar qui s'exporte plut\u00f4t bien au cin\u00e9ma aujourd'hui les films dont on va parler, parlent de \u00e7a avec un autre petit air de famille la musique dans Belgica d'abord, puisqu'il s'agit de 2 fr\u00e8res que tout oppose : l'eau est borgne c\u00e9libataire et passionn\u00e9 de musique, l'autre tr\u00e8s solide et p\u00e8re de famille bien rang\u00e9, ensemble, ils d\u00e9cident de faire du bar du 1er le Belgica en club tr\u00e8s vite le lieu devient de plus avant la descente aux enfers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:54 > 0:21:30) [86%] : \r\nLes Ogres de L\u00e9a Fehner effet s'amuse papa et maman Fehner joue en effet dans ce film inspir\u00e9 par leur propre vie, celle de saltimbanques qui parcourent la France en fanfare avec un th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, quand l'une des artistes donc de 3 m\u00e8tres et qu'une autre tombe enceinte de l'\u00e9corch\u00e9 vif de la troupe, c'est toute l'harmonie de cette grande famille qui part en cacahou\u00e8te, enfin c'est une famille qui se d\u00e9compose donc tout pour \u00eatre heureux, Antoine, producteur de musique batteur frustr\u00e9, une vie de patachon alors que Saddam avocate ram\u00e8ne le fric et s'occupe de tout, pas assez rock pour ceux, plus si jeune papa, qui quitte tout pour une pirogue contre la veille, qui le quittera le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:41 > 0:21:50) [72%] : \r\nIls ont permis \u00e0 M. Schneider oui nous \u00e9couter et moi, maintenant, il devrait parler comme \u00e7a, c'est toi, on peut laisser jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:00 > 0:22:20) [76%] : \r\nAu courant baisser de 6 Mercedes il y a pas de m\u00e9nage qui a super bien travaill\u00e9, nous allons qui \u00e7a va prendre votre tiens non non non non, je dis pas \u00e7a, c'est un tr\u00e8s joli pr\u00e9nom d'ailleurs merci beaucoup hein Mercedes vraiment jusqu'ici il n'y a pas que lui et si encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:20 > 0:22:24) [91%] : \r\nVoil\u00e0, on commence avec tout pour \u00eatre heureuse, Julie, c'est une com\u00e9die comme on les aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:25 > 0:22:46) [82%] : \r\nAlors je sais pas c'est que vous d\u00e9sirez comme vous les avez entendu en tout cas c'est une th\u00e9matique et d\u00e9j\u00e0 vu, c'est une r\u00e9alit\u00e9 sociale qui est tr\u00e8s parisienne qui est tr\u00e8s bobo, c'est un film, je me suis dit vraiment le regardant tellement fran\u00e7ais parce que des fois il se passe pas grand- chose, puis, en fait, \u00e7a dure 5 minutes, mais en m\u00eame temps \u00e7a marche super bien, c'est que c'est super bien \u00e9crit, c'est et puis Manu Payet compte toute attente \u00e9tait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:46 > 0:23:15) [83%] : \r\nParce que vous entrez ben moi j'\u00e9tais surpris parce que on nous vend \u00e7a comme une com\u00e9die, mais je trouve que le film plus dramatique que \u00e7a, il y a quand m\u00eame des sc\u00e8nes qui sont pas \u00e9vident \u00e9coutez c'est pas un film se c'est \u00e0 cheval, justement c'est c'est c'est ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9, c'est ce qui m'agr\u00e9ment surpris et je trouve qu'il y a vraiment quelque chose entre le couple form\u00e9 entre Manu Payet et Audrey Lamy qui se d\u00e9chire quelque chose d'assez juste et puis surtout, c'est un super beau portrait de p\u00e8re de d'un homme compl\u00e8tement \u00e9go\u00efste, parodiant la vie dans l'extrait qui va devoir apprendre aussi \u00e0 prendre en charge ses 2 filles \u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement touchant et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:15 > 0:23:21) [79%] : \r\nCe jeu vid\u00e9o, c'est vrai, donc plus int\u00e9ressant qu'il peut y para\u00eetre voil\u00e0 mais regardez, j'ai entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:21 > 0:23:27) [72%] : \r\nPrise apr\u00e8s ce qu'il faut aller au cin\u00e9ma, bref allez voir \u00e7a, oui, oui, oui, vous allez voir les films bien plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:27 > 0:23:31) [83%] : \r\nAlors passons sans plus tarder au second extrait les hommes regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:31 > 0:23:37) [77%] : \r\nOn n'a pas toujours et puis subitement les cons\u00e9quences, je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:38 > 0:24:04) [82%] : \r\nEnfin du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, ce genre de m\u00e9tier dans lequel on peut pas simplement j'ai vraiment envie avec ce film- l\u00e0, de renouer avec des id\u00e9es de parrainage d'exc\u00e8s de flamboyance, que j'ai pu voir un peu dans mon enfance, je dois quand m\u00eame avouer qui a quelque chose, je me rends compte non pas d'un hommage, mais quand m\u00eame, d'une d\u00e9claration d'amour \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a NRJ-l\u00e0 et aussi au courage un peu tapageur qu'on peut avoir les paroissiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:06 > 0:24:08) [77%] : \r\nD'une mani\u00e8re c'est une putain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:08 > 0:24:42) [80%] : \r\nC'est des c'est des gens qui ont voil\u00e0 qui ont toujours affirm\u00e9 perfore leur volont\u00e9 de vivre de cette fa\u00e7on la marge et tout \u00e7a sont compromis et en fait c'est vrai que \u00e7a m'a un peu choqu\u00e9 par au sens o\u00f9 \u00e7a m'a fait bouger quoi et \u00e7a ne donne envie de voil\u00e0, plus on va prendre aussi contre contre qu'on appelle \u00e7a mon inhibition et en fait un esp\u00e8ce de produits de d'une \u00e9ducation coiffant pas forc\u00e9ment mes parents mais je veux dire, donc c'est un produit de la soci\u00e9t\u00e9 oui un peu, j'ai savour\u00e9 chez son \u00e9ducation quoi \u00e7a c'est mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:43 > 0:25:02) [65%] : \r\nEt puis \u00e9quation qui est all\u00e9 diffamatoires, notamment dans le temps, mais on n'a pas le temps dans tous derri\u00e8re une position tr\u00e8s \u00c9ric arrivant qui va aller au boulot aussi bien tout le monde qu'il y a d\u00e9saccord il y a donc 2 heures je veux que tout soit nickel un ce qu'on esp\u00e8re donc bon pour et propre bateau \u00e0 sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:02 > 0:25:06) [78%] : \r\nOui, Rapha\u00ebl extravagant rabelaisien fellinien ces adjectifs que j'ai lu dans les critiques ce c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:06 > 0:25:45) [88%] : \r\nMais c'est totalement \u00e7a et moi, c'est une des raisons, la raison principale pour laquelle j'adore ce film Fehner tellement habitu\u00e9s \u00e0 voir en plus des des films qui, sous pr\u00e9texte d'\u00eatre subtil sont des fois dans une certaine ti\u00e9deur, l\u00e0 il y a un panache au risque aussi de trop plan sans arr\u00eat, on est dans l'exag\u00e9ration, on l'a vu dans la dans dans les images l\u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement tourbillonnante, voire parfois un peu \u00e9puisant le film dure 2 heures 20, mais tout \u00e7a moi je l'accepte, je suis pris compl\u00e8tement dans un tourbillon qui passe du coq \u00e0 l'\u00e2ne de sc\u00e8nes de com\u00e9die de sc\u00e8nes de trag\u00e9die d'attraction, r\u00e9pulsion, la ce micro- monde dans lequel on est aspir\u00e9 et comme la cin\u00e9aste va totalement main dans la main avec ses personnages, moi je lisais mais comme comme des membres de ma famille, j'ai des malades qui \u00e9taient vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:45 > 0:26:15) [79%] : \r\nVoil\u00e0, moi je, je les aimais, mais j'ai d\u00e9test\u00e9 comme certains vous imaginez sa cave, simplement c'est trop, c'est trop foutraque, c'est trop, dit Fellini, moi je vais, j'ai vu qu'historique, jamais vu du dans merci la vie, enfin il y a vraiment un truc qui donc cette saison, tout \u00e7a, oui, oui, pour moi, ils sont tous trop extravagant, mais je pense comme ils le sont dans la vraie vie, ces gens l\u00e0, enfin voil\u00e0, mais a un c\u00f4t\u00e9 moi qui me qui m'a \u00e9puis\u00e9, puis je me suis dit c'est : c'est trop caricatural mais sans doute ce n'est pas pr\u00eat en parlant avec la finale, c'est devienne vraiment comme \u00e7a et d'avoir, c'c'\u00e9tait Minergie l\u00e0, mais pour moi, c'\u00e9tait trop, mais malgr\u00e9 tout, le film est est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:15 > 0:26:35) [82%] : \r\nC'est ce qui j'aimerais justement c'est ce c\u00f4t\u00e9 trop plein d'ailleurs, elle le dit elle- m\u00eame, c'est, c'est c'est tapageur excessif mais je trouve que, justement, au final, \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame une mati\u00e8re qui est tellement tenu assumer que voil\u00e0, on passe de d\u00e9testation a de l'amour fou et c'est tellement enfin c'\u00e9tait mon vivant \u00e0 ce niveau-l\u00e0 qu'est tellement rare je trouve au cin\u00e9ma en plus dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais que moi, je pense qu'il faut vraiment principes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:35 > 0:26:40) [86%] : \r\nPendant qu'on y va aussi, parmi les valeurs du boulot hein 3\u00e8me le 3\u00e8me extrait Belgica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:41 > 0:27:00) [64%] : \r\nOn a entendu \u00e0 la radio \u00e0 Paris savait mais il comptait 15 ann\u00e9es ma semaine de quoi de Alain Belgica que les hommes l'in\u00e9l\u00e9gance et 2\u00e8me question b\u00eate d'infortune vous \u00e0 de vaudrait plus 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:00 > 0:27:10) [88%] : \r\nLa p\u00e9riode que moi j'ai v\u00e9cu dans ce parlementaire, j'ai vu changer un petit bar sympa dans un roman, on va un peu fou tout marcher encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:10 > 0:27:13) [73%] : \r\nJe la vente vendredi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:14 > 0:27:22) [81%] : \r\nEt d'o\u00f9 tout petit tomber en pi\u00e8ces et et \u00e0 la fin, il y avait plus rien de ce qu'il qu'il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:27 > 0:27:34) [76%] : \r\nBeaucoup de oui de moisi \u00e9tait en train de feuilleter et puis certainement jamais moi parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:40 > 0:27:44) [76%] : \r\nVoil\u00e0, mais maintenant, je fais des films parce que donc c'est pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:47 > 0:27:51) [88%] : \r\nDans la journ\u00e9e, j'ai vu des choses plus dans les critiques : vous avez aim\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:51 > 0:28:18) [78%] : \r\nMoi j'ai ador\u00e9 le truc un truc tr\u00e8s belle rouge adore Christine Groningen une gage, or je me d\u00e9j\u00e0 Alabama Monroe, enfin j'ai pas il a quelque chose de dentier aussi, on parlait de film un peu foutraque vivant, c'est aussi un petit peu le casse excessif et tout \u00e7a, c'est un film qui dure 2 heures aussi, moi j'ai surtout aim\u00e9 la seconde partie, qui est plus critiquer un d'ailleurs qui est vraiment un petit peu o\u00f9 tout s'\u00e9croule, en fait, ils ont cr\u00e9e eux- m\u00eames leurs lieux de perdition et moi j'aime et j'aime et c'est en fait la descente \u00e0 trouver \u00e7a oui, mais j'aimais tout \u00e0 la musique incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:19 > 0:29:02) [83%] : \r\nDonc sur la voie \u00e7a mais il faut en regardant les images de d\u00e9sordre et de de Belgica ont tous nos coups, \u00e7a m'a frapp\u00e9, j'ai l'impression que c'\u00e9tait une version peut-\u00eatre plus musical, mais il y a vraiment des des points communs, qui sont assez extraordinaire, aussi dans le c\u00f4t\u00e9 excessif, moi j'ai ador\u00e9 ce film a vraiment un point aussi absolue et est-ce que je trouve c'est que dans ce micro- monde qui qui \u00e9tablit par cette bo\u00eete de nuit qui commence \u00e0 \u00eatre ouvert \u00e0 tous ceux qui apr\u00e8s justement des videurs on filtre, on s\u00e9lectionne, on voit toute une image en fait du monde et de l'\u00e9volution de la d\u00e9magogie soci\u00e9t\u00e9 depuis les ann\u00e9es 2000, jusqu'\u00e0 maintenant, o\u00f9 justement les choses pour moi sont plus cloisonn\u00e9s et puis la Belgique effectivement et ses 2 fr\u00e8res et je trouve qu'alors l\u00e0 il y a un portrait de 2 fr\u00e8res absolument mais mais bouleversant, mais vraiment il y a quelque chose qui prend aux tripes qu'on qu'on ou pas porte- chose extr\u00eamement puissants qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:02 > 0:29:19) [75%] : \r\nJusqu'ici aussi c'est aussi une histoire un peu de familles vont parce que \u00e7a parle de 2 fr\u00e8res mais aussi parce que vous l'avez compris, a lanc\u00e9 le papa de F\u00e9lix Van Groningen avait avait embarqu\u00e9, qu'il a vendu \u00e0 2 fr\u00e8res, et puis la v\u00e9cu \u00e7a petit enfin tout esp\u00e8ce de d'outrance de drogue, de violence, mais de fait, aussi puissant, qui j'aime tellement, tellement bien, a fait, mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:19 > 0:29:23) [69%] : \r\nUne \u00e9nergie folle, c'est color\u00e9, c'est un vif, on est alors oui musicalement c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:23 > 0:30:11) [85%] : \r\nOn aura vu tout essay\u00e9 : oui, mais voil\u00e0, c'est un peu bon en tout cas l'effet levier, \u00e7a c'est s\u00fbr, on a bien compris, vous \u00eates fan, bon ben alors on va aller voir 3 films cette semaine de la glaciale qui ajoute quand m\u00eame que Belgica faudra attendre mercredi prochain saisissant mercredi prochain par 2 autres sont d\u00e9j\u00e0 sur les \u00e9crans romands, merci \u00e0 tous les 2 pour nous avoir livr\u00e9 vos avis sur ces 3 films, la r\u00e9insertion par des arts, de la FEN tout \u00e0 l'heure dans Couleurs locales, nous avons retrouv\u00e9 des Genevois sans formation et sans profession que nous avions suivi dans leur programme novateur lanc\u00e9 en Automne dernier, ce soir, c'est la 1\u00e8re de leur spectacle, fruit de longs mois de travaux, comme ont-ils g\u00e9r\u00e9 les derniers pr\u00e9paratifs r\u00e9ponse 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de donn\u00e9es qui subit ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end Romaine Morard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end tout samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:11 > 0:30:12) [88%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:19 > 0:30:23) [85%] : \r\nSuivez l'information petit sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:31 > 0:30:34) [68%] : \r\nPas sur les 2 enfants, parce qu'on \u00e9tait all\u00e9 chercher des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:34 > 0:30:35) [65%] : \r\nQui sont qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:37 > 0:30:37) [63%] : \r\nDu tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:38 > 0:30:57) [73%] : \r\nBon Dieu, oui, oui, il n'y a pas de probl\u00e8me, pourquoi faire du mal, et puis \u00e0 la plus la m\u00eame, pourquoi pas un seul point Dario et Damien, mais parfois bonjour pas cette alors on va rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:00 > 0:31:07) [80%] : \r\nEt vous \u00eates quoi pour point pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:11 > 0:31:21) [80%] : \r\nSalut, oui je vous entrez, entrez, entrez, suivez-moi, ils sont 3 pour vous mettent par la barre vers la vers la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:22 > 0:31:23) [69%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:23 > 0:31:26) [75%] : \r\n\u00e7a partout l\u00e0- bas, l\u00e0- bas, une faille voit bien toi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:26 > 0:31:54) [67%] : \r\nQuand m\u00eame, oui, oui, \u00e7a c'est bien, mais moi je voulais \u00e7a d'accord, donc y mettre au pas, ouais c'est \u00e7a, oui, les portables, mais c'est un prix oui, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire on \u00e7a non, non, non, c'est pourquoi, et bien voil\u00e0, la France n'y quoi un tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:09 > 0:32:15) [54%] : \r\nCe qui souhaitaient y ralenti par les toute ou qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:15 > 0:32:18) [87%] : \r\nPetit sera tr\u00e8s bien \u00e9coute sur l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:18 > 0:32:24) [70%] : \r\nTermin\u00e9 pour tout refaire \u00e0 9 voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:29 > 0:32:30) [95%] : \r\nC'est juste les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:26 > 0:34:41) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:51 > 0:34:52) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:57 > 0:34:57) [83%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:59 > 0:37:50) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors comme pr\u00e9vu, le temps est maussade, aujourd'hui, on a en ligne g\u00e9n\u00e9rale beaucoup de nuages, on a connu ce matin ici et l\u00e0 quelques trous et quelques \u00e9claircies et puis parall\u00e8lement, on a aussi quelques pr\u00e9cipitations alors la situation est la suivante : nous avons toujours ce flux de sud- ouest, ce qui fait remonter c'\u00e9tait Sharpe nuages sur nos r\u00e9gions alors aujourd'hui, on est encore dans la partie chaude mais le front froid va suivre d'ici demain et l'air froid nous le sentirons plut\u00f4t pendant la journ\u00e9e de dimanche, regarder tout \u00e7a dans le d\u00e9tail avec les pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc pour cet apr\u00e8s- midi en Suisse romande, h\u00e9 bien globalement un ciel qui va rester vraiment plut\u00f4t gris, avec toujours ce risque de pr\u00e9cipitations une limite de la neige a fix\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis \u00e9ventuellement quand m\u00eame \u00e0 nouveau quelques trous et quelques rayons de soleil sur tout, sur le bassin l\u00e9manique, les Alpes et le Valais quelques rayons aussi que l'on pourrait trouver sur les Alpes orientales, mais vous le voyez en Suisse al\u00e9manique, c'est m\u00eame combat, l\u00e0 aussi, on a beaucoup de nuages, on a aussi ses faibles pr\u00e9cipitations alors que sur le Tessin, le ciel est certes tr\u00e8s gris, mais l\u00e0 on devrait garder un temps sec ces prochaines heures en 6 concernent les temp\u00e9ratures alors \u00e7a a un petit peu baiss\u00e9 par rapport \u00e0 hier, on va trouver cet apr\u00e8s- midi de 12 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 17 en Valais et au sud, le maximum, ce sera pourquoi avec 18 on aura aussi 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 2400 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest \u00e0 toutes les altitudes des ventes qui sont bien renforc\u00e9s, notamment en montagne et qui pourrait souffler par exemple parfois dans les Alpes, jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour ce soir et cette nuit changement on garde ses nuages sur l'ensemble du pays, on garde ce risque de pr\u00e9cipitations, avec toujours une limite de la neige fix\u00e9s vers 2000 m\u00e8tres demain matin, pas de surprise non plus, on a toujours le m\u00eame temps avec ces pr\u00e9cipitations sur l'ensemble du pays sont toujours relativement faible voire mod\u00e9r\u00e9 et puis l'apr\u00e8s- midi, on pourrait avoir \u00e9ventuellement un petit intervalle un peu plus sec avec quelques rayons de soleil, notamment sur le Jura, sur le plateau, mais comme il y a de la de la stabilit\u00e9 de la convection h\u00e9 bien tr\u00e8s vite avoir gonfl\u00e9 et pourrait nous donner en fin d'apr\u00e8s- midi, une recrudescence des pr\u00e9cipitations, avec quelques coups de tonnerre et pour les temp\u00e9ratures de demain, ce sera Duhal l'Otan avec des valeurs comprises entre 7 10 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, un petit peu comme aujourd'hui on trouvera souvent de 14 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 ans valait 14 seulement au sud et puis des vents de sud- ouest toujours, mais qui se renforce encore demain, regardez dans les Alpes, ces vents souffleront entre 95 et 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jouera \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:51 > 0:37:54) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-15T00:51:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509771", "durationSec": 68, "title": "FRIGO BELGICA EXTRAIT 1504 PAD_RTS000000789443", "excerpt": "Extrait du film \"Belgica\" du r\u00e9alisateur F\u00e9lix Van Goeringen. Le r\u00e9alisateur F\u00e9lix Van Goeringen commente le film.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509772", "durationSec": 91, "title": "FRIGO LES OGRES EXTRAIT 1504 PAD_RTS000000789313", "excerpt": "Extrait du film \"Les Ogres\" de la r\u00e9alisatrice L\u00e9a Fehner. L\u00e9a Fehner et la com\u00e9dienne Ad\u00e8le Haenel commente ce film qui montre une famille atypique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509773", "durationSec": 145, "title": "FRIGO MINIMAG GLACIERE ARTISANALE PAD_RTS000000790994", "excerpt": "Le glacier artisanal Loom propose des glaces \u00e0 l'italienne aux parfums vari\u00e9s et originaux. Le g\u00e9rant Fran\u00e7ois Lador fabrique ses glaces et sorbets dans son laboratoire \u00e0 l'arri\u00e8re du magasin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CR\u00c8ME GLAC\u00c9E", "ARTISANAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509774", "durationSec": 126, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 1504 PAD_RTS000000789316", "excerpt": "Extraits des films \"Un air de famille\" du r\u00e9alisateur C\u00e9dric Klapisch, \"Belgica\" du r\u00e9alisateur F\u00e9lix Van Goeringen, \"Les Ogres\" de la r\u00e9alisatrice L\u00e9a Fehner, \"Tout pour \u00eatre heureux\" du r\u00e9alisateur Cyril.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509775", "durationSec": 33, "title": "MI 9 FEVRIER_RTS000000791597", "excerpt": "La commission des institutions politiques du Conseil national a examin\u00e9 les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la mise en oeuvre de l'initiative vot\u00e9e le 09.02.2014 sur l'immigration de masse. Elle souhaite une solution n\u00e9goci\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne (UE) mais n'exclut pas une application unilat\u00e9rale de la clause de sauvegarde.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "IMMIGRATION", "RELATIONS INTERNATIONALES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509776", "durationSec": 25, "title": "MI BRESIL_RTS000000791563", "excerpt": "L'initiative \" En faveur du service public \", en votation le 05.06.2016, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par des associations de d\u00e9fense des consommateurs. Elle n'est soutenue par aucun parti politique."}, {"internalArchiveId": "AA1604509777", "durationSec": 100, "title": "MI COMITE PRO SERVICE PUBLIC_RTS000000791602", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne Claude-Alain Voiblet et son coll\u00e8gue de parti Pierre Oberson ont \u00e9t\u00e9 exclus de la section vaudoise de l'UDC suite \u00e0 l'affaire des affiches lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e lors d'un congr\u00e8s de l'UDC Vaud \u00e0 Savigny.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1509893"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509778", "durationSec": 105, "title": "MI EXCLUSION UDC VOIBLET V2_RTS000000791610", "excerpt": "La nouvelle strat\u00e9gie hospitali\u00e8re neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par les autorit\u00e9s du canton. Elle pr\u00e9voit une concentration des soins sur 3 sites au lieu des 6 \u00e9tablissements actuels. L'actuel h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds, jug\u00e9 v\u00e9tuste, pourrait fermer.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1509854"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509779", "durationSec": 24, "title": "MI FR LEVEE INTERDICTION FOOT_RTS000000791488", "excerpt": "Le conseiller d'Etat valaisan Maurice Tornay a annonc\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale qu'il ne briguera pas un 3e mandat. L'actuel chef du D\u00e9partement des finances et des institutions a \u00e9t\u00e9 affaiblit par l'affaire Giroud et les probl\u00e8mes du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais."}, {"internalArchiveId": "AA1604509780", "durationSec": 58, "title": "MI FUTURE REPARTITION HOSPITALIERE NE_RTS000000791538", "excerpt": "Les organisateurs du Tour de Romandie ont pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le parcours 2016. La 70e \u00e9dition de cette course cycliste d\u00e9butera le 26.04.2016 \u00e0 la Chaux-de-Fonds.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509781", "durationSec": 22, "title": "MI MAURICE TORNAY_RTS000000791555", "excerpt": "Victoire du Lausanne Universit\u00e9 Club (LUC) qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 Amriswil lors du 2e match de la s\u00e9rie des finale des play-offs du championnat suisse de volley-ball LNA.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["TORNAY, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509782", "durationSec": 23, "title": "MI SEISME JAPON_RTS000000791546"}, {"internalArchiveId": "AA1604509783", "durationSec": 28, "title": "MI TOUR DE ROMANDIE_RTS000000791606", "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509784", "durationSec": 80, "title": "MI USA DEBAT DEMOCRATES_RTS000000791520", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509785", "durationSec": 26, "title": "MI VOLLEY PLAY OFF FINALE_RTS000000791529", "thematicGeographicals": ["DORIGNY"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE UC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509864", "summary": "Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne arrivant au congr\u00e8s de l'UDC Vaud et serrant des mains. Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud commentant des photographies d'affiches \u00e9lectorales projet\u00e9es devant l'assembl\u00e9e. Membres de l'UDC d\u00e9posant des bulletins de votes dans une urne. Itw de Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident exclu de l'UDC Lausanne. Itw de  Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud. Claude-Alain Voiblet et membres de l'UDC regardant les personnes sur sc\u00e8ne.", "id": "1509854", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["SAVIGNY"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "GRANGIER, KEVIN", "NICOLET, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509903", "summary": "Itw de Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef Bon Savoir. Itw de Peter Salvisberg, membre de la direction de KonsumentenInfo SA. Itw de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1509893", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509904", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw de Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9.", "id": "1509894"}, {"internalArchiveId": "AA1604509910", "summary": "Duplex Villars-sur-Ollon : itw de Richard Chassot, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tour de Romandie", "id": "1509900"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649536", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024758", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A958F740-7967-47C3-8ACC-F332FCFAF48C", "internalArchiveId": "A958F740-7967-47C3-8ACC-F332FCFAF48C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnaud Danjean, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en; Enrico Violi, responsable de la th\u00e9matique violence juv\u00e9nile \u00e0 l'\u00e9cole pour le canton de Zurich;Yvan Rochat, conseiller administratif Vernier, Verts;Bangerter, Julien;G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS;Martina Munz, conseill\u00e8re national socialiste Schaffousoise;Vigna, Anne ;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:05-07:00:29 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/BRUXELLES LISTE PNR AVIONS ITV DANJEAN) PNR...\r\nPour registre europ\u00e9en des passagers...\r\nou l'obligation pour les compagnies a\u00e9riennes de transmettre les donn\u00e9es des voyageurs aux pays de destination...\r\nPour l'Union europ\u00e9enne c'est un outil indispensable pour lutter contre le terrorisme...\r\nLe parlement europ\u00e9en se prononce aujourd'hui sur son adoption...\r\napr\u00e8s des mois de d\u00e9bat...\r\nPour Arnaud Danjean, \u00e9lu fran\u00e7ais des R\u00e9publicains...\r\nc'est une arme devenue indispensable..\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Romain Clivaz \r\nUn vote pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 dans les avions...\r\nalors que la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Bruxelles laisserait \u00e0 d\u00e9sirer...\r\nC'est la commission europ\u00e9enne qui l'\u00e9crit dans un rapport...\r\nElle pointe du doigt notamment l'absence d'un plan national de s\u00fbret\u00e9, des manquements en mati\u00e8re de formation et d'autres d\u00e9ficiences...\r\n(D4/DETECTION RADICALISATION JEUNES CONSEILS PROFS PI) ***la lutte contre le terrorisme...et la bataille contre la radicalisation....en Suisse.\r\nComment rep\u00e9rer les cas de radicalisation dans les \u00e9coles? \r\nLa ville et le canton de Zurich jouent un r\u00f4le de pionniers dans la d\u00e9tection des potentiels futurs candidats au jihad. \r\nLes autorit\u00e9s ont mis \u00e0 disposition des \u00e9coles des aides m\u00e9moire pour aider les professeurs \u00e0 identifier les cas probl\u00e9matiques. \r\nRouven Gueissaz nous explique comment \u00e7a fonctionne...\r\n  1'33\r\nExtro:\r\n***Teasing invit\u00e9 de la r\u00e9daction?\r\n(16/GE PLAN VERNIER BLOQUE EXCLU! PI) A Gen\u00e8ve, a pr\u00e9sent nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin...\r\n 410 nouveaux logements pr\u00e9vus \u00e0 l'horizon 2020, risquent bien de passer \u00e0 la trappe. C'est la commune de Vernier, habituellement bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de constructions, qui met les pieds au mur. En cause selon les autorit\u00e9s de la Ville : le Canton ne tiendrait pas ses engagements en mati\u00e8re d'am\u00e9nagements pour la mobilit\u00e9, Laetitia Guinand...\r\n  1'12\r\nr\u00e9action de Barthassat \u00e0 7h30...\r\n(Br\u00e8ve Calmy Rey) Toujours tr\u00e8s susceptible...le pr\u00e9sident turc Erdogan...Pas question de l'insulter....5 hommes d'une province du sud du pays...viennent d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s pour avoir injuri\u00e9 le pr\u00e9sident sur des r\u00e9seaux sociaux...depuis la r\u00e9\u00e9lection de Recep Tahyp Erdogan en 2014, 2'000 proc\u00e9dures judiciaires ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en Turquie...\r\n***Mais il n'est pas le seul \u00e0 \u00eatre chatouilleux avec son image....\r\nOn vient d'apprendre qu'un Suisse r\u00e9sidant en Allemagne fut condamn\u00e9 pour avoir insult\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey! L'affaire -  rapport\u00e9e  par le Tages Anzeiger -  remonte \u00e0 2007....c'est un journaliste allemand qui l'a exhum\u00e9e...en cherchant \u00e0 savoir s'il existait des cas semblables \u00e0 la plainte du pr\u00e9sident turc contre un humoriste allemand....plainte dont le gouvernement d'Angela Merkel examine actuellement la recevabilit\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve RIE3+fiscalit\u00e9) ((autre nom de code RIE 3...))\r\nLa RIE 3 dans la tourmente...\r\nL'USAM menace de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nEn cause: la proposition d'une commission du conseil des Etats. \r\nElle veut imposer les dividendes \u00e0 hauteur de 60% minimum...\r\nhistoire de limiter les pertes fiscales des cantons...histoire aussi de faire un geste vers la gauche qui promet un r\u00e9f\u00e9rendum, et donc de limiter les chances de ce r\u00e9f\u00e9rendum devant le peuple.\r\nUne proposition qui p\u00e9naliserait trop les entreprises selon l'Union Suisse des arts et m\u00e9tiers...\r\n***Et au chapitre optimisation fiscale...\r\nLes multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devront communiquer davantage de donn\u00e9es au fisc, comme la r\u00e9partition mondiale de leurs chiffres d'affaires.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral veut adopter un nouveau standard \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE et le G20...une sorte d'\u00e9change automatique d'informations sur les multinationales...\r\nUne nouvelle norme qui vise les Starbucks, Google et autre Amazon...\r\nDes firmes qui rappatrient leur b\u00e9n\u00e9fice dans des pays fiscalement attractif.\r\nLe projet est en consultation...\r\n(D2/DIVISION AU SEIN DU PS SUR DPI) ***Le parti socialiste est plus divis\u00e9 que jamais sur la question du DPI, le diagnostic pr\u00e9implantatoire...\r\nCe test sur les embryons est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum le 5 juin prochain. \r\nPlusieurs \u00e9lus socialistes et de nombreuses femmes al\u00e9maniques notamment s'engagent dans le comit\u00e9 contre la r\u00e9vision de la loi. \r\nIl y a un an les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient de justesse laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote sur l'article constitutionnel qui autorise le DPI en Suisse. Et samedi, ils pourraient faire de m\u00eame sur la loi d'application. St\u00e9phane Deleury...\r\n  1'31\r\n(22new/Br\u00e8ve Br\u00e9sil) L'\u00e9tau se ressert autour de Dilma Roussef...\r\nDeux autres partis, jusqu'ici alli\u00e9s du gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9 hier de voter sa destitution. \r\nSur le papier, ce sont d\u00e9sormais 304 d\u00e9put\u00e9s qui voteront sa chute...la majorit\u00e9 est fix\u00e9e \u00e0 342...\r\nLa pr\u00e9sidente n'en fini pas de ressortir sa calculette...\r\nAnne Vigna...\r\n(18/ SYRIE GENEVE ITV DE MISTURA 2) ***Les pourparlers de paix sur la Syrie ont donc repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nStaffan de Mistura le m\u00e9diateur de l'ONU a rencontr\u00e9 l'opposition syrienne...\r\nPour aborder la transition politique...\r\nMais la tension reste palpable... En Syrie, les l\u00e9gislatives organis\u00e9es par Damas, dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par le r\u00e9gime sonnent comme un d\u00e9fi \u00e0 l'opposition... \r\nLe chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCN, le Haut Comit\u00e9 des N\u00e9gociations accuse le r\u00e9gime d'\u00eatre responsable de violations du cessez le feu...et de vouloir faire capoter les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve... \r\nStaffan de Mistura, lui, croit toujours envers et contre tout aux vertues de ces pourparlers... \r\n  22''\r\n(D1/ HILLARY ET LES SUPER RICHES DANS LE FINANCEMENT DE SA CAMPAGNE PI) ***A regarder, ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine...un d\u00e9bat 100% d\u00e9mocrate entre Bernie Sanders et Hillary Clinton...\r\nentre l'ex-s\u00e9natrice de New-York...\r\net le natif de Brooklyn...\r\n\u00e0 5 jours de la primaire dans cet Etat....\r\nIl va y avoir du sport...\r\nLes sondages lui donne toujours une longueur d'avance...\r\nEt \u00e0 Wall Street...elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une avance de 32 millions de dollars...\r\nsomme qu'elle a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e de la part des grands argentiers...\r\nIls en ont fait leur candidates favorite...depuis le retrait du r\u00e9publicain Jeb Bush...\r\n((Seulement voil\u00e0, \u00eatre la chouchou de Wall Street, \u00e7a peut \u00eatre un cadeau empoisonn\u00e9...))\r\nNew-York, Marie Bourreau...\r\nEt la primaire aura donc lieu le 19 avril...\r\n(Br\u00e8ve sport) Madrid met Barcelone k.o...\r\nOn parle de football...ligue des champions.\r\nL'Atletico Madrid a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier en \u00e9liminant le FC Barcelone en quart de finale. ((Victoire 2 \u00e0 0...))\r\nMadrid qui participera donc aux demi-finale, tout comme le Bayern Munich tombeur du Benfica Lisbone, ((malgr\u00e9 un match nul hier 2 \u00e0 2 au Portugal...la victoire des allemands \u00e0 l'aller a fait la diff\u00e9rence.))\r\nEt pendant ce temps le FC Sion quittait Tourbillon sur un match nul face \u00e0 St-Gall...pas en ligue des champions mais en (ligue suisse des champions) en championnat suisse..\r\n(Br\u00e8ve fin) Et au chapitre sport business et paillettes...\r\nPhilippe Hildebrand ne si\u00e8gera plus dans le carr\u00e9 VIP du V\u00e9lodrome de l'OM....\r\nPuisque sa femme veut vendre le club...\r\nFigurez-vous que la nouvelle madame Hildebrand...n'est autre que Margarita Louis-Dreyfus, la propri\u00e9taire de l'Olympique Marseille...\r\nun club dont elle a h\u00e9rit\u00e9 de son pr\u00e9c\u00e9dant mari, l'industriel fran\u00e7ais Louis-Dreyfus d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2009...\r\nElle a inform\u00e9 les clubs de suporters hier...Plusieurs repreneurs se seraient manifest\u00e9s.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nOn va vers le mieux c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...\r\navec les derni\u00e8res averses ce matin puis passage \u00e0 un temps sec et bien ensoleill\u00e9.\r\nLes nuages reviendront ce soir...\r\nMaximum 18 degr\u00e9s.\r\nDemain: nuageux sauf en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Schipol) \r\n(R\u00e9action Barthassat) Et nous entendrons \u00e0 7h30... La r\u00e9action muscl\u00e9e de Luc Barthassat, le magistrat en charge de la mobilit\u00e9... il demande", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7629699", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7629715", "ece-7629699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T11:42:06Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [76%] :\r\nUne sur la 1\u00e8re c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nL'Europe est -elle vraiment pr\u00eate \u00e0 muscler son arsenal anti- terrorisme, le Parlement europ\u00e9en se prononce aujourd'hui sur le fameux PNR le registre des passagers a\u00e9riens, certains y voient un moyen d'\u00e9viter de nouveaux attentats, d'autres une surveillance de masse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, un moindre mal pour Arnaud Danjean d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, vous l'entendrez la lutte contre le terrorisme, contre la radicalisation aussi jury qui joue les pionniers avec un Kit pour enseignants un Manuel et un logiciel, objectif : les aider \u00e0 d\u00e9tecter les \u00e9l\u00e8ves susceptibles de se radicaliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nL'Islam en Suisse, sujet d\u00e9licat, il y a cette affaire de la poign\u00e9e de main dans une \u00e9cole b\u00e2loise il y a 10 jours, \u00e7a l'a une nouvelle fois d\u00e9montr\u00e9 comment int\u00e9grer cette religion et ses adeptes, comment dialoguer avec une communaut\u00e9 \u00e9clat\u00e9e sans organe fa\u00eetier comment sortir de ce climat de m\u00e9fiance souvent ressenti sans \u00e9viter les sujets qui f\u00e2chent, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse Mottaz Arbed Brad est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [91%] :\r\nL'Islam en Suisse l'Islam \u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nVivre sans l'Islam \u00e0 Bienne, \u00e7a, c'est le titre du reportage de l'\u00e9mission 15 minutes, l'\u00e9quipe a notamment visit\u00e9 le quartier de Madrid qualifi\u00e9 par certains de ghetto est -ce le signe d'une int\u00e9gration d\u00e9faillante dans cette ville, Bienne qui compte 5000 musulmans pour 55000 habitants Rendez -vous juste apr\u00e8s ce journal avec Jordin Davis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\n410 nouveaux logements qui passent \u00e0 la trappe Vernier un projet avort\u00e9 la commune met les pieds au mur, accuse le canton de Gen\u00e8ve, de ne pas tenir ses promesses, nos r\u00e9v\u00e9lations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nLe ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res Jean pas seule bornait \u00e0 Berne pour une visite officielle, il lira demain dans le centre- pilote pour l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile de Zurich avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga Jean \u00e0 seule borne qui, on l'entendra remercie la Suisse pour ses efforts remarquables dans l'accueil des migrants, il a dit \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [89%] :\r\nIci, moins 5 avant les primaires de New-York et la palme du candidat le plus proche de Wall Street revient \u00e0 Hillary Clinton, plus de 30 millions de dollars r\u00e9colt\u00e9s, seulement voil\u00e0, pour elle, ce n'est pas un Avantage pour Dany Sanders,P.M.E.R. pour registre europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [94%] :\r\nPassager ou l'obligation pour les compagnies a\u00e9riennes de transmettre les donn\u00e9es des voyageurs au pays de destination pour l'Union europ\u00e9enne, c'est un outil indispensable pour lutter contre le terrorisme, le Parlement europ\u00e9en se prononce d'ailleurs aujourd'hui sur son adoption apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats pour Arnaud Danjean \u00e9lu fran\u00e7ais des R\u00e9publicains, c'est une arme devenue indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [91%] :\r\nLe PNR n'est pas un instrument de surveillance de masse indiscrimin\u00e9es le PNR est un instrument s\u00e9lectif proportionn\u00e9e et encadr\u00e9s par des proc\u00e9dures extr\u00eamement vigilante, permettez -moi de vous dire un dernier point tr\u00e8s important, beaucoup d'entre vous nous disent le PNR n'aurait pas emp\u00each\u00e9 les attentats de Bruxelles et Paris, je trouve cet argument, pour tout dire, tr\u00e8s contestable et presque ind\u00e9cent parce que personne n'est en mesure de dire exactement ce qui aurait pu pr\u00e9venir ou pas, les attentats de Paris et de Bruxelles dont les r\u00e9seaux ne sont pas encore enti\u00e8rement d\u00e9mantel\u00e9 et si nous trouvons \u00e0 l'avenir le moindre \u00e9l\u00e9ment qui permettra de dire que, sur la tra\u00e7abilit\u00e9 de telle ou telle suspect, nous aurions pu intervenir gr\u00e2ce au PNR, beaucoup d'entre nous regretteront d'avoir tant tergiverser, il est donc temps de passer \u00e0 l'action, je pense que nous avons un texte suffisamment \u00e9quilibr\u00e9 pour faire preuve de lucidit\u00e9 et de pragmatisme et d'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [96%] :\r\nArnaud Danjean, \u00e0 la tribune du Parlement europ\u00e9en, hier, un vote donc aujourd'hui pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 dans les avions, alors que la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Bruxelles laisserait \u00e0 d\u00e9sirer, c'est la Commission europ\u00e9enne qui l'\u00e9crit dans un rapport elle pointe du doigt notamment l'absence d'un plan national de s\u00fbret\u00e9 des manquements en mati\u00e8re de formation et d'autres d\u00e9ficiences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [99%] :\r\nLa lutte contre le terrorisme et la bataille contre la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [90%] :\r\nOui, avec cette question : comment rep\u00e9rer et les cas de radicalisation dans les \u00e9coles, h\u00e9 bien la ville et le canton de Zurich jouent un r\u00f4le de pionnier dans la d\u00e9tection des potentiels futurs candidats au Djihad, les autorit\u00e9s ont mis \u00e0 disposition des \u00e9coles, des aides m\u00e9moire pour aider les professeurs \u00e0 identifier les cas probl\u00e9matiques on va mieux et \u00e7a nous explique comment il fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [91%] :\r\nUn \u00e9l\u00e8ve qui postent des vid\u00e9os du groupe \u00c9tat islamique sur les r\u00e9seaux sociaux, un autre qui change subitement de Style estime enterre un autre encore qu'ils se renferment et devient agressif pour identifier ces comportements troublants les \u00e9coles z\u00fcrichoises dispose d'une marche \u00e0 suivre une charte disponible depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Enrico violee, responsable de la th\u00e9matique violence juv\u00e9nile \u00e0 l'\u00e9cole pour le canton de Zurich. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:32) [88%] :\r\nOn a constat\u00e9 qu'il y a beaucoup d'ins\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles sur cette th\u00e9matique, et comme \u00e7a, on a pens\u00e9 qu'il faut faire c'est d'aides m\u00e9moire pour donner plus de s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles de le renseigner comment ils ils peuvent et il doit s'agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [92%] :\r\nL'Aide-m\u00e9moire Z\u00fcrichois pourrait bient\u00f4t \u00eatre diffus\u00e9 au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales, il devrait en tout cas, figurer dans le prochain rapport sur la pr\u00e9vention du terrorisme en Suisse, rapport r\u00e9dig\u00e9 par le r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Berne en r\u00e9alit\u00e9 actuellement cette marche \u00e0 suivre, destin\u00e9 aux \u00e9coles a surtout pour but de rassurer le corps enseignant apr\u00e8s l'ins\u00e9curit\u00e9 provoqu\u00e9e par la radicalisation de plusieurs jeunes de Winthertour r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on retrouve Enrico Vialli. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:14) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement naturellement joue un r\u00f4le dans cette discussion, pour le moment, on a eu des r\u00e9actions dans le sens que \u00e7a suffit, mais on va voir ce qu'est -ce qu'on peut faire en plus peut-\u00eatre pour qu'il en a encore plus de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [92%] :\r\nDepuis l'Automne dernier, la ville de Zurich utilise en plus un nouveau logiciel, un questionnaire avec une quarantaine de questions cibl\u00e9es pour identifier les cas de radicalisation ce logiciel de profilage se trouvent encore dans sa phase d'\u00e9valuation mais il int\u00e9resse d'ores et d\u00e9j\u00e0, plusieurs autres villes et cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 pr\u00e9sent, en vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin \u00e0 410 nouveaux logements pr\u00e9vus \u00e0 l'horizon 2020 risquent bien de passer \u00e0 la trappe, c'est la commune de Vernier normalement, bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de construction qui met les pieds au mur en cause, h\u00e9 bien le canton qui ne tiendrait pas ses engagements en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement pour la mobilit\u00e9 pr\u00e9cisions Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [91%] :\r\nC'est un grand quartier tout 9 qui devrait voir le jour \u00e0 Ch\u00e2telaine entre les voies CFF et la route de Vernier, avec pr\u00e8s de 800 nouveaux habitants et 500 emplois \u00e0 la cl\u00e9 et pour soulager un peu ce vieux d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s au niveau du bruit du trafic, le canton devrait miser sur les transports publics en construisant rapidement notamment une halte RER oui mais voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat vient d'annoncer que ses infrastructures verrait le jour au mieux en 2040 pour la la Halde financ\u00e9es par Berne, dans ce cas, pas de construction a r\u00e9pondu Vernier qui doit encore \u00eatre confirm\u00e9e mardi par son d\u00e9lib\u00e9ratives le conseiller administratif Yvan Rochat, regrette cette d\u00e9cision, m\u00eame si la responsabilit\u00e9 pour lui : on revient au canton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [91%] :\r\nC'est d'autant plus dommage que, franchement, la commune de Vernier, fait des efforts, nous sommes partie prenante de la densification du grand projet de l'\u00e9tang, c'est 1000 logements en plus on essaie vraiment de faire en sorte que les choses se passent bien par rapport \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des Genevois d'avoir un peu plus de logements, mais l\u00e0, malheureusement, une question de volont\u00e9 politique et \u00e7a, c'est ce qui fait d\u00e9faut, vraisemblablement en tout cas dans les domaines de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [90%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, en particulier le d\u00e9partement de la mobilit\u00e9, donc faire face \u00e0 un nouveau blocage de la part d'une commune, on se souvient notamment du recours de la Ville de Lancy mena\u00e7ant la construction de la guerre, c'est Valensi Pont Rouge, un recours qui vient d'\u00eatre lev\u00e9, apr\u00e8s plusieurs mois de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [94%] :\r\nVous entendrez la r\u00e9action du ministre Luc Barthassat dans une petite demi- heure, la 3 dans la tourmente, l'USAM, menace de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en cause la proposition d'une commission du Conseil des \u00c9tats qui veulent imposer les dividendes \u00e0 hauteur de 60 pourcent minimum minimum, histoire de limiter les pertes fiscales pour les cantons, histoire aussi de faire un geste vers la gauche, qui promet un r\u00e9f\u00e9rendum et donc de limiter les chances de s'r\u00e9f\u00e9rendum devant le peuple, une proposition qui p\u00e9naliserait trop les entreprises selon l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et au chapitre optimisation fiscale, les multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devront communiquer davantage de donn\u00e9es au Fisc comme la r\u00e9partition mondiale de leur chiffre d'affaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut adopter un nouveau standard \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE et le G20, d'une sorte d'\u00e9change automatique d'informations sur les multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [93%] :\r\n7 heures 9 le Parti Socialiste est plus divis\u00e9 que jamais sur la question du DPI le diagnostic pr\u00e9implantatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [90%] :\r\nVous ne se teste sur les embryons est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum le 5 juin prochain plusieurs \u00e9lus socialistes, de nombreuses femmes al\u00e9maniques notamment s'engage dans le comit\u00e9 contre la r\u00e9vision de la loi, il y a un an, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient de justesse laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote sur l'article constitutionnel qui autorise le DPI en Suisse et, samedi, il pourrait faire de m\u00eame sur la loi d'application St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [89%] :\r\nLe Parti socialiste, qui se veut progressiste sur les questions de famille est \u00e0 nouveau divis\u00e9s, pourtant, le parti a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de plusieurs avanc\u00e9es dans le droit des femmes \u00e0 disposer de leur corps, mais aujourd'hui l'argument de la cause des femmes et brandi tant par les pros que par les anti- DPI G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du PS favorable au diagnostic pr\u00e9implantatoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:02) [88%] :\r\nOn sait que pour ces femmes des proc\u00e9dures lourdes, difficiles physiquement si douloureuse et si on peut permettre avec le diagnostic pr\u00e9implantatoire, d'\u00e9viter les grossesses multiples d'\u00e9viter les fausses couches, d'\u00e9viter des avortements th\u00e9rapeutiques au moment du diagnostic pr\u00e9natal, je pense que la la science et le politique en disant oui \u00e0 c'\u00e9tait pay\u00e9 bien donnerait un soutien \u00e0 ces femmes qui ont recours \u00e0 la f\u00e9condation Dutronc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [85%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste schaffhousoise Martina Moon retourne l'argument de la cause des femmes, elle craint une marchandisation de leur d\u00e9sir d'enfanter trop ce qui fera, ou bien s\u00fbr la pression sur les femmes va tr\u00e8s fortement augment\u00e9 pour qu'elle fasse examiner avant la grossesse, le g\u00e9nome de leur embryons en Suisse il y a 29 cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es dans la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et elle milite en faveur de cette loi qui seraient favorables \u00e0 leurs affaires, la pression est immense \u00e9conomiquement a enfl\u00e9 Ali \u00e9norme, on a ce qu'il faut les femmes socialistes on entend sont divis\u00e9s, \u00e0 l'image du parti sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, on saura samedi si le PS parvient \u00e0 se mettre d'accord sur un mot d'ordre ou s'ils laissent \u00e0 nouveau la libert\u00e9 de vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [95%] :\r\nAu Br\u00e9sil, c'est dimanche que le verdict est attendu autour du sort de Dilma Roussef et l'\u00e9tau se resserre davantage 2 autres partis jusqu'ici alli\u00e9s du gouvernement d\u00e9cid\u00e9 hier de voter sa destitution, sur le papier, ce sont d\u00e9sormais 304 d\u00e9put\u00e9s qui voteront la chute de la pr\u00e9sidente, la majorit\u00e9, fix\u00e9e \u00e0 342 Dilma Rousseff n'en finit pas de ressortir sa calculette correspondance Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [92%] :\r\nC'est de l'arithm\u00e9tique angoissante qui se fait et refait tous les jours, mais \u00e0 pr\u00e9sent on sait que la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et favorable \u00e0 la destitution il faut pourtant atteindre le chiffre de 342 parlementaires pour continuer le processus et le compte n'y est encore pas les 30 d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9cis et les 53 qui ne se prononcent pas sont harcel\u00e9s par les journalistes, bien s\u00fbr, mais aussi par les militants, plusieurs d\u00e9put\u00e9s se sont plaints de voir leur adresse personnelle diffus\u00e9e par le mouvement Brazil libre et de trouver ensuite des pancartes devant leur fen\u00eatre en faveur de la destitution continuer \u00e0 mettre la pression dans la rue et l'objectif des 2 camps \u00e0 Rio, les autorit\u00e9s locales ont d\u00fb se r\u00e9unir avec les organisateurs pour diviser la plage de Copacabana dimanche, jour du vote des d\u00e9put\u00e9s, la gauche et la p\u00e9riph\u00e9rie, qui cette fois appel \u00e0 manifester d\u00e9fileront donc le matin \u00e0 partir de 15 heures ils devront laisser le Champ libre \u00e0 l'opposition un Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [99%] :\r\nLes pourparlers de paix sur la Syrie ont repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [93%] :\r\nStaffan de Mistura, le m\u00e9diateur de l'ONU a rencontr\u00e9 l'opposition syrienne pour aborder la transition politique, mais le chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCR, le Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations accuse le r\u00e9gime d'\u00eatre responsable de violations du cessez-le-feu et de vouloir faire capoter ces n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve Staffan de Mistura, lui, de son c\u00f4t\u00e9, croit toujours envers et contre tout, aux vertus de ces pourparlers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:01) [88%] :\r\nOui n'est clos, nous devons nous assurer quoi qu'il ont co\u00fbte que les d\u00e9cisions prises se fasse dans l'esprit et la lettre afin de continuer de donner de l'espoir au peuple syrien, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait donne \u00e0 esp\u00e9rer, m\u00eame si les Syriens savent qu'ils doivent attendre le r\u00e9sultat des pourparlers inter- syrien, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 am\u00e9liorer leur vie une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [94%] :\r\n\u00e0 regarder ce sera ce soir \u00e0 la TV am\u00e9ricaine un d\u00e9bat 100 pourcent d\u00e9mocrate d\u00e9mocrate entre Bernie Sanders et Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [94%] :\r\nEntre l'ex- s\u00e9natrice de New-York et le natif de Brooklyn, \u00e0 5 jours de la primaire dans cet \u00e9tat, il va y avoir du sport, les sondages donnent toujours Hillary Clinton, favorite avec une longueur d'avance et \u00e0 Wall Street, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une avance de 32 millions de dollars, somme qu'elle a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 de la part des grand argentier, ils on en fait leur favorite depuis le retrait du r\u00e9publicain Jeb Bush \u00e0 New-York, Marie Bourreau c'est la candidate la plus proche de Wall Street, et pour cause. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:59) [88%] :\r\nHillary Clinton a gagn\u00e9 alors une somme absolument tr\u00e8s tr\u00e8s important de plus de 3 millions de dollars juste en faisant des discours chez Goldman Sachs et dans d'autres banques d'affaires, donc vraiment il y a c'est pas de la connivence, il y a, il y a un niveau de confort de Wall-Street suite avec Clinton, on retrouve avec aucun autre candidat. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:16) [96%] :\r\nGr\u00e9gory Volokhine et pr\u00e9sident d'un fonds d'investissement, il explique comment la candidate d\u00e9mocrate a pu accumuler en quelques mois un pactole de 32 millions de dollars de la part de Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [97%] :\r\nQuand on parle des donateurs de Clinton, on parle de soir\u00e9e avec un d\u00eener o\u00f9 la place co\u00fbte 30000 40 1000 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:32) [92%] :\r\nMais cette proximit\u00e9 d'Hillary Clinton avec les milieux des affaires commencent s\u00e9rieusement \u00e0 entacher sa campagne \u00e0 New-York d'Allemagne a fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 une entreprise de pinces \u00e0 \u00e9piler qui lui a rapport\u00e9 30 millions de dollars, mais c'est d\u00e9cid\u00e9 son vote ira Bernie de s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:48) [82%] :\r\nAccro, j'esp\u00e8re vraiment qu'il y aurait une r\u00e9volution pour les politiciens repr\u00e9sentent vraiment les gens et dans les grandes entreprises, d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:57) [89%] :\r\nHillary Clinton trop proche des puissants ne repr\u00e9sente plus les valeurs d\u00e9mocratiques et sociales que d\u00e9fendent \u00e0 la mania il en appelle donc au sursaut citoyen de ses pairs Belle-\u00cele et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [81%] :\r\nLes milliardaires et des millionnaires fr\u00e9mir se r\u00e9duit rapidement parce que les gens se r\u00e9volte quand il y a autant d'in\u00e9galit\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:13) [92%] :\r\nDes in\u00e9galit\u00e9s au coeur de la campagne qu'Hillary Clinton \u00e0 la t\u00eate d'un empire financier personnel estim\u00e9 \u00e0 plus de 30 millions $ semblent bien incapables de renverser Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:25) [92%] :\r\nMais la primaire aura donc lieu le 19 avril dans l'\u00c9tat de New-York en bref Madrid met Barcelone cas o\u00f9 on parle de football, Ligue des champions, l'Atletico Madrid a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier en \u00e9liminant le FC Barcelone en quart de finale Madrid qui participera donc aux demi- finales, tout comme le Bayern M\u00fcnich, tombeur de Benfica Lisbonne et puis au chapitre sport Business et paillettes Philippe Hildebrand ne si\u00e9gera plus dans le carr\u00e9 VIP du V\u00e9lodrome de l'OM, puisque sa femme veut vendre le club figurez -vous que la nouvelle madame Hildebrand n'est autre que Margarita Louis-Dreyfus, la propri\u00e9taire de l'Olympique Marseille un club dont elle a h\u00e9rit\u00e9 de son pr\u00e9c\u00e9dent mari l'industriel fran\u00e7ais Louis-Dreyfus, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2009 et l'inform\u00e9 hier les supporters de l'OM, qu'elle voulait revendre ce club de plusieurs repreneurs se seraient manifest\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-14T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4778468C-13CA-4192-A8DE-08ECF22FBA33", "internalArchiveId": "4778468C-13CA-4192-A8DE-08ECF22FBA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Douze barrages suisses sont \u00e0 vendre et l'avenir de l'\u00e9nergie hydraulique en Suisse g\u00e9n\u00e8re de nombreuses questions, \u00e0 commencer par l'identit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qui rach\u00e8teront ces barrages", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9nergie hydraulique a une place importante en Suisse, m\u00eame si le co\u00fbt de production de l'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique est plus haut que la somme r\u00e9colt\u00e9e en vendant cette \u00e9lectricit\u00e9. Les barrages en Suisse restent des investissements durables qu'il faut prot\u00e9ger. Pourtant, douze de ces barrages sont \u00e0 vendre et la question est de savoir qui va les racheter: est-ce les cantons ou des entreprises priv\u00e9es? Faut-il forc\u00e9ment que les barrages soient poss\u00e9d\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s suisses?", "durationSec": 1496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["barrage", "\u00e9cologie", "\u00e9nergie hydraulique"], "alternativeTitle": ["Barrages \u00e0 vendre: quel avenir hydraulique pour la Suisse? / FOR_2016-04-13T18:08:00_developpement-5"], "alternativeSummary": ["Douze barrages suisses sont \u00e0 vendre, dont l\u2019embl\u00e9matique Grande-Dixence (VS). C\u2019est d\u00e9sormais la question de l\u2019avenir de ces fleurons de notre industrie hydraulique qui est pos\u00e9e, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le courant qu\u2019ils produisent n\u2019est plus rentable. Le d\u00e9bat entre Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, et Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Vaudois (PS)."], "variantIds": ["ece-7626579"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-28T12:35:37Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans ce forum place \u00e0 notre grand d\u00e9bat sur l'avenir de nos barrages avec Pascal Couchepin et Pierre-Yves Maillard dans notre Studio \u00e0 Lausanne, bonsoir messieurs, bonsoir Pascal Couchepin PLR valaisan, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie plus d'int\u00e9rieur, vous \u00eates \u00e0 ma droite et \u00e0 ma gauche, en toute logique, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9 et de l'action sociale, cette question des barrages, messieurs, elle a fait couler beaucoup d'encre depuis l'annonce d'Alpiq il y a 6 semaines environ, et sa volont\u00e9 de c\u00e9der une bonne partie de ces barrages, et pour cause : l'\u00e9nergie hydraulique, c'est c'est 60 pourcent de de notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, c'est l'\u00e9nergie helv\u00e9tique par excellence, on va dire, et aussi une forme de dimension identitaire, on y reviendra dans ce d\u00e9bat, or voil\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tout a chang\u00e9, on va poser le cadre de ce d\u00e9bat avec vous, St\u00e9phane Deleury, on peut dire qu'on vit un moment tr\u00e8s particulier sur le march\u00e9 de \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nOui, la situation est unique, avec une surabondance d'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 europ\u00e9en, du coup, les prix, h\u00e9 bien sont tr\u00e8s bas, on parle de 3 centimes environ 1000 kilowatt heure plusieurs raisons \u00e0 cela : d'une part le fort d\u00e9veloppement avec l'aide d'argent public des \u00e9nergies vertes, en particulier le solaire ou l'\u00e9olien dans le nord du continent, mais surtout le prix tr\u00e8s bas de l'\u00e9nergie fossile, le charbon, notamment \u00e7a permet aux usines thermiques de produire du courant \u00e0 bon march\u00e9, alors on se trouve tr\u00e8s beau, tr\u00e8s probablement dans une phase de transition avec des prix qui devrait un jour remonter le plus vite possible, esp\u00e8re les gros producteurs qui perd de l'argent, chacun esp\u00e9rant en Europe que son concurrent tombe avant lui, PS je la comment s'en sortent les entreprises \u00e9lectriques suisses ou bien les 2 g\u00e9ants que sont Alpiq et Axpo souffre le kilowatt heure issues par exemple de leurs centrales nucl\u00e9aires, affiche un prix de production de fois plus \u00e9lev\u00e9 que le prix du march\u00e9, concr\u00e8tement, les entreprises nucl\u00e9aire perd de l'argent \u00e0 chaque kilowatt heure inject\u00e9e dans le r\u00e9seau, idem pour la grosse hydraulique, elle produit en moyenne \u00e0 6 centimes et demi en comptant la redevance hydraulique, donc elles ont besoin d'argent frais, elle vende une partie des actifs 49 pourcent des des barrages d'Alpiq, cette nouvelle, on s'en souvient, fait l'effet d'une bombe, c'\u00e9tait le mois pass\u00e9, et cette question est -ce que ces barrages resteront en mains suisses presque toutes les entreprises font des pertes, alors la situation est diff\u00e9rente pour les entreprises qui ont des clients captifs des producteurs, distributeurs qui sont actifs sur un march\u00e9 non lib\u00e9ralis\u00e9 en Suisse, les m\u00e9nages ne peuvent pas changer de fournisseur, ils sont condamn\u00e9s \u00e0 payer le prix fix\u00e9, du coup, les entreprises, comme par exemple la Bernoise peuvent limiter la casse, idem pour la Romande \u00c9nergie, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice d'1,2 1000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:34) [88%] :\r\nQuelle r\u00e9ponse apporte le politique \u00e0 cette situation difficile des entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nAlors sur la question des barrages, la position de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard est on ne peut plus clair, c'est une affaire qui concerne les entreprises priv\u00e9es, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 intervenir, donc je l'os le Parlement lui bien s'est montr\u00e9 un peu plus compr\u00e9hensif, le lobby de l'\u00e9nergie hydraulique, notamment les cantons de montagne sont parvenus \u00e0 int\u00e9grer les barrages \u00e0 la RPC c'est le subventionnement des \u00e9nergies renouvelables et les exploitants pourront toucher 120 millions de francs comme aide \u00e0 l'investissement pour \u00e9viter notamment une d\u00e9t\u00e9rioration des ouvrages existants par manque d'argent, mais pas encore de quoi sauver la branche, une solution peut-\u00eatre qu'on peut mentionner une solution on pour l'avenir, h\u00e9 bien fait son chemin, elle est port\u00e9e notamment par le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat valaisan Jean-Michel tchin \u00e0 l'instauration de quotas d'\u00e9lectricit\u00e9 indig\u00e8nes alors qu'est -ce que c'est, h\u00e9 bien les distributeurs seraient oblig\u00e9s d'avoir une part minimale d'hydrauliques suisses dans le mix \u00e9lectrique qu'il vende au client final, c'est une forme de protectionnisme qui pourrait assurer un avenir au barrages suisses et qu'en est -il de la lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du march\u00e9, St\u00e9phane, h\u00e9 bien, le d\u00e9partement de Doris oui tatamis en consultation, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, un projet, la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 pour les petits consommateurs c'est un pr\u00e9alable pour adh\u00e9rer un jour au march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 maintenant sur rien n'est encore fait la gauche promet d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum, ceci avant m\u00eame que le Parlement n'est \u00e9t\u00e9 saisi du message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [96%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on le voit, c'est un dossier compliqu\u00e9 mais c'est un dossier fondamental pour l'avenir de notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique Pierre-Yves Maillard Pascal Couchepin, vous \u00eates avec nous commen\u00e7ons avec vous Pascal Couchepin qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui estiment que ces barrages non seulement font partie de notre Patrimoine, mais que ce sont aussi des investissements durables, qu'on ne peut pas laisser filer en mains \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [89%] :\r\nAlors que ce soit des investissements durables, c'est \u00e9vident, d'ailleurs, le fait que le co\u00fbt de l'\u00e9nergie issue d\u00e8s l'hydraulique, plus cher que le co\u00fbt du march\u00e9 c'est \u00e7a vient de ce qu'il faut amortir ces barrages sur la longue dur\u00e9e, d'ailleurs, ce m\u00eame chose pour le nucl\u00e9aire quand on parle des du coup ce que vient dire autre correspond \u00e0 mon avis il faut si on bloque une centrale nucl\u00e9aire, c'est une catastrophe, parce que il faut amortir \u00e0 100 pourcent la la centrale tandis que si on continue \u00e0 produire, on peut imputer une partie des amortissements sur la vente de l'\u00e9nergie ce m\u00eame chose pour les barrages alors qu'est -ce qu'il faut faire aujourd'hui \u00e0 mon avis, il faut laisser aller les choses pourquoi Alpiq Axpo ont des difficult\u00e9s, Alpiq a rachet\u00e9 une partie des barrages DOS, notamment, \u00e0 des prix qui aujourd'hui apparaissent comme trop important entre- temps et Wes, m'a -t-on dit \u00e0 utiliser cet argent pour investir Daalder disait de production alternatives qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s commercial, donc l'argent a disparu Axpo a fait un peu la m\u00eame chose, alors les barrages, ils sont en Suisse, ils resteront en Suisse et jusqu'\u00e0 maintenant personne ne sait \u00e0 qui \u00e9tait de savoir si il barrages de mon voisin appartient \u00e0 10 15 ou 20 pourcent \u00e0 \u00e0 EDF, c'est-\u00e0-dire aux Fran\u00e7ais, aux Allemands bien s\u00fbr que \u00e7a me fait pas plaisir de voir arriver telle ou telle investisseurs \u00e9trangers mais je crois que \u00e7a changera pas beaucoup par rapport \u00e0 la situation actuelle est la pire des choses ce serait dans une sorte d'\u00e9lan \u00e9motionnel d'acheter \u00e0 n'importe quel prix les parts de barrages et faire payer assez malheureux consommateurs captifs, l'argent, dernier point et apr\u00e8s je sais, c'est la parole Pierre-Yves Maillard, dernier point, je crois que c'\u00e9tait une erreur de subventionner les barrages \u00e0 bord pas ce montant de 120 millions est insuffisant pour emp\u00eacher l'assainissement d'Axpo et puis 2\u00e8me point en particulier pour les cantons de montagne, \u00e7a permet \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s des r\u00e9gions consommatrices de commencer \u00e0 mettre en cause les redevances hydrauliques, or les barrages appartiennent en majorit\u00e9 aux gens du plateau et par gens de montagne et en plus, alors, subventions des gens du plateau et puis apr\u00e8s, avec \u00e7a, les gens du plateau venir dans les r\u00e9gions de montagne en disant : mais \u00e9coutez, vous devez faire votre part d'effort et baisser les redevances hydrauliques, r\u00e9sultat, les propri\u00e9taires des eaux, les r\u00e9gions de montagne sont d\u00e9favoris\u00e9s qui une erreur, une na\u00efvet\u00e9 de voter cette subvention barrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [97%] :\r\nPascal Couchepin, fid\u00e8le \u00e0 son h\u00e9ritage lib\u00e9ral Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [79%] :\r\nIl dit quoi, excusez -moi, pourquoi, fid\u00e8le \u00e0 son h\u00e9ritage lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [88%] :\r\nParce que vous \u00eates fid\u00e8le dans votre position finalement vos positions lib\u00e9rales vous aide, il faut laisser faire, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait coh\u00e9rent \u00e0 ce que vous avez toujours voil\u00e0 donc des compositions assez et c'est l\u00e0 qu'on devrait faire r\u00e9agir Pierre-Yves Maillard est -ce qu'on peut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [90%] :\r\nBon, vous savez, moi j'ai combattu, d\u00e9j\u00e0 en 2012, maintenant \u00e7a fait un bout de temps, la la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 \u00e9lectrique avec succ\u00e8s puisque le peuple avait refus\u00e9 cette voil\u00e0, elle s'est finalement impos\u00e9e partiellement apr\u00e8s un processus juridico- politique qui serait trop long \u00e0 rappeler, on en voit aujourd'hui les cons\u00e9quences, c'est-\u00e0-dire une perte de ma\u00eetrise de ce de ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [90%] :\r\nQui est pourtant strat\u00e9gique et moi ce qui me ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re, au fond, c'est de voir que les pires lutte Peers, hypoth\u00e8se qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, au fond, l'une des une bise d'hypoth\u00e8ses qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de dire : ce march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 va conna\u00eetre des fluctuations de prix massifs sur les prix trop, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, notamment en Allemagne pendant un certain temps sur les prix trop bas, des vid\u00e9os, des changements tr\u00e8s tr\u00e8s brutaux qui vont emp\u00eacher toute planification et toute politique d'investissement, or ce secteur et l\u00e0 dessus, je crois qu'on est d'accord n\u00e9cessite des investissements et des investissements de long terme et dans un c'est dans un domaine aussi incertain, au fond, on ne va plus investir, alors on peut dire pendant un certain temps, c'est pas tr\u00e8s grave d'ailleurs notre g\u00e9n\u00e9ration et et l\u00e0 dessus la g\u00e9n\u00e9ration d'hommes et de femmes politiques \u00e0 laquelle j'appartiens mais malgr\u00e9 mon d\u00e9saccord sur ce sur ce sujet depuis longtemps, elle vit un peu comme une g\u00e9n\u00e9ration d'enfants g\u00e2t\u00e9s, il y a une g\u00e9n\u00e9ration avant nous, qui a os\u00e9 proc\u00e9der \u00e0 des investissements tr\u00e8s importants dans le domaine routier dans le domaine ferroviaire dans le domaine hospitalier dans les investissements pour l'\u00e9nergie, en s\u00e9curisant ses investissements avec quelque chose qui est devenu un gros mot, c'est le mot monopole secteur r\u00e9serv\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut pas dire que c'est, c'est quelque chose de mal, c'est simplement un instrument de politique \u00e9conomique qui est utile dans certains secteurs qui n'est pas dans d'autres je supports pour l'extension des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [70%] :\r\nOui \u00e0 la prison de ra\u00efs ce que oui parce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [90%] :\r\nOn, on, quand on a dit \u00e0 des investisseurs, vous avez la responsabilit\u00e9 d'investir pour des structures telles que par exemple barrages la Grande Dixence on peut pas leur dire : vous ne saurez jamais \u00e0 quel prix vous pourrez vendre cette production sinon vous trouvez jamais les, les centaines de millions qu'il faut pour dire de tous les dizaines de millions qu'il faut pour de tels investissements, donc il faut leur donner une certaine visibilit\u00e9, une certaine pr\u00e9visibilit\u00e9 une certaine stabilit\u00e9, en contrepartie, on a des exigences dans un monopole on doit apporter aussi des exigences et la stabilit\u00e9 du prix, c'est le contr\u00f4le et la transparence sur la constitution de ce prix s'\u00e9viter des rentes de situation et c'est aussi assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s pour la Suisse, mais on a oubli\u00e9 ses valeurs aujourd'hui sur le mode de, de, de, de lib\u00e9ralisation qu'on est bient\u00f4t les derniers appliquer, c'est \u00e7a le plus fou, l'Europe et bient\u00f4t le dernier continent le dernier espace \u00e9conomique a continu\u00e9 \u00e0 appliquer des m\u00e9thodes lib\u00e9rales, la plupart des grandes zones \u00e9conomiques aujourd'hui ont des strat\u00e9gies et tactiques tr\u00e8s agressive, pensons \u00e0 la Chine qui rach\u00e8te \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il a achet\u00e9 en Europe, y compris en Suisse et puis pensant \u00e9videmment \u00e0 ce que les Russes ont fait avec leur secteur \u00e9nerg\u00e9tique ces secteurs \u00e9nerg\u00e9tiques sont devenus des instruments puissance alors j'en suis pas l\u00e0, j'en suis pas dire que la Suisse doit voir un instrument de puissance avec son secteur \u00e9nerg\u00e9tique mais c'est en tout cas un \u00e9l\u00e9ment de souverainet\u00e9 et d'ind\u00e9pendance et et je note que, on n'a jamais eu autant de nationalistes aux chambres f\u00e9d\u00e9rales mais que jamais aussi peu on a d\u00e9fendu r\u00e9ellement int\u00e9r\u00eat national et la souverainet\u00e9 du pays dans des domaines infrastructures elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:31) [91%] :\r\nPascal Couchepin, c'est vrai qu'il y a des cantons Vaud Valais des collectivit\u00e9s publiques qui se sont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 racheter une part de de ces barrages pour avoir une ma\u00eetrise de ces de ce secteur de pouvoir investir intelligemment, comme nous, dit Pierre-Yves Maillard, pourquoi est -ce que c'est laisser ces cantons o\u00f9 ces collectivit\u00e9s publiques ne doivent pas prendre davantage part dans ces structures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [85%] :\r\nPoint, je crois que les barrages ne sont pas en p\u00e9ril, vous savez que les concessions sont accord\u00e9es pour une dur\u00e9e limit\u00e9e dans le temps et les lois, cantonales, notamment lors du volet pr\u00e9voit que les barrages pourraient \u00eatre rendus en bon \u00e9tat de fonctionnement et les n\u00e9gociations commencent une dizaine d'ann\u00e9es avant la fin de la concession, par cons\u00e9quent, on exige que les investissements soient faits, faute de quoi on risque de saisir des barrages pour la dette, donc le risque d'investissement n'a pas 2\u00e8me point : on n'a jamais fait de promesse \u00e0 au propri\u00e9taire des barrages que pour la vie \u00e9ternelle, ils auraient aid\u00e9, c'est davantage et des rendements importants, ils ont eu lieu pendant des ann\u00e9es 30 ou 40 ans, ils ont pris un risque, le risque n'est pas tout \u00e0 fait celui qui se r\u00e9alise, mais c'est le cas notamment beaucoup de de d'infrastructures 3\u00e8me point \u00e0 part la Chine qui n'est pas \u00e0 mod\u00e8le m\u00eame \u00e9conomique, la Russie, qui vit seulement de la vente de mati\u00e8res premi\u00e8res et notamment de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, personne dans le monde ne veut redonner \u00e0 l'\u00c9tat, la ma\u00eetrise de la production \u00e9lectrique, ne serait -ce qu'que parce qu'on ne peut pas savoir ce que sera demain la source production d'\u00e9nergie, les m\u00eames milieux et je les approuve, qui aujourd'hui disent il faut maintenir les barrages en mains suisses alors qu'ils sont l\u00e0, propose de d\u00e9velopper des \u00e9nergies alternatives qui vont \u00eatre un choc pour les grandes des installations de production, puis ce sera d\u00e9centralis\u00e9, m\u00eame les lignes risquant d'\u00eatre mise en difficult\u00e9 alors personnellement, je pense qu'il faut garder en mains publiques et peut-\u00eatre qu'on aurait d\u00fb le faire auparavant mais mon coll\u00e8gue le \u00e9tait pour le maintien d'un c'est entreprises, il aurait fallu mettre Suisse Crise en mains publiques personnellement je pour justice qui revient sur les raisons, hein s'pr\u00e9cise pour les auditeurs, je je songeais pense que c'est juste, puisque c'est un monopole de fait, mais ensuite, c'est pas le moment d'acheter des barrages \u00e7a a prix qui n'est pas celui du march\u00e9 et de faire faire des pertes suppl\u00e9mentaires aux collectivit\u00e9s publiques maintenant si c'est une bonne affaire qui prennent le risque, mais personnellement, comme contribuables, je suis pas d'accord qu'on dise : on va se garantir sur le dos des consommateurs captifs, je trouve quand m\u00eame un peu fort de dire on peut r\u00e9ussir une politique \u00e0 l'\u00e9gard des captifs, on aura bient\u00f4t des captifs partout dans l'assurance maladie et j'approuve, qui a une m\u00eame assurance maladie obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [77%] :\r\nOn va pas ouvrir ce d\u00e9bat avec vous et je vois une sauf qu'il a livr\u00e9 dans les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [92%] :\r\nSi on a des clients captifs et puis petit-\u00e0-petit les paysans peut avoir des clients captifs, tout le monde veut avoir des clients captifs, mais \u00e0 la fin, ce pays va Sweeney et tout le monde va \u00eatre 4. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:29) [91%] :\r\nDugarry Maillard oui c'est un dr\u00f4le de logique en m\u00eame temps on ne sait pas du tout en ce qui va arriver demain, on est \u00e0 quelques ann\u00e9es, l'ouverture totale d'un march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui va faire baisser les prix est -ce que c'est le bon moment de prendre ce risque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [84%] :\r\nAlors d'abord, moi je suis pas du tout, je signale que le domaine de l'\u00e9nergie, pour ce qui concerne les choix que le canton de Vaud font ce devra faire le cas \u00e9ch\u00e9ant et et est confi\u00e9 \u00e0 notre coll\u00e8gue Jacqueline de quoi trop qui avait classe les entreprises \u00e9lectriques dans lesquelles l'\u00c9tat a enfin dans l'entreprise \u00e9lectrique dans lesquelles l'\u00c9tat des Participations feront des choix des des analyses et je pas du tout ici a annoncer que nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [86%] :\r\nMais, \u00e0 n'importe quel prix et d'un n'importe quelles conditions ou voire m\u00eame pousser l'\u00c9tat \u00e0 avertir dans les barrages, tout simplement parce que, aujourd'hui, le contexte ne permet pas de voir clair et m\u00eame aujourd'hui des des entreprises \u00e9lectriques qui ont soutenu la lib\u00e9ralisation le disent dans un contexte o\u00f9 on o\u00f9 l'herbe lib\u00e9ralisation totale menace il serait tr\u00e8s d\u00e9raisonnable, acheter des barrages qui produisent \u00e0 6 centimes alors que le prix du march\u00e9, \u00e9tat de, justement, il y a aussi un autre que personne n'\u00e9voqua c'est un tout petit peu technique, il faut juste 30 secondes, vous savez ce qui se passe d'absurde parce que on a mis de l'absurde, dans l'absurde aujourd'hui les compagnies \u00e9lectriques qui ont des barrages ou non toutes autres centrales de production doivent chaque ann\u00e9e dans leur bilan, leurs entreprises de production index\u00e9 sur le prix du march\u00e9, pourquoi \u00e7a tout \u00e0 coup, vous avez des pertes et des que des sommes colossales que par exemple Axpo ou Alpiq ou Alpiq, h\u00e9 bien parce que ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 quand elles sont \u00e0 quand le prix de march\u00e9, le prix de gros \u00c9tats perdent, par exemple 10 centimes et puis que tout \u00e0 coup l'ann\u00e9e suivante, il descend \u00e0 centimes comme \u00e7a peut arriver, on doit diviser par 5 la valeur de leurs actifs et donc on doit \u00e9crire une perte sur l'exercice annuel et puis si l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, le bas le le prix remontent alors on va tout \u00e0 coup, h\u00e9rit\u00e9 d'une sorte comptable extraordinaire qu'on va s'empresser effectivement au aux actionnaires qui ensuite devront le rendre quand il faudra, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 pour Alpiq les actionnaires d'Alpiq ont obtenu beaucoup d'argent quand le prix \u00e9tait au puis maintenant, bah ils doivent le rendre en sauvegardant les les int\u00e9r\u00eats, donc on a compl\u00e8tement non seulement on a le prix qui fluctue, ce qui pose des probl\u00e8mes pour l'investissement futur mais le prix qui fluctue pose des probl\u00e8mes sur la valorisation des actifs, ce qui rend le syst\u00e8me compl\u00e8tement fou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [81%] :\r\nMais pour revenir \u00e0 la question voil\u00e0 revenir, j'ai bien Pierre-Yves Maillard oui juste parce que la, la, la montre avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [91%] :\r\nPour bien comprendre, si il y a un barrages aujourd'hui qui int\u00e9resse une grande entreprise \u00e9trang\u00e8re qui aimerait en faire le rachat par exemple est -ce que les collectivit\u00e9s publiques en Suisse doivent s'engager si le prix est int\u00e9ressant si finalement, comme vous le disiez, c'est une op\u00e9ration \u00e9conomique int\u00e9ressante parce que c'est important de garder l'outil chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:14) [89%] :\r\nAujourd'hui, avec un prix \u00e0 2 centimes ces barrages vont \u00eatre vendues \u00e0 la casse, ils ne valent plus presque plus rien, donc vous avez de grandes compagnies \u00e9lectriques europ\u00e9ennes qui peuvent se dire nous, vu l'autre masse acheter maintenant, m\u00eame avec un un, un des installations qui sont pas rentable, on le fait on le, on l'ach\u00e8te \u00e0 un moment o\u00f9 ils sont, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bas le prix, le prix de vente ne pourra pas \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, compte tenu du prix du march\u00e9 et puis dans 5 ans dans 10 ans puisque ces grands mammouths on le temps doit venir peut-\u00eatre quand le prix remontera \u00e0 15 ou 20 centimes dans les profits seront pour eux alors moi c'est \u00e7a qui m'a qui me fascine, c'est de voir avec quelle vitesse on vend non seulement alors qu'on veut que Singen soit vendu \u00e0 des Chinois, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a pose quelques probl\u00e8mes, mais qu'on vende m\u00eame \u00e9corn\u00e9e, m\u00eame des partis majoritaires qui peuvent envisager tranquillement que des barrages suisses sont d\u00e9sormais vendus \u00e0 des compagnies de de grande taille europ\u00e9enne mais mais mais mais ces messieurs mais je, je dois m'empresser dire que malheureusement, compte tenu du contexte qu'on a cr\u00e9\u00e9, c'est une c'est une une \u00e9volution qui peut, \u00e0 laquelle on devra peut-\u00eatre se r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:21) [87%] :\r\nPascal Couchepin tout d'abord, les barrages feront retour aux collectivit\u00e9s conc\u00e9dantes dans quelque chose comme 15 20 ans donc, si quelqu'un rach\u00e8te avec l'espoir dans 20 ans que le prix de l'remonte bien il prend un risque consid\u00e9rable, d'autant plus que \u00e7a ne durerait que 5 \u00e0 10 ans avant que les barrages retourne gratuitement aux autorit\u00e9s conc\u00e9dantes donc la p\u00e9riode de risques seraient prises en charge par celui qui a fait des barrages si l'\u00c9tat de Vaud par exemple d\u00e9cide de racheter des barrages parce que c'est plus agr\u00e9able politiquement de d'acheter trop cher \u00e0 barrages mais ce super bien qu'ils pense leur contribuable s'ils ach\u00e8tent trop cher, on le fait tous les jours, bravo si j'ach\u00e8te trop cher le le barrage Alpiq fera une moins grande perte et il y aura moins d'amortissement affaire chez Wes propri\u00e9taire d'Alpiq et \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud propri\u00e9taire DOS, \u00e7a c'est un probl\u00e8me politique, c'est pas un probl\u00e8me d'\u00e9nergie mais ces barrages, ils sont en Suisse, il produira encore pendant les 15 \u00e0 20 ans de l'\u00e9nergie et au pire, s'il y avait une rupture de du march\u00e9 international parce march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en et on peut parvenir \u00e0 un cloisonnement \u00e0 la Suisse, si un jour il y avait une rupture pour une guerre quelle somme \u00e7a, il sera toujours temps de prendre des mesures extraordinaires pour donner la priorit\u00e9 de la consommation de ce cette \u00e9nergie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [85%] :\r\nPascal Couchepin je je vous somme \u00eatre un avis autoris\u00e9 qui va vous int\u00e9resser, sans doute, c'est celui de Pierre \u00e0 l'allure et qu'il est directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande \u00c9nergie on le recevait lundi soir dans cette \u00e9mission, apr\u00e8s que l'entreprise est pr\u00e9sent\u00e9 ces chiffres et puis lui, alors il nous disait que la perspective de voir des entrants et des entreprises \u00e9trang\u00e8res, ces barrages n'\u00e9tait pas sans danger, on l'\u00e9coute, on vient vous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:57) [91%] :\r\nC'est vrai, ces barrages vont rester en Suisse, m\u00eame s'ils sont achet\u00e9s par des \u00e9trangers, ce qu'il faut quand m\u00eame voir c'est que le la la gestion de l'\u00e9nergie au moment o\u00f9 elle serait faite par les \u00e9trangers, ne pas dire c'\u00e9tait \u00e9nergie pourrait \u00eatre pour la Suisse, donc il c'est une question aussi hautement politique, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour savoir qu'est ce que l'on veut assurer une s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en terme \u00e0 l'ensemble des citoyens suisses et je pense qu'on doit quand m\u00eame faire une r\u00e9flexion pour ne pas d\u00e9pendre exclusivement de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:28) [60%] :\r\nAlors, a la seule on va sur Silencio oui la d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est tout naturellement une r\u00e9ponse politiquement correct \u00e0 l'\u00e9gard de ses actionnaires, qui sont souvent des collectivit\u00e9s publiques mais le le le march\u00e9 est international et on ach\u00e8te en permanence et vend en permanence de l'\u00e9nergie et les barrages devraient fournir de l'\u00e9nergie de pointe, or la th\u00e9orie qui est devenu maintenant par monsieur Y, qui ne connaissent n'a \u00e9t\u00e9 dans le fond du probl\u00e8me, c'est que, elle devrait \u00eatre vendue seulement lorsque l'\u00e9nergie en bande de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et les autres \u00e9nergies n'est pas disponible ou non, il n'est pas suffisante bande en l'\u00e9nergie de pointe hautement valorisables pour se couvrir les besoins les plus ordinaires, c'est du gaspillage, c'est comme si on disait lors de la Banque nationale doit servir \u00e0 remplacer l'acier qu'on n'a pas en Suisse, maintenant, m\u00eame si c'est solide, je pense, il leur est solide, je crois, ce qu'on veut pas le faire et on doit pas le faire avec les barrages, il faut laisser avec un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 au port, \u00e0 part \u00e7a, les barrages appartiennent d\u00e9j\u00e0 parti aux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:32) [81%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a rejoint joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:33) [84%] :\r\nQue ce pays a, ces derniers, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, payer cher, ou en tout cas du mettre beaucoup d'argent pour sauver les entreprises priv\u00e9es, laquelle je pense par exemple \u00e0 UBS qu'elle a gagn\u00e9 de l'argent qui a d\u00fb \u00eatre sauv\u00e9s avec \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin, plusieurs dizaines de milliards d'argent de la Banque nationale, je dis pas qu'on a perdu de l'argent, je dis qu'on a d\u00fb en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:54) [67%] :\r\nEt Henry \u00e7a finit par rapporter l'argent face \u00e0 un rem\u00e8de : je ne suis \u00e0 la jolie du tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans les 6\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:01) [88%] :\r\nMoi, de mesures que quand il s'agit d'une banque et d'ailleurs les cantons aussi d\u00fb sauver leur banque cantonale, mais que j'aimerais juste que les partis bourgeois recommence comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00e0 ne pas penser qu'\u00e0 la d\u00e9fense des banques mais on a aussi pens\u00e9 que ce qu'un pays souverain, a besoin de quelques infrastructures existentiel, l'\u00e9nergie, en fait partie, les transports, les grands r\u00e9seaux de transports publics aussi et je suis pas en train, j'attends d\u00e9j\u00e0 qu'on m'accuse d'\u00eatre \u00e0 quasiment \u00e0 un communiste, je suis juste en train de rappeler que les succ\u00e8s de ce pays, si on a un tout petit peu de profondeur historique sont aussi sur des choix courageux d'investissements \u00e0 long terme qui ont fait l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9 et l'incapacit\u00e9 de modernisation de ce pays, si on avait attendu le march\u00e9 pour \u00e9lectrifier nos fermes recul\u00e9es nos villages et nos villes si on avait attendu le march\u00e9 pour d\u00e9velopper la t\u00e9l\u00e9phonie, je peux vous dire qu'on aurait attendu longue langue \u00e7a c'est vrai soi-disant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:53) [88%] :\r\nJe vous rappelle simplement que les chemins de fer ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des priv\u00e9s, et ensuite il a \u00e9t\u00e9 repris par la Conf\u00e9d\u00e9ration et j'approuve, voil\u00e0 que, il y a un certain nombre d'infrastructures, mais il faut pas \u00eatre nostalgique des infrastructures du pass\u00e9, il faut voir quelles sont les infrastructures de l'avenir qui o\u00f9 on doit intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:07) [76%] :\r\nPrenons un exemple type, c'est la violence r\u00e9\u00e9ducation oui, comme l'ont tous dit qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:10) [95%] :\r\nJe ne r\u00e9siste pas \u00e0 la tentation de vous soumettre \u00e0 ces quelques lignes qui sont issus de l'argument pour le r\u00e9f\u00e9rendum durant l'hiver 2000 2001 sur la votation le r\u00e9f\u00e9rendum compte la nouvelle loi sur l'\u00e9lectricit\u00e9, c'\u00e9tait il y a 15 ans et dans leur argumentaire Pierre-Yves Maillard et ses collaborateurs, \u00e9crivait la lib\u00e9ralisation met en concurrence les centrales hydrauliques de Suisse avec des entreprises, 100 fois plus grosses vendant \u00e0 bas prix gr\u00e2ce \u00e0 des subventions \u00e9tatiques du nucl\u00e9aire ou de l'\u00e9nergie produite \u00e0 partir du charbon pour survivre, les centrales hydrauliques suisses supprimeront des milliers de places de travail cesseront d'investir ou se vendront \u00e0 des monopoles europ\u00e9ens \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:44) [84%] :\r\nDomin\u00e9s mais mais on n'imaginait pas aller la voir de temps en journ\u00e9e oui et puis il est pas \u00e0 l'\u00e9poque, si vous permettez que l'\u00c9tat allemand dans sa volont\u00e9 d'planificatrices allait d\u00e9truire le march\u00e9 hydraulique, l'\u00c9tat est intervenu et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:00) [62%] :\r\nEt la catastrophe de l'ann\u00e9e, mais l\u00e0, on aimerait bien la de la m\u00e9moire et l'arm\u00e9e, ce qui ne l'avait pas pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:05) [78%] :\r\nLa phrase qui va d\u00e9cider, dit exactement c'est mais c'est la na\u00efvet\u00e9 suisse de croire les \u00e9coutez, les sondages vont respecter un march\u00e9, mais comme \u00e7a l'id\u00e9al chacun joue ses int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:14) [89%] :\r\nLaissez c'est-\u00e0-dire que ce march\u00e9 est international, il est pollu\u00e9 aujourd'hui par les interventions \u00e9tatiques, il faut revenir \u00e0 une sc\u00e8ne intervention \u00e9tatique qui portent notamment sur les autoroutes de l'\u00e9nergie, l\u00e0 il y a pas discussion il faut pour \u00e9quilibrer le r\u00e9seau l'intervention et puis le reste, laissez faire aussi la technologie qui \u00e9volue et qui aboutira probablement \u00e0 nouveau choc du au solaire et aux nouvelles technologies de production d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [84%] :\r\nLa salle Couchepin mettez des lib\u00e9raux suisses dans ce petit pays, nous sommes un petit pays avec des petites compagnies en plus d\u00e9j\u00e0, nous sommes un petit pays, on n'a m\u00eame pas une compagnie nationale, on n'a m\u00eame pas des compagnies cantonales, on a parfois m\u00eame des compagnies infra- cantonal et dans un contexte pareil vouloir ouvrir son march\u00e9, alors vous avez des mammouths nationaux qui vont jouer leur \u00e2ge, leur int\u00e9r\u00eat, ils sont pas int\u00e9ress\u00e9s au march\u00e9 sans int\u00e9r\u00eat malgr\u00e9 aussi alors au-del\u00e0 de d\u00e9veloppement et c'est \u00e7a la doctrine, c'est justement ce qui est en train de se r\u00e9aliser, c'est l'uranium ont m\u00eame particip\u00e9 en 2002. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:11) [86%] :\r\nD\u00fb \u00e0 l'intervention \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:12) [86%] :\r\nMessieurs, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, Pascal Couchepin, vous avez commenc\u00e9 le dernier mot de la fin sera pour vous Pierre-Yves Maillard, mais ce sera c'est rapide, ce sera un mot on parle dans ce sera un mot qui est le meilleur parce que la montre avance j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, ce combat r\u00e9f\u00e9rendaire, il a marqu\u00e9 les esprits, il y a une erreur, il y a 15 ans en arri\u00e8re, \u00e7a \u00e7a c'est \u00e7a votre avis etc si on va de nouveau vers une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du march\u00e9, oui ou non ce que vous la Takrit de nouveau par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:34) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 titre personnel, \u00e9videmment et heureusement que l'eau soit plus nous a suivi en 2002, parce que gr\u00e2ce \u00e0 ce vote, nous avons encore des cons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [75%] :\r\nDaniel Astrium touchant sorte je vous oui \u00e0 Rio, qui sans savoir alors ayant aurait le le glas situation d'Alpiq sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 toute la vie \u00e9conomique en Capkin, merci infiniment d'avoir d\u00e9battu ce sont avec nous, Pascal Couchepin Pierre-Yves Maillard, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Urech, Pierre-Alain", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande Energie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1499875", "internalArchiveId": "AA1603499779", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Panama Papers, tous pourris ?", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les fuites de donn\u00e9es fiscales des \"Panama Papers\" qui ont mis quelques personnalit\u00e9s politiques culturelles et sportives dans l'embarras en r\u00e9v\u00e9lant une fraude fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle via la soci\u00e9t\u00e9 Mossack Fonseca. La Suisse est \u00e0 nouveau au coeur du scandale.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7647139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7647166.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Le reportage d'Infrarouge sur le scandale des Panama Papers", "Panama Papers, tous pourris?", "Ariane Dayer: \"Tout l'int\u00e9r\u00eat des Panama Papers, c'est de voir que les interm\u00e9diaires financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s\"", "Robert Danon: \"Le train de la transparence est en marche\"", "Christian L\u00fcscher: \"Les m\u00e9thodes que l'on fustige sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9\"\u202c", "Philippe Lamberts: \"Il a fallu SwissLeaks, LuxLeaks et il faut aujourd'hui les Panama Papers pour mettre le feu aux derri\u00e8res des politiques pour que les choses bougent\"", "Christian L\u00fcscher: \"Les Panama Papers, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau\"", "Julien Blanc: \"On peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me. La fiscalit\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e\"", "Ariane Dayer: \"Les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015 donc ce ne sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux\"", "Philippe Lamberts: \"La parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser\"", "Carlo Sommaruga: \"La r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est syst\u00e9matiquement fait pour contourner le fisc\"", "Panama Papers, tous pourris ?"], "alternativeSummary": ["Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8tre. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "\"Tout l'int\u00e9r\u00eat des Panama Papers, c'est de voir que les interm\u00e9diaires financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s\", affirme Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Le train de la transparence est en marche\", selon Robert Danon, professeur de droit fiscal \u00e0 HEC et \u00e0 l'UNIL, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge", "\"Les m\u00e9thodes que l'on fustige sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9\", selon l'avocat et conseiller national PLR Christian L\u00fcscher en plein d\u00e9bat sur le scandale des Panama Papers sur le plateau d'Infrarouge", "\"Il a fallu SwissLeaks, LuxLeaks et il faut aujourd'hui les Panama Papers pour mettre le feu aux derri\u00e8res des politiques pour que les choses bougent\", affirme Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du Groupe des Verts-ALE au Parlement europ\u00e9en sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Les Panama Papers, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau\", affirme Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR et avocat, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"On peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me. La fiscalit\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e\", selon Julien Blanc, pr\u00e9sident de l'Association Romande des Interm\u00e9diaires Financiers, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015 donc ce ne sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux\", affirme la journaliste Ariane Dayer et r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, en plein d\u00e9bat sur le scandale des Panama Papers sur le plateau d'\u202aInfrarouge\u202c", "\"La parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser\", selon Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du Groupe des Verts-ALE au Parlement europ\u00e9en sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"La r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est syst\u00e9matiquement fait pour contourner le fisc\", selon Carlo Sommaruga, conseiller national PS et avocat, sur le plateau d'\u202aInfrarouge\u202c", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?"], "variantIds": ["ece-7537119", "ece-7590616", "ece-7536986", "ece-7590614", "ece-7555718", "ece-7539562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T16:10:45Z", "subTitles": ["19:36:37:21  19:36:59:02\r\n...\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:11:04\r\nLes plages, les palmiers et le sable:\r\n       Panama est un paradis.\r\n\r\n19:37:11:09  19:37:16:14\r\n   Mais depuis 10 jours, depuis\r\n  le scandale des Panama Papers,\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:12\r\n ceux qui ont plac\u00e9 leur argent dans\r\nce paradis fiscal sont sous pression.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:26:08\r\n     D.CAMERON: Ca n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n        une bonne semaine.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:32:04\r\n -D.Cameron a d\u00fb passer aux aveux,\r\n  mais il refuse de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:38:09\r\n           Contrairement\r\n   au Premier ministre islandais\r\n     qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:37:38:13  19:37:44:20\r\n Au coeur du scandale: le cabinet \r\nd'avocats panam\u00e9en Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:52:16\r\n  Ses archives pirat\u00e9es r\u00e9v\u00e8lent\r\n     une v\u00e9ritable industrie\r\n      de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:58:16\r\n  T.PLATTNER: C'est exceptionnel\r\n  par la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:02:03\r\n     -Mais pour notre ministre\r\n          des Finances...\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:12:13\r\n  -Oui, mais l'image de la Suisse\r\n      n'est-elle pas ternie ?\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:16:01\r\n     Elle est encore une fois\r\n      au coeur du scandale.\r\n\r\n19:38:16:06  19:38:19:05\r\n   A quand le grand nettoyage ?\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:22:17\r\n  Vive Panama et place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:38:29:20  19:38:33:01\r\n       D.BERGER: Bienvenue\r\n   sur le plateau d'Infrarouge.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:37:02\r\n    Cacher, tromper, les riches\r\n  de cette plan\u00e8te n'auraient-ils\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:42:02\r\n    comme passion que dissimuler\r\nleur magot pour le garder pour eux ?\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:49:20\r\n La fuite des Panama Papers a mis \r\n\u00e0 la une toutes sortes de combines.\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:57:06\r\n  Parfois criminelles, et surtout\r\n  avec un manque de transparence.\r\n\r\n19:38:57:11  19:39:01:11\r\n     La pratique de l'offshore\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:04:01\r\n      est-elle condamnable ?\r\n\r\n19:39:04:06  19:39:07:04\r\n        La Suisse a-t-elle\r\n    fait le m\u00e9nage chez elle ?\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:12:14\r\nOn en d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:13:22  19:39:16:20\r\n     En duplex de Strasbourg,\r\n        Philippe Lamberts,\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:21:05\r\n co-pr\u00e9sident du groupe des Verts\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:26:04\r\n      Robert Danon, l'expert\r\n  de ce plateau sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:31:20\r\n    Olivier Longchamp, qui veut\r\n    que la Suisse en fasse plus\r\n      contre le blanchiment.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:35:11\r\n      Julien Blanc, pr\u00e9sident\r\n   de l'association qui contr\u00f4le\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:38:06\r\n            le travail\r\n  des interm\u00e9diaires financiers.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:18\r\nAriane Dayer, r\u00e9dactrice en cheffe\r\n        du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:45:03\r\n       Christian Luescher,\r\n     conseiller national PLR.\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:48:15\r\n         Carlo Sommaruga,\r\n  conseiller national socialiste.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:51:22\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:58:15\r\n  Avant, Panama c'\u00e9tait un canal,\r\n          ou un chapeau.\r\n\r\n19:39:58:20  19:40:04:16\r\n  Depuis 10 jours, c'est le lieu\r\nde toutes les pr\u00e9sum\u00e9es magouilles.\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:07:04\r\n             C'est l\u00e0.\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:12:10\r\n Cette terre qui relie l'Am\u00e9rique\r\n  du Sud et l'Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:15:09\r\n      Ariane Dayer, bonsoir.\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:19:00\r\n     Vous \u00eates la directrice\r\n   en cheffe du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:23:03\r\n      Votre cellule d'enqu\u00eate\r\n      dirige le volet suisse.\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:26:16\r\nOn parle de millions de documents.\r\n\r\n19:40:26:21  19:40:31:15\r\n  100 m\u00e9dias \u00e0 travers le monde\r\nse sont pench\u00e9s sur ces documents.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:35:08\r\n       Comment on s'attaque \r\n       \u00e0 une telle mati\u00e8re ?\r\n\r\n19:40:35:12  19:40:39:04\r\n   A.DAYER: C'est 11,5 millions\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:40:17\r\n           de fichiers.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:42:18\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:45:23\r\n        Il a fallu v\u00e9rifier\r\n    la v\u00e9racit\u00e9 de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:50:07\r\n C'est-\u00e0-dire faire des fichiers,\r\n       les rendre lisibles.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:56:14\r\n      Il a fallu cr\u00e9er un site\r\navec le consortium des journalistes.\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:01:21\r\n   Les d\u00e9piauter petit \u00e0 petit,\r\n            v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:41:02:02  19:41:04:20\r\n  Et d\u00e9cider de l'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:08:14\r\n    On a eu acc\u00e8s aux fichiers \r\n    en avril de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:41:08:19  19:41:12:15\r\n    Mes coll\u00e8gues de la cellule\r\n    enqu\u00eatent depuis neuf mois.\r\n\r\n19:41:12:20  19:41:16:16\r\n      C'\u00e9tait tr\u00e8s intensif.\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:20:19\r\nD.BERGER: C'est combien de personnes\r\n     pour Le Matin Dimanche  ?\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:23:10\r\nD.BERGER: C'est une enqu\u00eate commune.\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:26:01\r\n          Il y a en tout\r\n        cinq journalistes.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:30:23\r\n   D.BERGER: On a eu Swissleaks,\r\n      HSBC, d'autres fuites.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:21\r\n  Qu'est-ce qui est vraiment neuf\r\n     dans les Panama Papers ?\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:37:10\r\n      A.DAYER: Vous rigolez ?\r\n\r\n19:41:37:14  19:41:40:02\r\n   La plan\u00e8te s'est enflamm\u00e9e !\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:47:11\r\n     Les justices nationales, \r\n    internationales s'activent,\r\n      des ministres tombent.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:56:07\r\n       Si tout \u00e9tait connu,\r\npourquoi on a attendu nos articles\r\n      pour que \u00e7a se fasse ?\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:03:09\r\n On croyait vivre dans un monde o\u00f9\r\n les gouvernements et les citoyens\r\n\r\n19:42:03:13  19:42:06:11\r\n       voulaient une \u00e9quit\u00e9\r\n       fiscale plus grande.\r\n\r\n19:42:06:15  19:42:12:16\r\nOn a eu un contr\u00f4le sur les banques,\r\n  mais pas sur les interm\u00e9diaires\r\n            financiers.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:17:05\r\n  D.BERGER: C'est tout l'int\u00e9r\u00eat\r\n      d'une partie du d\u00e9bat:\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:19:21\r\n         que faut-il faire\r\n      apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations ?\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:22:11\r\n   Christian Luescher, bonsoir.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:29:09\r\n        On fait la lumi\u00e8re\r\n   sur des pratiques douteuses.\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:35:12\r\n     Est-ce que ces journalistes\r\nne font pas oeuvres de salut public ?\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:38:07\r\n  C.LUESCHER: Ils arrivent un peu\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:41:07\r\n comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange.\r\n\r\n19:42:41:11  19:42:47:03\r\n  Car les m\u00e9thodes qu'on fustige,\r\n   c'est des m\u00e9thodes du pass\u00e9.\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:53:09\r\n      Tout \u00e7a n'existe plus,\r\n      pour plein de raisons.\r\n\r\n19:42:53:13  19:43:02:04\r\nJ'ai le sentiment qu'on est en train\r\n       de glorifier des faits\r\n        qui rel\u00e8vent du vol.\r\n\r\n19:43:02:09  19:43:06:11\r\n        Le vol de donn\u00e9es,\r\n   c'est une infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n19:43:06:15  19:43:10:10\r\n     Je pense que la personne \r\n     qui l'a fait a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e.\r\n\r\n19:43:10:14  19:43:15:11\r\n       Avec une utilisation \r\n       sans aucun contr\u00f4le !\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:18:17\r\n       J'estime que \u00e7a pose\r\n      un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:24:13\r\n    Si on le faisait uniquement\r\n          pour informer,\r\n      je pourrais comprendre.\r\n\r\n19:43:24:18  19:43:29:08\r\n    Mais ce qu'on essaie de faire\r\naujourd'hui, c'est \u00e9pingler des gens.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:32:03\r\n       Les jeter en p\u00e2ture.\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:35:21\r\n     Mme Dayer est bien plac\u00e9e\r\n          pour le savoir.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:38:23\r\n Car j'en ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame victime.\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:42:02\r\nUn journaliste du Matin Dimanche...\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:47:18\r\nJe vous l'explique en 30 secondes.\r\n\r\n19:43:47:23  19:43:52:05\r\n D.BERGER: J'aimerais faire r\u00e9agir\r\n Mme Dayer sur plusieurs notions.\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:59:11\r\nVous avez parl\u00e9 du vol de donn\u00e9es,\r\n    de recel et d'utilisation\r\n  sans contr\u00f4le de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:02:21\r\n C.LUESCHER: Vous parliez de HSBC.\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:06:03\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 par Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:09:06\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n       \u00e0 cinq ans en Suisse.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:12:20\r\n        C'est un d\u00e9linquant\r\n         et un criminel !\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:16:11\r\n      A.DAYER: Les fichiers \r\n      vont jusqu'\u00e0 fin 2015:\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:19:10\r\n          ce ne sont pas\r\n     des vieilles pratiques !\r\n\r\n19:44:19:14  19:44:29:16\r\n      Les lanceurs d'alerte,\r\n  \u00e7a devient une notion prot\u00e9g\u00e9e\r\n      par les gouvernements.\r\n\r\n19:44:29:21  19:44:32:20\r\nN'en d\u00e9plaise \u00e0 monsieur Luescher.\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:36:05\r\n  Qu'avons-nous \"mis en p\u00e2ture\" ?\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:45:00\r\n       La centrale offshore \r\n  dont on parle, Mossack Fonseca,\r\n      c'est 214'000 soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:48:15\r\n       Il y a des dizaines \r\n       de milliers de gens.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:10\r\n         Au Matin Dimanche\r\n   on a parl\u00e9 de huit personnes.\r\n\r\n19:44:52:13  19:44:55:12\r\n         Alors qu'il y a\r\n     1'500 Suisses l\u00e0-dedans.\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:58:16\r\n    On n'a pas jet\u00e9 en p\u00e2ture !\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:05:15\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:08:17\r\n      A.DAYER: On s'est donn\u00e9\r\n     des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n19:45:08:22  19:45:12:04\r\n      On a parl\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9s\r\n  qui cachent des choses graves.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:15:23\r\n    C'est du trafic de drogue, \r\n   d'\u00eatres humains, de diamants.\r\n\r\n19:45:16:04  19:45:19:04\r\n    C.LUESCHER: Ma\u00eetre Bonnant\r\n          a fait cela ?\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:23:04\r\nA.DAYER: C'est votre m\u00e9tier d'avocat,\r\n            M. Luescher ?\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:26:20\r\n  Vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:29:16\r\nC.LUESCHER: Moi, je suis surveill\u00e9.\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:33:00\r\n      Vous, vous pouvez tout\r\n         vous permettre.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:37:13\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:46:04\r\n  J'ai exig\u00e9 des excuses \u00e9crites\r\n     et je les ai obtenues !\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:48:23\r\n       D.BERGER: Messieurs !\r\n\r\n19:45:49:03  19:45:53:09\r\n   Messieurs, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:55:23\r\n  On va clore ce point personnel.\r\n\r\n19:45:56:04  19:46:01:03\r\n    On finit dessus et ensuite\r\n  je vous fais r\u00e9agir Mme Dayer.\r\n\r\n19:46:01:08  19:46:06:01\r\nC.LUESCHER: Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 au TJ\r\n       la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:46:06:06  19:46:10:01\r\nj'ai re\u00e7u un e-mail d'un journaliste\r\n         du Matin Dimanche,\r\n\r\n19:46:10:06  19:46:13:17\r\nqui m'a dit que j'\u00e9tais un menteur.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:23\r\n       A.DAYER: C'est faux,\r\n        il n'a pas dit \u00e7a.\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:19:21\r\n        C.LUESCHER: Je vous\r\n       ai transmis l'e-mail.\r\n\r\n19:46:20:02  19:46:23:17\r\n       A.DAYER: Il ne vous\r\n     a pas trait\u00e9 de menteur.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:29:02\r\n       C.LUESCHER: Il a dit\r\n que je n'avais pas dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:29:07  19:46:33:16\r\n     Il a dit que j'avais \u00e9t\u00e9\r\n  administrateur d'une offshore.\r\n\r\n19:46:33:21  19:46:39:00\r\n    Qui appartient \u00e0 quelqu'un\r\n         du Kirghizstan.\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:41:03\r\n           C'\u00e9tait faux.\r\n\r\n19:46:41:08  19:46:46:16\r\n  Je n'ai jamais cr\u00e9\u00e9 ou r\u00e9activ\u00e9\r\n         cette panam\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:46:20  19:46:52:04\r\n    Ce journaliste me laissait\r\n       24 h pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:58:12\r\nIl disait qu'il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9\r\n     une page dans diff\u00e9rents\r\n         m\u00e9dias suisses.\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:06:00\r\n      J'ai r\u00e9pondu en disant\r\n       que tout \u00e9tait faux.\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:10:18\r\n    Et j'ai obtenu des excuses\r\n        de ce journaliste.\r\n\r\n19:47:11:05  19:47:19:03\r\n\u00c7a signifie que ce que nous lisons\r\n        dans les journaux,\r\n   c'est peut-\u00eatre faux aussi !\r\n\r\n19:47:19:08  19:47:27:12\r\nD.BERGER: R\u00e9ponse sur les m\u00e9thodes\r\n    de cette enqu\u00eate, A.Dayer.\r\n\r\n19:47:27:17  19:47:32:13\r\n       A.DAYER: Il y aurait \r\n      eu un probl\u00e8me \u00e9thique,\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:35:05\r\n si on avait parl\u00e9 de M. Luescher.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:39:05\r\n  Mais vous n'\u00eates pas au centre.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:42:11\r\n     Vous n'\u00eates pas victime,\r\n     vous \u00eates rien du tout.\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:45:06\r\n Il n'y a pas une ligne sur vous.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:49:23\r\nN'allez pas partout dans les m\u00e9dias \r\npour dire que vous \u00eates une victime.\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:55:04\r\n C.LUESCHER: C'est vous qui m'avez\r\n    \u00e9crit pour dire que j'avais\r\n         une panam\u00e9enne !\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:58:08\r\n      A.DAYER: Les gens dont\r\n        on a cit\u00e9 le nom,\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:02:23\r\n       ce ne sont pas juste\r\n     des passeurs de papiers,\r\n\r\n19:48:03:04  19:48:05:12\r\nils sont administrateurs de soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:09:11\r\n  Ils sont accus\u00e9s de corruption,\r\n    de trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:11:11\r\n         C'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:19:13\r\n  Je m'\u00e9tonne qu'un vice-pr\u00e9sident\r\ndu PLR fasse les plateaux TV et radio\r\n     pour flinguer lemessager.\r\n\r\n19:48:19:18  19:48:22:01\r\n       Je suis \u00e9poustoufl\u00e9e.\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:25:18\r\n       D.BERGER: J'aimerais \r\n       prendre de la hauteur\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:30:07\r\net vous entendre Philippe Lamberts.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:36:07\r\n     Ce d\u00e9ballage m\u00e9diatique,\r\n     toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, \r\n     comment vous les vivez ?\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:40:12\r\n         On vous a surnomm\u00e9\r\n\"l'homme le plus d\u00e9test\u00e9 de la City\".\r\n\r\n19:48:40:17  19:48:45:22\r\n         Vous avez obtenu\r\n    le plafonnement des bonus.\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:50:02\r\n        P.LAMBERTS: Je pense\r\nque ces r\u00e9v\u00e9lations sont salutaires.\r\n\r\n19:48:50:07  19:48:53:14\r\nJe m'\u00e9tonne de voir un repr\u00e9sentant\r\n         \u00e9lu, M. Luescher,\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:56:04\r\n   d\u00e9noncer le lanceur d'alerte.\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:19\r\n  Et pas tous ceux qui se cachent\r\n\r\n19:49:00:00  19:49:05:02\r\n  derri\u00e8re l'opacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\r\n   pour leurs petites affaires.\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:10:01\r\n    On fait du crime organis\u00e9,\r\n       de l'\u00e9vasion fiscale,\r\n quand ce n'est pas du terrorisme.\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:13:16\r\n      Les \u00e9lus doivent agir\r\n    pour plus de transparence.\r\n\r\n19:49:13:21  19:49:17:04\r\n          Mon exp\u00e9rience\r\n      au Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:22:22\r\n    c'est qu'il a fallu toutes \r\n  ces affaires pour mettre le feu\r\n    au derri\u00e8re des politiques.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:30:06\r\n   Pour que les choses bougent.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:34:13\r\n       L'injustice fiscale,\r\nce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:38:04\r\n    Ce n'est pas quelque chose\r\n      qui nous tombe dessus.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:41:21\r\n        C'est le r\u00e9sultat \r\n       de choix politiques.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:46:19\r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous demandez\r\n    \u00e0 ceux qui sont les auteurs\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:06\r\n    de ces choix de s'amender.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:07\r\n      Ils ne le font que sous\r\n  la pression de la transparence.\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:57:11\r\n          Car \u00e7a suscite\r\n     une indignation publique.\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:02:04\r\n             Pour moi,\r\n    l'arriv\u00e9e de Panama Papers \r\n    est du vent dans les voiles\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:07:02\r\n    de tous ceux qui demandent\r\n une plus grande justice fiscale.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:13:17\r\nAucun \u00e9lu sinc\u00e8re ne peut s'indigner\r\n     de voir cette transparence\r\n          se mat\u00e9rialiser.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:20:20\r\nM. Luescher r\u00e9percute les arguments\r\n   que j'entends dans la bouche\r\n          de M. Fonseca.\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:28:04\r\n  Il s'insurge que la r\u00e9v\u00e9lation\r\n   de ce document est un d\u00e9lit.\r\n\r\n19:50:28:09  19:50:32:22\r\nPlut\u00f4t que de questionner la nature\r\n    des op\u00e9rations qu'il m\u00e8ne.\r\n\r\n19:50:33:03  19:50:37:14\r\n Qu'on ne me dise pas que ce sont \r\ndes activit\u00e9s qui n'ont plus cours.\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:42:09\r\n      Fonseca a dit que avec\r\n ses 250'000 les soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:50:42:13  19:50:45:11\r\n il n'a que 5 % de part de march\u00e9.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:49:06\r\n  C'est une v\u00e9ritable industrie.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:55:08\r\n Il y a beaucoup d'autres pays que\r\n Panama o\u00f9 des cabinets d'avocats\r\n\r\n19:50:55:12  19:51:08:02\r\n qui sont des passeurs de messages\r\n  entre les donneurs d'ordres et \r\n   l'industrie Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:14:23\r\nM. Luescher, nous a dit qu'il a pass\u00e9\r\n     sa journ\u00e9e avec un client.\r\n\r\n19:51:15:04  19:51:20:21\r\n   Je pense que le r\u00f4le d'un \u00e9lu\r\n    c'est de passer sa journ\u00e9e \r\n   \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9al.\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:26:05\r\n   C.LUESCHER: En Europe, il y a\r\n    beaucoup de fonctionnaires,\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:31:11\r\n         mais chez nous,\r\n  on a des gens qui travaillent.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:35:17\r\n   Je suis avocat de profession.\r\n\r\n19:51:35:22  19:51:42:04\r\n   Le Parlement ne si\u00e9geait pas\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:49:02\r\nD.BERGER: Julien Blanc, on a parl\u00e9\r\n  des interm\u00e9diaires financiers.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:53:06\r\n         Ils sont au coeur\r\n       de ces Panama Papers.\r\n\r\n19:51:53:11  19:52:00:19\r\nVous repr\u00e9sentez ces interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:00\r\n   Vous faites partie de l'Arif.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:06:14\r\n L'association romande qui a pour\r\n   charge de r\u00e9guler ce milieu.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:09:22\r\n  Est-ce que cette affaire jette\r\n   un discr\u00e9dit sur ce milieu ?\r\n\r\n19:52:10:03  19:52:12:10\r\nJ.BLANC: Le discr\u00e9dit, s\u00fbrement pas.\r\n\r\n19:52:12:14  19:52:14:13\r\n  On a un syst\u00e8me avant-gardiste\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:16:22\r\n  contre le blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:52:17:03  19:52:21:11\r\n          L'Arif est une\r\n des 12 associations qui r\u00e9gulent.\r\n\r\n19:52:21:16  19:52:27:14\r\n  Un certain nombre de probl\u00e8mes\r\n     se posent effectivement\r\n    avec certains organismes.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:31:11\r\n   Ils sont eux-m\u00eames organis\u00e9s\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:35:09\r\n  et surveill\u00e9s par des personnes\r\n\r\n19:52:35:13  19:52:37:21\r\n       de leur corporation.\r\n\r\n19:52:38:02  19:52:43:09\r\nCela \u00e9tant, la FINMA qui supervise\r\n    les organes de r\u00e9gulation\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:51:22\r\nest tr\u00e8s attentive \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n    de ces organismes vis-\u00e0-vis\r\n    de ceux qu'ils surveillent.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:58:17\r\nLe syst\u00e8me est \u00e9prouv\u00e9 et efficient.\r\n\r\n19:52:58:22  19:53:03:06\r\nD.BERGER: Est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n       sont une bonne chose ?\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:05:22\r\n    J.BLANC: Il y a du positif.\r\n\r\n19:53:06:08  19:53:11:08\r\n\u00c7a nous permet de nous rendre compte\r\n      de certains ajustements\r\n      qui devront intervenir.\r\n\r\n19:53:11:12  19:53:15:20\r\n       Mais je ne dirais pas\r\n     que c'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:20:09\r\n    D.BERGER: Vous m'aviez dit\r\n que \u00e7a jetait en p\u00e2ture des gens.\r\n\r\n19:53:20:13  19:53:25:21\r\nJ.BLANC: On sent une certaine volont\u00e9\r\n   de ce collectif de journalistes\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:32:14\r\n   de vouloir prendre en exemple\r\n    des gens qui pour l'instant\r\n     sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:40:01\r\nOn ne d\u00e9montre m\u00eame pas qu'ils ont\r\n viol\u00e9 la loi sur le blanchiment \r\n        d'argent de 2000.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:45:22\r\n    D.BERGER: Carlo Sommaruga,\r\n  c'est vrai que depuis 10 jours\r\n        on voit des noms.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:53:16\r\n  On dit que \u00e7a reste \u00e0 prouver,\r\n    savoir s'ils ils ont fait\r\n      des choses ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:53:53:21  19:54:00:10\r\n  Pour clore ce d\u00e9bat, est-ce que\r\n   tout \u00e7a est sain pour vous ?\r\n\r\n19:54:00:14  19:54:04:05\r\n  C.SOMMARUGA: En ce qui concerne\r\n        les personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:54:04:10  19:54:06:07\r\n      je dirais que tous ceux\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:08:16\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s,\r\n\r\n19:54:08:21  19:54:12:11\r\n      que ce soit en Islande,\r\n    en Angleterre ou en Suisse,\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:15:08\r\n     toutes les personnalit\u00e9s\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9es,\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:20:09\r\naucune n'a dit qu'elle n'avait pas \r\nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:25:04\r\n   D.BERGER: Mais elles n'ont pas\r\nforc\u00e9ment fait des choses ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:29:11\r\n C.SOMMARUGA: Non, comme Cameron, \r\n mais il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce syst\u00e8me\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:32:15\r\n     qui a permis d'\u00e9chapper \r\n     \u00e0 l'imp\u00f4t en Angleterre.\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:34:13\r\n       D.BERGER: L\u00e9galement.\r\n\r\n19:54:34:18  19:54:37:08\r\n    C.SOMMARUGA: Bien entendu.\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:43:02\r\n  A.DAYER: Il avait surtout fait\r\n   campagne sur la lutte contre\r\n        l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:54:43:07  19:54:45:05\r\n        \u00c7a pose probl\u00e8me !\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:51:14\r\nC.SOMMARUGA: Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n    c'est l'ampleur du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:52:00  19:55:03:15\r\n     \u00c7a montre que les \u00e9lites,\r\n       notamment les riches,\r\n s'acoquinent dans un m\u00eame marais,\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:08:10\r\n        avec des criminels \r\n        et des terroristes.\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:13:22\r\n    On utilise ces instruments\r\n    pour ne pas payer l'imp\u00f4t,\r\n    pour cacher des fortunes.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:17:17\r\n Pour cacher des actes d\u00e9lictueux.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:20:19\r\n  On a cit\u00e9 des avocats genevois.\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:26:06\r\nIls ont demand\u00e9 des modifications de\r\ndocuments pour prot\u00e9ger des clients.\r\n\r\n19:55:26:11  19:55:30:20\r\nOn voit que dans cette profession,\r\n       il y a des personnes\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:34:17\r\n         qui ne respectent\r\n       pas les lois suisses.\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:40:01\r\nC'est l\u00e9gal, mais le but du syst\u00e8me\r\n     est d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:46:10\r\n  \u00c0 partir du moment o\u00f9 le secret\r\n       bancaire ne peut plus\r\n        \u00eatre la protection\r\n\r\n19:55:46:14  19:55:55:11\r\n  vis-\u00e0-vis du fisc de son pays,\r\n    il y a un autre m\u00e9canisme\r\n       qui se met en place.\r\n\r\n19:55:55:16  19:56:00:15\r\n   C'est ces soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:56:00:20  19:56:04:10\r\nJe pense \u00e0 monsieur Tout-le-monde.\r\n\r\n19:56:04:14  19:56:07:05\r\n    \u00c0 ceux qui nous regardent.\r\n\r\n19:56:07:10  19:56:11:02\r\n       Eux payent des imp\u00f4ts\r\n      jusqu'au dernier franc.\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:18:11\r\n   Alors que les riches qui ont\r\n  des millions, ils y \u00e9chappent\r\nen b\u00e9n\u00e9ficiant des failles l\u00e9gales\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:23:23\r\n    et voulues par la majorit\u00e9\r\n    des parlements nationaux.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:28:14\r\n       D.BERGER: On a invit\u00e9\r\n       Marc Bonnant ce soir.\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:31:14\r\n       Mais il est \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:34:02\r\n    Il ne pouvait pas \u00eatre ici.\r\n\r\n19:56:34:07  19:56:37:17\r\n      Tr\u00e8s bref, C.Luescher.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:41:06\r\n       C.LUESCHER: La haine\r\n      du riche ne tient pas.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:43:00\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:05\r\n      les plus riches payent\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:47:08\r\n         le plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:56:47:12  19:56:51:15\r\nJe suis all\u00e9 voir l'Office cantonal\r\n   des statistiques aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:55:21\r\n1 % des r\u00e9sidents fortun\u00e9s paie 58 %\r\n     de l'imp\u00f4t sur la fortune.\r\n\r\n19:56:56:02  19:57:00:19\r\n  Et 10 % des riches paient 60 %\r\n    de l'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n19:57:01:00  19:57:07:12\r\nIl n'est pas tol\u00e9rable compte tenu\r\n  de l'atmosph\u00e8re internationale\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:14:23\r\n     qu'un avocat suisse ou un\r\n interm\u00e9diaire soit administrateur\r\n          d'une offshore\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:19:10\r\n     pour un client \u00e9tranger\r\n  qui ne d\u00e9clare pas son argent.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:26:11\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:29:11\r\nC.SOMMARUGA: Il y a des principes.\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:32:21\r\n        Celui de l'\u00e9galit\u00e9 \r\n       vis-\u00e0-vis de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:57:33:02  19:57:34:19\r\n       Et au niveau mondial.\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:37:21\r\n     C.LUESCHER: On n'est pas\r\n     les gendarmes du monde.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:39:23\r\n Occupons-nous d\u00e9j\u00e0 de notre pays.\r\n\r\n19:57:40:04  19:57:43:19\r\nC.SOMMARUGA: Hier, l'Union europ\u00e9enne\r\n        a \u00e9dict\u00e9 des normes.\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:46:16\r\nSur la fiscalit\u00e9 des multinationales.\r\n\r\n19:57:46:21  19:57:50:12\r\n        Suite aux Luxleaks.\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:58:19\r\n            Aujourd'hui,\r\nce scandale va permettre d'am\u00e9liorer\r\n la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:04:17\r\nD.BERGER: On va \u00e9tudier les mesures\r\n      de mani\u00e8re plus claire\r\n  en deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission.\r\n\r\n19:58:04:22  19:58:06:15\r\n       Robert Danon bonsoir.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:09:08\r\n Vous \u00eates expert en droit fiscal.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:13:12\r\n     On entend beaucoup dire\r\n que c'est des m\u00e9thodes du pass\u00e9.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:16:05\r\n         On l'a lu aussi.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:21:01\r\n   R.DANON: Il faut bien situer\r\n        le cas du Panama.\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:23:08\r\n    Le train de la transparence\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:09\r\n       est en marche depuis\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:27:20\r\n    un certain nombre d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:31:12\r\n     Panama n'avait pas adh\u00e9r\u00e9\r\n     aux standards de l'OCDE.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:34:16\r\n   Je vais prendre des exemples.\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:40:10\r\n       En d\u00e9cembre dernier,\r\n le Parlement suisse s'est engag\u00e9\r\n          dans une voie.\r\n\r\n19:58:40:14  19:58:47:02\r\n    On a d'une part l'\u00e9change\r\n  automatique de renseignements.\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:54:04\r\n Et pour les entreprises l'\u00e9change\r\n   spontan\u00e9 des accords fiscaux.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:59:10\r\nIl y a la d\u00e9claration pays par pays.\r\n\r\n19:58:59:14  19:59:04:22\r\n  Qui oblige les multinationales\r\n          \u00e0 pr\u00e9senter...\r\n\r\n19:59:05:03  19:59:08:16\r\n        D.BERGER: Attention\r\n      aux notions techniques.\r\n\r\n19:59:08:21  19:59:13:07\r\nR.DANON: A pr\u00e9senter leurs comptes.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:16:18\r\nIl y a un train initi\u00e9 par l'OCDE.\r\n\r\n19:59:16:23  19:59:21:08\r\n  Et Panama ne l'avait pas pris.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:26:11\r\n      Ca ne constitue pas...\r\n\r\n19:59:26:16  19:59:29:20\r\n       D.BERGER: Pour vous,\r\n       c'est un cas \u00e0 part.\r\n\r\n19:59:30:01  19:59:32:23\r\n          R.DANON: C'est\r\n     un des derniers bastions.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:36:05\r\n      Mais on peut discuter \r\n     du blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:39:23\r\n        On peut se demander\r\nsi les normes sont assez efficaces.\r\n\r\n19:59:40:04  19:59:42:19\r\nSi la mise en oeuvre sont efficaces.\r\n\r\n19:59:43:00  19:59:46:11\r\n   D.BERGER: Olivier Longchamp,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:59:46:15  19:59:50:08\r\n   Le Panama est un des derniers\r\n      bastions de r\u00e9sistance,\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:54:02\r\n  qu'est ce que vous en pensez ?\r\n\r\n19:59:54:07  19:59:56:20\r\n O.LONGCHAMP: Ce qu'il faut dire,\r\n\r\n19:59:57:01  19:59:59:18\r\nc'est que ce scandale met en cause\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:02:08\r\n    la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n20:00:02:12  20:00:09:21\r\n         Quand on regarde\r\n     qui utilise ces soci\u00e9t\u00e9s,\r\n on tombe sur des banques suisses.\r\n\r\n20:00:10:02  20:00:16:09\r\n        Mais c'est absurde\r\n    de compartimenter comme \u00e7a.\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:21:03\r\n        Je vais revenir sur\r\n  ce que vous avez dit, M. Danon.\r\n\r\n20:00:21:08  20:00:27:08\r\n      C'est vrai qu'il y a eu\r\n      une \u00e9volution des lois.\r\n\r\n20:00:27:12  20:00:32:06\r\n      C'est vrai que le train\r\n de la transparence est en marche.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:10\r\n Il y a eu une \u00e9volution mondiale.\r\n\r\n20:00:35:14  20:00:41:15\r\n       En Suisse, on accepte\r\n   les standards internationaux.\r\n\r\n20:00:41:20  20:00:50:03\r\n     Mais il y a une question\r\n   que ces affaires successives\r\n     remettent sur la table,\r\n\r\n20:00:50:08  20:00:55:22\r\nc'est savoir si le dispositif comme \r\nil est pens\u00e9 est vraiment appliqu\u00e9 ?\r\n\r\n20:00:56:03  20:01:06:17\r\n   D.BERGER: C'est une coquille\r\n         vide pour vous ?\r\n\r\n20:01:06:22  20:01:12:13\r\n   O.LONGCHAMP: Je ne pense pas,\r\n   mais est-ce que ce dispositif\r\n          est efficace ?\r\n\r\n20:01:12:18  20:01:18:03\r\n         Est-ce qu'il y a\r\n    des contr\u00f4les suffisants ?\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:23:03\r\n   Et est-ce que les sanctions\r\nqui sont prises sont suffisantes ?\r\n\r\n20:01:23:08  20:01:28:07\r\n   Cela pour que le vieux mod\u00e8le\r\nd'affaires ne soit plus une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:01:28:11  20:01:32:20\r\nD.BERGER: Donc ici aussi on continue\r\n d'appliquer les vieilles m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:01:33:01  20:01:36:07\r\n   R.DANON: Il faut diff\u00e9rencier\r\n   les questions de blanchiment\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:39:08\r\n    et les questions d'\u00e9changes\r\n        en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n20:01:39:12  20:01:45:12\r\n   En mati\u00e8re d'\u00e9change fiscal, \r\n   on s'est compl\u00e8tement ralli\u00e9 \r\n   aux standards internationaux.\r\n\r\n20:01:45:16  20:01:50:11\r\n       Mais on peut d\u00e9battre\r\n        sur le blanchiment.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:11\r\nOn peut difficilement faire mieux.\r\n\r\n20:01:53:16  20:01:58:11\r\n    Le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\n        en 2015 par l'OCDE.\r\n\r\n20:01:58:15  20:02:01:21\r\n   Panama n'a pas pris ce train.\r\n\r\n20:02:02:02  20:02:05:13\r\n    D.BERGER: On va progresser\r\n          dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:02:05:18  20:02:09:14\r\n       On a pos\u00e9 le constat\r\n       de ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n20:02:09:19  20:02:14:21\r\n   Mais \u00e0 quoi \u00e7a sert d'ouvrir\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 offshore ?\r\n\r\n20:02:15:02  20:02:18:07\r\n       Et comment on fait ?\r\n\r\n20:02:18:11  20:02:25:15\r\n Avant de questionner la moralit\u00e9,\r\n      essayons de comprendre.\r\n\r\n20:02:27:20  20:02:32:15\r\n     -Vous avez de l'argent et\r\n   vous cherchez la discr\u00e9tion ?\r\n\r\n20:02:32:20  20:02:35:19\r\n   Envolez-vous pour le paradis.\r\n\r\n20:02:36:00  20:02:38:18\r\n Inutile de prendre votre chemise.\r\n\r\n20:02:38:23  20:02:43:15\r\n          Quelques clics\r\n     suffisent pour y acc\u00e9der.\r\n\r\n20:02:43:20  20:02:48:18\r\n  Internet regorge de publicit\u00e9s \r\n  pour cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 offshore.\r\n\r\n20:02:48:23  20:02:53:10\r\nCertains sites vous proposent m\u00eame\r\n   de passer commande en ligne.\r\n\r\n20:02:53:14  20:02:57:13\r\n    En quelques jours \u00e0 peine,\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 est cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n20:02:57:18  20:03:00:19\r\nLes paradis fiscaux ne manquent pas.\r\n\r\n20:03:01:00  20:03:05:01\r\n   On vous fournit un directeur\r\n       et des actionnaires.\r\n\r\n20:03:05:06  20:03:10:08\r\n Vous pouvez m\u00eame avoir des cartes\r\n de visite et un papier \u00e0 en-t\u00eate.\r\n\r\n20:03:10:12  20:03:15:00\r\n       Vous avez une soci\u00e9t\u00e9\r\n      pour 2'000 \u00e0 3'000 frs.\r\n\r\n20:03:16:02  20:03:18:20\r\n      Il y a aussi la m\u00e9thode\r\n          traditionnelle.\r\n\r\n20:03:19:01  20:03:21:17\r\n     Vous contactez une banque\r\n           ou un avocat.\r\n\r\n20:03:21:22  20:03:25:19\r\n         Elle s'adressera\r\n     \u00e0 un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n20:03:26:00  20:03:30:08\r\n  Il va alors choisir un paradis \r\n  fiscal pour cr\u00e9er une offshore.\r\n\r\n20:03:30:12  20:03:33:22\r\n       Elle sera g\u00e9r\u00e9e par\r\n   des administrateurs fictifs.\r\n\r\n20:03:34:03  20:03:36:09\r\n          Des pr\u00eate-noms.\r\n\r\n20:03:36:13  20:03:39:01\r\n   Votre nom ne sera nulle part.\r\n\r\n20:03:39:06  20:03:43:10\r\n  Vous pourrez disposer de votre\r\n   fortune en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n20:03:43:14  20:03:47:19\r\n    Seul l'avocat ou la banque \r\n    conna\u00eetront votre identit\u00e9.\r\n\r\n20:03:48:00  20:03:51:11\r\n            En Suisse,\r\n      l'op\u00e9ration est l\u00e9gale.\r\n\r\n20:03:51:15  20:03:54:14\r\n  Pour autant que vous d\u00e9clariez\r\n           vos revenus.\r\n\r\n20:03:54:19  20:03:59:02\r\n         Sinon, le paradis\r\n   peut se transformer en enfer.\r\n\r\n20:04:03:06  20:04:09:15\r\nD.BERGER: Nous avons aussi contact\u00e9\r\n       diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s\r\n     qui cr\u00e9ent des offshore.\r\n\r\n20:04:09:20  20:04:15:15\r\nLes r\u00e9ponses qu'on a re\u00e7ues allaient\r\nde: \"On ne le fait plus depuis quatre\r\n            ou cinqans\"\r\n\r\n20:04:15:20  20:04:21:09\r\n \u00e0 \"Nous nous sommes trop petits\"\r\n   ou \"Nous ne sommes pas assez\r\n           comp\u00e9tents.\"\r\n\r\n20:04:21:13  20:04:24:04\r\n        La m\u00e9fiance r\u00e8gne.\r\n\r\n20:04:24:09  20:04:31:15\r\n   Mais \u00e0 quoi \u00e7a sert d'ouvrir\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 au Panama\r\n    quand on a rien \u00e0 cacher ?\r\n\r\n20:04:31:20  20:04:34:10\r\n C.LUESCHER: La question de savoir\r\n\r\n20:04:34:14  20:04:37:12\r\n\u00e0 qui on a quelque chose \u00e0 cacher.\r\n\r\n20:04:37:17  20:04:40:10\r\n  Si c'est au fisc, \u00e0 la justice,\r\n\r\n20:04:40:14  20:04:44:05\r\n          ou \u00e0 sa banque.\r\n\r\n20:04:44:10  20:04:49:04\r\n     De toute \u00e9vidence alors,\r\n cette activit\u00e9 est r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n20:04:49:09  20:04:53:00\r\n          Elle est punie.\r\n\r\n20:04:53:05  20:04:59:00\r\n   Mais si je suis propri\u00e9taire\r\n          d'un tableau,\r\n\r\n20:04:59:05  20:05:02:06\r\n    je veux le pr\u00eater \u00e0 la RTS.\r\n\r\n20:05:02:11  20:05:06:05\r\n  Mais je ne veux pas qu'on sache\r\n      que c'est mon tableau.\r\n\r\n20:05:06:10  20:05:19:02\r\n   Du coup, j'ouvre une soci\u00e9t\u00e9 \r\n  et c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00eatera\r\n       le tableau \u00e0 la RTS.\r\n\r\n20:05:19:07  20:05:23:14\r\n   Dans ma d\u00e9claration fiscale,\r\n       je devrai \u00e9videmment\r\n\r\n20:05:23:19  20:05:29:18\r\n d\u00e9clarer les parts de la offshore\r\n    dont je suis propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:05:29:23  20:05:32:17\r\n      Ainsi que la propri\u00e9t\u00e9\r\n          de ce tableau.\r\n\r\n20:05:32:22  20:05:38:20\r\nDans notre pays, nous avons encore\r\n le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n20:05:39:01  20:05:43:13\r\n     La mise \u00e0 nu du citoyen,\r\n  ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n20:05:43:18  20:05:47:22\r\n    Nous avons des obligations\r\n         aupr\u00e8s du fisc.\r\n\r\n20:05:48:03  20:05:54:03\r\n Nous devons d\u00e9clarer l'int\u00e9gralit\u00e9\r\nde notre revenu et de notre fortune.\r\n\r\n20:05:54:08  20:05:59:13\r\n       Mais Carlo Sommaruga\r\n   n'a pas besoin de le savoir.\r\n\r\n20:05:59:18  20:06:04:19\r\n   D.BERGER: Un droit au secret \r\n   dans certaines circonstances,\r\n           oui ou non ?\r\n\r\n20:06:05:00  20:06:07:17\r\n      C.SOMMARUGA: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:06:07:22  20:06:10:22\r\n  Mais le monde id\u00e9al que d\u00e9crit\r\n\r\n20:06:11:03  20:06:12:19\r\n         monsieur Luescher\r\n\r\n20:06:13:00  20:06:15:04\r\n       n'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:06:15:09  20:06:19:01\r\n     La r\u00e9alit\u00e9 qui nous vient\r\n         de ces documents,\r\n\r\n20:06:19:06  20:06:32:02\r\nc'est que c'est fait syst\u00e9matiquement\r\n      pour contourner le fisc.\r\n\r\n20:06:32:02  20:06:35:21\r\n              Il y a\r\n   des documents jusqu'en 2015,\r\n    on peut parler au pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:06:36:02  20:06:37:18\r\n  C'est pour contourner le fisc.\r\n\r\n20:06:37:23  20:06:42:19\r\n       Dans tous les Etats, \r\n   on contourne la participation\r\n       des riches \u00e0 l'effort\r\n\r\n20:06:43:00  20:06:45:16\r\npour les services de la population.\r\n\r\n20:06:45:21  20:06:49:14\r\n   La deuxi\u00e8me chose, c'est pour\r\n    cacher des actes criminels.\r\n\r\n20:06:49:19  20:06:55:11\r\n   Cette affaire incroyable fait\r\nque dans les ports francs genevois,\r\n     on trouve un Modigliani.\r\n\r\n20:06:55:16  20:06:59:14\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9 pendant\r\n   la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n20:06:59:19  20:07:04:08\r\n Toutes ces informations \u00e9taient \r\n cach\u00e9es \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:07:04:12  20:07:09:08\r\n       De mon point de vue,\r\n       c'est un instrument\r\n\r\n20:07:09:12  20:07:15:13\r\nqu'on ne doit plus pouvoir utiliser.\r\n\r\n20:07:15:18  20:07:19:10\r\n    Sauf pour des justes motifs\r\n   qui devraient \u00eatre expliqu\u00e9s.\r\n\r\n20:07:19:14  20:07:22:23\r\n      D.BERGER: Par exemple ?\r\n\r\n20:07:23:04  20:07:29:16\r\n    C.SOMMARUGA: La seule chose\r\n que je peux imaginer, c'est quand\r\n       il y a une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n20:07:29:21  20:07:33:21\r\n        On peut reprendre\r\n      le cas de M. Luescher.\r\n\r\n20:07:34:02  20:07:45:05\r\nOn peut aussi imaginer la question\r\nde savoir qui est le propri\u00e9taire \r\n      de la maison d'\u00e0 cot\u00e9.\r\n\r\n20:07:45:10  20:07:50:08\r\n  Mais encore faut-il que cette \r\n personne puisse avoir enregistr\u00e9\r\n\r\n20:07:50:12  20:07:54:08\r\n          officiellement\r\n      qu'il est propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:07:54:12  20:07:59:21\r\n   Mais dans le syst\u00e8me actuel, \r\n  la v\u00e9rification est impossible.\r\n\r\n20:08:00:02  20:08:10:11\r\n Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nnous disait que le syst\u00e8me est tel\r\n qu'il emp\u00eache la justice d'agir.\r\n\r\n20:08:10:20  20:08:17:16\r\n\u00c0 partir du moment o\u00f9 on sait que ces\r\nsoci\u00e9t\u00e9s offshore ne nous permettent\r\n   pas d'atteindre nos objectifs,\r\n\r\n20:08:17:21  20:08:22:04\r\n      il faut les supprimer.\r\n\r\n20:08:22:09  20:08:25:02\r\n      D.BERGER: Arian Dayer, \r\n     j'aimerais vous entendre.\r\n\r\n20:08:25:07  20:08:27:23\r\n     A.DAYER: On est en train\r\n        de tout m\u00e9langer.\r\n\r\n20:08:28:04  20:08:32:09\r\n    D.BERGER: On m\u00e9lange tout \r\n   avec toutes ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n20:08:32:13  20:08:37:19\r\n     A.DAYER: Nous nous sommes\r\n     donn\u00e9 des r\u00e8gles strictes\r\n      dans la presse suisse.\r\n\r\n20:08:38:00  20:08:43:06\r\n       Nous ne parlons pas \r\n      des offshores l\u00e9gales.\r\n\r\n20:08:43:11  20:08:48:05\r\n Comme les exemples qui n'existent\r\n      jamais de M. Luescher.\r\n\r\n20:08:48:10  20:08:54:05\r\n        L'\u00e9vasion fiscale,\r\n      on ne parle pas de \u00e7a.\r\n\r\n20:08:54:10  20:09:00:11\r\n   On parle de choses ill\u00e9gales,\r\n        des d\u00e9lits graves.\r\n\r\n20:09:00:16  20:09:05:09\r\n    Vous avez vu \u00e0 quoi certaines\r\nservent, \u00e0 spolier des oeuvres d'art,\r\n\r\n20:09:05:13  20:09:10:11\r\n\u00e0 abuser du nom du CICR, et mettre \r\nla vie de leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en danger.\r\n\r\n20:09:10:15  20:09:13:04\r\n  Ce sont des choses tr\u00e8s graves.\r\n\r\n20:09:13:09  20:09:16:19\r\n        Ce n'est pas juste\r\n    une petite \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:09:17:00  20:09:22:15\r\nL'objet des Panama Papers, ce sont\r\ndes gens poursuivis par Interpol.\r\n\r\n20:09:22:20  20:09:32:23\r\n Un p\u00e9dophile qui vendait des jeunes\r\nfilles vierges qui a continu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer\r\nsa soci\u00e9t\u00e9 offshore depuis la prison.\r\n\r\n20:09:33:04  20:09:45:08\r\n     J.BLANC: Ce sont des cas\r\n        o\u00f9 on est d'accord,\r\n   ils ne devraient pas exister.\r\n\r\n20:09:45:12  20:09:54:10\r\nEn revanche, il faut faire attention\r\n   de distinguer ce qui est lutte\r\n  contre le blanchiment d'argent,\r\n\r\n20:09:54:14  20:10:02:08\r\n          crime organis\u00e9\r\n  et financement du terrorisme, \r\n qui est r\u00e9gul\u00e9 de fa\u00e7on stricte.\r\n\r\n20:10:02:12  20:10:09:15\r\n  C'est int\u00e9ressant de conna\u00eetre\r\n        les Panama Papers\r\n\r\n20:10:09:20  20:10:16:16\r\n        pour ce qu'ils vont\r\n      mettre en \u00e9vidence sur\r\n les dysfonctionnements possibles.\r\n\r\n20:10:16:21  20:10:21:03\r\n Mais il ne faut pas les m\u00e9langer\r\n   avec les affaires fiscales.\r\n\r\n20:10:21:08  20:10:24:12\r\n     L'\u00e9vasion fiscale r\u00e9pond\r\n       \u00e0 sa propre logique.\r\n\r\n20:10:24:22  20:10:31:09\r\n\u00c7a a chang\u00e9 \u00e0 partir de 2009, quand\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il \r\n       cesserait de n\u00e9gocier\r\n\r\n20:10:31:13  20:10:35:01\r\n          des distinguos\r\n     entre \u00e9vasion et fraude.\r\n\r\n20:10:35:06  20:10:38:23\r\n       D.BERGER: On a abord\u00e9\r\n        ce th\u00e8me du secret.\r\n\r\n20:10:39:04  20:10:43:19\r\n      La sph\u00e8re priv\u00e9e doit \r\n     \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e en partie.\r\n\r\n20:10:44:00  20:10:50:19\r\n       Ce n'est pas pour \u00e7a\r\n        que c'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:10:51:00  20:10:56:00\r\n     P.LAMBERTS: Non, je suis\r\n un d\u00e9fenseur de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n20:10:56:05  20:11:01:22\r\n   Mais tout citoyen a aussi des\r\nobligations vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:11:02:03  20:11:06:02\r\n    De ce point de vue, il y a \r\n   une exigence de transparence.\r\n\r\n20:11:06:07  20:11:10:13\r\n    Le train de la transparence\r\n          est en marche.\r\n\r\n20:11:10:18  20:11:12:23\r\n  Je suis un peu moins optimiste.\r\n\r\n20:11:13:04  20:11:15:16\r\n         Des progr\u00e8s sont\r\n      en train d'\u00eatre faits.\r\n\r\n20:11:15:21  20:11:21:15\r\nMais quand je vois les r\u00e9sistances\r\n  auxquelles nous nous opposons,\r\n      au Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n20:11:21:20  20:11:30:03\r\nsur l'obligation d'un registre public\r\n des structures des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans,\r\n\r\n20:11:30:08  20:11:41:21\r\npour voir cette obligation d\u00e9tricot\u00e9e\r\n      par les 28 Etats membres.\r\n\r\n20:11:42:02  20:11:44:18\r\n         Il ne s'agit plus\r\n       d'un registre public.\r\n\r\n20:11:44:23  20:11:49:10\r\n David Cameron s'est arrang\u00e9 pour \r\n que les trusts n'y figurent plus.\r\n\r\n20:11:49:14  20:11:54:18\r\n   On a d\u00e9tricot\u00e9 l'obligation \r\n  de transparence qu'on voulait.\r\n\r\n20:11:54:23  20:11:59:21\r\n Quand on parle de reporting pays \r\n par pays, il ne faut pas rigoler.\r\n\r\n20:12:00:02  20:12:12:11\r\nAujourd'hui, on oblige cela pour les\r\nmultinationales, qu'elles d\u00e9clarent \r\n   leurs activit\u00e9s pays par pays.\r\n\r\n20:12:12:15  20:12:16:19\r\n         Ce n'est qu'entre\r\n     administrations fiscales.\r\n\r\n20:12:17:00  20:12:21:09\r\n  Cette r\u00e8gle annonc\u00e9e hier porte\r\n   sur les 28 Etats de l'union.\r\n\r\n20:12:21:13  20:12:25:09\r\n      Et sur un grand paquet\r\nqu'on appellerait \"reste du monde\".\r\n\r\n20:12:25:13  20:12:29:01\r\n       Ce n'est pas avec \u00e7a\r\n qu'on obtiendra la transparence.\r\n\r\n20:12:29:06  20:12:35:14\r\nJe respecte la vie priv\u00e9e, \u00e7a fait\r\n  partie des libert\u00e9s de chacun.\r\n\r\n20:12:35:19  20:12:38:13\r\n Mais cette libert\u00e9 a des limites.\r\n\r\n20:12:38:18  20:12:46:14\r\n     Il y a des obligations de\r\ntransparence \u00e0 l'\u00e9gard des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:12:46:18  20:12:53:12\r\nQuant aux personnes priv\u00e9es, quand \r\nelles sont d\u00e9tentrices de soci\u00e9t\u00e9s,\r\n  nous devons pouvoir le savoir.\r\n\r\n20:12:53:17  20:12:58:04\r\n Les soci\u00e9t\u00e9s doivent pouvoir \u00eatre\r\n   transparentes pays par pays,\r\n\r\n20:12:58:09  20:13:03:16\r\n           on est loin\r\n  d'une application g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \r\n  d'un principe de transparence.\r\n\r\n20:13:03:21  20:13:18:12\r\n     L'opacit\u00e9 permet justement\r\n     de couvrir des agissements\r\nqui sont ill\u00e9gitimes, voir illegaux.\r\n\r\n20:13:18:17  20:13:25:12\r\n       Ils insultent souvent\r\n        la morale publique.\r\n\r\n20:13:25:17  20:13:29:18\r\n     D.BERGER: Mais pourquoi\r\non ne dit pas dans nos d\u00e9mocraties\r\n\r\n20:13:29:23  20:13:36:07\r\n     que tout ce qui se fait\r\n avec le Panama est condamnable ?\r\n\r\n20:13:36:11  20:13:41:21\r\n    R.DANON: Il faut distinguer\r\n           deux choses.\r\n\r\n20:13:42:02  20:13:47:14\r\n Il y a la question de la fraude \r\nfiscale, et l'activit\u00e9 criminelle.\r\n\r\n20:13:47:19  20:13:54:20\r\n Le probl\u00e8me avec les juridictions\r\n    offshore, c'est l'opacit\u00e9,\r\n on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'information.\r\n\r\n20:13:55:01  20:14:04:02\r\n   Les m\u00e9canismes qui permettent\r\n  d'imposer les soci\u00e9t\u00e9s offshore\r\n     se durcissent quand meme.\r\n\r\n20:14:04:07  20:14:10:07\r\n  Par exemple, prenez l'\u00e9volution\r\n  de la jurisprudence en Suisse.\r\n\r\n20:14:10:11  20:14:15:18\r\n      Il y a un durcissement\r\n    par rapport aux structures \r\n    offshore qui est important.\r\n\r\n20:14:15:23  20:14:19:23\r\n    Pour \u00e9viter des situations\r\n    de double non-imposition.\r\n\r\n20:14:20:04  20:14:23:21\r\n       Le d\u00e9bat se concentre\r\n       sur la transparence.\r\n\r\n20:14:24:02  20:14:27:13\r\nC'est \u00e7a qui manquait avec le Panama.\r\n\r\n20:14:27:18  20:14:34:02\r\n   D.BERGER: Un jour, la France\r\n     est mont\u00e9e \u00e0 la tribune \r\n    pour critiquer la Suisse.\r\n\r\n20:14:34:07  20:14:42:12\r\n      Pourquoi on ne dit pas\r\nque c'est termin\u00e9 avec le Panama ?\r\n\r\n20:14:42:17  20:14:46:12\r\n      C.LUESCHER: La question\r\n    ne porte pas sur le Panama.\r\n\r\n20:14:46:17  20:14:49:16\r\n    D.BERGER: C'est un exemple.\r\n\r\n20:14:49:21  20:14:54:18\r\n C.LUESCHER: On avait des soci\u00e9t\u00e9s\r\n  tr\u00e8s opaques au Liechtenstein.\r\n\r\n20:14:54:23  20:15:00:20\r\n   On a des structures offshore.\r\n\r\n20:15:01:01  20:15:05:13\r\n  C'est une structure construite\r\n  ailleurs que dans notre pays.\r\n\r\n20:15:05:18  20:15:08:03\r\n       Ce n'est pas ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:15:08:12  20:15:14:23\r\n \u00c0 partir de la, cette structure,\r\n   il faut reconna\u00eetre qu'elle\r\n     a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en Suisse\r\n\r\n20:15:15:04  20:15:19:03\r\n        pour de l'\u00e9vasion\r\n  fiscale pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n20:15:19:08  20:15:29:20\r\nMais aujourd'hui, on peut tr\u00e8s bien\r\n  tromper le fisc sans offshore.\r\n\r\n20:15:30:01  20:15:35:19\r\nIl y a des gens qui ont une offshore\r\n  et qui ne trompent pas le fisc,\r\n           et vice-versa.\r\n\r\n20:15:36:00  20:15:44:22\r\n Il faut voir ce que l'ayant droit\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 fait de sa structure.\r\n\r\n20:15:45:03  20:15:53:03\r\n  En fin de compte, personne n'a\r\n quelque chose contre le plombier\r\n   qui appelle sa soci\u00e9t\u00e9 SARL.\r\n\r\n20:15:53:08  20:15:56:03\r\n      Est-ce que c'est louche\r\n      de faire une soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:15:56:08  20:15:57:21\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n20:15:58:02  20:16:05:11\r\nCelui qui fait une offshore en Suisse\r\ndoit la d\u00e9clarer et payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:16:05:16  20:16:09:15\r\n      O.LONGCHAMP: Un \u00e9l\u00e9ment\r\n          est important.\r\n\r\n20:16:09:20  20:16:13:14\r\n         C'est l\u00e0-dessus\r\n   que le d\u00e9bat devrait porter.\r\n\r\n20:16:13:19  20:16:20:11\r\nAu risque d'ajouter de la complexit\u00e9\r\n   dans l'histoire, c'est l\u00e0 que\r\n la fronti\u00e8re entre \u00e9vasion fiscale\r\n\r\n20:16:20:16  20:16:23:09\r\n        et le blanchiment\r\n     n'est plus aussi claire.\r\n\r\n20:16:23:13  20:16:25:22\r\nIl y a un syst\u00e8me d'anti-blanchiment.\r\n\r\n20:16:26:04  20:16:30:09\r\n    \u00c7a repose sur des piliers.\r\n\r\n20:16:30:18  20:16:36:03\r\n   \u00c7a fait 15 ans qu'on en d\u00e9bat\r\n     pour savoir si cette loi\r\n       est appliqu\u00e9e ou non.\r\n\r\n20:16:36:08  20:16:49:02\r\n   Syst\u00e9matiquement, quand on a\r\n   des affaires comme celle-l\u00e0,\r\non voit qu'il y a un \u00e9cart \u00e9norme.\r\n\r\n20:16:49:07  20:16:55:23\r\n     Le directeur de la FINMA \r\n     le disait, dans le cadre \r\n    de l'enqu\u00eate sur Petrobras,\r\n\r\n20:16:56:04  20:17:00:18\r\n    un quart des interm\u00e9diaires\r\nfinanciers ne respectent pas la loi.\r\n\r\n20:17:01:00  20:17:08:15\r\n  Le probl\u00e8me, c'est que la place\r\n   financi\u00e8re suisse est sous une\r\npression internationale cons\u00e9quente.\r\n\r\n20:17:08:20  20:17:16:22\r\n La ligne de d\u00e9fense des autorit\u00e9s\r\n  suisses consiste \u00e0 dire qu'on a\r\n      un dispositif efficace.\r\n\r\n20:17:17:09  20:17:23:01\r\n \u00c0 chaque fois qu'on a une affaire\r\n    qui sort, on se rend compte\r\n     que la Suisse est dedans.\r\n\r\n20:17:23:06  20:17:28:10\r\nAvec des histoires qui ne sont pas\r\n   juste de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:17:28:14  20:17:32:07\r\n      C'est de la criminalit\u00e9\r\n         \u00e9conomique grave.\r\n\r\n20:17:32:11  20:17:38:02\r\n    Ce qui me semble important,\r\n  c'est comment on r\u00e9pond \u00e0 cela.\r\n\r\n20:17:38:07  20:17:41:05\r\nEst-ce que ce dispositif fonctionne ?\r\n\r\n20:17:41:10  20:17:46:15\r\n   D'autant plus que maintenant,\r\n   on dit que l'\u00e9vasion fiscale \r\n       n'est plus autoris\u00e9e.\r\n\r\n20:17:46:20  20:17:50:20\r\n  Le syst\u00e8me qu'on pr\u00e9voit, c'est\r\n  d'appliquer la loi comme avant.\r\n\r\n20:17:51:01  20:17:53:00\r\n On a un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n20:17:53:05  20:17:56:21\r\n       D.BERGER: On parlera\r\ndes solutions nouvelles plus tard.\r\n\r\n20:17:57:02  20:18:00:11\r\n   A.DAYER: Les interm\u00e9diaires \r\n  financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n20:18:00:16  20:18:05:05\r\n       C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:18:05:10  20:18:11:01\r\n   Attaquez-moi en justice, mais\r\nlaissez-moi parler, Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:18:11:06  20:18:16:13\r\n         La FINMA d\u00e9l\u00e8gue\r\n\u00e0 des organismes d'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n20:18:16:18  20:18:20:17\r\n       Ces organismes font\r\ndes contr\u00f4les beaucoup trop rares.\r\n\r\n20:18:20:22  20:18:26:11\r\n           Les sanctions\r\n    sont beaucoup trop faibles.\r\n\r\n20:18:26:15  20:18:29:11\r\n   Pour les avocats, c'est pire.\r\n\r\n20:18:29:16  20:18:35:06\r\n        Les r\u00e9viseurs sont\r\n      pay\u00e9s par les avocats.\r\n\r\n20:18:35:11  20:18:39:20\r\n D.BERGER: Le syst\u00e8me de contr\u00f4le\r\n        ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:18:40:01  20:18:50:02\r\nJe vous laisse un droit de r\u00e9plique.\r\n\r\n20:18:50:07  20:18:56:00\r\nJ.BLANC: Fiscalement, la loi sur le\r\nblanchiment d'argent a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e.\r\n\r\n20:18:56:05  20:19:00:20\r\n      Vous avez des documents\r\n         jusqu'\u00e0 fin 2015.\r\n\r\n20:19:01:00  20:19:06:08\r\nD\u00e8s le premier janvier 2016 est entr\u00e9\r\nen vigueur une modification qui vise\r\n\r\n20:19:06:12  20:19:13:18\r\n          \u00e0 criminaliser\r\n les infractions fiscales graves.\r\n\r\n20:19:13:23  20:19:23:17\r\n     A.DAYER: La FINMA disait \r\n    il y a quelques jours qu'il\r\n continuait d'y avoir un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:19:23:22  20:19:26:13\r\n     J.BLANC: On peut toujours\r\n       am\u00e9liorer le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:19:26:18  20:19:31:11\r\nC.SOMMARUGA: Dans moins de deux ans,\r\n        il y aura un nouveau\r\n    scandale d'\u00e9vasion fiscale,\r\n\r\n20:19:31:16  20:19:34:14\r\n    parce que le syst\u00e8me actuel\r\n         est insuffisant.\r\n\r\n20:19:34:19  20:19:47:16\r\n         J.BLANC: Il y a\r\n      des r\u00e8gles diff\u00e9rentes\r\n    depuis le premier janvier.\r\n\r\n20:19:47:21  20:19:53:04\r\n   D.BERGER: Comment on contr\u00f4le\r\n    les avocats et fiduciaires,\r\n    on en parle tout de suite.\r\n\r\n20:19:53:09  20:19:57:01\r\n    D'abord, j'aimerais donner\r\n   la parole \u00e0 nos internautes.\r\n\r\n20:20:02:22  20:20:05:14\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"Parole citoyenne\".\r\n\r\n20:20:05:19  20:20:08:10\r\n      Des questions qui vous\r\n         sont adress\u00e9es.\r\n\r\n20:20:08:14  20:20:12:07\r\nOn commence par vous, Ariane Dayer.\r\n\r\n20:20:23:18  20:20:29:06\r\n       Est-ce que vous avez\r\n       l'impression d'avoir\r\n  \u00e0 faire \u00e0 un lanceur d'alerte ?\r\n\r\n20:20:29:11  20:20:32:04\r\n   A.DAYER: Un lanceur d'alerte,\r\n          c'est certain.\r\n\r\n20:20:32:09  20:20:35:17\r\n     Il ne nous a pas dit quoi\r\n    chercher dans les fichiers.\r\n\r\n20:20:35:22  20:20:39:11\r\n     Ceci dit, je vois de quoi\r\n  on nous accuse depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n20:20:39:16  20:20:42:00\r\n        On serait manipul\u00e9s\r\n        par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:20:42:05  20:20:44:11\r\n     Deux choses \u00e0 ce propos.\r\n\r\n20:20:44:15  20:20:50:00\r\n Ceux qui ont fond\u00e9 Mossack Fonseca\r\nsont des gens qui ont une peur bleue\r\n         du fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:20:50:05  20:20:56:05\r\nDepuis leur d\u00e9but, leur philosophie,\r\n   c'est avoir le moins possible\r\n       de clients am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:20:56:10  20:21:03:23\r\nEnsuite, on peut nous accuser aussi \r\nd'\u00eatre manipul\u00e9s par les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n20:21:04:04  20:21:07:01\r\n       parce qu'on a attaqu\u00e9\r\n        un ami de Poutine.\r\n\r\n20:21:07:11  20:21:13:02\r\n      Mais on a aussi montr\u00e9\r\n   des dossiers sur Poroshenko,\r\nsoi-disant l'homme des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:21:13:07  20:21:19:18\r\nPourquoi y a-t-il si peu d'Am\u00e9ricains\r\n  dans ce fichier, simplement parce\r\n  qu'ils n'ont pas besoin de sortir\r\n\r\n20:21:19:23  20:21:22:02\r\npour faire leurs soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n20:21:22:07  20:21:25:14\r\n Ils ont le Delaware, le Wyoming.\r\n\r\n20:21:25:19  20:21:30:01\r\n    D.BERGER: Deuxi\u00e8me question\r\n     pour vous, Robert Danon.\r\n\r\n20:21:41:01  20:21:47:11\r\n   R.DANON: C'est effectivement\r\n           un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:47:15  20:21:53:10\r\n   Mais vous savez que le Tr\u00e9sor\r\n    am\u00e9ricain a communiqu\u00e9 sur \r\n     cette question fin mars.\r\n\r\n20:21:53:14  20:21:59:13\r\n   Ils ont dit qu'ils voulaient\r\n  se d\u00e9barrasser de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:59:18  20:22:01:19\r\n  D.BERGER: On peut les croire ?\r\n\r\n20:22:02:00  20:22:05:08\r\n     R.DANON: S'ils le disent,\r\n       c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but.\r\n\r\n20:22:05:12  20:22:14:03\r\n   Cela \u00e9tant, le Delaware est un\r\nprobl\u00e8me par rapport \u00e0 l'architecture\r\n    g\u00e9n\u00e9rale de la transparence.\r\n\r\n20:22:14:08  20:22:16:17\r\nD.BERGER: C'est un Panama am\u00e9ricain ?\r\n\r\n20:22:16:22  20:22:19:21\r\n      R.DANON: Oui, mais avec\r\n      une importance moindre.\r\n\r\n20:22:20:02  20:22:26:09\r\n Mais c'est clair que le Delaware\r\n        manque \u00e0 l'appel.\r\n\r\n20:22:26:13  20:22:29:12\r\n       \u00c7a pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:22:29:17  20:22:34:05\r\n   D.BERGER: Troisi\u00e8me question\r\n   pour vous, Carlo Sommaruga.\r\n\r\n20:22:44:09  20:22:50:06\r\n C.SOMMARUGA: J'esp\u00e8re en tout cas\r\n    que l'indignation populaire\r\n       suite \u00e0 cette affaire\r\n\r\n20:22:50:11  20:22:53:17\r\n            puisse \u00eatre\r\n   utilis\u00e9e au niveau politique.\r\n\r\n20:22:53:22  20:22:55:18\r\n    Pour un renforcement l\u00e9gal.\r\n\r\n20:22:55:23  20:22:59:18\r\n     Cela permet aux autorit\u00e9s\r\n       p\u00e9nales d'intervenir.\r\n\r\n20:22:59:23  20:23:06:13\r\n  J'imagine que le fisc genevois\r\n      s'est mis au travail,\r\n  il y aura des interpellations.\r\n\r\n20:23:06:18  20:23:11:10\r\n   Que ce soit ici ou ailleurs,\r\n   partout \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n20:23:11:14  20:23:16:00\r\n        Je parlais du fisc.\r\n\r\n20:23:16:05  20:23:19:18\r\n        La deuxi\u00e8me chose, \r\n       c'est l'aspect p\u00e9nal.\r\n\r\n20:23:19:23  20:23:26:11\r\n  L\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 une autosaisine\r\n        par les procureurs.\r\n\r\n20:23:26:15  20:23:29:06\r\n   On ne peut que les f\u00e9liciter.\r\n\r\n20:23:29:11  20:23:38:19\r\n  Dans des affaires o\u00f9 certains \r\n     interm\u00e9diaires ont cach\u00e9\r\n  d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des informations.\r\n\r\n20:23:39:00  20:23:43:09\r\n   D.BERGER: Derni\u00e8re question \r\n  pour vous, Christian Luescher.\r\n\r\n20:23:59:08  20:24:03:19\r\n       C.LUESCHER: Ils n'ont\r\n      aucune chance d'obtenir\r\n   une commission parlementaire.\r\n\r\n20:24:04:00  20:24:08:23\r\n Ce n'est pas le r\u00f4le du Parlement\r\n     d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue\r\n       de la fraude fiscale.\r\n\r\n20:24:09:04  20:24:13:23\r\nSon r\u00f4le est de mettre sur pied une \r\nl\u00e9gislation qui permet aux autorit\u00e9s\r\n\r\n20:24:14:04  20:24:16:22\r\n   d'enqu\u00eater sur les affaires.\r\n\r\n20:24:17:03  20:24:19:15\r\n   Croyez-le ou non, \u00e7a marche.\r\n\r\n20:24:19:21  20:24:23:03\r\n    \u00c9videmment, on ne peut pas\r\n     attraper tout le monde.\r\n\r\n20:24:23:08  20:24:28:00\r\n    Ca fait rire M. Sommaruga, \r\n    mais il y a des poursuites.\r\n\r\n20:24:28:05  20:24:37:14\r\nJ'aimerais dire aussi que ce n'est\r\n pas parce qu'il y a des voitures\r\n        qui roulent \u00e0 150\r\n\r\n20:24:37:19  20:24:42:08\r\nqu'il faut interdire les voitures.\r\n\r\n20:24:42:12  20:24:46:20\r\n   Il faut simplement poursuivre\r\n       en mettant des radars\r\n\r\n20:24:47:01  20:24:54:08\r\n  ceux qui utilisent leur voiture\r\n  pour commettre des infractions.\r\n\r\n20:24:54:12  20:24:58:12\r\nSans remettre en cause l'existence\r\n    l\u00e9gale m\u00eame des voitures.\r\n\r\n20:24:58:17  20:25:02:07\r\n  C'est exactement la m\u00eame chose\r\n   avec les soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n20:25:02:11  20:25:07:05\r\n    C.SOMMARUGA: Aujourd'hui,\r\n  faire croire que tout le monde\r\n      a une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n\r\n20:25:07:10  20:25:11:23\r\ncomme tout le monde a une voiture,\r\n      c'est prendre les gens\r\n       pour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n20:25:12:04  20:25:15:21\r\n        C'est une situation\r\n   d'avoir du mat\u00e9riel explosif.\r\n\r\n20:25:16:02  20:25:21:17\r\n      Il faut une r\u00e9gulation,\r\nil faut prot\u00e9ger, et faire en sorte\r\n       que ce soit contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n20:25:21:22  20:25:29:03\r\n  Or, cette r\u00e9gulation au niveau\r\n  mondial ne permet pas d'avoir \r\n    un syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n20:25:29:08  20:25:32:21\r\nD.BERGER: On est sur les solutions.\r\n\r\n20:25:33:02  20:25:38:10\r\n     Qu'est-ce qu'on va faire \r\n     apr\u00e8s ces Panama Papers ?\r\n\r\n20:25:38:14  20:25:49:19\r\n      Les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n  par cette affaire, une sur six\r\n  a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e depuis la Suisse.\r\n\r\n20:25:50:00  20:25:51:23\r\n      On a parl\u00e9 du contr\u00f4le.\r\n\r\n20:25:52:04  20:26:00:07\r\n          Julien Blanc,\r\n vous faites de l'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n20:26:00:16  20:26:06:02\r\n   \u00c7a veut dire que les avocats\r\n et les fiduciaires sont contr\u00f4l\u00e9s\r\n        par des confr\u00e8res.\r\n\r\n20:26:06:07  20:26:08:17\r\n          Est-ce solide ?\r\n\r\n20:26:08:22  20:26:10:21\r\n    J.BLANC: Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:26:11:02  20:26:16:11\r\n  Les organismes d'autor\u00e9gulation\r\n   sont supervis\u00e9s par la FINMA,\r\n        comme les banques.\r\n\r\n20:26:16:16  20:26:26:11\r\nChaque ann\u00e9e, la FINMA rend visite\r\naux institutions et fait un audit \r\n     complet des structures.\r\n\r\n20:26:26:15  20:26:29:14\r\n         Elle dit comment\r\n     elle veut que \u00e7a change.\r\n\r\n20:26:29:19  20:26:32:10\r\n    Dans les faits, \u00e7a se fait.\r\n\r\n20:26:32:14  20:26:39:21\r\nSi \u00e7a ne se fait pas, les organismes\r\n  auraient perdu depuis longtemps\r\n       leurs accr\u00e9ditations.\r\n\r\n20:26:40:02  20:26:43:16\r\n   Donc le syst\u00e8me est efficace.\r\n\r\n20:26:43:21  20:26:48:12\r\nD.BERGER: Mais ce sont des avocats\r\n   qui contr\u00f4lent des avocats.\r\n\r\n20:26:48:17  20:26:51:12\r\nJ.BLANC: C'est en train de changer.\r\n\r\n20:26:51:17  20:26:58:10\r\n       Les avocats r\u00e9pondent\r\n    \u00e0 des r\u00e8gles particuli\u00e8res.\r\n\r\n20:26:58:13  20:27:06:04\r\n Pour des raisons de pr\u00e9servation du\r\nsecret, ils avaient fait un organisme\r\n    d'autor\u00e9gulation des avocats.\r\n\r\n20:27:06:09  20:27:11:16\r\nMais les avocats qui sont surveill\u00e9s\r\neux-m\u00eames par des avocats disent tous\r\n\r\n20:27:11:21  20:27:17:09\r\nque ceux qui surveillent sont plus\r\n s\u00e9v\u00e8res que d'autres r\u00e9viseurs.\r\n\r\n20:27:17:13  20:27:22:17\r\n    A.DAYER: Des avocats disent\r\n     exactement le contraire.\r\n\r\n20:27:22:22  20:27:27:03\r\n La FINMA n'a pas assez de moyens\r\n  pour faire cela soigneusement.\r\n\r\n20:27:27:08  20:27:29:21\r\n           Le procureur\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration le dit.\r\n\r\n20:27:30:02  20:27:31:18\r\n      Des avocats le disent.\r\n\r\n20:27:31:23  20:27:33:20\r\n       \u00c7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:27:34:01  20:27:42:01\r\n        Il y a des mailles\r\n    trop grandes dans le filet.\r\n\r\n20:27:42:06  20:27:46:17\r\nC.SOMMARUGA: Il faut lire la presse,\r\n   m\u00eame si ce n'est pas Le Matin.\r\n\r\n20:27:46:22  20:27:52:09\r\n J.BLANC: Tous les interm\u00e9diaires\r\n      financiers connaissent\r\n    la loi sur le blanchiment.\r\n\r\n20:27:52:13  20:27:57:21\r\n   Notre organisme forme 1'500 \r\n   collaborateurs sensibilis\u00e9s.\r\n\r\n20:27:58:02  20:28:01:01\r\n      Ils font leur travail.\r\n\r\n20:28:01:06  20:28:03:15\r\nIls sont r\u00e9vis\u00e9s une fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:28:03:20  20:28:07:15\r\n     Des r\u00e9viseurs accr\u00e9dit\u00e9s \r\n    sp\u00e9cialis\u00e9s les contr\u00f4lent.\r\n\r\n20:28:07:20  20:28:11:14\r\n  A.DAYER: Alors pourquoi autant\r\n     de voyous s'en sortent ?\r\n\r\n20:28:11:20  20:28:16:00\r\n J.BLANC: Il faudra qu'on se pose\r\ndes questions sur la surveillance.\r\n\r\n20:28:16:05  20:28:19:15\r\n   D.BERGER: Philippe Lamberts,\r\n       au niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n20:28:19:20  20:28:28:16\r\n  est-ce que les mailles du filet\r\n        sont trop larges ?\r\n\r\n20:28:28:21  20:28:33:13\r\nP.LAMBERTS: Clairement, le contr\u00f4le\r\n  des interm\u00e9diaires est crucial.\r\n\r\n20:28:33:18  20:28:37:12\r\n  Leur responsabilisation fiscale\r\n    et p\u00e9nale est essentielle.\r\n\r\n20:28:37:17  20:28:41:21\r\nPour que ces gens sachent que s'ils\r\n  sont pris la main dans le sac,\r\n\r\n20:28:42:02  20:28:46:04\r\n       ils risquent d'aller\r\n     en faillite ou en prison.\r\n\r\n20:28:46:09  20:28:50:07\r\n       Quand j'entends le mot\r\nautor\u00e9gulation, je ne peux m'emp\u00eacher\r\n\r\n20:28:50:11  20:28:54:00\r\n         de faire le lien\r\n      avec notre exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:28:54:05  20:28:59:05\r\n      Pendant des d\u00e9cennies,\r\n   nous avons laiss\u00e9 le secteur\r\n     automobile s'autor\u00e9guler\r\n\r\n20:28:59:10  20:29:02:07\r\n      en mati\u00e8re d'\u00e9missions\r\n         de gaz toxiques.\r\n\r\n20:29:02:11  20:29:07:10\r\nPendant des ann\u00e9es, nous avons laiss\u00e9\r\n le secteur financier s'autor\u00e9guler,\r\n\r\n20:29:07:14  20:29:11:23\r\n        c'\u00e9tait la p\u00e9riode \r\n       o\u00f9 on laissait faire.\r\n\r\n20:29:12:04  20:29:16:18\r\n On se disait qu'ils savaient ce qui\r\n\u00e9tait bon ou mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:16:23  20:29:20:10\r\n      R\u00e9sultat des courses,\r\n  vous n'avez pas de r\u00e9gulation.\r\n\r\n20:29:20:14  20:29:24:08\r\n     Si ceux qui sont charg\u00e9s\r\n  de s'autor\u00e9guler ont un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:29:24:12  20:29:33:12\r\n      \u00e0 ce que la r\u00e9gulation\r\n         ne se fasse pas,\r\ncette r\u00e9gulation ne s'applique pas.\r\n\r\n20:29:33:17  20:29:37:06\r\n      C'est une vieille r\u00e8gle\r\n       de la vie en soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:37:11  20:29:39:21\r\n     Pouvoir et contrepouvoir.\r\n\r\n20:29:40:02  20:29:47:20\r\nS'il y a des acteurs interm\u00e9diaires,\r\n il faut une police de ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n20:29:48:01  20:29:57:17\r\n  Cette police ne peut pas avoir\r\nquelque chose \u00e0 gagner ou \u00e0 perdre.\r\n\r\n20:29:57:22  20:30:04:11\r\n     C'est la peur du gendarme\r\n     qui va faire que les gens\r\n       vont se domestiquer.\r\n\r\n20:30:04:16  20:30:07:14\r\n   Il faut un contr\u00f4le externe.\r\n\r\n20:30:07:19  20:30:10:03\r\n      \u00c7a suppose des moyens.\r\n\r\n20:30:10:08  20:30:13:17\r\n       On les a d\u00e9construits\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:30:13:22  20:30:17:00\r\n        D.BERGER: Pouvoir,\r\n      contrepouvoir, police.\r\n\r\n20:30:17:05  20:30:21:07\r\n       Un mot sur ce point.\r\n\r\n20:30:21:11  20:30:27:08\r\n      C.LUESCHER: Le jour o\u00f9\r\n   on voudra prendre exemple sur\r\n la sur-r\u00e9glementation europ\u00e9enne,\r\n\r\n20:30:27:12  20:30:29:13\r\n     on appellera M. Lamberts.\r\n\r\n20:30:29:18  20:30:35:14\r\n       Dans cette \u00e9mission,\r\n    les banques et les avocats,\r\n nous sommes tous des d\u00e9linquants.\r\n\r\n20:30:35:19  20:30:38:11\r\n  Qu'est-ce qui nous fait peur ?\r\n\r\n20:30:38:15  20:30:40:17\r\n       C'est le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n20:30:40:22  20:30:52:22\r\n      Des saisies de compte,\r\n        la m\u00e9diatisation.\r\n\r\n20:30:53:03  20:30:57:10\r\n  \u00c0 partir de l\u00e0, c'est important\r\n   de respecter le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n20:30:57:14  20:31:03:07\r\n   Si on le respecte, on a fait\r\n   les trois quarts du chemin.\r\n\r\n20:31:03:11  20:31:07:00\r\n      L'autor\u00e9gulation permet\r\n        de faire le reste.\r\n\r\n20:31:07:05  20:31:11:11\r\n   Mais il faut poursuivre ceux \r\n  qui commettent des infractions.\r\n\r\n20:31:11:15  20:31:15:18\r\n Pour les poursuivre, il faut que\r\n      les lanceurs d'alerte,\r\n\r\n20:31:15:23  20:31:22:00\r\n       plut\u00f4t que de donner\r\n    des documents \u00e0 la presse,\r\n que la presse ne veut pas donner\r\n\r\n20:31:22:05  20:31:25:23\r\n     au procureur, il faudra \r\n     les donner au procureur.\r\n\r\n20:31:26:04  20:31:27:06\r\n         C'est paradoxal.\r\n\r\n20:31:27:11  20:31:34:19\r\nOn dit qu'il faut plus de r\u00e9gulation,\r\n mais parall\u00e8lement, on ne donne pas\r\n     les documentsa la justice.\r\n\r\n20:31:35:00  20:31:42:01\r\n  D.BERGER: Au-del\u00e0 des soup\u00e7ons\r\nsur certains m\u00e9tiers, est-ce qu'il\r\n    y aura des condamnations ?\r\n\r\n20:31:42:06  20:31:46:23\r\n O.LONGCHAMP: Sur le dernier point\r\n    \u00e9voqu\u00e9 par Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:31:47:04  20:31:52:11\r\n      Ce n'est pas pour rien\r\n   que les gens ne transmettent\r\n     pas leurs informations.\r\n\r\n20:31:52:15  20:31:57:09\r\n Avec l'affaire Falciani, ce que le\r\nminist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait,\r\n\r\n20:31:57:13  20:32:00:20\r\n   c'est s'attaquer au messager\r\n      plut\u00f4t qu'au message.\r\n\r\n20:32:01:01  20:32:09:11\r\nOn peut comprendre qu'ils se tournent\r\n       vers des journalistes.\r\n\r\n20:32:09:15  20:32:12:23\r\n   D.BERGER: Est-ce qu'il y aura\r\n        des condamnations ?\r\n\r\n20:32:13:04  20:32:17:09\r\n  O.LONGCHAMP: Je ne sais pas si \r\n  des proc\u00e9dures seront ouvertes.\r\n\r\n20:32:17:13  20:32:21:12\r\nIl y a quand m\u00eame des choses graves,\r\n       des d\u00e9lits importants.\r\n\r\n20:32:21:17  20:32:23:19\r\n      On parle de corruption.\r\n\r\n20:32:23:23  20:32:26:05\r\n    De trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n20:32:26:10  20:32:29:23\r\n    Esp\u00e9rons que des enqu\u00eates \r\n    soient ouvertes en Suisse.\r\n\r\n20:32:30:04  20:32:35:23\r\nC'est important de voir qu'il y a un\r\nautre d\u00e9lit ensuite, le blanchiment.\r\n\r\n20:32:36:04  20:32:39:14\r\n Est-ce que ce d\u00e9lit est rep\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n20:32:39:19  20:32:43:18\r\n        C'est la principale\r\n        question pour moi.\r\n\r\n20:32:43:23  20:32:56:07\r\n  Je peux citer Olivier Jornot, \r\n   qui apr\u00e8s Swissleaks disait \r\n qu'il y avait des graves lacunes\r\n\r\n20:32:56:11  20:33:00:06\r\ndans le dispositif antiblanchiment.\r\n\r\n20:33:00:11  20:33:06:08\r\n            Il doutait\r\n    de l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:33:06:12  20:33:15:11\r\n       Il disait regretter que\r\n    le blanchiment par n\u00e9gligence\r\nn'ait pas \u00e9t\u00e9 mis dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n20:33:15:16  20:33:21:23\r\n On a un dispositif mis en cause.\r\n\r\n20:33:22:04  20:33:27:07\r\n   C.LUESCHER: Depuis deux ans,\r\nnous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation.\r\n\r\n20:33:27:11  20:33:31:07\r\n   Notamment sur le blanchiment.\r\n\r\n20:33:31:11  20:33:34:23\r\n     O.LONGCHAMP: C'est juste.\r\n\r\n20:33:35:04  20:33:40:06\r\nJ.BLANC: Le terme d'autor\u00e9gulation\r\n        est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n20:33:40:11  20:33:45:09\r\n          Depuis 10 ans,\r\n     on ne s'autor\u00e9gule plus.\r\n\r\n20:33:45:13  20:33:50:16\r\n  C'est le Parlement, le Conseil \r\n f\u00e9d\u00e9ral et la FINMA qui r\u00e9gulent.\r\n\r\n20:33:50:21  20:33:56:11\r\nNous sommes charg\u00e9s de l'application\r\n des r\u00e8gles qui nous sont donn\u00e9es.\r\n\r\n20:33:56:16  20:34:00:20\r\n     Et de leur surveillance.\r\n\r\n20:34:01:01  20:34:03:19\r\n  D.BERGER: C'est une discussion\r\n        qu'on a d\u00e9j\u00e0 eue.\r\n\r\n20:34:04:00  20:34:08:00\r\n   J.BLANC: L'autor\u00e9gulation est\r\n  un terme qui a mauvaise presse.\r\n\r\n20:34:08:05  20:34:13:10\r\n          En fait, c'est\r\n    de la r\u00e9gulation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.\r\n\r\n20:34:13:14  20:34:20:04\r\n   C.SOMMARUGA: Tout \u00e0 l'heure, \r\n  notre correspondant M. Lamberts\r\nnous disait une chose int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:34:20:09  20:34:23:03\r\n            Il faudrait\r\n    une police pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:34:23:08  20:34:25:17\r\nReprenons l'exemple de la voiture.\r\n\r\n20:34:25:22  20:34:29:13\r\nJe constate qu'au lieu que ce soit\r\n     la police qui contr\u00f4le,\r\n\r\n20:34:29:19  20:34:33:22\r\n           on nomme le TCS\r\npour surveiller les exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n20:34:34:03  20:34:39:07\r\n         Je ne sais pas si\r\n   la population serait contente\r\n   que la police soit dessaisie.\r\n\r\n20:34:39:11  20:34:47:07\r\n    Dans le domaine \u00e9conomique,\r\n       on constate que c'est\r\n     beaucoup plus difficile,\r\n\r\n20:34:47:11  20:34:53:13\r\n    parce qu'il y a une majorit\u00e9\r\n       politique au Parlement\r\nqui d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:34:53:18  20:35:02:12\r\n La question de savoir ce qui est\r\n   l\u00e9gal ou pas est politique.\r\n\r\n20:35:02:17  20:35:05:06\r\n      Dire que les offshores\r\n        sont l\u00e9gaux, oui,\r\n\r\n20:35:05:11  20:35:07:14\r\n       parce que la majorit\u00e9\r\n        politique le veut.\r\n\r\n20:35:07:19  20:35:11:04\r\n     Ce n'est pas la majorit\u00e9\r\n        de la population.\r\n\r\n20:35:11:09  20:35:18:11\r\n     C'est vrai qu'il y a eu \r\n     des am\u00e9liorations vot\u00e9es\r\n        par le Parlement.\r\n\r\n20:35:18:16  20:35:21:13\r\n  Il y en aura j'esp\u00e8re d'autres.\r\n\r\n20:35:21:18  20:35:28:11\r\n       Mais ces dispositifs\r\n        sont insuffisants.\r\n\r\n20:35:28:15  20:35:35:12\r\n   M\u00eame \u00e0 Berne, quand il s'agit\r\n     de supprimer les soci\u00e9t\u00e9s\r\n   avec des actions au porteur,\r\n\r\n20:35:35:17  20:35:39:20\r\n        la droite a refus\u00e9.\r\n\r\n20:35:40:01  20:35:43:16\r\n  Elle a mis en place un syst\u00e8me\r\n  bureaucratique tr\u00e8s compliqu\u00e9,\r\n\r\n20:35:43:21  20:35:45:09\r\n    qui va montrer les limites.\r\n\r\n20:35:45:13  20:35:48:14\r\n    Alors que c'\u00e9tait tellement\r\n     simple de les supprimer.\r\n\r\n20:35:48:19  20:35:52:07\r\nD.BERGER: D\u00e9sol\u00e9, on arrive au terme\r\n         de cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:35:52:11  20:35:54:10\r\n    C'est l'heure de conclure.\r\n\r\n20:35:54:13  20:36:08:20\r\n        Apr\u00e8s ce scandale, \r\n       il reste son ampleur.\r\n\r\n20:36:09:01  20:36:16:04\r\n   Est-ce que les Panama Papers\r\nvont marquer la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:19:10\r\n    P.LAMBERTS: Je ne sais pas.\r\n\r\n20:36:19:14  20:36:26:18\r\nParce que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre t\u00e9moin\r\n des suites qu'on a donn\u00e9 ou pas \r\n    aux scandales pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n20:36:26:23  20:36:31:21\r\nJe constate que la parole est souvent\r\n   tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale.\r\n\r\n20:36:32:02  20:36:35:12\r\nMais l'action met beaucoup de temps\r\n        \u00e0 se mat\u00e9rialiser.\r\n\r\n20:36:35:17  20:36:41:06\r\n J'ose esp\u00e9rer que cette affaire \r\n marque le d\u00e9but d'un changement.\r\n\r\n20:36:41:11  20:36:46:15\r\n    Mais permettez-moi de dire\r\n  qu'\u00e0 mon \u00e2ge, je ne le croirai\r\n     que quand je le verrai.\r\n\r\n20:36:46:20  20:36:48:03\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n20:36:48:08  20:36:54:09\r\n     Sur la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:36:54:13  20:36:59:16\r\n C.LUESCHER: Les Panama Papers sont\r\nintervenus apr\u00e8s la fin de l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:36:59:21  20:37:04:23\r\n     C'est pour \u00e7a que c'est\r\n une temp\u00eate dans un verre d'eau.\r\n\r\n20:37:05:04  20:37:11:10\r\n    Les lecteurs de la presse\r\n   adorent voir que tel avocat\r\nest administrateur d'une offshore.\r\n\r\n20:37:11:14  20:37:14:10\r\n  Les Panama Papers, c'est fini.\r\n\r\n20:37:14:14  20:37:24:10\r\n    Il y a une certaine \u00e9poque,\r\n  les offshores ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es\r\n    pour de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:37:24:14  20:37:27:14\r\n       Ce temps est r\u00e9volu.\r\n\r\n20:37:27:19  20:37:36:14\r\n      Si elles sont utilis\u00e9es \r\n     pour commettre des crimes,\r\nalors il faut poursuivre ces crimes.\r\n\r\n20:37:36:19  20:37:43:00\r\n  Il faut reconna\u00eetre aussi que\r\n  certaines personnes utilisent\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des fins de respect\r\n\r\n20:37:43:05  20:37:47:14\r\n         et de protection\r\n      de leur sph\u00e8re priv\u00e9e,\r\n tout en d\u00e9clarant les offshores.\r\n\r\n20:37:47:19  20:37:50:20\r\n     D.BERGER: Vous avez fait\r\n      un r\u00e9sum\u00e9 de l'heure.\r\n\r\n20:37:51:01  20:37:54:13\r\n     Ariane Dayer, est-ce que \r\n    c'est la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:37:54:18  20:38:01:04\r\n  A.DAYER: Non, par contre il y a\r\nun coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur de la justice\r\n         qui est bienvenu.\r\n\r\n20:38:01:09  20:38:06:01\r\n      Mais la justice restera\r\ntoujours en retard sur les fraudes.\r\n\r\n20:38:06:06  20:38:14:20\r\nNous avons montr\u00e9 l'essentiel de ce\r\n qu'on a voulu montrer, l'absence \r\n  de contr\u00f4le des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n20:38:15:01  20:38:18:20\r\nJ'aimerais juste ajouter une chose.\r\n\r\n20:38:19:01  20:38:20:11\r\n       On a beaucoup rigol\u00e9.\r\n\r\n20:38:20:16  20:38:22:11\r\n  C'est un d\u00e9bat de pays riches.\r\n\r\n20:38:22:15  20:38:29:22\r\nQuand on est journaliste comme moi, \r\n   on court le risque de se faire\r\nattaquer en justice par Me Luescher.\r\n\r\n20:38:30:03  20:38:37:01\r\n   Il a dit ce soir qu'il \u00e9tait\r\nfavorable au contr\u00f4le de la presse.\r\n\r\n20:38:37:06  20:38:42:12\r\n  Le seul risque est de se faire\r\n  laver la tronche \u00e0 Infrarouge \r\n     par Christian Luescher.\r\n\r\n20:38:42:16  20:38:45:18\r\n   J'aimerais dire quelque chose\r\n          sur mon m\u00e9tier.\r\n\r\n20:38:45:23  20:38:49:21\r\n       Les journalistes qui \r\n       sont nos partenaires,\r\n       russes ou mexicains,\r\n\r\n20:38:50:02  20:38:52:13\r\n       ils risquent leur vie\r\n       dans cette histoire.\r\n\r\n20:38:52:18  20:38:56:11\r\n   Alors arr\u00eatons de rigoler et\r\n de prendre ce m\u00e9tier \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:38:56:16  20:39:00:13\r\n     Ce n'est pas facile dans\r\n tous les pays d'\u00eatre journaliste.\r\n\r\n20:39:00:18  20:39:02:08\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n20:39:02:12  20:39:05:17\r\n       Merci \u00e0 tous d'avoir \r\n       pris part \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:39:05:22  20:39:10:13\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:39:10:18  20:39:14:09\r\n  D'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n20:39:14:13  20:39:19:12\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776; www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024149\r\nDate de transcription : 15-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:37:07 > 19:37:13) [89%] : \r\nLes plages et les palmiers, le sable chaud, le Panama est un v\u00e9ritable paradis enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:37:13 > 19:37:26) [87%] : \r\nPlus pour tout le monde car depuis 10 jours depuis que le scandale de Panama Belpaire \u00e7a a \u00e9clat\u00e9, tous ceux qui ont plac\u00e9 leur argent dans ce paradis fiscal sont sous pression, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une bonne semaine quoi souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:37:29 > 19:38:23) [89%] : \r\nDavid Cameron a d\u00fb passer aux aveux, mais il refuse de d\u00e9missionner, contrairement au 1er ministre islandaise qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge, il n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la col\u00e8re de la rue, au coeur de ce scandale, le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre cabinet d'avocats panam\u00e9ens maussade Fonseka ces archives pirat\u00e9 par un d\u00e9nonciateur anonyme r\u00e9v\u00e8le une v\u00e9ritable industrie de l'\u00e9vasion fiscale, une mine d'or pour les journalistes, c'est exceptionnel, d\u00e9j\u00e0 par la quantit\u00e9, mais aussi par la qualit\u00e9 reste que pour notre ministre des Finances, horaires, les soci\u00e9t\u00e9s Offshore ne sont pas ill\u00e9gales, nous ne devons pas jouer les super moralisateur du monde oui mais l'image de la Suisse dans tout \u00e7a, n'est-elle pas ternie, elle qui est encore une fois au coeur du scandale, \u00e0 quand le grand nettoyage, les riches sont-ils tous pourris vive Panama et place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:38:30 > 19:39:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et bienvenue sur le plateau de l'infrarouge cach\u00e9s et planqu\u00e9s tromper les plus riches de cette plan\u00e8te, n'aurait-il plus qu'une seule passion dissimuler leur magot pour le garder, rien que pour eux depuis une dizaine de jours, on serait tent\u00e9 de le croire les Panama cette m\u00e9ga fuite de donn\u00e9es ont mis \u00e0 la une, toutes sortes de combines alors parfois criminelles en tout cas, toujours avec un manque de transparence qui \u00e9veille le soup\u00e7on en tout cas, et nous allons en d\u00e9battre ce soir les pratiques Offshore sont-elles condamnables, la Suisse a-t-elle vraiment fait le m\u00e9nage, on d\u00e9bat ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9agissez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous attendons vos commentaires et on d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir en duplex de Strasbourg Philippe Lambert \u00e7a il est copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, est tr\u00e8s engag\u00e9 dans la lutte pour la transparence, Robert Danone, professeur \u00e0 l'expert de ce plateau qui conna\u00eet tout de la fiscalit\u00e9 Olivier Longchamp qui veut que la Suisse et en fasse plus en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment Julien Blanc, il est pr\u00e9sident de l'association, qui contr\u00f4le le travail des interm\u00e9diaires financiers Ariane Dayer r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, elle est au coeur de l'enqu\u00eate, Panama, pays, personne et Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Carlo Sommaruga conseiller national socialiste merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:39:55 > 19:40:35) [88%] : \r\nAvant le Panama c'\u00e9tait Canal, c'\u00e9tait pour certains chapeau depuis 10 jours, c'est devenu le lieu de toutes les pr\u00e9sum\u00e9es magouilles et le Panama et bien c'est l\u00e0 on vous le montre \u00e0 l'instant, c'est cette petite langue de terre entre l'Am\u00e9rique du Sud et l'Am\u00e9rique du Nord Ariane Dayer bonsoir les-vous je commence ce soir, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche au coeur de ces enqu\u00eates votre cellule enqu\u00eate dirige le volet suisse avec celle de la SonntagsZeitung, on parle de millions de documents, on parle de plus de 100 m\u00e9dias a travers le monde qui se sont pench\u00e9s sur ces documents, comment on s'attaque \u00e0 une telle mati\u00e8re qui nous arrive, qui vous arrivent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:40:35 > 19:41:17) [86%] : \r\nC'est vrai que c'est un d\u00e9part un peu d\u00e9ferlement c'est 11,5 millions de de fichiers, donc c'est absolument \u00e9norme, d'abord, il a, il a fallu v\u00e9rifier la la v\u00e9racit\u00e9 de de ces donn\u00e9es, donc \u00e7a veut dire pas seulement faire des fichiers, il a fallu aussi les rendre lisible, parce qu'il y en avait qui \u00e9taient sur Word avec \u00e9voquant, il a fallu cr\u00e9er avec le consortium des journalistes, une sorte de, de les rassembler sur un site que d\u00e9crypter et puis les les d\u00e9piauter petit \u00e0 petit, regardez leur v\u00e9racit\u00e9 et apr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 pendant des mois, de l'int\u00e9r\u00eat public, on avait acc\u00e8s au fichier, il y a une ann\u00e9e exactement en avril de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mes coll\u00e8gues de la cellule enqu\u00eate travaille depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 9 mois et puis ces 2 derniers mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intensif, il fallait v\u00e9rifier IFA c'\u00e9tait un immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:41:17 > 19:41:19) [90%] : \r\nC'est combien de personnes pour Le Matin dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:41:19 > 19:41:26) [81%] : \r\nPour la la cellule enqu\u00eate Matin-Dimanche dimanche d'acc\u00e8s et donc c'est une c'est une enqu\u00eate commune et il y a en tout cas, 5 journalistes qui s'y sont mis \u00e0 fond ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:41:26 > 19:41:35) [81%] : \r\nLa question qui se pose aujourd'hui, on a eu suisse, l'ex- luxe Lyxor HSBC d'autres fuites comme celle-ci : qu'est ce qui est vraiment 9 aujourd'hui dans les Panama P\u00e9tain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:41:35 > 19:42:15) [84%] : \r\nVoil\u00e0 quelque chose vous rigolez, vous avez vu la plan\u00e8te venez elle s'\u00e9tait juste donc vous avez vu les faits si tout \u00e9tait connu avant comment \u00e7a se fait que les justices nationales, internationales au CD, l'Union europ\u00e9enne, tous les lieux il y a des ministres qui tombent, si tout \u00e9tait tellement connu comme on essaye de le faire croire, comment, pourquoi, attendu noires en taux attendu aux articles pour le pour le, pour que cela se fasse maintenant pour ce cette ce besoin de contr\u00f4ler vraiment important on croyait ces derni\u00e8res, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il va dans un monde o\u00f9 et gouvernement et les citoyens voulaient une \u00e9quit\u00e9 fiscale plus grande, on se rend compte qu'on fait l\u00e0 le contr\u00f4le a augment\u00e9 sur les banques, mais pas sur les interm\u00e9diaires financiers, les avocats, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:42:15 > 19:42:36) [86%] : \r\nEt ce sera tout l'int\u00e9r\u00eat d'une des parties du d\u00e9bat de savoir qu'est-ce qu'il faut maintenant faire appr\u00e9cier r\u00e9v\u00e9lations Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir on entendu Ariane Dayer \u00e0 dire qu'il finalement que c'\u00e9tait d'int\u00e9r\u00eat public et l\u00e0 on fait la lumi\u00e8re sur des pratiques en tout cas douteuses, on va les qualifier plus en global, globalement, finalement, mais ceux qui ne font pas un petit journaliste de salut public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:42:36 > 19:43:42) [89%] : \r\nMoi, j'ai plusieurs choses : d'abord, j'estime qu'ils arrivent un peu comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange pourparlers Vaudois, parce que les m\u00e9thodes que l'on fustige, ce sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9, en tout cas en tant qu'elles ont lieu, quelles qu'elles ont trait en Suisse \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, tout \u00e7a n'existe plus pour pour plein de raisons que d'autres pourront expliquer et puis j'ai quand m\u00eame un tout petit peu le sentiment, je crois qu'faut quelqu'un en parle une fois qu'on est en train de, de, de glorifier des faits qui rel\u00e8vent tout de m\u00eame du vol du vol de donn\u00e9es \u00e7a d'une infraction p\u00e9nale du recel par certains, je crois, si la personne qui les a vol\u00e9s a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, je n'en sais rien, et puis apr\u00e8s, de cette utilisation sans aucun contr\u00f4le de donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es et \u00e7a, j'estime que \u00e7a pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me et si on le faisait, romancier, on va parfois sur les valeurs si on le faisait uniquement pour informer, je pourrais comprendre la situation, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on essaye de faire aujourd'hui, c'est d'\u00e9pingler des gens c'est de jeter en p\u00e2ture, c'est de nuire \u00e0 des personnes et Madame Dati est bien plac\u00e9 pour savoir que c'est cette m\u00e9thode-l\u00e0 qui est parce que j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame la victime en ce sens qu'un journaliste du Matin dimanche apr\u00e8s que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:43:42 > 19:43:49) [65%] : \r\nJe fais parce que j'ai comme vous \u00eates d'accord, combien la votre, oui je je ne sais pas, pour lui, 2 places de passer de l'\u00e2ge n'explique 30 sur caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:43:49 > 19:43:59) [74%] : \r\nJe vais vous dire votre carte cela comme on ne fait rien, j'ai rien d'ailleurs sur plusieurs motions de parler de vol faisait parler de de donner donc de de recel et d'utilisation sans contr\u00f4le de toutes ces donn\u00e9es, je vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:43:59 > 19:44:08) [77%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me solide, vous parlez de des donn\u00e9es et James si j'aimerais quand m\u00eame juste dire qu'il s'agissait de donn\u00e9es vol\u00e9es au niveau par monsieur Fabius avait fait le ciel qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:08 > 19:44:14) [64%] : \r\nCompte en Suisse je ne de dire alors voil\u00e0 c'est pass\u00e9 comme d\u00e9linquants que criminel rien d'ailleurs sur ces questions pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:44:14 > 19:44:57) [83%] : \r\nD'abord, les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015, donc \u00e7a ne se sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux vraiment ensuite les les lanceurs aussi longtemps les lanceurs d'alerte, c'est un lanceur d'alerte et les lanceurs d'alerte, c'est de \u00e7a devient notion qui maintenant par les gouvernements par certaines moi public/priv\u00e9 m\u00eame, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur L\u00fcscher et en l'occurrence, qu'avons-nous Nikon p\u00e2ture comme vous dites, c'est l'la la la, c'est la centrale Offshore, nous nous parlons maussade Fonseka, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 214000 soci\u00e9t\u00e9s qui sont maintenant dans la vie il y a des dizaines de milliers de gens nous au Matin dimanche, nous avons parl\u00e9 de 8 personnes alors qu'il y en a 1500 2000 suisse la maison donc jet\u00e9 en p\u00e2ture, sc\u00e8ne importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:57 > 19:45:06) [59%] : \r\nCe qui sont d\u00e9j\u00e0 beaucoup sur les avait jet\u00e9s en plein air des bon alors donc c'est-\u00e0-dire qu'Isra\u00ebl et donc j'ai voulu 2000, donc c'est vrai scientifique est tr\u00e8s bri\u00e8vement des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:45:06 > 19:45:16) [73%] : \r\nPatrick ne parlant de soci\u00e9t\u00e9s qui monsieur monsieur le conseiller national font des choses cach\u00e9es, chose extr\u00eamement grave, c'est du trafic de drogue, c'est du trafic d'\u00eatre humain, c'est du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:45:16 > 19:45:19) [82%] : \r\nIl y a tout bonnement par exemple trafiquer de la drogue, il a, il a trafiqu\u00e9 les \u00eatre humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:45:19 > 19:45:28) [88%] : \r\nAllons donc \u00e0 Londres est-ce que c'est votre m\u00e9tier, monsieur, monsieur Luscher est-ce que c'est votre m\u00e9tier d'avocat, moi je ne comprends pas, vous \u00eates conseiller national vous \u00eates, vous \u00eates vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:45:28 > 19:45:53) [68%] : \r\nOui, moi je suis surveill\u00e9 moyen l\u00e0, vous pouvez tout vous permet plus personne qui vous contr\u00f4lent depuis une semaine, il y a une il y a une technique non de et absolument pas j'g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9j\u00e0, mais c'est bien parce qu'il exigeait alors maintenant j'ai l'exil quiconque excusez sur votre sonore journaliste choisir donc Mars pour rapporter entre monsieur Sarre au-del\u00e0 de nature d\u00e9charn\u00e9 si j'\u00e9tais dans les situations financiers par messieurs on va pas puisque, vous envoyez Cessieux, moi je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:45:53 > 19:46:03) [85%] : \r\nOn va clore ce cas personnel on vous allez dire que vous voulez dire, c'est votre cas personnel parce que sinon on va le tirer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission Carlo Sommaruga et ensuite vous fait r\u00e9agir Alain derri\u00e8re et ensuite on \u00e9l\u00e8ve le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:46:03 > 19:46:25) [83%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement apr\u00e8s que je fus au TJ, la semaine derni\u00e8re j'ai re\u00e7u le lendemain un e-mail de journalistes notamment du matin dimanche qui m'a dit en r\u00e9sum\u00e9 Monsieur B\u00e9chir, vous \u00eates un menteur, on n'avait pas dit la v\u00e9rit\u00e9, c'est faux, j'ai retrouv\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 je j'je je vous avez transmis l'e-mail et, l\u00e0, a aussi volontaire, il a dit que j'ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9, excusez-moi, nouvelle grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:46:25 > 19:46:29) [83%] : \r\nMais si vous m'interrompez pas \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s la sur les principes mais pas les d\u00e9tails de chaque mot de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:46:29 > 19:47:00) [81%] : \r\nEt donc ce journalisme aller mieux cher, vous avez \u00e9t\u00e9 administrateur d'une Offshore qui appartient \u00e0 une perte du Kirghizistan du Kirghizstan, vous l'avez administr\u00e9 et vous l'avez rectifi\u00e9 en 2012 tout \u00e9tait faux de A \u00e0 Z, je n'ai jamais cr\u00e9\u00e9 cette panam\u00e9enne, je n'ai jamais administr\u00e9, c'est pas la m\u00eame, je n'ai jamais r\u00e9activer cette panam\u00e9enne et ce journaliste \u00e0 la fin de son e-mail me laissait 24 heures pour r\u00e9pondre en me disant : j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 une page dans l'herbe, aga\u00e7ante Saghir La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures et si je ne r\u00e9pondais pas vous imaginer ce qui ne serait arriv\u00e9 si j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:47:00 > 19:47:04) [72%] : \r\nDonc aussi \u00e9lu j'irai il ne parle pas de r\u00e9server une page a \u00e9t\u00e9, qui va payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:47:04 > 19:47:21) [84%] : \r\nJ'ai j'ai j'ai r\u00e9pondu en expliquant que tout \u00e9tait faux et j'ai obtenu des excuses de la part de ce journaliste, et je suis enferm\u00e9 justement c'est que savez vous rendez compte ce que \u00e7a signifie alors \u00e7a signifie que ce que nous lisons dans les journaux et peut-\u00eatre faut aussi de Dehas alors vous mettez en cause, donc \u00e7a allait, mais lorsque nous lisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:47:21 > 19:47:28) [91%] : \r\nR\u00e9ponse sur les m\u00e9thodes de cette enqu\u00eate Panama Peppers Ariane Dayer et ensuite on passe donne la parole, surtout aux autres invit\u00e9s ensuite ce plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:47:28 > 19:47:33) [83%] : \r\nD'abord les gens dont on a parl\u00e9 parce que, et l\u00e0 o\u00f9 il y a moins d'un mois, il y aurait un probl\u00e8me \u00e9thique, c'est si on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:47:33 > 19:47:52) [72%] : \r\nParis Monsieur L\u00fcscher il y a pas eu Lynch et navr\u00e9 pour une fois, Monsieur le Consul n'est pas au sens donn\u00e9 ni donc honn\u00eate rien j'ai, il a cette affaire d'mais pas du tout, pas du tout, pas du tout vous l\u00e0 o\u00f9 il y a pas une ligne sur vous allez essayer ne courait pas tous les plateaux t\u00e9l\u00e9, radio, pour vous \u00eates une victime, c'est pas vrai, mais on a voulu raconter passe pas faire ou laisser vous plaisantez je suis l\u00e0 c'est vous qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:47:52 > 19:47:57) [76%] : \r\nEn disant vous avez pas de celui sur la m\u00e9thode, les gens nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:47:57 > 19:48:11) [84%] : \r\nParler et dont nous avons cit\u00e9 le nom qui est qui, qui couvre qui qui ne sont pas juste passeur de papier, pas comme comme avocat, ils sont administrateurs de soci\u00e9t\u00e9s qui sont accus\u00e9s de corruption, de trafic d'\u00eatre humains de trafic de diamants ce c'est extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:48:11 > 19:48:22) [83%] : \r\nGrave quoi et je m'\u00e9tonne qu'un vice- pr\u00e9sident du PLR face les plateaux TV, radio pour aller flinguer le messager plut\u00f4t que de s'indigner et de comptes \u00e0 distance avec ses m\u00e9thodes en \u00e7a je suis \u00e9poustoufl\u00e9 je r\u00e9ponds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:48:22 > 19:48:47) [82%] : \r\nVolontiers plus tard bien, alors moi je vous aime comme je vous l'ai dit, prendre un peu de d'oxyde d'un auteur, j'aimerais vous entendre vous, Philippe Lambert \u00e7a sur cette discussion de de d\u00e9but de de plateau finalement ce d\u00e9ballage m\u00e9diatique toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, jour apr\u00e8s jour, comment est-ce que vous voulez, vivez-vous qu'on a surnomm\u00e9 l'homme le plus d\u00e9test\u00e9 de la City, puisque vous aviez obtenu un plafonnement des des bonus est-ce que pour vous c'est m\u00e9thode ces r\u00e9v\u00e9lations sont salutaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:48:47 > 19:48:48) [77%] : \r\nBonjour, c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:48:48 > 19:51:20) [90%] : \r\nJe pense qu'ils sont salutaires et je m'\u00e9tonne de voir un repr\u00e9sentant \u00e9lu Monsieur L\u00fcscher en effet le long sur le lanceur d'alerte et ne pas d\u00e9noncer tout ce qui se cache derri\u00e8re cette opacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour faire leurs petites affaires alors que ce soit de la fraude fiscale du Crime organis\u00e9, comme c'est pas du terrorisme ou d'autre chose et donc tr\u00e8s franchement, je pense que la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus et d'agir dans le sens de plus de transparence et surtout le plus de justice fiscale et mon exp\u00e9rience en effet je suis arriv\u00e9e au Parlement europ\u00e9en en 2009, c'est qu'il a fallu OffshoreLeaks il a fallu luxe, il a fallu suisse l'X, il a fallu HSBC, il faut aujourd'hui Panama Peppers pour passez-moi l'expression, mettre le feu au derri\u00e8re des politiques pour que les choses bougent parce qu'\u00e9videmment l'injustice fiscale, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous tombe dessus, c'est le r\u00e9sultat de choix politique et le probl\u00e8me \u00e9videmment, c'est que vous demandez aussi \u00e0 ceux-l\u00e0 m\u00eames qui sont les auteurs de ces choix politiques de s'amender et de faire demain le contraire de ce qu'ils ont fait, hier, et donc ils ne le font que sous la pression de la transparence, transparence qui \u00e9videmment suscite une indignation publique et donc de ce point de vue-l\u00e0, l'arriv\u00e9e de Panama avait peur pour moi, \u00e9tat et du vent dans le voile dans les voiles de tous ceux qui demandent une plus grande transparence et une plus grande justice fiscale et je pense qu'aucun \u00e9lu un petit peu sinc\u00e8re ne peut s'indigner de la part de de voir cette transparence mat\u00e9rialiser je constate en tout cas que Monsieur L\u00fcscher r\u00e9percutent les arguments que j'ai entendu dans la bouche de monsieur Fonseka le co- patron de mon sac Fonseka qui s'est insurg\u00e9e par rapport au fait que la r\u00e9v\u00e9lation de ce document constitue un d\u00e9lit plut\u00f4t se poser la question sur la nature des op\u00e9rations qu'il m\u00e8ne et qu'on ne dise pas non plus que ce sont des activit\u00e9s qui en effet n'ont plus cours ou des activit\u00e9s quelque part un petit peu p\u00e9riph\u00e9riques Fonseka lui- m\u00eame dit avec mes 250000 soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es je n'est probablement qu'une part de march\u00e9 de l'ordre de 5 pourcent donc donc celui-l\u00e0, mais c'est une v\u00e9ritable industrie, une industrie dans lequel \u00e9videmment le Panama un r\u00f4le important mais je pense que vous le savez, la Suisse, le Luxembourg et tant d'autres sont des pays o\u00f9 justement des cabinets d'avocats, des interm\u00e9diaires financiers sont quelque part les passeurs de messages entre les donneurs d'ordres et l'industrie Mossaka Moissac Fonseka alors j'observe aussi que Monsieur Blocher lorsqu'il a d\u00e9crit sa journ\u00e9e nous dit que il a pass\u00e9 sa journ\u00e9e avec un client, h\u00e9 bien je pense que le r\u00f4le d'un \u00e9lu, c'est de passer sa journ\u00e9e \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui passe, occupez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:51:20 > 19:51:43) [84%] : \r\nIci sont lourdes quoi connaissez pas le syst\u00e8me parlementaire suisse, c'est vrai qu'en Europe on aime beaucoup les fonctionnaires, il se trouve que nous, dans notre pays, le Parlement est un parlement la\u00efque, compos\u00e9e de gens qui travaillent et qui gagnent leur vie et qui payent des imp\u00f4ts et c'est ce que j'ai fait aujourd'hui, je suis avocat de profession, j'avais pas de commission, je n'ai pas r\u00e9union de mon parti, le Parlement ne si\u00e8ge pas, et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a que les \u00eeles du Suisse co\u00fbte si pochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:51:43 > 19:52:08) [83%] : \r\nAlors Julien Blanc, je vais vous entendre, on vient de parler de ces interm\u00e9diaires financiers audit la Suisse d'autres pays aussi les interm\u00e9diaires financiers sont finalement au coeur de ces Panama peur \u00e7a aujourd'hui, vous repr\u00e9sentez si l'interm\u00e9diaire financier sur ce plateau ce soir, vous faites partie de la rifle association romande qui s'occupe de r\u00e9guler, on va dire ce milieu, on en parlera plus tard est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations jettent le discr\u00e9dit sur vos emplois, des gens qui sont des fiduciaires des gestionnaires de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:52:08 > 19:52:59) [87%] : \r\nLe discr\u00e9dit certainement pas la Suisse a un syst\u00e8me de lutte contre le blanchiment d'argent qui est m\u00eame avant- gardiste en r\u00e9alit\u00e9 la \u00eatre une des 12 associations qui r\u00e9gule un certain nombre de probl\u00e8mes se posent effectivement avec certains organismes qui sont eux- m\u00eames organis\u00e9s et surveill\u00e9 par des personnes de leur de leur de de leur corporation, cela \u00e9tant, la Finma, qui supervise qui surveille les organismes de r\u00e9gulation d'autor\u00e9gulation est tr\u00e8s attentive au principe de l'ind\u00e9pendance de ces organismes vis-\u00e0-vis des gens qu'ils surveillent et \u00e7a ne jette absolument pas le discr\u00e9dit sur un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9e efficient depuis \u00e0 peu pr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:52:59 > 19:53:04) [91%] : \r\nAlors est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations sont une bonne chose, c'est un papier qu'on voit jour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:53:04 > 19:53:17) [89%] : \r\n\u00e0 mon sens, elles ont du positif, car elles nous permettent de nous rendre compte de certains ajustements qui devront intervenir, mais je ne dirais pas qu'elles sont, hein, une r\u00e9volution ou un tremblement de terre qui vont tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:53:17 > 19:53:20) [82%] : \r\nOui, dit jeter en p\u00e2ture des gens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:53:20 > 19:53:41) [91%] : \r\nOui, c'est exactement ce que disait monsieur Luscher tout \u00e0 l'heure on a \u00e9pingl\u00e9, on sent une certaine volont\u00e9 de ce collectif de journalistes, de vouloir prendre en exemple des gens qui pour l'instant sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents, pour l'instant on ne d\u00e9montre m\u00eame pas qu'ils auraient viol\u00e9 la loi sur le blanchiment d'argent qui est appliqu\u00e9e depuis 2000 tr\u00e8s strictement par nos organismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:53:41 > 19:54:01) [88%] : \r\nCarlo Sommaruga c'est vrai que depuis 10 jours on, on voit des papiers, on voit des noms et on se dit, \u00e7a reste \u00e0 prouver encore qu'ils ont fait vraiment quelque chose d'ill\u00e9gal, pour certains, pour certains autres, c'\u00e9tait \u00e9videmment Clarisse que c'est tr\u00e8s grave, mais pour d'autres, est-ce que pour vous, juste pour clore cette ce d\u00e9bat finalement tout \u00e7a et \u00e7a et tout \u00e7a, mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:01 > 19:54:14) [92%] : \r\nAlors tout d'abord en ce qui concerne les personnalit\u00e9s, je dirais que toutes les personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des artistes, que ce soit en Islande, en Angleterre, en Allemagne ou en Suisse, toutes les personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, il n'a aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:54:14 > 19:54:15) [64%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:15 > 19:54:21) [84%] : \r\nIl n'a aucune qui a dit qu'elle n'avait pas particip\u00e9 ou qui n'avaient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces, de ces la soci\u00e9t\u00e9 Offshore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:54:21 > 19:54:24) [69%] : \r\nNon, pas vraiment fait des choses ill\u00e9gales Cameron normal on \u00e9tait mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:24 > 19:54:36) [89%] : \r\nCameron n'a pas fait quelque chose d'ill\u00e9gal mais en fait il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce syst\u00e8me qui est un syst\u00e8me qui permet d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t en Angleterre et c'est simplement l'injustice, oui, mais l\u00e9galement, bien entendu, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:54:36 > 19:54:44) [82%] : \r\nPas s\u00fbr qu'il y avait quand m\u00eame fait campagne sur le compte de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale et apr\u00e8s il s'est fait \u00e9lire sur cette base- l\u00e0, et moi je suis \u00e7a pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:44 > 19:56:25) [87%] : \r\nQuand c'est lui, ce qui l'a fait si vous voulez, c'est pas seulement son cas moi ce que je trouve extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que tous ces toutes ces informations qui viennent, c'est que finalement, c'est l'ampleur du syst\u00e8me, l'ampleur de cette, de cette m\u00e9canique qui est l\u00e0 et qui monte qu'on fait les \u00e9lites politiques pour certaines, mais surtout des riches qui s'acoquine finalement dans un m\u00eame milieu dans un m\u00eame marais o\u00f9 il y a les criminels o\u00f9 il y a des terroristes en fait essaie de d'utiliser cet instrument pour ne pas payer l'imp\u00f4t pour finalement cacher des fortunes ou alors d'autres pour cacher simplement des actes d\u00e9lictueux et il y a malheureusement des avocats, on a cit\u00e9 des avocats Genevois qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 des modifications document pour prot\u00e9ger les clients donc au mois bien que m\u00eame dans notre profession dans notre profession parce que c'est aussi \u00e0 \u00e0 l'avocat, il y a en fait des pas des personnes qui ne respecte m\u00eame pas les lois suisses alors il y a un syst\u00e8me qui est l\u00e9gal, mais le but qui a \u00e9t\u00e9 fait qui qui est derri\u00e8re ce syst\u00e8me d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, quelque chose qui en fait se r\u00e9v\u00e8le surtout de mani\u00e8re extr\u00eamement forte \u00e0 partir de moments o\u00f9 il y a la lutte conte le secret bancaire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du moment o\u00f9 le secret bancaire ne peut plus \u00eatre la protection contre disons vis-\u00e0-vis du du Fisc de son pays, parce qu'il y a d\u00e9saccord progressif qui se mettent en place, il y a une autre m\u00e9canique qui se met en place, c'est celle de ces soci\u00e9t\u00e9s Offshore anonyme et qui finalement profitent uniquement et moi je pense \u00e7a, je pense simplement \u00e0 monsieur tout le monde \u00e0 \u00e0 celles qui nous regardent, payer des imp\u00f4ts jusqu'au dernier point et finalement ils doivent payer alors que les riches qui ont des millions voire des milliards \u00e9chappent \u00e0 cet imp\u00f4t par ces soci\u00e9t\u00e9s, on ne b\u00e9n\u00e9ficiant des failles l\u00e9gales et voulu par la majorit\u00e9 au au dans les parlements nationaux pour cr\u00e9er effectivement les avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:56:25 > 19:56:38) [84%] : \r\nAlors un mot sur Marc Bonnant, qu'on a beaucoup cit\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, Marc Bonnant, qu'on a invit\u00e9 ce soir mais qui est du c\u00f4t\u00e9 de Paris, donc, pour que ce soit bien pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne donc pouvait para\u00eetre chez le tr\u00e8s bref Christian j'aimerais vraiment tr\u00e8s bref parce que j'avais la parole aussi radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:56:38 > 19:57:19) [86%] : \r\nLe socialiste la haine du riche ne tient pas, il se trouve que, en Suisse, les gens les plus riches sont ceux qui paient le plus d'imp\u00f4ts, je donne un simple exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis all\u00e9 voir aujourd'hui l'office, cantonal et des statistiques 1 pourcent des des r\u00e9sidents Genevois fortun\u00e9 payent 58 pourcent d'imp\u00f4t sur la fortune et 10 pourcent des des des riches de ceux qui les plus gros contribuables payent 60 pour 100 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, alors une fois encore, j'aimerais juste clarifier une chose si on n'est pas, il n'est plus tol\u00e9rable aujourd'hui compte tenu de l'atmosph\u00e8re internationale et de la l\u00e9gislation suisse, il n'est plus tol\u00e9rable qu'un avocat suisse ou un interm\u00e9diaire soit administrateur d'une Offshore pour un client \u00e9tranger qui ne d\u00e9clare pas son argent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:57:19 > 19:57:27) [65%] : \r\nSucc\u00e8s \u00e0 Bruxelles selon vous le constatez, moi j'aimerai juste dire une chose et \u00e7a m'a ouvert des droits juste une chose sur la question tr\u00e8s vite chez soi, monsieur Faire-part de monsieur Ligier Madame Monsieur Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:57:27 > 19:57:33) [84%] : \r\nIl y a simplement des principes, celui de l'\u00e9galit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'imp\u00f4t au niveau mondial, parce que c'est une m\u00e9canique mondiale y a pas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:57:33 > 19:57:36) [68%] : \r\nGendarme du monde Monsieur sont par des marchands d'art donc je contribue d\u00e9j\u00e0 de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:57:36 > 19:57:37) [83%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:57:38 > 19:57:39) [84%] : \r\nC'est l'avenir qui a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:57:39 > 19:58:00) [86%] : \r\nOui, hier, une simplement je dirais simplement : hier, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9dict\u00e9 des normes sur la question de la fiscalit\u00e9 des multinationales suite au luxe qu'est-ce \u00e0 dire les les scandales, qui est apparu en fait au au Luxembourg aujourd'hui ce scandale va permettre certainement d'am\u00e9liorer la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale finalement des plus riches des personnes alors finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:58:00 > 19:58:18) [89%] : \r\nLes mesures, voil\u00e0, on va les \u00e9tudier de mani\u00e8re plus claire en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission Robert Danone, bonsoir, vous \u00eates ce soir l'expert sur ce plateau, un expert en droit fiscal international, on entend beaucoup dire ce sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9, entendu ce soir, on l'a lu aussi depuis une dizaine de jours, vous en dites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:58:18 > 19:58:37) [92%] : \r\nAlors je crois qu'il faut bien situer le local du Panama et peut-\u00eatre pas le le g\u00e9n\u00e9raliser en fait le train de la transparence est en marche maintenant depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, il faut voir que Panama est une juridiction qui n'avait pas adh\u00e9r\u00e9 au standard de l'OCDE, je vais vous donner quelques exemples, si vous prenez le train de la transparence, auquel la Suisse s'est ralli\u00e9, je le rappelle, \u00e0 partir de 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:58:37 > 19:58:37) [61%] : \r\n6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:58:38 > 19:59:06) [87%] : \r\nEn d\u00e9cembre dernier le le Parlement suisse s'est engag\u00e9 dans une voie qui qui qui qui va dans cette transparence, vous avez d'une part l'\u00e9change automatique de renseignements pour les comptes financiers pour les entreprises, vous avez m\u00eame \u00e0 terme l'\u00e9change spontan\u00e9 une fiscaux ces accords fiscaux, vous avez \u00e9galement ce dont vous parliez, la d\u00e9claration, pays par pays, que l'on appelle le camp by quand P\u00f6ttering qui oblige en fait les les entreprises multinationales a pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:59:06 > 19:59:11) [64%] : \r\nSur la notion technique oui ou Danone \u00e0 la prison de pr\u00e9cision oui et d'anglicistes il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:11 > 19:59:13) [76%] : \r\nMais, mais, \u00e0 pr\u00e9senter leurs comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:14 > 19:59:18) [93%] : \r\nDonc vous avez un train qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:59:18 > 19:59:19) [69%] : \r\nSalut J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:19 > 19:59:27) [91%] : \r\nEt ce train en fait le le Panama n'avait pas pris, donc je pense qu'il faut \u00eatre dans un 1er temps tr\u00e8s clair sur le fait que le cas du Panama ne compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:59:27 > 19:59:30) [59%] : \r\nPour vous, \u00e7a le cas, par certains \u00c9tats gagn\u00e9s bastions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:30 > 19:59:44) [94%] : \r\nC'est un des derniers bastions c'est un dernier bastion alors apr\u00e8s on peut discuter sur d'autres volets notamment la question du du blanchiment, on peut se poser la question de savoir si, en fait, les normes sont suffisamment efficaces si la mise en oeuvre est ad\u00e9quate, mais le train de la transparence est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:59:44 > 19:59:55) [86%] : \r\nSur cette note sur le train de la transparence est en marche, Olivier Longchamp bonsoir bonsoir et le Panama est un des derniers bastions de r\u00e9sistance finalement et de d'opacit\u00e9 qu'est-ce que vous dites de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:59:55 > 20:01:26) [86%] : \r\nBon, moi je crois que ce qu'il faut dire en 1er lieu c'est que ce scandale, il met en cause la place financi\u00e8re suisse, pourquoi, parce que quand on regarde qui a recours \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s au Panama, ben on tombe sur les banques suisses on tombe sur les interm\u00e9diaires financiers en Suisse, on voit que c'est parmi les plus nombreux \u00e0 y avoir recours, et donc je crois que ce serait absurde des quelque part la r\u00e9alit\u00e9 comme \u00e7a dans une \u00e9troite logique nationale j'aimerais revenir ce que sur ce que vous disiez monsieur d'un non parce que je pense que c'est quelque chose d'important, certes, bien s\u00fbr, vous avez eu une \u00e9volution des pratiques des lois si vous voulez du point de vue de l'anti- blanchiment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que le train de la transparence est en marche, vous avez une \u00e9volution mondiale \u00e0 ce niveau-l\u00e0, la Suisse a cess\u00e9 maintenant avec son vieux paradigme consistant \u00e0 dire nous, en fait, on a vu qu'on n'accepte pas les standards internationaux non on les accepte, on le sait, les configurer aussi m\u00e9disants il y a une question que Selick successifs, vous les avez mentionn\u00e9 au d\u00e9but remettent syst\u00e9matiquement pour moi sur la table, c'est de savoir si quelque part, ce dispositif telle qu'il pens\u00e9 en Suisse il est r\u00e9ellement appliqu\u00e9 est-ce que ce dispositif au-del\u00e0 de la loi, au-del\u00e0 des textes l\u00e9gaux, ce qu'il est r\u00e9ellement appliqu\u00e9 et Selick syst\u00e9matiquement broncho- pour vous, pardon, j'exag\u00e8re s\u00fbrement, mais c'est une coquille vide, non, il y a pas une voix qui vide mais est-ce que ce dispositif il est efficace et ce qui fonctionne, premi\u00e8re chose dans les cas o\u00f9 il fonctionne pas est-ce que il y a une suffisance qui \u00e9tait super et ensuite parce que les sanctions qui sont prises pour les gens qui ont faut\u00e9 par rapport presse dispositifs sont suffisantes pour que le vieux les vieilles affaires le vieux mod\u00e8le d'affaires il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:01:26 > 20:01:30) [66%] : \r\nAucune rame, je ne suis pas que le Panama ici en continu, j'ai pas l'\u00e9tranget\u00e9 de l'des vieilles m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:01:30 > 20:02:02) [92%] : \r\nOui, je crois qu'il faut distinguer quand ou par les dispositifs, les questions de blanchiment et les questions d'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale, en mati\u00e8re d'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale : la Suisse a repris les standards internationaux, donc on peut pas faire mieux, on s'est compl\u00e8tement assez standard, apr\u00e8s on peut d\u00e9battre sur la question de la mise en oeuvre des normes anti blanchiment mais je crois que sur la question de l'\u00e9change de renseignements, on peut difficilement faire mieux et le train a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en fait le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'OCDE en 2015 et jeudi le Panama n'a pas pris ce travail, je crois que \u00e7a, il faut le gameplay l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:02:02 > 20:02:27) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors on va progresser dans ce d\u00e9bat, on a pos\u00e9 le le constat de 7000 r\u00e9v\u00e9lation de ces 10 jours de r\u00e9v\u00e9lations de savoir c'est c'\u00e9tait salutaire ou pas j'aimerais maintenant qu'on ouvre un 2\u00e8me chapitre : \u00e0 quoi \u00e7a sert, finalement, d'ouvrir une soci\u00e9t\u00e9 Offshore et comment on fait, c'est la question qu'on va ouvrir maintenant l\u00e9gal, ill\u00e9gal morale immorale, on va en d\u00e9battre tout de suite, mais d'abord, essayons de comprendre avec Laurent notariaux et Jean-Marc L.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:02:27 > 20:02:28) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:02:28 > 20:03:14) [91%] : \r\nPoint vous avez de l'argent et vous cherchez la discr\u00e9tion en vol et vous pour le paradis dans votre valise, inutile de prendre vos chemises, non les cols blancs sont d\u00e9j\u00e0 sur place pour y acc\u00e9der, quelques clics suffisent internet regorge de publicit\u00e9s et de conseils pour cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 Offshore certains sites vous proposent m\u00eame de passer commande en ligne, en quelques jours \u00e0 peine, la soci\u00e9t\u00e9 a cr\u00e9\u00e9, Panama, Seychelles, Singapour, Delaware, les paradis fiscaux ne manquent pas, on vous fournit un directeur des actionnaires et pour quelques billets de plus, vous pouvez m\u00eame avoir un logo, des cartes de visite et du papier \u00e0 en-t\u00eate, vous avez votre soci\u00e9t\u00e9 pour 2 ou 3 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:03:14 > 20:03:14) [69%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:03:16 > 20:03:59) [91%] : \r\nIl y a aussi la m\u00e9thode traditionnelle pour fonder sa petite entreprise ou contacter une banque ou de pr\u00e9f\u00e9rence un avocat qui va ensuite s'adresser \u00e0 un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 comme \u00e7a que Fonseka ce cabinet va alors choisir un paradis fiscal pour y cr\u00e9er une Offshore cette soci\u00e9t\u00e9 sera g\u00e9r\u00e9e par des administrateurs fictif de simples pr\u00eate-noms qui signeront toute la paperasse votre nom n'appara\u00eetra nulle part, vous pourrez ainsi disposer de votre fortune en toute discr\u00e9tion, selon le cabinet et l'avocat ou la banque conna\u00eetront votre identit\u00e9 en Suisse, l'op\u00e9ration est parfaitement l\u00e9gal pour autant que vous d\u00e9clariez-vous revenu si vous ne le faites pas, c'est ill\u00e9gal et le paradis pourrait alors se transformer en enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:04:04 > 20:04:32) [85%] : \r\nAlors curieux que nous sommes, nous avons aussi \u00e9videmment contact\u00e9 diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s qui parle de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 Offshore pas d'chance les r\u00e9ponses qu'on a Russie on voulait les invit\u00e9 sur ce plateau, \u00e0 l'aide, on ne le fait plus, depuis 4 ou 5 ans, \u00e0 nous sommes trop petits, ou alors nous ne sommes pas assez comp\u00e9tent, allez comprendre cette cette r\u00e9ponse Christian L\u00fcscher on voit la m\u00e9fiance r\u00e8gne encore plus l\u00e0 depuis une dizaine de jours mais finalement pour moi la question centrale, c'est : \u00e0 quoi \u00e7a sert, quel int\u00e9r\u00eat est devenue une soci\u00e9t\u00e9 au Panama, si on n'a rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:04:32 > 20:05:58) [83%] : \r\nCette cette c'est une tr\u00e8s bonne question d'abord la question est de savoir \u00e0 qui on a quelque chose \u00e0 cacher si on a quelque chose \u00e0 cacher au Fisc, si on a quelque chose \u00e0 cacher \u00e0 la justice si on a quelque chose \u00e0 cacher \u00e0 sa banque, par exemple, on veut pas donner le bon ayant droit \u00e9conomique, alors, de toute \u00e9vidence, cette activit\u00e9-l\u00e0 est r\u00e9pr\u00e9hensible, elle est d\u00e9j\u00e0 puni et il faut effectivement poursuivre ceux qui ont recours \u00e0 ce genre de choses mais si moi par exemple je d\u00e9cide que je suis propri\u00e9taire notable et je d\u00e9cide, j'avais le pr\u00eater \u00e0 la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse romande, mais j'ai pas envie que les journalistes sachent que c'est mon tableau et donc je le mets au nom d'une soci\u00e9t\u00e9 toujours une soci\u00e9t\u00e9 et ce tableau je le c\u00e8de \u00e0 Offshore et c'est la Luchaire le centre pour le chercher une sentence, ce sera la m\u00eame : j'Limited, qui pr\u00eatera un tableau \u00e0 la t\u00eate, la Suisse romande, il sera l\u00e0, tout au bout de 3 tr\u00e8s bons dans ma d\u00e9claration fiscale, je devrais dire \u00e9videmment d\u00e9clar\u00e9 les parts de la Offshore dont je suis propri\u00e9taire, ainsi que la propri\u00e9t\u00e9 du tableau, c'est \u00e9vident, quand m\u00eame, mais non, mais lui aussi bien des gens qu'il se trouve monsieur Berg\u00e9 que dans notre pays, nous avons encore le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et la mise \u00e0 nu du citoyen, ce n'est pas ce que nous voulons dans le pays, nous avons des obligations ces obligations nous avons principalement vis-\u00e0-vis du Fisc en ce sens que il nous appartient de d\u00e9clarer \u00e0 cette autorit\u00e9-l\u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de nos revenus et de de fortune mais par exemple, Carlo Sommaruga n'a pas \u00e0 conna\u00eetre maints et de ma force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:05:58 > 20:06:05) [78%] : \r\nCarlos au secteur \u00e7a les syst\u00e8mes march\u00e9 besoin de droit au secret dans certaines circonstances prendre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:06:05 > 20:07:18) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que le droit \u00e0 avoir une certaine discr\u00e9tion personnelle, on le peut, le probl\u00e8me c'est que le monde id\u00e9al et que nous d\u00e9crit Me L\u00fcscher Monsieur Luscher n'est pas en fait sur la r\u00e9alit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui nous vient de de ces documents qui sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, c'est que finalement c'est fait syst\u00e9matiquement pour contourner le Fisc donc le \u00e7a ne se fait plus en Suisse il y a les documents qui les viennent jusqu'en 2000 fin 2015 ans pour dire qu'on peut parler au pr\u00e9sent et donc c'est-\u00e0-dire c'est pour contourner le le fils, que ce soit le Fisc suisse, l'Office fran\u00e7ais le Fisc anglais, peu m'importe c'est-\u00e0-dire dans tous les \u00c9tats cette contourner finalement la participation, la contribution des riches \u00e0 l'effort pour les services de la population, les h\u00f4pitaux, l'\u00e9cole etc la 2\u00e8me chose c'est pour cacher des actes criminels je crois int\u00e9ressant de voir cette affaire incroyable qui fait que, dans les ports francs, je ne vois on trouve \u00e0 Modigliani qui finalement Yannick \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9s pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale et qui, finalement, c'est aujourd'hui et ici et qui a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 toutes ces informations \u00e9taient cach\u00e9 \u00e0 la justice am\u00e9ricaine semaine et de ces affaires-l\u00e0, on envoie toute une s\u00e9rie, donc, de mon point de vue ce qu'il y a, c'est que c'est un instrument, mais cet instrument l\u00e0 aujourd'hui, il ne faut plus pouvoir l'utiliser, sauf pour des juste motif qui devrait \u00eatre, mais 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:07:18 > 20:07:23) [79%] : \r\nPas les logiciels juste motif par exemple en quoi vous voudriez-vous dire OK, l\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Offshore je comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:07:23 > 20:07:33) [89%] : \r\nDonc c'est-\u00e0-dire que moi je j'ai, je peux imaginer la seule chose c'est lorsqu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 que l'on on peut \u00eatre prendre le cas de Monsieur L\u00fcscher qui me battrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:07:33 > 20:07:36) [72%] : \r\nBien organis\u00e9s partout, nous allons l'avoir, on va bien sortir du tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:07:36 > 20:08:21) [85%] : \r\nMais on peut aussi imaginer, on peut imaginer aussi la question de d'une salle de de savoir qui est finalement votre voisin \u00e0 un propri\u00e9taire de la maison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 s'achever \u00e0 imaginer que c'est juste, mais encore faut-il que cette personne puisse avoir par exemple enregistr\u00e9 de mani\u00e8re officielle, jeudi, les propri\u00e9taires de cela qu'il y a une v\u00e9rification des cours, le probl\u00e8me c'est que le syst\u00e8me actuel, Oleg l'Am\u00e9rique Picasso est quasiment impossible, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michel Aubert qui lui a \u00e9t\u00e9 responsable de la politique de l'argent propre au Liechtenstein, nous disait quoi nous dit qu'on fait le syst\u00e8me mis actuellement untel ou il y a des bo\u00eetes une apr\u00e8s l'autre, c'est emp\u00eache la justice d'agir, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait que c'est essentiellement ces soci\u00e9t\u00e9s off- Shore qui le qui ne permettent pas d'atteindre cet objectif, il faut simplement les supprimer les rendements vous demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:21 > 20:08:25) [85%] : \r\nRien d'ailleurs sur ce qu'on a entendu de la part de Monsieur L\u00fcscher et qui avait eu le nez dans les donn\u00e9es tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:25 > 20:08:28) [91%] : \r\nDe tout m\u00e9langer, \u00e7a fait longtemps que nous, les citoyens, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:28 > 20:08:32) [85%] : \r\nUne prison juste avant de vous laisser on m\u00e9lange un peu tout aussi avec toutes ces r\u00e9v\u00e9lations qui nous arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:08:32 > 20:08:52) [87%] : \r\nMais pourtant, nous nous sommes donn\u00e9 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes dans la dans la presse suisse d'ailleurs qui ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et les m\u00eames partout dans les dans le reste de la presse du monde, mais dans la presse suisse, nous avons fait tr\u00e8s attention, nous ne parlons pas de l'Offshore l\u00e9gale faite pour les les peler les exemples qui n'existe jamais comme \u00e7a, monsieur Luscher ou pour cacher l'argent \u00e0 sa femme en cas, divorce, ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:08:52 > 20:08:55) [52%] : \r\nEh bien, si jamais, moi, il y a en a avec un voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:55 > 20:09:15) [89%] : \r\nPar le pass\u00e9, on ne parle pas vraiment de choses qui sont extr\u00eamement graves, qui sont ill\u00e9gales, qui sont des d\u00e9lits graves, vous avez vu \u00e0 quoi, \u00e0 quoi \u00e7a sert certaines de justement \u00e0 spolier des Oeuvres d'art, \u00e7a peut servir \u00e0 abuser du nom du CICR et \u00e0 mettre en danger Les la vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain, ce sont des choses extr\u00eamement grave, on n'est pas en train de faire juste une petite \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:09:15 > 20:09:27) [83%] : \r\nQui est d\u00e9j\u00e0 en soi ill\u00e9gal en effet mais c'\u00e9tait pas l'objet des Panama p\u00e9p\u00e8re des c'est-\u00e0-dire ce sont des gens qui sont poursuivis par Interpol, ce sont des gens qui, parfois, on, on, on a sorti au Matin dimanche ce week- end un un p\u00e9dophile qui vont des jeunes filles vierges de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:09:27 > 20:09:34) [79%] : \r\n14 ans qui a r\u00e9ussi \u00e0 continuer \u00e0 Nice sa soci\u00e9t\u00e9 Offshore depuis la prison, personne ne la lui avant le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:09:34 > 20:09:40) [75%] : \r\nMais encore aujourd'hui, incroyable est pas du pass\u00e9, bien s\u00fbr, il va sortir de prison Julien Blanc Julien Blanc les r\u00e9pliques \u00e7a c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:40 > 20:10:35) [88%] : \r\n\u00e7a, ce sont typiquement des cas on est tout \u00e0 fait d'accord, je pense qu'il ne devrait pas exister avec le syst\u00e8me de lutte contre le blanchiment d'argent, parce qu'il est en Suisse, en revanche, je pense qu'il faut faire attention de vraiment distinguer tout \u00e7a il y a pourtant, on a vraiment du Crime organis\u00e9 et le financement du terrorisme qui est r\u00e9gul\u00e9 et surveill\u00e9 depuis 2000 respective m'en 2003 de fa\u00e7on tr\u00e8s stricte, donc \u00e7a ne devrait pas arriver, \u00e7a c'est int\u00e9ressant sur cet aspect-l\u00e0 de conna\u00eetre le Panama Paper sous les Panama Peppers pour ce qu'ils vont mettre en \u00e9vidence sur les dysfonctionnements possibles, mais il ne faut pas les m\u00e9langer avec les affaires fiscales ou l'\u00e9vasion fiscale, qui r\u00e9pond \u00e0 sa propre logique, qui a commenc\u00e9 \u00e0 changer Monsieur Dan on l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 2009 lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a cess\u00e9 moi annonc\u00e9 qu'il cesserait de n\u00e9gocier dans les conventions de double imposition des des distinguos entre \u00e9vasion et fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:10:35 > 20:10:35) [92%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:10:35 > 20:10:49) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, une question pour vous, Philippe Lambertz on a abord\u00e9 la ce th\u00e8me du secret de la sph\u00e8re priv\u00e9e et qu'on doit avoir une partie qui est prot\u00e9g\u00e9 de cette sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est pas parce que on veut une sph\u00e8re priv\u00e9e que c'\u00e9tait ill\u00e9gal, Philippe Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:10:52 > 20:13:26) [88%] : \r\nNon, on peut, on peut avoir et et je suis un d\u00e9fenseur de de la sph\u00e8re priv\u00e9e mais tout citoyen a aussi des obligations vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit et donc de ce point de vue, il y a de ce point de vue l\u00e0 il y a une exigence de transparence et j'entendais bien que le le train de la transparence est en je suis personnellement un petit peu moins optimiste : certes, des progr\u00e8s sont en train d'\u00eatre fait, mais quand je vois les r\u00e9sistances auxquelles nous nous opposons au Parlement europ\u00e9en, nous avons adopt\u00e9 justement sur le sujet qui nous occupe, dans le cadre du de la 3\u00e8me directive anti- blanchiment, l'obligation d'un registre public des b\u00e9n\u00e9ficiaires ultimes des structures qui s'appellent fondations trusts soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans etc pouvoir finalement cette obligation d\u00e9tricot\u00e9 par les 28 \u00c9tats membres avec lesquels nous devions n\u00e9gocier, il s'agit plus d'arrivistes obligatoire une la registres publics David Cameron s'est arrang\u00e9 pour que les tresses n'y figure plus et donc on a d\u00e9tricot\u00e9 la l'obligation de transparence que nous avions voulu imposer au Parlement europ\u00e9en, lorsqu'on parle de reporting pays par pays, il faut quand m\u00eame pas rigoler aujourd'hui \u00e0 l'OCDE, le ce qu'on oblige, c'est un reporting pays par pays, donc pour les multinationales pour le les obliger \u00e0 d\u00e9clarer leur leurs activit\u00e9s, leur pr\u00e9sence juridique leur chiffre d'affaires, leurs profits, leurs taxes, le nombre de personnes employ\u00e9es, etc, pays par pays, \u00e7a n'est que entre administrations fiscales et le lait cette r\u00e8gle que l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9, hier, pour sur les 28 \u00c9tats de l'Union et sur un grand paquet qu'on appellerait reste du monde, c'est pas avec \u00e7a qu'\u00e9videmment qu'on obtiendra la transparence et donc je respecte la la la vie priv\u00e9e et je crois que que cette \u00e7a fait partie des, des, des libert\u00e9s, tous 2 de tout un chacun et qui devrait \u00eatre d\u00e9fendue par la d\u00e9mocratie, mais cette libert\u00e9 a des limites : cette et donc cette cette vie priv\u00e9e a des limites, il y a des obligations de transparence certainement \u00e0 l'\u00e9gard des soci\u00e9t\u00e9s et quant au personnes priv\u00e9es lorsqu'elles sont d\u00e9tentrices de soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien nous devons pouvoir le savoir quant aux soci\u00e9t\u00e9s, h\u00e9 bien doivent pouvoir \u00eatre transparente pays par CI et on est encore tr\u00e8s loin d'une application g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e d'un principe de transparence et tous ceux qui souhaitent au raison d'\u00eatre de toutes ces structures, c'est non pas citer parce que l'opacit\u00e9 permet justement, et l\u00e0 je suis enti\u00e8rement d'accord avec avec madame d'ailleurs cette opacit\u00e9, a pour but de pouvoir couvrir des agissements qui s'ils ne sont pas toujours ill\u00e9gaux sont en tout cas, ill\u00e9gitime, quant \u00e0 nos r\u00e8gles de, de, de vivre ensemble, tout simplement, ils insultent souvent la morale publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:13:26 > 20:13:39) [87%] : \r\nMais pourquoi Robert Danone, on dit pas dans nos d\u00e9mocraties occidentales ah ben voil\u00e0, tout ce qui se fait avec des lieux comme le Panama, qui ne respectent pas les r\u00e8gles et condamnable, donc on n'a donc pas \u00e0 la question de b\u00e9otiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:13:39 > 20:14:28) [89%] : \r\nJe crois, je crois qu'il faut, il faut distinguer 2 choses, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait il faut distinguer la question de la soustraction de la fraude fiscale, la question d'activit\u00e9s criminelles, le probl\u00e8me qu'il y a avec les, les, les juridictions Offshore c'est quand vous avez une opacit\u00e9 un manque de transparence n'avait pas acc\u00e8s \u00e0 l'information, mais ce qu'on constate, c'est que lorsque tout est d\u00e9clar\u00e9 les m\u00e9canismes qui permettent d'imposer en fait les soci\u00e9t\u00e9s off- Shore de d\u00e9fiscaliser dans leurs \u00e9tats de r\u00e9sidence se durcissent, quand m\u00eame, pour vous donner un exemple, vous prenez la l'\u00e9volution de la dette du de la jurisprudence en Suisse des des tribunaux, il y a quand m\u00eame un durcissement par rapport aux structures Offshore qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour \u00e9viter des situations justement de doublons d'imposition, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 le revenu est impos\u00e9 nulle part, mais je pense que le le d\u00e9bat se concentre v\u00e9ritablement sur la transparence, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et c'est \u00e7a qui manque avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:14:28 > 20:14:44) [85%] : \r\nPas de quoi, Christian L\u00fcscher, un jour, des pays comme la France de Sarkozy monter \u00e0 une tribune et dire la Suisse de l'\u00eatre sur une liste grise sur une liste noire, d'autres pays l'ont fait, l'Italie ou d'autres, pourquoi on ne dit pas Panama terminait opacit\u00e9 on ne suit pas les r\u00e8gles du jeu termin\u00e9, ce serait plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:14:44 > 20:16:05) [85%] : \r\nLa question, elle ne porte pas sur la question du Panama, on appelait \u00e7a n'est pas l\u00e0, je crois, Panama comme exemple avec le programme a \u00e9videmment qu'on avait, on avait des soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s opaque, au Liechtenstein, et encore pas si longtemps, la situation a chang\u00e9, mais une fois encore, la vraie question, elle est l\u00e0, on a des v\u00e9hicules structure une structure Offshore, \u00e7a signifie c'est une structure qui est construite ailleurs qui \u00e9crit ailleurs que dans le pays, ce n'est pas ill\u00e9gal \u00e0 partir de l\u00e0, cette, cette structure-l\u00e0, il faut bien reconna\u00eetre qu'elle avait quitt\u00e9 effectivement m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 utiliser, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en Suisse pendant des d\u00e9cennies pour de l'\u00e9vasion fiscale, ne le nions pas, c'est une r\u00e9alit\u00e9 mais aujourd'hui pour l'\u00e9vasion ou la fraude fiscale, on peut tr\u00e8s bien, on peut, on peut, on peut, si quelqu'un veut tromper le Fisc, il a pas besoin d'une Offshore, il peut le faire sans Offshore \u00e0 l'emploi Jean qui on Offshore quitteront pas le Fisc et des gens qu'on parle l'Offshore et qui trompent le Fisc, la seule chose qui compte une fois encore, c'est l'utilisation que le propri\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire l'ayant droit, de la soci\u00e9t\u00e9 fait de sa structure, enfin bon, nous, en personne, personne quelque chose contre le plombier \u00e0 Gen\u00e8ve qui appelle, qui appelle sa soci\u00e9t\u00e9 plombier SARL pourquoi les faits de soci\u00e9t\u00e9 est-ce que c'est louche, de faire une soci\u00e9t\u00e9 pas du tout, m\u00eame \u00e0 payer des imp\u00f4ts, c'est apr\u00e8s voil\u00e0 oui, ben alors sur la question, voil\u00e0 celui qui en Suisse une Offshore doit la d\u00e9clarer et leur m\u00e9tier, leurs imp\u00f4ts s'agissant des avoirs que des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:16:05 > 20:16:07) [69%] : \r\nCette Olivier vous vouliez r\u00e9pliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:16:07 > 20:17:51) [88%] : \r\nOui, je crois qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est important, et il me semble que c'est l\u00e0 dessus que le d\u00e9bat devrait porter risque d'ajouter un petit peu de complexit\u00e9 dans l'histoire, c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 mon avis, la fronti\u00e8re entre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment, elle est plus aussi clair que vous : th\u00e8me th\u00e9matis\u00e9 on a en Suisse un syst\u00e8me quel syst\u00e8me anti- blanchiment qui repose sur un certain nombre de piller la Albert notamment c'est pas la loi, une loi, la loi anti- blanchiment, anti- blanchiment et puis \u00e7a fait maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es qu'on a un d\u00e9bat pour savoir est-ce que cette loi est appliqu\u00e9e ou pas et syst\u00e9matiquement quand on a des affaires comme celle-l\u00e0, mais \u00e7a pouvait \u00eatre Petrobras, ce qui a fait l'objet de la conf\u00e9rence de presse annuelle, la Finma, la semaine pass\u00e9e, on voit que on est avec un \u00e9cart compte le pays l\u00e9gal et le pays est r\u00e9elle en Suisse, ce qui est \u00e9norme, la Finma, c'est Mark Branson qui disait le directeur de la finale, disait jeudi pass\u00e9 dans le cadre de paix, l'enqu\u00eate men\u00e9e sur Petrobras s'40 interm\u00e9diaires financiers un quart qui respectent pas ce que la loi pr\u00e9cise le probl\u00e8me, c'est que, aujourd'hui, \u00e0 la limite du point de vue suisse est relativement peu important se d\u00e9bat le probl\u00e8me, c'est que la place financi\u00e8re suisse, elle est sous une pression internationale cons\u00e9quente et l\u00e0, la ligne de d\u00e9fense des autorit\u00e9s suisses depuis maintenant de nombreuses ann\u00e9es, elle consiste \u00e0 dire : on a le dispositif est bien plus efficace du monde, ce dispositif fondamentalement il fonctionne et toutes les fois qu'ensuite on a une affaire qui sort, on se rend compte que sont dans la Suisse donnant avec des histoires qui rel\u00e8ve encore une fois, je le pr\u00e9cise, et maintenant d'ailleurs le disait avoir raison, pas juste de l'\u00e9vasion fiscale, \u00e0 quelques centaines de francs c'est de la criminalit\u00e9 \u00e9conomique grave d'ailleurs, et donc je nous allons \u00eatre termin\u00e9 et donc moi ce qui me semble important, c'est que on doit r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a aujourd'hui est-ce que ce dispositif, il fonctionne d'autant plus, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a vient sur l'\u00e9vasion fiscale que maintenant on dit l'\u00e9vasion fiscale, c'est plus autoris\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9fense qu'on pr\u00e9voit, c'est dire on va appliquer la comme avant, donc si ce syst\u00e8me fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:17:51 > 20:17:55) [80%] : \r\nMais on est envoy\u00e9 dans le Chalet du solutions nouvelles peut-\u00eatre, mais dans la derni\u00e8re parce qu'il y a rien d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:17:55 > 20:18:02) [90%] : \r\nTout l'int\u00e9r\u00eat des Panama peur c'est ce que je disais au d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire que les interm\u00e9diaires qui s'd\u00e9nonciez sont mal contr\u00f4l\u00e9, c'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:18:02 > 20:18:08) [64%] : \r\nC'est vrai qu'il faut qu'il bon parler mais bon c'est la vraie, la vie d'un peu de mal la ou pas en parler on absolument attaqu\u00e9 jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:18:08 > 20:18:35) [83%] : \r\nMais laissez-moi parler et que faire preuve que \u00e7a oui, non, la Finma, elle d\u00e9l\u00e8gue la pour les interm\u00e9diaires qui est financier \u00e0 des organismes d'autor\u00e9gulation, c'est ces organismes fond\u00e9 fond des contr\u00f4les beaucoup trop rares sur des \u00e9chantillons qui sont manipulables et qui ne les sanctions sont beaucoup trop faibles \u00e0 peu pr\u00e8s inexistante pour les avocats, c'est pire, parce que pour les avocats, la Finma, elle, elle nomme des r\u00e9viseurs mais les sont pay\u00e9s par les avocats, comment voulez-vous qu'il r\u00e9vise quoi que ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:35 > 20:18:51) [81%] : \r\nAlors le syst\u00e8me de contr\u00f4le ne fonctionnera, \u00e7a va \u00eatre le th\u00e8me c'est peut-\u00eatre anodin, j'aimerais attendez, je vous laisse juste un petit droit de r\u00e9plique le prochain et on d\u00e9veloppe cette question, le syst\u00e8me de contr\u00f4le ne fonctionnent pas de quelques minutes, coup droit de r\u00e9plique ne ne fait pas un long d\u00e9bat et ensuite on a, par le nous, internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:18:51 > 20:19:13) [91%] : \r\nJe crois que, fiscalement, la loi sur le blanchiment d'argent et son dispositif, a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 d\u00e8s le 1er janvier c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites, madame, d'ailleurs, vous avez des documents jusqu'\u00e0 fin 2015 d\u00e8s le 1er janvier 2016 est entr\u00e9 en vigueur, les modifications l\u00e9gales qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 criminaliser les infractions fiscales graves et \u00e0 les faire entrer dans le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:19:13 > 20:19:18) [75%] : \r\nComme de l'autre l'allonger la vie par c'\u00e9tait il y a quelques jours, disait qu'il continue \u00e0 y avoir un probl\u00e8me quand m\u00eame chez un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:19:18 > 20:19:22) [93%] : \r\nOn peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me, mais voyons bien que monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:19:22 > 20:19:29) [86%] : \r\nLa fiabilit\u00e9 reste il y aura plus de scandale, mais je prends la farine soir comme dans moins 2 ans, il va y avoir un autre scandale, notamment avec l'\u00e9vasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:19:29 > 20:19:35) [73%] : \r\nQue le syst\u00e8me actuel, plus \u00e9lev\u00e9, r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles m\u00eame du pass\u00e9, la fiscalit\u00e9 des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:19:35 > 20:19:45) [91%] : \r\nDes r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre que les gens auraient d\u00fb s'adapter, entre 2009 et fin 2015 et qu'ils l'ont pas fait suffisamment rapidement, mais le syst\u00e8me est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:19:45 > 20:19:57) [89%] : \r\nAu contr\u00f4le les avocats comment contr\u00f4ler les fiduciaires, les interm\u00e9diaires financiers, on en parle tout de suite mais tout d'abord j'aimerais donner la parole \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs et \u00e0 nos internautes, qui eux aussi se posent beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:19:57 > 20:19:58) [99%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:20:04 > 20:20:29) [85%] : \r\nC'est notre rubrique Paroles citoyennes, des questions qui vous sont adress\u00e9s aux d\u00e9vots marqu\u00e9 la 1\u00e8re remarque vous \u00eates adress\u00e9 \u00e0 vous, Ariane Dayer, on n'est pas face \u00e0 un cas de lanceurs d'alerte, il y a une fuite venue des \u00c9tats-Unis, une telle liste ne peut pas sortir sans que les Am\u00e9ricains soient au courant, c'est une remarque qui vous est faite par Oscar Bartolom\u00e9, qui est un gestionnaire de fortune, on le pr\u00e9cise est-ce que vous avez la pression d'avoir \u00e0 faire alors sur d'alerte ou \u00e0 lui donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:29 > 20:21:21) [87%] : \r\nUn lanceur d'alerte, \u00e7a, \u00e7a c'est certain, il nous a pas dit quoi chercher dans les donn\u00e9es, c'\u00e9tait un gros fichier ceci dit je, je vois ce que veut dire aux t\u00e9l\u00e9spectateurs aussi, on les accuse, depuis le d\u00e9but, on serait manipul\u00e9 par les Am\u00e9ricains, juste 2 choses \u00e0 ce propos : d'abord les, les, les, ceux qui ont fond\u00e9 sac Fonseka sont des gens qui ont une peur bleue du Fisc am\u00e9ricain de l'IRS et depuis le d\u00e9but, leur philosophie, si on peut le dire, c'est de ne pas avoir d'avoir le moins possible de clients am\u00e9ricains, \u00e7a c'est une chose importante, ensuite il faut pas oublier que on peut nous on peut nous accuser aussi d'avoir \u00e0 mais manipul\u00e9 par les Am\u00e9ricains, parce qu'on a attaqu\u00e9 un ami de Poutine, soit, mais on a aussi montr\u00e9 des des dossiers sur Porochenko qui est soit disant l'homme des 2 2 les \u00c9tats-Unis l\u00e0 dedans et pourquoi il y a si peu de d'Am\u00e9ricains aussi dans ce fichier, simplement parce que les Am\u00e9ricains ne par exemple sortir pour faire leurs soci\u00e9t\u00e9s Shore, ils ont l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:21:21 > 20:21:27) [62%] : \r\nVous allez avoir le Royaume-Uni dans les d\u00e9bats des puisque le domicile et l'artifice peuvent faire chez eux, oui oui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:21:27 > 20:21:41) [82%] : \r\nCeci et 2\u00e8me question pour vous, Robert Danone, vous \u00eates adress\u00e9 par Pascal l\u00e0 les \u00c9tats-Unis offrent des paradis fiscaux, on y revient, par exemple, le Delaware et il s'octroie des libert\u00e9s refus\u00e9e \u00e0 d'autres pourquoi est-ce qu'on \u00e9vite de relever ce point c'est un tabou discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:21:41 > 20:22:15) [83%] : \r\nAlors c'est c'est c'est effectivement un un probl\u00e8me hein l'assaut de la situation du des Lahouari fictivement mais vous savez que le le le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a communiqu\u00e9 sur cette question, fin mars, en disant en fait qu'on voulait en fait se d\u00e9barrasser de ce probl\u00e8me du du Delaware pour le futur, donc de les croire par faire, ils vont faire \u00e9voluer, moins de 10 c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but, cela \u00e9tant, le c'est clair le la Weir est un probl\u00e8me par rapport \u00e0 l'architecture g\u00e9n\u00e9rale de la transparence des standards, c'est une \u00e9vidence, simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:22:15 > 20:22:16) [85%] : \r\nC'est un Panama am\u00e9ricain, on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:22:16 > 20:22:30) [80%] : \r\nEt \u00e7a Panama est mais avec mais avec une importance moindre je pense pas qu'on puisse compte en terme de quantification compar\u00e9e le Panama avec le mais c'est ne il c'est clair que, d\u00e8s la manquent \u00e0 l'appel et pose un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral au niveau de la transparence \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:22:30 > 20:22:43) [95%] : \r\n3\u00e8me question est pour vous : Carlo Sommaruga le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 par des riches qui peuvent se permettre de cr\u00e9er des comptes Offshore ne me quitte pas, qu'est-ce que l'\u00c9tat va entreprendre pour identifier ces gens et peut-on r\u00e9cup\u00e9rer l'argent cach\u00e9 au Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:22:44 > 20:23:39) [88%] : \r\nAlors moi, j'esp\u00e8re en tout cas que l'indignation populaire qui a su si c'est c'est Papers papier du Panama puisse \u00eatre disons au niveau politique pour en renforcement l\u00e9gal et cela permet aussi aux autorit\u00e9s p\u00e9nales et fiscales de pouvoir intervenir, j'imagine que le Fisc, je ne vois se soit mis au travail, il y aura des interpellations qui vont \u00eatre faites probablement au Grand Conseil, que ce soit ici, ailleurs, \u00e0 Z\u00fcrich, mais aussi, pas seulement en Suisse, mais partout \u00e0 travers le monde et je crois que c'est justement le nouveau a ouvert une enqu\u00eate, alors \u00e7a c'est l'aspect je parlais en fait du Fisc, puis apr\u00e8s la 2\u00e8me chose c'est l'aspect p\u00e9nal et l\u00e0 on voit que l'aspect p\u00e9nal, il y a d\u00e9j\u00e0 une une auto- saisine par les procureurs, que ce soit le procureur suisse monsieur Lambert ou au niveau Genevois et \u00e7a on peut que les f\u00e9liciter et surtout dans des affaires qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, o\u00f9 certains interm\u00e9diaires ou cach\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des informations qui ne permettait pas d'aboutir dans des cuves enqu\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:23:39 > 20:23:59) [86%] : \r\nMerci qu'derni\u00e8re question les pour vous, Christian L\u00fcscher, vous \u00eates adress\u00e9 par il y a Penchard qui, on le pr\u00e9cise un jeune vers co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses apr\u00e8s les Suisses l'et les r\u00e9v\u00e9lations sur le r\u00f4le actif de nos banques, en lien avec le Panama n'est-il pas enfin, tant pour le Parlement d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue de la fraude fiscale et du blanchiment d'argent en Suisse, les jeunes Verts ont demand\u00e9 une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:23:59 > 20:24:58) [86%] : \r\nOui, donc une chance d'obtenir parce que de toute fa\u00e7on ce n'est pas du tout le r\u00f4le du Parlement de d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue de la fraude fiscale et du blanchiment d'argent, le r\u00f4le du Parlement, c'est de mettre sur pied une l\u00e9gislation qui permette aux autorit\u00e9s de poursuite pr\u00e9cis\u00e9ment de d'enqu\u00eater sur les affaires de fraude fiscale et sur les affaires de blanchiment d'argent et croyez-le ou non, \u00e7a marche, \u00e9videmment, on peut pas attraper tout le monde, ah \u00e7a fait beaucoup rire monsieur Sommaruga, il se trouve qu'il y a des poursuites bien \u00e9vident travestissant plus \u00e7a marche pas, il se trouve que les poursuites p\u00e9nales qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s mais ce que j'aimerais dire aussi c'est et c'est Monsieur Me Quesnel, qui l'a dit tr\u00e8s r\u00e9cemment, il a tout \u00e0 fait raison c'est pas parce qu'il y a des voitures qui roulent \u00e0 150 sur l'autoroute qu'il faut interdire les voitures et m\u00eame probl\u00e8me c'est vrai mais ce que je voulais vous remarque ralentissements \u00e9taient en train de travailler sur lui faut simplement poursuivre en mettant des radars, on peut pas partout parce, celles qui sont d'allocation de moyens, il faut poursuivre en mettant des radars, ceux qui utilisent leur voiture pour commettre une infraction p\u00e9nale, c'est-\u00e0-dire en roulant trop vite, mais sans remettre en cause l'existence l\u00e9gale m\u00eame des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:24:58 > 20:25:01) [75%] : \r\nC'est ce qui est important, c'est qu'on ne voit pas dans la r\u00e9gion o\u00f9 il y a pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:25:01 > 20:25:28) [88%] : \r\nDe pas aujourd'hui donc permis faire croire : faire croire que tout le monde \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Offshore comme tout le monde a une voiture, c'est vraiment prendre les imb\u00e9ciles, on est dans une d\u00e9flation plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9e r\u00e9p\u00e9tition comme c'est une situation d'avoir du mat\u00e9riel qui est du mat\u00e9riel explosif dans le il faut une r\u00e9gulation, il faut les prot\u00e9ger, il faut prot\u00e9ger et il faut en faire en sorte que ce soit contr\u00f4l\u00e9, or cette r\u00e9gulation au niveau mondial et par la combinaison des diff\u00e9rents syst\u00e8mes ne permet pas d'avoir ce syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:25:28 > 20:25:33) [74%] : \r\nAlors, Thomas peut-\u00eatre demain, aucun gendarme du monde et sur les solutions \u00e0 la gendarmerie, mais sur les bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:25:33 > 20:26:08) [82%] : \r\nSion messieurs on va y vous avez sur leur du, qu'est-ce qu'on attendait M. \u00e7a paraissait Panama, vous venez de parler s\u00fbrement ou que l'\u00e9mission est en terminale, les solutions, la seule les soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par cette affaire hongrois que une sur 6 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e depuis la Suisse est une sorte de malaise ici, on a parl\u00e9 tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure du contr\u00f4le de ces gens qui font le lien entre le client et le Panama, je reviens vers vous Julien Blanc, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous faites de l'autor\u00e9gulation, \u00e7a veut dire que les avocats, les fiduciaires, les estuaires de fortune sont contr\u00f4l\u00e9s par des confr\u00e8res est-ce bien normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:26:08 > 20:26:44) [84%] : \r\nDonc les indiens solide, c'est pas vrai, les organismes dits d'autor\u00e9gulation sont surveill\u00e9es et supervis\u00e9 par la Finma, tout comme les banques d'ailleurs supervis\u00e9 \u00e0 mais mais chaque ann\u00e9e, la Finma vient rend visite aux institutions fait un auditeur tout \u00e0 fait complet des structures dit comment elle veut que \u00e7a change, et comment elle veut que \u00e7a se fasse, et dans les f\u00eates, \u00e7a, \u00e7a se fait, parce que si \u00e7a ne se fait pas en r\u00e9alit\u00e9 les organismes auraient perdu d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps leur accr\u00e9ditation de la Finma et donc le syst\u00e8me, ce fait est \u00e9tait FICA \u00e0 ce titre- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:26:44 > 20:26:53) [74%] : \r\nMais dans les faits maintenant, ce sont des avocats qui qui contr\u00f4le les avocats se sont des fiduciaires, alors que les d\u00e9fis du ciel, c'est pas donc c'est dans le sur je, c'est un film \u00e0 l'historique \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:26:53 > 20:27:17) [93%] : \r\nLes avocats r\u00e9pondent les avocats r\u00e9pondent \u00e0 des r\u00e8gles particuli\u00e8res avec leur organisme d'autor\u00e9gulation parce que pour des raisons de pr\u00e9servation du secret, ils avaient fait un organisme de d'autor\u00e9gulation des avocats, mais croyez-moi, les avocats qui sont surveill\u00e9es eux- m\u00eames par des avocats le disent tous ses avocats qui surveille sont bien plus s\u00e9v\u00e8res que certains autres r\u00e9viseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:27:17 > 20:27:21) [72%] : \r\nAlors moi Ariane, d'ailleurs vous fans \u00e9dito pour pour dire que ce syst\u00e8me ne fonctionnait pas dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:27:21 > 20:27:36) [86%] : \r\nContraire donc \u00e7a n'est pas vrai, la Finma n'a pas assez de moyens pour faire \u00e7a s\u00e9rieusement, mais, mais le le le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration le dit, il y a des avocats qui le disent, \u00e9videmment pas, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e7a n'est pas suffisant, il y a des il y a des mailles trop grande enfilaient \u00e7a va, \u00e7a marche pas, non je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:27:36 > 20:27:44) [64%] : \r\nLa tradition j'ai je la pratique, c'est je crois conf\u00e9d\u00e9ration je ne mentionne g\u00e9n\u00e9ration clerg\u00e9, je crois qu'on qu'il faut lire la presse, mardi, \u00e7a parle maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:27:44 > 20:28:01) [96%] : \r\nMais n'emp\u00eache que dans notre pays depuis 15 ans tous les interm\u00e9diaires financiers, les avocats connaissent la loi sur le blanchiment d'argent, s'agissant de notre organisme, nous formons sur un cycle de formation qui dure 2 ans environ 1500 collaborateurs qui sont sensibilis\u00e9s et qui font le travail qu'on leur demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:01 > 20:28:02) [84%] : \r\nEt puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:02 > 20:28:08) [85%] : \r\nEt ils sont r\u00e9vis\u00e9s une fois par ann\u00e9e avec des r\u00e9viseurs accr\u00e9dit\u00e9s qui viennent qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s qui contr\u00f4lent leur dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:28:08 > 20:28:11) [85%] : \r\nAlors pourquoi il y a de 2 pourquoi il il y a autant de voyous qui sont sortis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:11 > 20:28:14) [96%] : \r\nAlors il y a, il faudra composer, il faudra qu'on se pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:28:14 > 20:28:19) [73%] : \r\nCe rapport, \u00e9videmment, il y a des questions sur les gens qui se que les plans berceau niveau europ\u00e9en ou alors le regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:19 > 20:28:28) [83%] : \r\nQue vous avez sur ses avocats fiduciaires gestionnaire suisse est-ce que les mailles du filet sont trop trop large et est-ce que le contr\u00f4le ne se fait pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:28:29 > 20:30:13) [88%] : \r\nBon, clairement le le contr\u00f4le des interm\u00e9diaires est absolument cruciale et leur responsabilit\u00e9 fiscale et p\u00e9nale est absolument essentiel pour que ces gens sachent que s'ils sont pris la main dans le sac, et bien il risquent de voler en faillite ou en prison, selon qu'on parle d'une personne physique ou morale, mais quand j'entends le mot autor\u00e9gulation, je ne peux m'emp\u00eacher de faire le lien avec l'exp\u00e9rience que nous en avons au niveau europ\u00e9en pendant des d\u00e9cennies, nous avons laiss\u00e9 le secteur automobile s'autor\u00e9guler en mati\u00e8re d'\u00e9mission de de de gaz toxiques pendant des ann\u00e9es, nous avons laiss\u00e9 le secteur financier essentiellement s'autor\u00e9guler, c'\u00e9tait la p\u00e9riode de la r\u00e9gulation Leiter et ont laiss\u00e9 faire en disant que de toute fa\u00e7on ils savaient ce qui \u00e9tait bon et ce qui \u00e9tait mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9sultat des courses, mais \u00e9videmment vous n'avez pas de r\u00e9gulation parce que si les l'et ceux qui sont charg\u00e9s de s'autor\u00e9guler o\u00f9 on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la r\u00e9gulation ne se fasse pas, h\u00e9 bien il est \u00e9vident que obs\u00e9d\u00e9 par la logique du profit \u00e0 court terme, h\u00e9 bien cette r\u00e9gulation qui devrait s'appliquer, il ne sert c'est l'appliqueront pas et donc, tr\u00e8s honn\u00eatement, dit : c'est une vieille r\u00e8gle de la vie en soci\u00e9t\u00e9, ses pouvoirs et contre- pouvoirs si il y a des acteurs qui sont des interm\u00e9diaires financiers s'a des acteurs qui s'appelle des banques, des cabinets d'avocats des fiduciaires, h\u00e9 bien il faut une police de ces gens-l\u00e0 et cette police ne peut pas avoir quelque chose \u00e0 gagner ou \u00e0 perdre an Rennes ne n'ai rien \u00e0 gagner \u00e0 \u00e0 \u00eatre laxiste avec eux, que du contraire et donc c'est \u00e0 un moment aussi la peur du gendarme qui va faire que les gens font ce et donc il faut quand m\u00eame un contr\u00f4le externe et \u00e7a, \u00e7a suppose qu'on mette des moyens \u00e0 la dedans, voil\u00e0, \u00e7a suppose qu'on va nettoyer \u00e0 l'dedans, on a aussi des ann\u00e9es d\u00e9construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:30:14 > 20:30:22) [79%] : \r\nPouvoir contre- police finalement les avocats fiduciaires interm\u00e9diaires financiers un mot de vos questions, Michel sur ce point pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:30:22 > 20:31:32) [87%] : \r\nOn sent cette pol\u00e9mique, je pense que le jour o\u00f9 on voudra prendre exemple sur la surr\u00e9glementation europ\u00e9enne, on appellera Monsieur Lambert s'mais au-del\u00e0, voil\u00e0 aujourd'hui AXA aujourd'hui, moi je vais vous dire le pouvoir contre- pouvoirs d\u00e8s l'instant tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e par un parti du principe parce que c'est un peu dans cette \u00e9mission, ce qui sous- tend les propos \u00e0 propos des banques et des avocats, c'est que nous sommes tous des d\u00e9linquants alors, partant du principe que nous sommes tous les de l'impr\u00e9vu, les avaient peur qu'est ce qui nous fait peur, ce qui nous fait peur, c'est le droit p\u00e9nal, c'est d'aller en prison, CD s'est de comptes c'est aussi la m\u00e9diatisation \u00e9videmment qui fait peur et donc \u00e0 partir de l\u00e0, ce qui est important c'est que on respecte le droit p\u00e9nal et si on respecte le droit p\u00e9nal, me semble-t-il, on a fait les 3 quarts du chemin l'autor\u00e9gulation permettant de faire le reste, mais \u00e9videmment il faut poursuivre ceux qui commettent des infractions, je, je le dis parce que je le pense, mais pour les poursuivra peut-\u00eatre aussi que les lanceurs d'alerte, plut\u00f4t que de donner des documents \u00e0 la presse que la presse ne veut d'ailleurs pas donner au procureur, il faudra peut-\u00eatre que, un jour, on donne ces documents procureur c'est quelque chose de tr\u00e8s paradoxal, on dit il faut plus de r\u00e9gulation, parce que la la justice n'arrive pas, mais parall\u00e8lement on ne donne pas \u00e0 la justice des documents, alors que la presse donnera et qui permettent, poursuivent ceux qui ont commis des hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:31:32 > 20:31:40) [79%] : \r\nAu-del\u00e0 de ce que vous dites, donc des soup\u00e7ons qu'on est sur certains m\u00e9tiers et certains interm\u00e9diaires Olivier l'anchois est-ce que apr\u00e8s tout \u00e7a, il y aura, mais condamnations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:31:40 > 20:32:04) [79%] : \r\nOui, juste sur le dernier point \u00e9voqu\u00e9 par Me le cher donc le le vous avez ouvert la mission en demandant que ces gens-l\u00e0, finissons prison au fond donc c'est peut-\u00eatre pas pour rien qu'il transmette pas leurs informations ministre cubain minist\u00e8re public puisque la derni\u00e8re fois avec l'histoire Falciani ce que minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration affaire c'est exactement comme on faisait au d\u00e9but de l'\u00e9mission, c'est de partir sur le messager plut\u00f4t que sur le message, donc disons je peux comprendre jusqu'\u00e0 un certain point, qu'ensuite qui se tourne vers les journalistes, \u00e7a me semble un point pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:32:04 > 20:32:12) [79%] : \r\n2\u00e8me grande condamnation est-ce qu'on va arriver \u00e0 quelque chose de ou est-ce que tout \u00e7a va, ce qu'elle est coupable, donc savoir si alors ce sera la question, c'est \u00e7a la question qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:32:12 > 20:33:19) [85%] : \r\nBah, on va voir, je sais pas si les proc\u00e9dures seront ouvertes, a quand m\u00eame des choses graves qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s ici avec des d\u00e9lits qui sont quand m\u00eame des d\u00e9lits extr\u00eamement important, on parle de corruption au parle de choses c'\u00e9tait avant de trafic d'\u00eatre humains, on parle quand m\u00eame de, de, de, de, de choses assez cons\u00e9quente, esp\u00e9rons que les enqu\u00eates et les proc\u00e9dures sont ouvertes en Suisse et puis la justice d\u00e9cidera ce qui est important quand m\u00eame, c'est de voir que, il y a un d\u00e9lit qui est un Crime pr\u00e9alable, il y a un autre d\u00e9lit ensuite quel blanchiment et la question de savoir est-ce que ce d\u00e9lit l\u00e0 est un d\u00e9lit qui est rep\u00e9r\u00e9 qui est identifi\u00e9 de fa\u00e7on satisfaisante et une question ouverte qui, pour moi, c'est la principale question suite \u00e0 Alix c'est la principale question est, si je peux citer quelqu'un, \u00e7a fera peut-\u00eatre plaisir \u00e0 Matussi\u00e8re qui est du m\u00eame particulier, Olivier Jornot, procureur \u00e0 Gen\u00e8ve, qui apr\u00e8s celui-ci, il y a 2 ans, disait : voil\u00e0, on sait, il y a des il grave lacune, c'est l'\u00c9tat sont de lui dans le dispositif anti- blanchiment helv\u00e9tique, on sait, je cite encore : je suis certain qu'un certain nombre de cas ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s oui doutait de l'efficacit\u00e9 de ce syst\u00e8me, il \u00e9voquait toute une s\u00e9rie de lacunes, il disait : je regrette par exemple que le blanchiment pas par n\u00e9gligence n'avait pas \u00e9t\u00e9 mis dans le code p\u00e9nal comme on \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, donc on est avec un dispositif qui est aujourd'hui mis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:33:19 > 20:33:23) [60%] : \r\nIl croit au d\u00e9part des opposants avaient aux autorit\u00e9s Christian Paul c'\u00e9tait la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:33:23 > 20:33:33) [82%] : \r\nPuis, 2 ans, nous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation et vous le savez, Alex, qui a fini l'ex- OCDE notamment sur le blanchiment, nous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation vous nous en donnerez acte tout de m\u00eame oui je alors je l'avion, j'aimerais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:33:33 > 20:33:54) [91%] : \r\nBri\u00e8vement revenir sur ce que disait monsieur Lambert tout \u00e0 l'heure, en fait, le terme d'autor\u00e9gulation est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9, parce que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on ne s'auto- r\u00e9gule plus c'est le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la Finma qui r\u00e9gule, nous sommes charg\u00e9s de l'application des r\u00e8gles qui nous sont donn\u00e9es et de leur surveillance et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:33:54 > 20:34:08) [77%] : \r\nMais ce sage d\u00e9cision, on a d\u00e9j\u00e0 eu, l\u00e0 on revient, on revient un peu en arri\u00e8re non alors en lisant annonc\u00e9 ne sont pas d'accord une efficace, vous dites que cette nuit et ce n'est pas de l'dont r\u00e9gulation, c'est un terme qui a tr\u00e8s leurs Express que on devrait changer d'appliquer les professeurs de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:34:08 > 20:34:10) [81%] : \r\nBulle \u00e0 Sion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 nous appliquons les r\u00e8gles de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:34:10 > 20:35:10) [84%] : \r\nCarlos cela voudrait tout simplement parce que tout \u00e0 l'heure, notre correspondant, la langue Monsieur lorsque leur t\u00e9l\u00e9surveilleurs nous disait une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, il faudrait une police pour ce syst\u00e8me pour pour la remettre un message derri\u00e8re chaque citoyen parce que moi je constate pour prendre l'exemple de la voiture, c'est qu'on fait au lieu que ce soit la police qui contr\u00f4le, c'est qu'on ne vous en faites le TCS le Touring Club Suisse qui surveille, si les gens font des des finalement des exc\u00e8s de vitesse, je sais pas si la population, c'est vraiment comme \u00e7a, content de que d'imaginer que la police soit dessaisi et donc dans le m\u00eame domaine qui est le dans le m\u00eame dans le domaine \u00e9conomique pas il y a d'int\u00e9ressant dans le domaine \u00e9conomique, le veut dans le domaine fiscal, on constate que c'est beaucoup plus difficile parce qu'il y a une majorit\u00e9 politique au Parlement, qui finalement d\u00e9fend un certain nombre de d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, maintenant c'est vrai Zittersheim les int\u00e9r\u00eats B\u00e9rigaud je dirais non li\u00e9s, la question de savoir ce qui est l\u00e9gal ou pas, c'est une d\u00e9cision politique parce que la majorit\u00e9 politique qui la lessive donc dire que le Offshore sont l\u00e9gaux, oui, parce que la majorit\u00e9 des politiques le veut c'est pas l\u00e0 forc\u00e9ment la majorit\u00e9 de la population mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:35:10 > 20:35:14) [63%] : \r\nL'avionneur mondial et Offshore pour alcoolisme permet donc je termine par notamment sur le Tour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:35:14 > 20:35:45) [86%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu, c'est vrai qu'il y a eu des am\u00e9liorations qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le Parlement GAFI OCDE et il y en aura, j'esp\u00e8re encore d'autres parce que l'Europe aussi nous demande d'avoir un certain nombre de de dispositifs mais ces dispositifs insuffisant parce que m\u00eame \u00e0 Berne par exemple lorsqu'il a Sajida de, de supprimer les soci\u00e9t\u00e9s avec des des actions porteur mais la droite a refus\u00e9, elle a mis en place en fait un syst\u00e8me bureaucratique extr\u00eamement compliqu\u00e9 et qui va montrer en fait les limites, c'est cet aveu, alors que c'\u00e9tait tellement simple de les supprimer pour \u00e9viter un certain nombre de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:35:45 > 20:35:56) [73%] : \r\nEt quand \u00e0 on arrive monsieur Blanc elle arrivera d\u00e9sol\u00e9 la au terme de cette \u00e9mission et moi, je vais devoir passer la parole au dernier aux derniers intervenants, c'est donc l'heure pour Renault de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:01 > 20:36:16) [82%] : \r\nIl quand m\u00eame une question qui se pose apr\u00e8s ce ce scandale si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, il y, terme qui n'est pas partag\u00e9 par tout le monde, mais c'est son ampleur est-ce que les Panama Peppers Philippe Lambert, c'est vraiment de votre part, Marc ou vont marquer la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:36:16 > 20:36:19) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:36:19 > 20:36:46) [93%] : \r\nJe ne sais pas si marqueront la fin d'une \u00e9poque parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre t\u00e9moins des suites que l'on a donn\u00e9 ou pas au scandale pr\u00e9c\u00e9dents et je constate que la parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale, mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser et donc j'oserais esp\u00e9rer que Panama Peppers marque vraiment le d\u00e9but d'un changement d'\u00e9poque, mais permettez-moi de de dire que, \u00e0 mon \u00e2ge je ne croirai que quand je le verrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:46 > 20:36:55) [80%] : \r\nMerci Philippe Leuba s'votre pr\u00e9sence ce soir je vais terminer tout \u00e0 l'heure avec Ariane Dayer mais sur ce point l\u00e0, fin d'une \u00e9poque, les Panama Peppers Christian Luescher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:36:55 > 20:37:47) [83%] : \r\nLes pays Panama Paper sondes sont intervenues apr\u00e8s la fin de l'\u00e9poque et c'est \u00e7a, ce qui fait qu'en r\u00e9alit\u00e9 il s'agit d'une temp\u00eate dans un verre d'eau, alors c'est clair que les les oui des Lecteurs du du les Lecteurs de la presse adore devoir c\u00f4t\u00e9 l'avocat, qui est un t\u00e9nor du barreau est administrateur d'une Offshore donc revenir aux \u00e9lus du d\u00e9bat non vous mais, mais c'est pour \u00e7a, les parents avaient c'est fini 16 je vous a d\u00e9j\u00e0 dit, ces th\u00e8mes Pippa Satie, il est vrai qu'il y a une certaine \u00e9poque, vous qui compte, il y a une certaine Nelson durant laquelle mais vous Offshore ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour de l'\u00e9vasion fiscale tr\u00e8s bien ce temps- l\u00e0 est r\u00e9volu, si les Offshore sont utilis\u00e9s pour commettre des crimes qui sont punis par le code p\u00e9nal, alors il faut poursuivre ses crimes et puis il faut reconna\u00eetre aussi parce qu'il faut un d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9 que certaines personnes utilisent des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des fins de respect et de protection de leur soeur, tout en d\u00e9clarant ses Offshore aux auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:37:47 > 20:37:55) [86%] : \r\nVous avez fait un r\u00e9sum\u00e9 de leur Ariane Dayer est-ce que \u00e7a va continuer ce qui a de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations encore que vous allez faire et est-ce que vous pensez que c'est la fin d'une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:37:55 > 20:38:27) [88%] : \r\nNous avons, non, je pense que simplement il y a un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur de la justice qui est bienvenue et voil\u00e0 m\u00eame, mais la justice restera toujours un tout petit peu en retard sur les fraudeurs, ceci dit, nous avons montr\u00e9 nous en tout cas au Matin dimanche l'essentiel de ce qu'on nous voulions montrer cette absence de contr\u00f4le des interm\u00e9diaires se montrer financier je voudrais juste rajouter une petite chose importante parce qu'on a beaucoup rigol\u00e9, etc, quand on est, ce site est un d\u00e9bat est un d\u00e9bat de pays riches et un d\u00e9bat de pays g\u00e2t\u00e9 parce que ici quand on est journaliste comme moi on on court juste le risque de se faire attaquer en justice par le ma\u00eetre du Cher qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:38:27 > 20:38:31) [72%] : \r\nQui est le matador juste histoire dont il aurait accept\u00e9 vous et qui a dit, c'est-\u00e0-dire qu'on parle qui a dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:38:31 > 20:38:58) [84%] : \r\nIl est \u00e9crit l\u00e0 et qu'il \u00e9tait favorable au contr\u00f4le de la presse ne l'auront not\u00e9 par eux- m\u00eames, mais ceci dit, j'aurais l'heure est-ce qu'on court se faire laver la tronche infrarouge par Christian Luescher, j'aimerais juste quand m\u00eame quand m\u00eame v\u00e9rifier que des produits chose d'important sur mon m\u00e9tier et qui est important, les journalistes qui sont nos partenaires qui sont mexicains qui sont risquent leur vie dans cette histoire, alors arr\u00eatons de rigoler de et de prendre ce m\u00e9tier ce m\u00e9tier \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, ce n'est pas facile tous les jours dans tous les pays d'\u00eatre journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:38:58 > 20:39:11) [92%] : \r\nMerci rien merci \u00e0 vous tous d'avoir pris part \u00e0 ce d\u00e9bat et vous aussi, Philippe Lambert \u00e7a en duplex de Strasbourg \u00e0 la semaine prochaine, Infrarouge revient avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:39:34 > 20:39:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T20:52:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509473", "title": "SUJET_JMA_13042016", "excerpt": "Sujet sur la facilit\u00e9 avec laquelle les fraudeurs du fisc parviennent \u00e0 cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore au Panama depuis la Suisse.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509476", "title": "SOMMAIRE_13042016"}, {"internalArchiveId": "AA1604509480", "title": "ARCHIVES"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606521023", "summary": "D\u00e9bat avec Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Julien Blanc, pr\u00e9sident de l'association romande interm\u00e9diaire financiers, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Robert Danon, professeur de droit fiscal \u00e0 l'UNIL, Olivier Longchamp, responsable de la fiscalit\u00e9 \u00e0 la D\u00e9claration de Berne.\n\nDuplex Bruxelles Belgique: suite du d\u00e9bat avec Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du Groupe Verts au Parlement europ\u00e9en.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Philippe Lamberts et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1520982", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644684", "comment": "d\u00e9calage labial sur le correspondant \u00e0 Bruxelles, ex: 20:12:51:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024149", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-549BDFA3-B9DB-4AF2-87BB-B2149CC3AB37", "internalArchiveId": "549BDFA3-B9DB-4AF2-87BB-B2149CC3AB37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De jeunes requ\u00e9rants interdits de terrain de foot dans le quartier d'Alt, \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016;Gumy, Claude;Jordan, Marine\r\nLes jeunes requ\u00e9rants du centre des Remparts, dans le quartier d'Alt \u00e0 Fribourg, sont d\u00e9sormais priv\u00e9s de foot le soir. A cause des nuisances pour le voisinage, ils ne peuvent plus taper dans le ballon au-del\u00e0 de 19 heures sur la place de jeux situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de leur centre, alors que les autres usagers de la place en ont le droit. Mesure discriminatoire ou simple mesure de bon sens? D\u00e9bat entre Claude Gumy, directeur de l'ORS, et Marine Jordan, membre du PS de la ville de Fribourg et habitante du quartier d'Alt.\r\n\r\n* * De jeunes requ\u00e9rants interdits de terrain de foot dans le quartier d'Alt, \u00e0 Fribourg  \r\nLa d\u00e9cision suscite l'incompr\u00e9hension et choque sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nCertains crient \u00e0 la discrimination et \u00e0 l'apartheid!\r\nA Fribourg, les jeunes requ\u00e9rants du centre des Remparts, dans le quartier d'Alt sont d\u00e9sormais priv\u00e9 de foot le soir. A cause des nuisances pour le voisinage, ils ne peuvent plus taper dans le ballon au-del\u00e0 de 19h sur la place de jeux situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de leur centre. Alors que les autres usagers de la place, eux, en ont le droit.\r\nC'est l'ORS pour le canton de Fribourg qui a pris cette d\u00e9cision. La soci\u00e9t\u00e9 g\u00e8re l'encadrement des requ\u00e9rants d'asile et des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nMesure discriminatoire ou simple mesure de bon sens? On ouvre le d\u00e9bat avec\r\nClaude Gumy, directeur de l'ORS\r\n- vous l'avez dit: une d\u00e9cision brutale mais r\u00e9fl\u00e9chie.... vu les r\u00e9actions qu'elle suscite... vous le pensez toujours?\r\n- vous assumez clairement de faire de la discrimination? \r\n- les villes planchent sur des politiques d'int\u00e9gration, comment g\u00e9rer au mieux cet accueil migratoire... votre d\u00e9cision va 100% dans le sens contraire! Elle va m\u00eame plus loin que le r\u00e9glement g\u00e9n\u00e9ral de la police de la ville!\r\n- nuisances le soir... selon notre origine et notre nationalit\u00e9, notre statut, on fait plus ou moins de nuisance?\r\n- pour FR qui offre une image positive dans l'accueil des migrants... votre d\u00e9cision nuit s\u00e9rieusement \u00e0 son image... sans compter l'image du quartier d'Alt connu pour son c\u00f4t\u00e9 alternatif et participatif dans de nombreuses activit\u00e9s\r\n- n'y avait-il pas de voie m\u00e9diane pour r\u00e9gler la chose avant l'interdiction?\r\n- ces probl\u00e8mes ne sont-ils finalement pas le reflet d'un manque d'encadrement et de distraction propos\u00e9e \u00e0 ces jeunes migrants?\r\n- vous risquez de donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres villes, qui seront tent\u00e9es d'interdire, toujours plus facile que de trouver des compromis et ouvrir le dialogue!\r\nMarine Jordan, membre du PS de la ville de FR et habitante du quartier d'Alt\r\n- vous qui habitez ce quartier, avez-vous constatez ces nuisances sonores? (non, c'est largement exag\u00e9r\u00e9, on donne du cr\u00e9dit \u00e0 2 habitants qui ont d\u00e9pos\u00e9 plainte, dit-elle)\r\n- De l\u00e0 \u00e0 parler  d'apartheid, (on l'a lu dans la presse)  n'est-ce pas aussi exag\u00e9r\u00e9? surtout que ces jeunes requ\u00e9rants, c'est ce que nous dit Claude Gumy, peuvent tout \u00e0 fait jouer du foot, pour autant qu'ils se rendent sur le terrain pr\u00e9vu \u00e0 cet effet...\r\n- Respecter le voisinage et le calme, c'est aussi une mani\u00e8re de s'int\u00e9grer...de respecter nos modes de vie. \r\n- Qu'attendez-vous maintenant de des autorit\u00e9s de la ville? (signature d'une charte entre ORS et la ville)", "durationSec": 649, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7623668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["De jeunes requ\u00e9rants interdits de terrain de foot dans le quartier d'Alt, \u00e0 Fribourg / FOR_2016-04-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les jeunes requ\u00e9rants du centre des Remparts, dans le quartier d'Alt \u00e0 Fribourg, sont d\u00e9sormais priv\u00e9s de foot le soir. A cause des nuisances pour le voisinage, ils ne peuvent plus taper dans le ballon au-del\u00e0 de 19 heures sur la place de jeux situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de leur centre, alors que les autres usagers de la place en ont le droit. Mesure discriminatoire ou simple mesure de bon sens? D\u00e9bat entre Claude Gumy, directeur de l'ORS, et Marine Jordan, membre du PS de la ville de Fribourg et habitante du quartier d'Alt."], "variantIds": ["ece-7623668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T22:18:06Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler maintenant d'une d\u00e9cision qui suscite l'incompr\u00e9hension et qui a beaucoup choqu\u00e9 aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux, certains ont m\u00eame cri\u00e9 \u00e0 la discrimination, voire \u00e0 l'apartheid \u00e0 Fribourg, les jeunes requ\u00e9rants du centre des Remparts, dans le quartier d'Alt sont d\u00e9sormais priv\u00e9s de foot le soir justement d'en parler \u00e0 cause des nuisances pour le voisinage, ils ne peuvent plus taper dans le ballon au-del\u00e0 de 19 heures sur la place de jeux situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de leur centre, alors que les autres usagers de la place, eux en ont le droit, c'est l'ORS pour le canton de Fribourg qui a pris cette d\u00e9cision, la soci\u00e9t\u00e9 ORS g\u00e8re l'encadrement des requ\u00e9rants d'asile et des r\u00e9fugi\u00e9s alors est -ce une mesure discriminatoire ou une simple mesure de bon sens, on ouvre le d\u00e9bat avec Claude Gumy, directeur de l'ORS, bonsoir, bonsoir et Marie- Jordan, membre du Parti socialiste de la ville de Fribourg et habitante du quartier d'Alt bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Claude Gumy vous l'avez dit, une d\u00e9cision brutale mais r\u00e9fl\u00e9chie, vu les r\u00e9actions qu'elles suscitent est -ce que vous le pensez toujours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [89%] :\r\nAlors, j'avais dit qu'elle \u00e9tait brutale, si elle \u00e9tait sortie de son contexte, or je crois que c'est exactement le cas actuellement, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'interdire le sport de ballon simplement de limiter l'acc\u00e8s au ballon sur la place de jeux qui est vis-\u00e0-vis du foyer des Remparts, il faut savoir que dans ce foyer, nous accueillons 60 requ\u00e9rants d'asile, vous imaginez bien que lorsque ces jeunes jouent au ballon et c'est fantastique qui est bien s\u00fbr marque d\u00e9but spectateurs on s'encourage, \u00e7a fait du bruit, les remparts qui entourent la place Poker de r\u00e9sonance et petit \u00e0 petit des plaintes sont apparues \u00e0 nos oreilles \u00e0 la police et il a fallu trouver un moyen en compromis pour, si vous voulez satisfaire notre int\u00e9gration dans le quartier d'Alt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [87%] :\r\nMarine Jordan qui habitait ce quartier ce que vous avez constat\u00e9 ces nuisances sonores. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:47) [82%] :\r\nOui, alors c'est vrai que je nous on peut que disons que autant en tant qu'habitant que Carrefour du PS de la ville, \u00eatre assez choqu\u00e9 par cette interdiction, m\u00eame si, dans un certain sens on l\u00e0, on la comprend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [85%] :\r\nC'est une sorte de compromis un audit Claude Gumy. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:02) [67%] :\r\nCom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\nOui, Claude Gumy nous dit que c'est une sorte de compromis Erwin Jordan. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:05) [86%] :\r\nCommis en m\u00eame temps, donc moi j'habite le quartier, je m'y prom\u00e8ne souvent apr\u00e8s avoir vu effectivement ce panneau -l\u00e0 au foyer des Remparts, je me suis rendu plusieurs fois sur la place de jeux entre disons 20 heures et 22 heures alors qu'il y a jamais autant que 60 personnes en m\u00eame temps qu'il joue un j'ai l'impression que, \u00e0 tout casser, long ben peut-\u00eatre moins jeunes qui jouent, c'est clair que c'est bruyant, mais disons que il que par beau temps, il y a eu, \u00e0 certaines \u00e9poques aussi d'autres jeunes du quartier qui ont qui ont tap\u00e9 dans le ballon de basket ou de foot d'ailleurs, il la place de jeux a quand m\u00eame pour vocation d'accueillir d'accueillir tout le monde, je dirais peut-\u00eatre pour remettre aussi un tout petit peu dans contexte l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 devant la d\u00e9cision nous a paru un petit peu disproportionn\u00e9e, c'est dans le sens o\u00f9 toute cette histoire a d\u00e9marr\u00e9 et grosso-modo c'est 2 personnes qui se sont plaintes quartier donc c'est vraiment une minorit\u00e9 extr\u00eamement minoritaire du quartier et voil\u00e0 soit le PS soit les habitants trouvent que c'est donner beaucoup de cr\u00e9dit \u00e0 cette toute petite minorit\u00e9, parce que dans l'ensemble, on ne peut vraiment que que que que dire : je pense que ce Gumy peut peut peut aussi le le deal affirmer les, les relations, habitants et jeunes du foyer son son texte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [82%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a qui frappe Claude \u00e9mis \u00e7a va, d\u00e9cision de mani\u00e8re juge, les juges souvent discriminant, mais est -ce qu'on fait plus de bruit quand on a requ\u00e9rants mineurs et qu'on joue au football au-del\u00e0 19 heures, que si on est Suisse ou habitants du quartier le et qu'on joue au foot au-del\u00e0 19 heures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [89%] :\r\nNon, je crois que la question, c'est surtout une question de nombre, moi je suis 100 pourcent d'accord avec l'analyse de Madame Jordan, je crois qu'on a de tr\u00e8s tr\u00e8s bons rapports de voisinage avec la plupart des gens du quartier, il y a un an tout en groupement de familles qui s'est qui s'est mis \u00e0 disposition pour accueillir des jeunes, des mineurs pour les repas de midi, on a une quantit\u00e9 d'activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles qui sont propos\u00e9s par des habitants du quartier, donc effectivement, je crois qu'il ne sont tr\u00e8s bons, maintenant il faut savoir qu'il y avait en niveau de plaintes suffisant pour que la police cantonale, nous demande de participer \u00e0 un groupe de travail en groupe de conciliation avec la ville de Fribourg avec la police locale, avec l'association du quartier et avec les plaignants s'\u00e9taient dop\u00e9s amiante mais elle repr\u00e9sente aussi peut-\u00eatre d'autres personnes qui ne manifestent pas forc\u00e9ment leur m\u00e9contentement dans le cadre de ce groupe de travail, il a fallu trouver des mesures, la mesure qui nous a paru la plus juste, c'est de cr\u00e9er une charte une charte d'utilisation de la place de jeux devant le foyer des Remparts et cette charte, bien \u00e9videmment, elle est destin\u00e9e \u00e0 tous les utilisateurs seulement lorsque vous devez faire des compromis discut\u00e9 d'une charte, on peut pas le faire si tant est, si on est dans une situation de conflit pour la les tensions \u00e9taient trop grande pour qu'on esp\u00e8re obtenir des r\u00e9sultats, maintenant je suis tr\u00e8s content d'annoncer que rep\u00e8re va se charger de l'\u00c9tat puisse m'en t\u00eate de cette charte rep\u00e8res qui est donc l'association sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Fribourg, dans le travail de rue qui va mener l'\u00e9laboration de cette charte avec une d\u00e9marche communautaire, c'est-\u00e0-dire avec les habitants du quartier et avec nos requ\u00e9rants d'asile pour tout le monde sait exactement ce qu'on cherche, on est vraiment dans une d\u00e9marche participative et int\u00e9grateur dans le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [90%] :\r\nMais cette cette d\u00e9marche, malgr\u00e9 tout, elle va conclure au fait que, il y aura une s\u00e9paration et que ces personnes, ces jeunes ne pourront plus acc\u00e9der au terrain de faute \u00e0 partir d'une heure bien d\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [83%] :\r\nNon, c'est faux, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'acc\u00e8s au jardin anglais, donc la la place de Dieu, il \u00e9tait question de jeux de ballon, il y a, Dostam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [52%] :\r\nJ'en petits paquets moi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [92%] :\r\nNon, pas du tout, non, non, l\u00e0, les gens peuvent tout \u00e0 fait rester sur la place de jeux, mais encore une fois lorsque quotidiennement, vous avez des r\u00e9actions des gens qui vous t\u00e9l\u00e9phone des plaintes, on attend de nous aussi une r\u00e9action c'est aussi notre travail d'encadrer 60 mineurs je laisse beau pr\u00e9senter ce que \u00e7a repr\u00e9sente comme investissements, on doit \u00eatre pr\u00e9sent et on doit prendre des mesures qui soient aussi dans le sens des rapports dont voisinage avec tous les voisins, pas seulement les gens avec qui on travaille, mais aussi ceux qui sont m\u00e9contents du bruit, il a fallu trouver une solution, je dis pas que c'est la meilleure, mais elle est provisoire et elle est encore une fois, dans l'attente de l'\u00e9tablissement, une charte commune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [91%] :\r\nMarine Jordan entend bien \u00e0 travers les propos de de Claude Gumy, que finalement c'est un compromis tr\u00e8s helv\u00e9tique qui a trouv\u00e9, il faut maintenir le calme dans le voisinage, passer par le dialogue, respecter les personnes qui n'aime pas beaucoup de bruit en fin de journ\u00e9e, tout \u00e7a est tr\u00e8s suisse, tout \u00e7a est aussi quelque part une mani\u00e8re de s'int\u00e9grer pour ces pour ces jeunes requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:40) [88%] :\r\nNous qu'est -ce qui vous dire oui et non, nous, si vous voulez, ce qui nous a \u00e9galement extr\u00eamement choqu\u00e9, c'est quand m\u00eame la la fin politique message transmis, alors moi je comprends tout \u00e0 fait le discours de Monsieur Gumy et je je vois effectivement les difficult\u00e9s qui peuvent se poser, c'est une soixantaine de jeunes d'horizons extr\u00eamement diff\u00e9rents produits parcours vraiment compliqu\u00e9 derri\u00e8re donc le le travail d'int\u00e9gration \u00eatre effectivement compliqu\u00e9, il se trouve quand m\u00eame que la symbolique de ce message, m\u00eame si cette mesure elle est temporaire, on la trouve quand m\u00eame d'une certaine violence diraient oui au niveau de l'Assembl\u00e9e du message et pour nous, il y a un peu une remise de questions quand m\u00eame du principe d'\u00e9galit\u00e9 et c'est vrai que on on souhaiterait peut-\u00eatre, en tout cas le le le PS souhaiteraient que que l'interdiction soit lev\u00e9e assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [88%] :\r\nC'est vrai qu'au niveau de, au niveau de l'image sur ce point- l\u00e0, Claude Gumy Fribourg est est un canton, une ville plut\u00f4t connu pour \u00eatre accueillantes envers les r\u00e9fugi\u00e9s, on a eu des cas de familles d'accueil qui ont ouvert leurs portes etc votre d\u00e9cision va m\u00eame plus loin que le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de la police de la ville parce que m\u00eame si c'est provisoire, m\u00eame si on est en attente d'une charte les d\u00e9g\u00e2ts en termes d'image ne sont pas faits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:51) [89%] :\r\nJe crois encore une fois que, effectivement, le canton de Fribourg est extr\u00eamement dans la cour l'a montr\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises, le fait est un moyen, le football est un moyen d'int\u00e9gration c'est ind\u00e9niable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [99%] :\r\nPar excellence par excellence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:04) [89%] :\r\nC'est l'enfance et c'est pareil pour exemple, nous avons 2 \u00e9quipes compos\u00e9es de mineurs non accompagn\u00e9s du foyer des Remparts qui font partie int\u00e9grante du FC Fribourg donc 2 \u00e9quipes qui disputent les championnats officiels, nous avons donc une ann\u00e9e un entra\u00eeneur de foot qui s'occupent des jeunes, des foyers du quartier de la ville de Fribourg le mercredi soir, donc, Dieu sait si on favorise la pratique du football comme loisir et encore une fois comme comme moyen de d'int\u00e9gration simplement si on veut, mais dans ce quartier -l\u00e0 avec les plaintes qui avaient nous nous devions de r\u00e9agir, nous devions prendre une d\u00e9cision provisoire pour pouvoir sereinement travailler sur cette charte qui sera effectivement commune \u00e0 tous, et qui va, je l'esp\u00e8re, apporter le calme en face, c'est tout \u00e0 fait but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [85%] :\r\nLes conditions d'assez symbolique, permettez -moi Claude, mais il y a quelque chose d'assez symbolique, ces jeunes jouent par exemple dans une \u00e9quipe sp\u00e9cifique de FC Fribourg \u00e0 Saint-L\u00e9onard, on imagine tout \u00e7a c'est dans un cadre particulier, l\u00e0 on est dans, dans un quartier, c'est aussi un message tr\u00e8s particulier qui est pass\u00e9 aux enfants qui viennent jouer sur cette place de jeux et qui finalement ont une d\u00e9monstration \u00e0 leur parler par l'effet de ce que veut dire une discrimination, c'est un dr\u00f4le de message passe au jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:13) [87%] :\r\nOui, j'ai vu de c\u00f4t\u00e9, si on peut l'admettre ce qu'il faut bien comprendre qu'encore une fois, c'est que la fr\u00e9quentation de la place n'est pas interdite, il y a beaucoup de jeunes qui sont sur la appellation Jardin anglais qui ne font pas de football pour d'autres activit\u00e9s, d'autres distractions il y a les enfants de l'accueil qui sont tout proches, qui joue l'hiver la pipe en tous les genres, les enfants font du du lieu de la luge donc les contacts qu'ils existent, ils existent entre entre requ\u00e9rants d'asile jeunes du quartier qui jouent ensemble cette image n'est pas termin\u00e9e, simplement, encore une fois, on essaye d'expliquer aux jeunes et on l'a fait, on n'a pas pris cette d\u00e9cision sans leur en parler avant, on leur expliquer pourquoi ce qu'il y a des gens qui arrivent \u00e0 19 dans le soir qui sont fatigu\u00e9s, nous on a envie de jouer dehors, on peut faire un compromis ont jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [69%] :\r\nDu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:58) [94%] :\r\n9 heures on va essayer d'aller jusqu'\u00e0 20 heures on va trouver des solutions dans l'avenir, encore une fois, pour que cette mesure soit la plus l\u00e9g\u00e8re possible, on n'est pas l\u00e0 pour punir, on est l\u00e0 pour avoir les moyens de discuter ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [91%] :\r\nOn a bien compris, on va clore avec vous Marine Jordan en quelques mots, qu'attendez -vous d\u00e9sormais des autorit\u00e9s de la ville. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:14) [85%] :\r\nAlors, effectivement, que les choses se calme parce que comme j'ai 10 ans au tout d\u00e9but de mon intervention les, les, les relations sont vraiment excellents mineurs foyers donc le quartier et voil\u00e0, moi, je savais que je souhaiterais que que que le climat puisse de nouveau s'apaiser et puis que voil\u00e0 que que que les Liens constants continue \u00e0 ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:33) [90%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:34) [87%] :\r\nEt et que voil\u00e0, que quand m\u00eame une certaine \u00e9galit\u00e9 de traitement soit remise assez vite beaucoup du jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [78%] :\r\nMarine Jordan Lombard majorit\u00e9 on va 100 alors c'est parfait, on vous aurait mis d'accord, Marine, Jordan, Claude Gumy, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu et quand m\u00eame, j'aurais d\u00fb pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-12T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-865712A1-A6A1-45ED-AE5C-A3822E35F350", "internalArchiveId": "865712A1-A6A1-45ED-AE5C-A3822E35F350", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix d'un ambassadeur doit-il \u00eatre militant?", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Borer, consultant, ancien ambassadeur de Suisse aux Etats-Unis, en Allemagne, mais aussi au Nig\u00e9ria \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, en charge notamment du personnel diplomatique\r\nL'affaire de l'ambassadeur suisse au Nig\u00e9ria a fait couler beaucoup d'encre depuis que les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes auraient menac\u00e9 son compagnon de poursuites judiciaires, parce que l'homosexualit\u00e9 est interdite dans ce pays. Pour l'ancien ambassadeur et conseiller national socialiste Tim Guldimann, envoyer un ambassadeur gay peut pourtant faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s et \u00e9veiller les consciences. Interview de Thomas Borer, ancien ambassadeur de Suisse aux Etats-Unis, en Allemagne et au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:00:02-18:00:02 / Infotrafic: 18:00:02-18:00:02 / * Le choix d'un ambassadeur doit-il \u00eatre militant? Bonsoir Thomas Borer !\r\nVous \u00eates consultant, ancien ambassadeur de Suisse aux Etats-Unis, en Allemagne, mais aussi au Nig\u00e9ria \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. C'est pour cela qu'on vous invite, \u00e9galement parce que vous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, en charge notamment du personnel diplomatique.\r\nNous allons bien \u00e9videmment revenir avec vous sur l'affaire de l'ambassadeur suisse au Nig\u00e9ria, qui fait couler beaucoup d'encre, depuis que les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes auraient menac\u00e9 son compagnon de poursuites judiciaires, parce que l'homosexualit\u00e9 est interdite dans ce pays.\r\nThomas Borer : \r\n-\tOn l'a dit, vous avez \u00e9t\u00e9 ambassadeur au Nig\u00e9ria . comment avez-vous r\u00e9agi en apprenant cette affaire ?\r\n- \tLa situation personnelle de cet ambassadeur \u00e9tait connue avant, les conditions pour les homosexuels au Nig\u00e9ria aussi... c'\u00e9tait pr\u00e9visible qu'on allait au-devant de prob... vraiment judicieux de l'avoir envoy\u00e9 l\u00e0-bas?\r\n-\tAncien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du DFAE : comment se passe le choix des ambassadeurs / des ambassadrices pour les postes - on va dire - dans des pays avec des mours diff\u00e9rentes des n\u00f4tres . est-ce que les \u00e9l\u00e9ments personnels sont pris en compte ??\r\n-\tPeut-il continuer son travail ? Il risque d\u00e8s lors de ne plus \u00eatre invit\u00e9 parce que diplomatiquement on ne voudra plus s'afficher avec lui... \u00e7a va devenir g\u00e9nant... risque d'\u00eatre ostracis\u00e9 et de ne plus pouvoir garder son poste?\r\n-\tAvec le recul : peut-on parler d'erreur de casting avec cette nomination ?? \r\n-\tPour l'ancien ambassadeur et conseiller national PS Tim Guldimann, envoyer un ambassadeur gay peut faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s et \u00e9veiller les consciences dans des pays comme le Nig\u00e9ria. Il le disait sur notre antenne ce matin . on l'\u00e9coute et on vous fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s. \r\n-\tCertains estiment que renoncer est une capitulation, face \u00e0 un pays qui ne respecte pas des droits fondamentaux . \r\n-\tNommer un homosexuel pour affirmer notre politique d'ouverture, r\u00e9aliste ?? \r\n-\tDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les \u00e9poux / compagnons d'ambassadeurs ont la vie dure selon les postes .", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7623660", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le choix d'un ambassadeur doit-il \u00eatre militant? / FOR_2016-04-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.04.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019affaire de l\u2019ambassadeur suisse au Nig\u00e9ria a fait couler beaucoup d\u2019encre depuis que les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes auraient menac\u00e9 son compagnon de poursuites judiciaires, parce que l\u2019homosexualit\u00e9 est interdite dans ce pays. Pour l'ancien ambassadeur et conseiller national socialiste Tim Guldimann, envoyer un ambassadeur gay peut pourtant faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s et \u00e9veiller les consciences. Interview de Thomas Borer, ancien ambassadeur de Suisse aux Etats-Unis, en Allemagne et au Nig\u00e9ria."], "variantIds": ["ece-7623660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T17:23:01Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonsoir, Thomas Borer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:02) [75%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nVous \u00eates consultant, ancien ambassadeur de Suisse aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne, mais aussi au Nigeria, c'\u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, c'est pour \u00e7a que, qu'on ne vous invite ce soir \u00e9galement parce que vous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, en charge notamment du personnel diplomatique, nous allons bien \u00e9videmment avec vous revenir sur l'affaire de l'ambassadeur suisse au Nigeria qui fait couler beaucoup d'encre depuis que les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes ont menac\u00e9 son compagnon de poursuites judiciaires, parce que l'homosexualit\u00e9 est interdite dans ce pays, le Nigeria, ils estiment avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s en fait qu'on leur a menti Tomasz Borer, on l'a dit, vous \u00eates ambassadeur au Nigeria, comment est -ce que vous avez r\u00e9agi tout d'abord en apprenant cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [78%] :\r\n\u00e9coutez le Jacques continuer \u00e0 l'ambassadeur diplomate en probl\u00e8me tous et voil\u00e0, alors je sais pas, pas tr\u00e8s heureuse de cette situation et ceci est sp\u00e9cialement au Nigeria, qui est un pays difficile en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0, alors j'ai beaucoup de sentiments pour, pour mon ancien coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nSon identit\u00e9 sexuelle \u00e0 votre ancien coll\u00e8gue \u00e9tait connue du DFAE le fait que le Nigeria interdit l'homosexualit\u00e9 est aussi une donn\u00e9e connue, est ce que ce choix de l'envoy\u00e9 l\u00e0- bas n'\u00e9taient pas ad\u00e9quats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [87%] :\r\nOui, j'ai l'impression qu'on n'a pas fait vraiment tous les devoirs, normalement on devrait vraiment Ford et sur la vie priv\u00e9e de l'ambassadeur est -ce qu'il y a des enfants et il est mari\u00e9 et ce qu'il y a des probl\u00e8mes pour lui ou sa famille, et naturellement on devrait savoir que, au Nigeria, la homosexualit\u00e9 malheureusement je le regrette d\u00e9fendu Crime et l\u00e0 on on aurait d\u00fb faire ses devoirs avant d'envoyer au coll\u00e8ge l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [93%] :\r\nDonc, avec le recul, Thomas Borer, on peut parler d'erreur de casting avec cette nomination. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [78%] :\r\n\u00e0 souffrir favorable, apr\u00e8s, on est toujours plus sage, mais vraiment, il faudrait savoir que dans quelques pays, comme je le dis, je le regrette et la homosexualit\u00e9 Patrick c'est accepter ni soumises sous et d'arr\u00eater l\u00e0, il faut \u00eatre sage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [88%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du DFAE c'est vous notamment qui \u00e9tudier les, les, les dossiers un du personnel diplomatique, comment \u00e7a se passe contient postes \u00e0 repourvoir on a un diplomate en t\u00eate est -ce qu'on on fait vraiment une analyse pointue sur notamment sa vie personnelle, avant de l'envoyer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [80%] :\r\nDonc premi\u00e8rement s\u00e9nateur on la qualit\u00e9 et les capacit\u00e9s de ce ce diplomate et pour savoir s'il peut vraiment d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse dans ce pays, connaissance de langue, etc, etc, mais parmi les autres \u00e9l\u00e9ments, il faut aussi consid\u00e9rer sa vie personnelle par sur la voie pas envoyer quelqu'un avec qui des enfant dans un mais ou que dans un pays o\u00f9 il y a pas des \u00e9coles o\u00f9 la vie est tr\u00e8s dangereux ou difficiles et on comprend aussi en consid\u00e9ration qu'est -ce que c'est sa femme qui travaill\u00e9 ce qu'elle a une carri\u00e8re elle- m\u00eame, mais c'est parce que nous sommes aussi moderne, on regarde aussi si coll\u00e8gues homosexuel est ce que qu'est -ce que c'est son son partenaire et l\u00e0 il faut apr\u00e8s une fili\u00e8re avec une conclusion est -ce que quelqu'un capable de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse dans son pays comme maintenant la Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nMais, justement, est -ce que cet ambassadeur peut aujourd'hui continuer de mener \u00e0 bien sa mission dans un pays comme le Nigeria apr\u00e8s toute cette affaire et tous les articles de presse elle qu'elle suscite dans, dans, dans beaucoup de pays, en particulier chez nous, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [86%] :\r\nJe regrette de dire que, apparemment, il est plus vraiment en mesure, parce que, il y aurait aussi probl\u00e8me de proc\u00e9dure criminelle contre lui et son partenaire lui il est prot\u00e9g\u00e9 par la Convention de Vienne, il a l'immunit\u00e9 des proc\u00e9dures criminelles au g\u00e9nial Nigeria son son partenaire malheureusement pas mais naturellement, m\u00eame si on a l'immunit\u00e9, si on est tellement dans l'imm\u00e9diat, il y aurait vraiment \u00e9t\u00e9 difficult\u00e9 beau d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:11) [82%] :\r\nEt \u00e7a, c'est la la t\u00e2che prioritaire et l\u00e0, je crois, le d\u00e9partement o\u00f9 va le retirer ce que tente de dans les semaines qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [82%] :\r\nQu'est -ce qui courent des risques dans ces pays pour son int\u00e9grit\u00e9 physique, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [78%] :\r\nNon loin de toute fa\u00e7on, le Nigeria, le pays alors \u00e0 des gens comme moi j'\u00e9tais l\u00e0, il y a plus de votants, c'est de saison, chiffres c'est vrai si on n'avait pas les, les, les probl\u00e8mes que vous dans, dans ce cas -l\u00e0, alors je crois pas qu'il faut faire de soucis et comme je dit il y a la convention du Bien qui prot\u00e8ge les diplomates et l\u00e0 je me fais pas de souci pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [92%] :\r\nDemain Borer, on vous propose aux \u00e9coutez ce qu'en pensait le conseiller national socialiste qui Tim Guldimann ce matin sur notre antenne qui lui au contraire penser qu'oui, que \u00e7a peut faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s et \u00e9veiller un peu les consciences dans des pays comme le Nigeria ou l'\u00e9coute, on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 le faire, oui, nous parlons maintenant \u00e0 la radio sur une situation qui milite se passe dans le pays le plus peupl\u00e9 de l'Afrique, o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 est d\u00e9fendu d\u00e9j\u00e0 le fait que chez nous, on se rend compte que les droits de l'homme, selon nos compr\u00e9hension sont viol\u00e9es dans ce pays, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, s'il y a un probl\u00e8me, c'est pas comme la Suisse, envoyer un ambassadeur homosexuel dans ce pays le probl\u00e8me, c'est que ce pays a des lois qui ne sont pas acceptables pour nos convictions des droits de l'homme, maintenant c'est \u00e0 voir comment on poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, Tim Guldimann, conseiller national socialiste et surtout ancien ambassadeur Tomasz Borer \u00e7a pose toute la question de savoir est -ce que si on renonce, vous dites maintenant son son travail va \u00eatre tr\u00e8s difficile quelque part on capitule, alors que l'on peut aussi en faire un acte politique fort et assumer imposer quelque part, le respect des droits de l'homme, \u00e7a pose toutes ces questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:07) [84%] :\r\nOui, mais naturellement un ambassadeur, il est pas l\u00e0 pour imposer la culture suisse dans un pays comme le Nigeria ou la Rhapsody ou la Russie, son attach\u00e9e de d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et un ambassadeur est pas fait pour s'il y a un comit\u00e9 de cette fa\u00e7on et l\u00e0 le actuellement, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec mon ancien coll\u00e8gue Guldimann qu'il faut aussi protest\u00e9 contre ces voix mais par notre en tout cas les qui est maintenant en difficult\u00e9 exemple si on on va une femme fourniront cette femme ambassadeur accepter que les hommes lui donne pas la main et comme \u00e7a on peut faire un signal, on avait des bonnes, tr\u00e8s bonnes, tr\u00e8s bonnes ambassadrices il y a quelques ann\u00e9es avec l'il y a, Lo\u00efc et accepter \u00e7a et qui a fait du bon travail conduiront mais on peut pas tout juste changer la culture d'un pays avec l'aide de l'ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 l'Lo\u00efc, on conna\u00eet bien, qu'on a re\u00e7u plusieurs fois sur cette antenne, notamment pour parler justement de l'Iran, hein, on va finir avec cette question, Thomas Borer, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce qu'on peut dire encore qu'aujourd'hui, les \u00e9poux ou les compagnons des ambassadeurs des ambassadrices ont encore la vie dure, la plupart du temps dans leur mani\u00e8re d'exister aux c\u00f4t\u00e9s de leur mari ou de leur femme ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [84%] :\r\nSi, si, on est \u00e0 Paris, nous avons chez nous que nous, \u00e0 Berlin, c'est assez facile d'\u00eatre d'accord une ambassadeur ou un diplomate mais dans des pays comme comme l'Afrique \u00e0 quelques pays Asie la Rhapsodie au g\u00e9n\u00e9ral, c'est toujours tr\u00e8s difficile, on avait beaucoup des restrictions, une femme de l'ambassadeur on \u00e0 Varsovie peut parler pour ne pas rouler une voiture, ce serait m\u00eame conduire une nature et alors l\u00e0, il faut accepter que c'est, c'est la vie est parfois dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Damas Borer, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques \u00e0 sens asseoir, je rappelle que vous \u00eates un ancien ambassadeur ambassadeur au poste au Nigeria, la fin des ann\u00e9es 90, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du DFAE \u00e9galement on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:18) [86%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous le monde merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [65%] :\r\nDe la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-12T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35BF4DF6-9C43-44D3-9BF4-E057649D8CC6", "internalArchiveId": "35BF4DF6-9C43-44D3-9BF4-E057649D8CC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evacuation de la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, o\u00f9 se tient la manifestation \"Nuit debout\" depuis le 31 mars 2016 ", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "La place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e. Les structures mises en place ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es, mais le mouvement \"Nuit Debout\" ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, puisque les manifestants ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'autorisation pour occuper \u00e0 nouveau ce lieu symbolique. Les autorit\u00e9s s'interrogent sur cette manifestation qui prend de l'ampleur depuis le 31 mars 2016.\r\n\r\n\r\nParticipants hors th\u00e9saurus : Meskens;CATINFO_AVR2016\r\nEn France, la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e ce lundi matin, apr\u00e8s une dizaine de nuits d'occupation par le mouvement \"Nuit debout\". La police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place. Ces derniers ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d'autorisation pour occuper ce lieu devenu symbolique.\r\n\r\n* * Evacuation de la manifestation \"Nuit debout\" \u00e0 Paris En France, la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris \u00e9vacu\u00e9e ce matin, apr\u00e8s une dizaine de \u00ab\u00a0Nuits debout\u00a0\u00bb...\r\nLa police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place...\r\nMais ceux-ci ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d'autorisation pour occuper ce lieu devenu symbolique...\r\no\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, ceux que l'on appelle \u00ab\u00a0les Indign\u00e9s de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb devraient retrouver le pav\u00e9 d\u00e8s ce soir.\r\nOui, c'est tr\u00e8s vraisemblable. M\u00eame s'il n'y a pas de leader dans ce mouvement, et qu'il faudra donc sans doute l'une de ces fameuses \u00ab\u00a0assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales\u00a0\u00bb pour d\u00e9cider ou non de la poursuite de l'occupation. On voit mal comment les manifestants arr\u00eateraient de se r\u00e9unir alors que le mouvement justement essaime \u00e0 travers la France et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Montr\u00e9al. Mais la tension s'est accrue ces derniers jours apr\u00e8s des incidents. Samedi des pierres ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es sur un commissariat et des manifestants ont tent\u00e9 de se rendre au domicile de Manuel Valls. Au point que m\u00eame le personnel politique, qui regardait tout cela d'un bon oil jusqu'ici s'inqui\u00e8te maintenant. Il y a d'abord les \u00e9lus locaux. Et puis les \u00e9lus nationaux qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s. C'est le cas \u00e0 droite, o\u00f9 le candidat \u00e0 la primaire Bruno Le Maire met en garde contre la \u00ab\u00a0dictature d'une minorit\u00e9\u00a0\u00bb. Mais c'est le cas aussi \u00e0 gauche o\u00f9 le patron du PS Jean-Christophe Cambad\u00e9lis estime qu'on peut d\u00e9battre mais que les d\u00e9bordements ne sont pas tol\u00e9rables.\r\nCela dit, Jo\u00eblle, le gouvernement ne reste pas sans r\u00e9agir.  Manuel Valls tente en ce moment m\u00eame une sortie de crise\u00a0?  \r\nOui le Premier ministre re\u00e7oit en ce moment les syndicats lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants pour tenter de trouver une issue au conflit sur la r\u00e9forme du Travail, puisque tout est parti de l\u00e0. Des nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es.  Par exemple la prolongation des bourses pour les \u00e9tudiants apr\u00e8s leurs \u00e9tudes et avant leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail. Mais ce n'est pas s\u00fbr cela suffise. Ce que veulent les jeunes, c'est toujours le retrait de la loi Travail. Le gouvernement mise malgr\u00e9 tout sur l'essoufflement de la contestation. Il y avait moins de monde dans les rues ce week-end et les vacances scolaires en r\u00e9gion parisienne, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le plus important foyer de la contestation,  ces vacances scolaires commencent ce vendredi.", "durationSec": 123, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "travail (activit\u00e9)", "l\u00e9gislation", "mouvement de jeunesse"], "alternativeTitle": ["Evacuation de la manifestation \"Nuit debout\" \u00e0 Paris / 12H30_2016-04-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["En France, la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e ce lundi matin, apr\u00e8s une dizaine de nuits d\u2019occupation par le mouvement \"Nuit debout\". La police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place. Ces derniers ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d\u2019autorisation pour occuper ce lieu devenu symbolique."], "variantIds": ["ece-7621028"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-21T14:11:44Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFrance : la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e ce matin apr\u00e8s une dizaine de nuits debout, la police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place, mais ceux -ci ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d'autorisation pour occuper ce lieu devenu d\u00e9sormais symbolique Jo\u00ebl Meskens \u00e7a, vous \u00eates en Direct de Paris ce que l'on appelle les indign\u00e9s de la R\u00e9publique devrait retrouver le pav\u00e9 d\u00e8s ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [97%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s vraisemblable, m\u00eame s'il n'y a pas de leader dans ce mouvement et qu'il faudra donc sans doute l'une de ces fameuses assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales pour d\u00e9cider ou non de la poursuite de l'occupation, on voit mal comment les manifestants arr\u00eateraient de se r\u00e9unir, alors que le mouvement justement essaime \u00e0 travers la France et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Montr\u00e9al, mais la tension s'est accrue ces derniers jours apr\u00e8s des incidents samedi, des pierres ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es sur un commissariat et des manifestants ont tent\u00e9 de se rendre au domicile de Manuel Valls, le personnel politique qui regardait tout cela d'un bon oeil jusqu'ici s'inqui\u00e8te maintenant il y a d'abord les \u00e9lus locaux et puis les \u00e9lus nationaux, qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s, c'est le cas \u00e0 droite le candidat \u00e0 la primaire, Bruno Le Maire met en garde contre je cite la dictature d'une minorit\u00e9, mais c'est le cas aussi \u00e0 gauche o\u00f9 le patron du PS Jean-Christophe Cambad\u00e9lis estime qu'on peut d\u00e9battre, mais que les d\u00e9bordements ne sont pas tol\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [96%] :\r\nCela dit, le gouvernement ne reste pas sans r\u00e9agir un Manuel Valls tente en ce moment m\u00eame une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nMais ministre a re\u00e7u ce matin les syndicats lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants pour tenter de trouver une issue au conflit sur la r\u00e9forme du Travail puisque tout est parti de l\u00e0, des nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, 11 au total, par exemple, la prolongation des bourses pour les \u00e9tudiants apr\u00e8s leurs \u00e9tudes et avant leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, \u00e7a va dans le bon sens, salut les repr\u00e9sentants des jeunes, mais tous les d\u00e9saccords ne sont pas lev\u00e9es distille ce qu'ils veulent, c'est toujours le retrait de la loi Travail le gouvernement mise malgr\u00e9 tout sur l'essoufflement de la contestation, il y avait moins de monde dans les rues ce week- end et les vacances scolaires en r\u00e9gion parisienne, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le plus important foyer de la contestation, ces vacances scolaires commencent ce vendredi, bonjour Christophe Barbier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "correspondante RTS \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC4966E3-7387-4AAD-8E02-71EFFC2FC81C", "internalArchiveId": "CC4966E3-7387-4AAD-8E02-71EFFC2FC81C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne sur le DPI", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses devront \u00e0 nouveau se prononcer sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI) le 5 juin prochain. La loi d'application propos\u00e9e par le Parlement est combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9forme autoriserait l'analyse g\u00e9n\u00e9tique des embryons pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire et pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle. D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise, membre du comit\u00e9 \"pour une nouvelle fois OUI\" et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 interpartis contre la r\u00e9vision de la Loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n* * Lancement de la campagne sur le DPI  \r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s avoir dit oui \u00e0 plus de 60 % \u00e0 l'article constitutionnel autorisant le diagnostique pr\u00e9implantatoire, les suisses devront \u00e0 nouveau se se prononcer. Cette fois-ci pour dire comment mettre en oeuvre le principe. Ce sera le 5 juin. La loi d'application concoct\u00e9e par le parlement est en effet combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLa r\u00e9forme de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e autorise l'analyse g\u00e9n\u00e9tique des embryons dans deux cas uniquement. D'une part pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave. Et d'autre part pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle, afin d'\u00e9viter les complications durant la grossesse. \r\nC'est ce point qui divise. Loi eug\u00e9niste qui va trop loin disent les r\u00e9f\u00e9rendaires. Prise en charge optimale pour les couples d\u00e9sireux d'avoir d'\u00eatre parents pour les autres. On en d\u00e9bat avec 2 conseillers natinaux ..\r\nIsabelle Chevalley, CN VL VD, membre du comit\u00e9 \"pour une nouvelle fois OUI\", favorable \u00e0 la loi.\r\nCette loi d'application va plus loin que ce que souhaitait le conseil f\u00e9d\u00e9ral... notamment en ouvrant le DPI aux couples st\u00e9riles... est-ce que vous n'allez pas un peu vite ? La Suisse est adepte de la politique des petits pas non ?\r\nAvec cette loi, on pourra d\u00e9truire les ambryons porteurs de la trisomie 21 avant l'implantation, (dans les deux cas mentionn\u00e9s dans l'intro) n'est-ce pas comme le craignent les opposants, un d\u00e9but d'eug\u00e9nisme ? \r\nLes associations de d\u00e9fense des handicap\u00e9s craignent qu'avec cette loi on diminue l'acceptation du handicap dans la soci\u00e9t\u00e9... finalement les couples  st\u00e9riles peuvent \r\nLa question du nombre d'ambryons : actuellement la loi limite \u00e0 3 le nombre d'ambryons soumis \u00e0 traitement. La loi soumis au vote pr\u00e9voit 12 ambryons. Qui pourraient \u00eatre congel\u00e9 durant 10 ans au maximum. Vous ne craignez pas qu'on cr\u00e9e de nombreux embryons surnum\u00e9raires ?  \r\nMathias Reynard, CN PS VS, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 interparti contre la r\u00e9vision de la Loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. (il \u00e9tait pour l'article constitutionnel mais pour lui la loi va trop loin).\r\nPour vous cette loi va trop loin. Expliquez-vous. \r\nEn autorisant le DPI pour les couples St\u00e9rile, on augmentent leur chances d'avoir  un enfant... on limite les complications durant la grossesse en \u00e9cartant les ambryons les moins \"sains\"... Qu'est-ce qui vous g\u00e8ne ?\r\nFinalement aujourd'hui on autorise l'amniosynth\u00e8se, autrement dit l'analyse g\u00e9n\u00e9tique de l'ambryon lorsqu'il est dans le ventre de la m\u00e8re... en cas de maladie la m\u00e8re peut avorter en toute l\u00e9galit\u00e9 dans les 12 premi\u00e8re semaines... N'est-ce pas tout symplement du bon sens de permettre le d\u00e9pistage de maladie g\u00e9n\u00e9tique avant la grossesse plut\u00f4t que pendant ?\r\nVous pensez \u00e0 la souffrence du couple qui doit avorter ? En particulier de la m\u00e8re.\r\nAujourd'hui le DPI, y compris le d\u00e9pistage des maladies chromosomiques, est autoris\u00e9 dans la plupart des autres pays europ\u00e9ens. Les couples st\u00e9riles sont aujourd'hui oblig\u00e9 de se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pour obtenir ces soins... n'est-ce pas hypocrite de vouloir l'emp\u00eacher en Suisse ?", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621043", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne sur le DPI / FOR_2016-04-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses devront \u00e0 nouveau se prononcer sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI) le 5 juin prochain. La loi d'application propos\u00e9e par le Parlement est combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9forme autoriserait l'analyse g\u00e9n\u00e9tique des embryons pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire et pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle. D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert\u2019lib\u00e9rale vaudoise, membre du comit\u00e9 \"pour une nouvelle fois OUI\" et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 interpartis contre la r\u00e9vision de la Loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7621043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T08:45:12Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDe nous allons d\u00e9battre d'un th\u00e8me qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre en Suisse, le DPI, le diagnostic pr\u00e9implantatoire l'an dernier, les Suisses ont en effet accept\u00e9 le principe, \u00e0 plus de 60 pourcent et et le 5 juin prochain mais c'est la loi qui pr\u00e9voit la mise en oeuvre du DPI, qui sera soumise au peuple, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, en quelques mots, la r\u00e9forme de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, autorise l'analyse g\u00e9n\u00e9tique d'embryons dans seulement 2 cas d'une part, pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave et, d'autre part, pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle afin d'\u00e9viter les complications durant la grossesse et c'est ce point bien pr\u00e9cis qui divise loi eug\u00e9niste qui va trop loin, disent les r\u00e9f\u00e9rendaires, prise en charge optimale pour les coupes d\u00e9sireux d'avoir, d'\u00eatre d'\u00eatre parents pour les autres et on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux, Isabelle Chevalley et Mathias s'Reynard, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, Isabelle Chevalley, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9ral Vaudois \u00eates membre du comit\u00e9 pour une nouvelle fois oui donc favorable \u00e0 la loi et puis Matias Reynard, conseiller national socialiste valaisan vous \u00eates copr\u00e9sident du comit\u00e9 interpartis contre la r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, on rappelle que vous \u00e9tiez favorable au principe du DPI, l'an dernier mais que cette fois -ci vous opposer \u00e0 cette loi, on va voir pourquoi commen\u00e7ant malgr\u00e9 tout par vous, Isabelle Chevalley cette loi d'application va plus loin que ce que pr\u00e9voyait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment en ouvrant le DPI aux couples qui sont st\u00e9riles est -ce que on ne va quand m\u00eame pas un petit peu trop loin, la Suisse est habitu\u00e9 \u00e0 avancer au papa au hop \u00e0 part pas sans brusquer les choses et l\u00e0 tout d'un coup, on a l'impression d'un d'un pas de g\u00e9ant non pas du. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [93%] :\r\nTous nos voisins avaient d\u00e9j\u00e0 le DPI, donc on \u00e9tait tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 \u00e7a et quand on a beaucoup de retard, il s'agit de se mettre \u00e0 jour et pas d'\u00eatre en retard de sur ce qui se fait d\u00e9j\u00e0, et dans ce sens que cette loi, elle est compl\u00e8tement compatible avec nos id\u00e9es, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [84%] :\r\nBon, c'est parce que les les voisins certains voisins vont plus loin que la Suisse doit aller au m\u00eame rythme les m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [89%] :\r\nOui, tu dois aller au m\u00eame rythme, maintenant c'est tr\u00e8s simple, donne lieu \u00e0 une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, c'est-\u00e0-dire qu'il y a ceux qui ont les moyens qui ont, bon allez le faire \u00e0 l'\u00e9tranger et ceux qui n'ont pas les moyens qui doivent subir le syst\u00e8me suisse, donc oui, on doit se mettre \u00e0 jour avec nos voisins cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nMattias Reynard, expliquez -nous pourquoi vous \u00e9tiez favorable au DPI mais pourquoi la loi la mati\u00e8re d'autres la mani\u00e8re dont on va l'appliquer vous d\u00e9rangeait pas trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nEh bien, en fait, je suis tout \u00e0 fait sur la position qui a \u00e9t\u00e9 celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout au long de de cette, de ce d\u00e9bat de cette discussion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait soumis un projet qui lever cette interdiction du diagnostic pr\u00e9implantatoire pour des cas tr\u00e8s pr\u00e9cis des cas de 2 couples qui avaient un risque de transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave voil\u00e0 avec une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique connue chez les parents et puis qu'il n'y avait pas de, de, de th\u00e9rapies efficaces disons contre cette maladie, \u00e7a limite, et donc \u00e0 certains cas certains cas pour lesquels j'ai beaucoup de compr\u00e9hension et je pense qu'il y avait n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, puis le Parlement a voulu aller beaucoup plus loin : alors, vous savez, je pr\u00e9tends pas avoir la la sainte v\u00e9rit\u00e9 dans dans ce dossier- l\u00e0, c'est un sujet qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel qui est tr\u00e8s sensible, mais je fais simplement part de certaines craintes qui sont partag\u00e9s dans tous les partis, vous trouvez dans tous les partis, des gens qui ont plut\u00f4t un avis favorable dans un avis d\u00e9favorable, on est vraiment dans un dans une question tr\u00e8s personnelle qui d\u00e9passe la question partisane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [87%] :\r\nMattias Reynard qu'est -ce qui vous g\u00eane si, si, si, couples qui ont de la peine \u00e0 avoir des enfants, recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, qu'on peut analyser les ambryons en amont plut\u00f4t que d'\u00e9viter un avortement de l\u00e9gal dans les 12 premi\u00e8res semaines de grossesse dans la balance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [89%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez, on est dans un d\u00e9bat qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent avec le diagnostic pr\u00e9natal qui effectivement possible ensuite le diagnostic pr\u00e9implantatoire permet choisir entre diff\u00e9rents ambryons les vaches, on va choisir en fonction de caract\u00e9ristiques on sait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a volontairement refus\u00e9 d'aborder aujourd'hui la question de la trisomie 21 parce que ces parties prenantes et c'est au coeur de ce d\u00e9bat l\u00e0 justement il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [89%] :\r\nPermet, il permet d'\u00e9viter des avortements en cas de de trisomie 21, ce qu'on pourrait voir dans l'embryons avant implantation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nOui, vous savez ce qui nous fait craindre aujourd'hui avec toutes les associations de de personnes handicap\u00e9es, y compris l'association Procap, qui \u00e9tait pas du tout impliqu\u00e9 et qui avaient la m\u00eame position que moins favorable au changement constitutionnel mais qui a peur de d\u00e9rive, aujourd'hui, c'est que finalement on choisit, on fait un choix entre diff\u00e9rents nous embryons pour choisir celui qu'on consid\u00e8re comme le plus fort, le plus sain, celui qui n'a pas certaines caract\u00e9ristiques qu'on consid\u00e8re comme anormal, \u00e7a nous fait craindre une d\u00e9rive vers de l'eug\u00e9nisme et \u00e7a fait pas seulement craindre cela \u00e0 des cercles int\u00e9gristes, je ne sais pas quoi si vous allez lire les propos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral durant le d\u00e9bat, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame se disait tr\u00e8s inquiet de d\u00e9rive de tendance eug\u00e9nique avec ce screening, c'est ce que je crois que c'est les craintes qu'on peut pas balayer d'un revers de main comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley, effectivement, si on peut d\u00e9truire les ambryons par exemple, qui porte une trisomie 21 avant l'implantation est -ce que on n'est pas l\u00e0 dans un d\u00e9but d'eug\u00e9nisme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:40) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je crois que la loi les tr\u00e8s clair par rapport \u00e0 \u00e7a et l\u00e0 des garde- fous partout, il y a vraiment des risques d'aller en prison, si les gens commencent \u00e0 faire de l'eug\u00e9nisme, avec cette m\u00e9thode et l\u00e0 o\u00f9 vous vous trouvez dans le camp des opposants, \u00e9videmment, si \u00e7a devait commencer \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0, ce qu'il faut comprendre avec cette d\u00e9tection de la trisomie 21 c'est que si on le fait pas, au niveau de l'embryon, on devra le faire lorsque la m\u00e8re porte l'enfant est aujourd'hui une femme peut avorter d'un peu du stand jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 3 mois, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 acquis pour la femme, et aujourd'hui on dit \u00e0 cette femme h\u00e9 bien au lieu de d\u00e9tecter cette maladie avant parce que une femme un couple doit avoir le choix de mettre au monde un enfant malade ou pas de la m\u00eame mani\u00e8re que moi, je laisse le choix \u00e0 des couples qui veulent mettre au monde un enfant malade, \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me, mais l'inverse doit aussi \u00eatre vrai, donc le couple qui va faire cette d\u00e9tection de la trisomie 21 devra attendre que la femme soit enceinte d\u00e9tecter la maladie et, en d\u00e9finitive, demand\u00e9 \u00e0 la femme et aux coupes de subir une souffrance physique et morale que je trouve inacceptable, et pour moi, c'est un vrai retour du droit des femmes de cette loi, si on n'arrive pas \u00e0 pouvoir faire face d\u00e9tection de la trisomie 21 avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [89%] :\r\nMais qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Matias Reynard quand il disait que les associations de d'handicap\u00e9s redoutent notamment finalement que ce soit toute la compr\u00e9hension m\u00eame du handicap et son int\u00e9gration dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui soit mise en danger avec des cas dans lesquels on dira aux familles, bon, vous avez un enfant qui est qui est handicap\u00e9, mais vous aviez tous les moyens \u00e0 l'avance pour pr\u00e9voir pour \u00e9viter cette situation et finalement \u00e7a pourrait \u00e0 amener \u00e0 une situation un peu inqui\u00e9tante pour la compr\u00e9hension de l'int\u00e9gration de de ces gens -l\u00e0 dans une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:18) [88%] :\r\nSarah a mentionn\u00e9 les d\u00e9bats au Parlement, et je crois que les d\u00e9bats au Parlement ont \u00e9t\u00e9 clairs et unanime, personne ne veut fustiger les couples qui veut d\u00e9sire avoir un enfant handicap\u00e9, je crois plut\u00f4t que c'est une grande admiration qu'on a renvers\u00e9 couples et il faut aussi accepter que certains n'ont pas la force et l'\u00e9nergie, d'avoir un enfant handicap\u00e9 et l\u00e0, alors si on se r\u00e9f\u00e8re au d\u00e9bat je j'aimerais faire aussi au d\u00e9bat parlementaire, puisque dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [88%] :\r\nMais au-del\u00e0 du d\u00e9bat parlementaire, c'est la question de la accord de l'int\u00e9gration du handicap dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui est pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:47) [87%] :\r\nMais je vous retourne la question Faut -il alors mettre au monde des handicap\u00e9s handicap\u00e9s sous pr\u00e9texte que, s'il en reste peu ils feront pas int\u00e9grer cette question est simplement hors hors d'imaginaire, on peut pas imaginer, se dire qu'on va mettre au monde extrait des enfants handicap\u00e9s pour maintenir le handicap, je crois que \u00e7a c'est juste inacceptable et si un couple a le choix, je, je pense que le le choix sera assez vite fait de se dire : je pr\u00e9f\u00e8re avoir un enfant sain, pas seulement pour les parents, mais \u00e9galement pour l'enfant, parce que pour certains, c'est vraiment des choses tr\u00e8s dures \u00e0 vivre toute leur vie et, vous, moi, monsieur Reina, on est en pleine forme et je trouve que ce d\u00e9bat, des fois on tr\u00e8s bien de poser \u00e0 d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [91%] :\r\nMattias Reynard alors plusieurs choses, tout d'abord, toutes les associations de personnes handicap\u00e9es sont pas inqui\u00e8te et sur le devant de la sc\u00e8ne dans ce d\u00e9bat sans raison, je crois que oui on il faut interroger aussi les personnes qui font concern\u00e9s et les associations de personnes handicap\u00e9es sont justement tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat, la 2\u00e8me chose par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la trisomie 21 et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la d\u00e9tection de, de, de, d'\u00e9ventuels anormalit\u00e9 comme on aime bien les, les, les, les appeler, malheureusement, h\u00e9 bien, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on est dans un d\u00e9bat o\u00f9 on fait un choix, on fait un choix entre diff\u00e9rents embryons pour implanter, celui qu'on veut, on est dans un d\u00e9bat qui a rien \u00e0 voir avec le d\u00e9bat sur l'avortement je suis un fervent partisan du droit des femmes \u00e0 disposer de leur corps, du droit \u00e0 l'avortement et c'est un d\u00e9bat qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent pigistes un dernier point, on parle de maladies graves, de maladies graves o\u00f9 l\u00e0 on doit effectivement permettre \u00e0 ses familles de de faire ce ce choix -l\u00e0, mais c'est pas du tout remis en question, si c'est non, si c'est non, au mois de juin, qu'est ce qui va arriver, on a une base constitutionnelle donc le parlement va \u00eatre oblig\u00e9 de revenir droit derri\u00e8re avec une nouvelle loi et une nouvelle loi qui ressemblera tout simplement au projet mod\u00e9r\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est fait pour les familles qui sont concern\u00e9es, qui ont des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires graves et c'est pour eux on doit agir aujourd'hui, mais ce qu'on doit pas pour autant aller vers une loi qui qui nous fait craint des d\u00e9rives assez grave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [83%] :\r\nMais DSK la Matias Reynard, juste un mot vous emp\u00eacherez pas un certain tourisme de couples qui ont recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et vont devoir si c'est non, sortir de Suisse pour continuer de se faire aider, l\u00e0 il y a aussi une forme d'hypocrisie oui donc plainte domaine vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [89%] :\r\nDonc plainte domaine il y a des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes si vous parlez de la question nucl\u00e9aire, on peut continuer \u00e0 faire du nucl\u00e9aire parce que d'autres pays, on peut aborder s'dans tous les dossiers, on peut faire des comparaisons internationales, moi je crois que on Suisse on doit fixer des limites, et \u00e7a c'est, c'est le r\u00f4le de notre pays, sinon, alors il faut prendre la l\u00e9gislation la plus extr\u00eame qu'on trouve dans le monde, parce que des gens pourraient y aller pour effectuer certaines, certaines, certaines choses qu'on consid\u00e8re nous comme des d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [81%] :\r\nMais le dernier mot pour Isabelle Chevalley, je crois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:24) [89%] :\r\nIl faut faire c'est pas une loi alibi, si on fait une loi alibi, on a beau avoir un article constitutionnel il ne sert \u00e0 rien, et l'autre aspect qu'on n'a pas abord\u00e9 c'est c'est l'aspect d\u00e8s 8, c'est-\u00e0-dire les ovules nombre de villes qui peut \u00eatre f\u00e9cond\u00e9e hors du corps de la m\u00e8re, le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait 8 tous les m\u00e9decins qu'on a entendu au Conseil national au Parlement, nous ont dit : c'est inapplicable, ce n'est pas assez, il faut nous laisser faire cette m\u00e9thode souvent les bonnes pratiques m\u00e9dicales et c'est dans ce sens que le Parlement a corrig\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on ne peut pas se permettent de faire une loi alibi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [90%] :\r\nMattias Reynard Isabelle Chevalley le peuple se prononce le 5 juin prochain merci en tout cas beaucoup de l'avoir d\u00e9battu ce soir avec nous, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, au revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte, CN Verte lib\u00e9rale VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48B7CAAD-CE04-4451-ADDA-FAF503859F8E", "internalArchiveId": "48B7CAAD-CE04-4451-ADDA-FAF503859F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore?", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;L\u00fcscher, Christian\r\nDans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer le syst\u00e8me des constructions offshore, alors qu'Ueli Maurer avait d\u00e9fendu ce m\u00eame syst\u00e8me vendredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG).\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore? 18h Faut-il davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s off-shore ?\r\nLes Panama Papers continuent d'agiter la sph\u00e8re politique suisse...\r\nApr\u00e8s Ueli Maurer vendredi, qui d\u00e9fendait le syst\u00e8me des constructions offshore, place \u00e0 Johann Schneider Ammann aujourd'hui...\r\nDans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer cette pratique...\r\nSelon lui, les entreprises pourraient \"se trouver hors jeu, si elles ne pouvaient pas utiliser ces instruments.\"\r\nLa Suisse, une des plus importantes places financi\u00e8res au monde, contr\u00f4le-t-elle suffisamment la pratique de l'offshore... Doit-on en renforcer le cadre l\u00e9gal, voire interdire les soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\nOn en d\u00e9bat avec...\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir... Vous \u00eates avocat, conseiller national PLR genevois, vice-pr\u00e9sident du parti...\r\nEgalement en ligne avec C\u00e9dric Wermuth, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PS argovien...\r\n CHRISTIAN LUSCHER\r\n- Une semaine que les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers agitent la plan\u00e8te... La Suisse est un des pays o\u00f9 la pratique de l'offshore est importante. Voyez-vous des raisons d'encadrer davantage ces soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\n- Certes, cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore, \u00e7a n'est pas ill\u00e9gal en soi. Mais certaines sont utilis\u00e9es \u00e0 des fins d\u00e9lictueuses. Ne faudrait-il pas traiter le mal \u00e0 la racine et interdire tout simplement ces soci\u00e9t\u00e9s ?\r\n- Seriez-vous alors favorable \u00e0 ce qu'on encadre davantage cette pratique ? Par exemple, en contr\u00f4lant mieux l'activit\u00e9 des interm\u00e9diaires financiers, fiduciaires et autres avocats fiscalistes?\r\n- Ces acteurs de la finance s'auto-contr\u00f4lent... Est-ce vraiment suffisant ?\r\n- Quand on voit qu'un quart des banques en Suisse connaissent des probl\u00e8mes li\u00e9s au blanchiment d'argent (FINMA), est-ce qu'il n'est pas temps de faire le m\u00e9nage ?\r\n- Un avocat qui conseille uniquement \u00e0 un de ses clients de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore n'est aujourd'hui pas soumis \u00e0 la surveillance de la FINMA. Normal ?\r\n CEDRIC WERMUTH\r\n- Cedric Wermuth, je vous propose d'entendre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset que nous avions re\u00e7u dans Forum vendredi... Voici ce qu'il r\u00e9pondait \u00e0 la question : faut-il durcir la r\u00e9glementation sur les soci\u00e9t\u00e9s off-shore ?\r\n  Extrait Berset 0'15\r\nTr\u00e8s conservateur votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral au sujet des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran... Cela vous surprend ?\r\n- Pourquoi la Suisse devrait-elle donner l'exemple alors que beaucoup d'autres pays sont concern\u00e9s ? Risque pour l'industrie financi\u00e8re suisse ? Pour les places de travail ?\r\n- Allez-vous jusqu'\u00e0 dire qu'il faut interdire aux banques suisses et autres interm\u00e9diaires financiers de fabriquer des soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\n- Ne pensez-vous pas que l'on ne ferait que reporter le probl\u00e8me sur d'autres pays qui pratiquent cela ?\r\n- En Suisse, la FINMA exerce sa surveillance sur les banques. Aussi sur les interm\u00e9diaires financiers, mais de mani\u00e8re indirecte. Est-ce qu'elle devrait en faire davantage ? Comment ?\r\n- La finance est une des branches \u00e9conomiques les plus importantes en Suisse. Si ce n'est LA plus importante. Cette activit\u00e9 a conduit \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays. R\u00e9glementer encore davantage, n'est-ce pas scier la branche sur laquelle nous sommes assis ?", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619346", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore? / FOR_2016-04-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Dans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer le syst\u00e8me des constructions offshore, alors qu'Ueli Maurer avait d\u00e9fendu ce m\u00eame syst\u00e8me vendredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-7619346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T01:49:02Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Panama Peppers continue d'agiter la sph\u00e8re politique suisse apr\u00e8s Ueli Maurer, vendredi, qui d\u00e9fendait le syst\u00e8me des constructions Offshore place \u00e0 Yoann Schneider- Ammann aujourd'hui dans un entretien \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer cette pratique, selon lui, les entreprises pourraient se trouver hors jeu, si elle ne pouvait pas utiliser \u00e7a c'est instruments, la Suisse, une des plus importantes places financi\u00e8res du monde contr\u00f4le -t-elle suffisamment cette pratique de l'Offshore, doit -on en renforcer le cadre l\u00e9gal, voire pourquoi pas interdire les soci\u00e9t\u00e9s Offshore et on en d\u00e9bat avec Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, avocat, conseiller national PLR Genevois, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du PLR \u00e9galement ligne avec nous C\u00e9dric Wermuth bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PS argovien premi\u00e8res questions Christian L\u00fcscher une semaine 1 que les r\u00e9v\u00e9lations des Panama p\u00e9rilleuse agitent la plan\u00e8te, la Suisse est un des pays o\u00f9 la pratique de l'Offshore est importante, est-ce que vous voyez des raisons d'encadrer davantage ces soci\u00e9t\u00e9s Offshore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [87%] :\r\nNon, je crois que Oviir seulement une temp\u00eate dans un verre d'eau, non pas que il y qui existe et qu'on ne voulait pas voir, mais simplement parce que on se rend compte que les lois en vigueur permettent d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien de saisir, c'est-\u00e0-dire si v\u00e9ritablement il y a aujourd'hui en 2016 une Offshore qui cache au Fisc \u00e9trangers des des revenus et de la fortune dans une banque suisse, h\u00e9 bien on sait aujourd'hui que ce n'est plus tol\u00e9r\u00e9e et je suis moi- m\u00eame personnellement convaincu qu'il n'existe plus, un avocat \u00e0 Gen\u00e8ve qui prendrait le risque, compte tenu de ces changements de d'atmosph\u00e8res et d'environnement l\u00e9gal international, je suis s\u00fbr qu'il n'y a plus un avocat qui prendrait le risque d'administrer une soci\u00e9t\u00e9 Offshore en sachant que cet cet outil, ce v\u00e9hicule est utilis\u00e9 \u00e0 des fins d'\u00e9vasion ou de fraude fiscale dans un peu d'\u00e9trangers, je crois que c'est monsieur Schneider- Ammann a parfaitement raison, il existe et possibilit\u00e9 d'utiliser ces soci\u00e9t\u00e9s de fa\u00e7on parfaitement l\u00e9gal, tout le monde le sait \u00e9videmment semblent pas en parler ce qu'on essaye de faire en ce moment, c'\u00e9tait pas anglais, des gens c'est de nuire \u00e0 des personnes c'est possible des hommes publics, si possible, de droite et je peux vous dire j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame victime des menaces d'un journaliste suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [83%] :\r\nQui a construit un \u00e9tat fait compl\u00e8tement farfelue et qui m'a laiss\u00e9 24 heures pour lui r\u00e9pondre, faute de quoi, j'aurais droit \u00e0 une page enti\u00e8re dans le Matin dimanche, j'ai donc \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9verser des dossiers et donner l'explication pour montrer que tout \u00e7a \u00e9tait compl\u00e8tement fou et et on est un peu dans une pub dans une p\u00e9riode de chasse aux sorci\u00e8res lanc\u00e9e ce midi en lisant le journal. \r\nOr donc, dans, dans la presse est aussi font qu'ce qu'on a essay\u00e9 de construire sur moi, et bien je m'inqui\u00e8te et ce qui m'inqui\u00e8te encore plus c'est que nous avons une petite \u00e9quipe de justice et de la plan\u00e8te, plus personne ne contr\u00f4le et qui diffuse exactement ce qu'ils veulent diffuser, que ce soit vrai ou que ce soit faux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth Christian L\u00fcscher est en train de nous dire finalement les r\u00e8gles qui, enfin, la loi qui existe en Suisse suffit, il nous a m\u00eame dit que voil\u00e0, je suis persuad\u00e9 qu'il n'y a pas de 2 soci\u00e9t\u00e9s Offshore de d'avocats en tout cas qui qui pratiquent la la fraude fiscale est ce qu'il faut vraiment revoir ce cadre l\u00e9gal qui existe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [77%] :\r\nBon nombre y avait que les r\u00e8gles lib\u00e9ral de Monsieur L\u00fcscher qui lui contredit concr\u00e8tement et directement mais c'est Portman par exemple Monsieur Barroso nous aussi qui admettent les 2 que le montant de la fraude fiscale ou si on Suisse semble beaucoup plus haut que ce qu'on avait estim\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, on a du travail \u00e0 l'instant de fait l'affaire \u00e0 la Finma, qui a clairement d\u00e9clar\u00e9 comme 14\u00e8me de banques suisses en 2 ans, un risque \u00e9norm\u00e9ment \u00e9lev\u00e9 pourrait tr\u00e8s justement dans des des affaires qui pourraient \u00eatre li\u00e9s \u00e0 la fraude fiscale, assis \u00e0 l'ext\u00e9rieur et maintenant je crois que c'est la 2\u00e8me \u00e0 la 4\u00e8me ou l'homme est la 5\u00e8me soit que ce collectif de journalistes que j'appr\u00e9cie beaucoup d'ailleurs \u00e0 publier, d\u00e9j\u00e0 il y a eu une nouvelle information ben oui, de nouvelles informations, \u00e0 chaque fois \u00e0 la Suisse qui joue un r\u00f4le central dans cette construction d'Offshore et de fraude fiscale et je pense que c'est assez \u00e9vident que ce pays en \u00e9norme probl\u00e8me de contr\u00f4le et transparent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nAlors, contr\u00f4le transparence que faudrait -il faire, que faudrait -il faire concr\u00e8tement C\u00e9dric Wermuth comment assurer justement cette ce meilleur contr\u00f4le cette meilleure transparence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:28) [82%] :\r\nDans le par un principe : la question est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Parlement et parce conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on a 2 lois qui, ce matin en commission qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, o\u00f9 justement on va discuter du contr\u00f4le directement des Chinois, des interm\u00e9diaires financ\u00e9s par exemple, des avocats, moi je pense que c'est obligatoire, c'est absolument n\u00e9cessaire que les gens les ont une responsabilit\u00e9 directe de contr\u00f4ler ce qui est fait avec ces constructions, ce qui facilite et pas seulement qu'ils qu'ils peuvent fermer les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher est -ce que vous seriez favorable finalement \u00e0 ce qu'on encadre davantage cette pratique, par exemple, en contr\u00f4lant mieux l'activit\u00e9 des interm\u00e9diaires financiers fiduciaires et autres avocats fiscalistes puisque vous dites, ils n'ont rien \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [87%] :\r\nAllong\u00e9 sur le principe, aucun probl\u00e8me, je consid\u00e8re n\u00e9anmoins qui sont d\u00e9j\u00e0 bien ce qui me rassure, effectivement, c'est qu'on a 2 projets de loi qui sont actuellement pendant devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, ils vont traiter ce sujet demain et apr\u00e8s- demain et qui moi sur ce que c'est un projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e avant cette histoire de Panama Peters qui qui secoue et et et amuse la presse suisse depuis depuis une semaine, mais cela \u00e9tant, je crois qu'il faut dire les choses clairement : si une Offshore est utilis\u00e9e aujourd'hui pour blanchir de l'argent, si les utiliser pour la fraude fiscale, si elle utilisait pour emp\u00eacher qu'on ait acc\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re- plan \u00e9conomique douteuse, h\u00e9 bien, de toute \u00e9vidence, il faut que ces affaires -l\u00e0 soient poursuivis, elles peuvent l'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gislation en place, elle est largement suffisante, mais effectivement on n'emp\u00eachera jamais que certaines personnes viole la loi sciemment voit aussi les gens par exemple qui, aujourd'hui, roule \u00e0 150 sur l'autoroute alors que la l\u00e9gislation pr\u00e9voit que ses 120 on peut parler des radars partout mais il faut \u00e9videmment poursuivre ceux qui commettent des d\u00e9lits et et aujourd'hui nous avons toute la mati\u00e8re pour le faire, mais une fois encore le mot Offshore ne signifie pas automatiquement on affaire attire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:23) [71%] :\r\nAlors, de qui oui et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:26) [88%] :\r\nPassion dont on a par exemple fustig\u00e9 Me Marc Bonnant, mon confr\u00e8re Genevois est absolument ignoble parce que il est lui- m\u00eame administrateur d'une soci\u00e9t\u00e9 dont les fonds sont d\u00e9clar\u00e9s donc cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 est un v\u00e9hicule l\u00e9gal autoris\u00e9 dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays du monde et on on on jette quelqu'un an en p\u00e2ture, alors qu'il a rien fait d'ill\u00e9gal, je trouve \u00e7a franchement honteux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [92%] :\r\nOui C\u00e9dric Wermuth c'est vrai hein, finalement on on parle surtout d'optimisation fiscale et non pas n\u00e9cessairement de fraude fiscale pourquoi durcir la r\u00e9glementation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [85%] :\r\nBon, je pense, apr\u00e8s la mort et une vingtaine d'ann\u00e9es d'une politique o\u00f9 l'PLR a soutenu l'id\u00e9e, c'est en attaquant permanence en permanence des gens qui pouvaient pas le d\u00e9fendre comme par exemple les requ\u00e9rants d'asile, je ne sais pas mal qu'on comprenne une fois que \u00e7a signifie, mais en 2\u00e8me position, je pense qu'il y a 2 choses qui sont profond\u00e9ment aujourd'hui font une diff\u00e9rence tout \u00e0 fait clair d'abord et \u00e0 la fraude fiscale et \u00e0 tous les activit\u00e9s ill\u00e9gaux international, mais le probl\u00e8me aujourd'hui, c'est une classe internationale des millionnaires qui essayent d'optimiser leurs imp\u00f4ts, d'une mani\u00e8re hyper agressif et c'est nous, tous les citoyens des pays qui \u00e0 prix sont oblig\u00e9s de payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [89%] :\r\nAlors ici bien est -ce qu'il faudrait pas agir au niveau plut\u00f4t mondiale \u00e0 travers, on l'a vu \u00e0 travers l'OCDE, hein, qui a, qui a permis de durcir pas mal les pratiques est -ce que c'est pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faudrait r\u00e9agir et non pas seulement au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:46) [87%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait d'accord avec vous, mais vous voyez, c'est pas un membre pour mon parti, qui s'oppose \u00e0 la impl\u00e9mentation des programmes de l'OCDE par exemple le projet du PS alors justement le contr\u00f4le des \u00e9lus fiscaux \u00e0 l'interne par exemple des grandes entreprises multinationales, \u00e7a fera la comme prochaine chose qu'on doit fermer, on a d\u00e9j\u00e0 des lacunes dans la Suisse aujourd'hui qu'on pourrait faire, mais il faut, par exemple, qu'on arr\u00eate avec la prochaine r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises de trouver les cr\u00e9er encore de plus de lacunes et de possibilit\u00e9s d'optimisation pour les entreprises, il faut que les riches aussi dans ce pays payent leur parti pour le financement d'un public, il faut qu'on arr\u00eate ce jeu pour essayer d'optimiser, \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:25) [74%] :\r\nQuestion : le genre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [86%] :\r\nMonsieur Wermuth c'est une plaisanterie, vous \u00eates en train de nous raconter l\u00e0 il se trouve que dans l'id\u00e9e, il y a peut-\u00eatre 5 pourcent des des gens les plus riches qui payent 30 \u00e0 40 pourcent des des imp\u00f4ts, je dis pas que c'est mal, c'est comme \u00e7a, il faut, c'est vrai que vous \u00eates parti c'est son c'est son p\u00e8re ou seulement sur la haine du riche mais je trouve que ces risques, ils sont personne qui permettent d'agir les programmes sociaux que vous pr\u00e9sentez r\u00e9guli\u00e8rement et donc il y a vraiment une contradiction entre cette haine du riche et le besoin d'argent pour le pour les programmes sociaux mais toujours les portraits nous dire la Eriot 3 essais sur la n'a strictement rien \u00e0 voir avec l'Offshore, une personne peut tr\u00e8s bien utiliser l'Offshore de fa\u00e7on l\u00e9gale et d\u00e9clar\u00e9e sur Offshore d\u00e9clar\u00e9 le compte en banque que son Offshore alors qu'elle peut aussi sans une Offshore, faire de la fraude fiscale de l'\u00e9vasion fiscale etc la Offshore le n'a strictement rien \u00e0 voir avec \u00e7a, il y a des gens, je sais que vous d\u00e9testez \u00e7a il y a des gens qui veulent encore qu'on puisse pr\u00e9server leur verser, ils ont pas envie que tout un chacun sache qui d\u00e9tiennent, par exemple, la table ovale rapidement, maintenant on parle d'un Modigliani qui apparemment a \u00e9t\u00e9 mais quelqu'un peut avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser une soci\u00e9t\u00e9 pour d\u00e9tenir un tableau parce qu'il a apporte la terre enti\u00e8re sache qu'il d\u00e9tient ce tableau ce qu'il est, ce qui est important dans ce cas -l\u00e0, c'est que cette personne, d\u00e9clare au Fisc son Offshore et la propri\u00e9t\u00e9 de ce tableau, mais vous voyez, c'est \u00e7a va grandissant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [77%] :\r\nD'accord, qu'aujourd'hui, on ignore le 200 d\u00e9couvert notamment, on a compris, C\u00e9dric Wermuth vous r\u00e9pondez, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [82%] :\r\nJustement, ce qu'on n'est pas tout \u00e0 fait votre ou vous aimez votre votre famille tout votre entourage mais la r\u00e9alit\u00e9 de 90 pourcent des des gens dans ce pays, c'est que nous, on n'a pas l'Offshore, parce qu'on n'a pas de millions que j'allais passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [87%] :\r\n\u00e7a fait mal, donc vous vous soulevez la question de l'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t, vous C\u00e9dric Wermuth quelque temps exactement un grillage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:11) [86%] :\r\nMoi j'ai pas les millions pour cacher ce que les personnes qui les a fait une petite classe de qui a d'ailleurs mais Monsieur L\u00fcscher profiter des infrastructures de ce pays pour devenir riche, pas \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:22) [79%] :\r\nOui, Christian L\u00fcscher sur cette question, la gauche a une question Monique Christian L\u00fcscher sur cette question, effectivement, de l'\u00e9galit\u00e9 devant la commission qui travaille sur cette question de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:30) [88%] :\r\nLe verrou \u00e9tait parfaitement insultants mais c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9montre tr\u00e8s bien la l'ambiance au sein du Parti socialiste et au sein de la classe dirigeante du Parti socialiste riche est un tricheur qui veut tromper l'\u00c9tat : voil\u00e0 comment vous voyez les gens qui assure la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce pays et il se trouve que c'est pas du tout comme \u00e7a, il se trouve qu'il y a des gens qui peuvent utiliser des v\u00e9hicules pour leurs affaires pour la d\u00e9tention d'objets et les d\u00e9clarer au Fisc, mais tout \u00e7a semble \u00e9chapper compl\u00e8tement, et en fait, sans utiliser cette affaire qu'on ronchonne et franchement, \u00e7a commence \u00e0 devenir d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Christian L\u00fcscher, C\u00e9dric Wermuth, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci messieurs, merci, bonne fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National 2011 -", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-693B84A7-CF43-4726-9829-A6FBFD0A188D", "internalArchiveId": "693B84A7-CF43-4726-9829-A6FBFD0A188D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (23/42)", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "De profundis (129)", "durationSec": 3448, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7590414", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-04-10T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["De profundis (129)"], "variantIds": ["ece-7590414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:54Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie des profondeurs je crie vers toi, public ch\u00e9ri, \u00e9coutez le nombre des profundis auditeurs des initiales. \r\nDavid Meichtry, Franz Liszt sa musique vocale et concertante aum\u00f4ne nuptial de 7 \u00e0 nouveau autour du psaume 130 des profundis qu'on entend d'abord dans un extrait d'oratorio inachev\u00e9e, la l\u00e9gende de Saint Stanislas, \u00e7a tombe bien puisque c'est demain 11 avril la Saint Stanislas que qui nous rappelle donc ce martyr polonais du moyen- \u00e2ge et dans la sc\u00e8ne que voici de l'oratorio inachev\u00e9e de listes qui a compos\u00e9 tr\u00e8s presque aveugle aussi, c'est le roi de Pologne Boleslav qui va chanter avec les moines roi qui vient de mettre amorce Stanislas, l'\u00e9v\u00eaque de Cracovie qui lui reprocher sa conduite et qui se repent Boleslav ici, mais un peu tard puisque le martyr effet James colonnes \u00e0 la t\u00eate de coeur et de l'orchestre symphonique du Festival de mes 2 Cincinnati des profundis de l'Abb\u00e9 Liszt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [77%] :\r\nFolie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nAlors point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [75%] :\r\nL'point il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [77%] :\r\nFrance : point l'Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:21) [88%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et plus \u00e7a voil\u00e0 ni poisson. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:03:45) [81%] :\r\nOui mais voil\u00e0, il renvoie beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [87%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:29) [99%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [79%] :\r\nPoint \u00e7a. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:02) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:05) [90%] :\r\nPoint voil\u00e0 donc pouh Willy compris. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:32) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:37) [72%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:46) [68%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:49) [78%] :\r\nAssez pour point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:08) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:15) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:19) [81%] :\r\nC'est point l'. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:28) [72%] :\r\nOui, France, il y a 6 courses. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:45) [81%] :\r\nC'est \u00e0 Nice bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:08:02) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:14) [79%] :\r\nAh et point. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:24) [61%] :\r\nTout ce et. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:08:38) [71%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:41) [88%] :\r\nAu point et. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:08:47) [99%] :\r\nBonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:50) [85%] :S. point a fini. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:28) [58%] :\r\nSi il y a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:09:44) [67%] :\r\nEt pour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:50) [65%] :\r\nEt RFI et. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:09:59) [65%] :\r\nPoint il dans l'horreur. \r\n\u00e7a commence si Robert. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:10:32) [67%] :\r\nPoint France et et. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:11:08) [61%] :\r\nEt, et, \u00e7a, c'est pour point et pas pour pour. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:33) [84%] :\r\nPas point. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:12:01) [59%] :\r\n\u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:12:07) [87%] :\r\nEmmanuelli. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:12:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:57) [70%] :\r\nOui bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [83%] :\r\nGrande sc\u00e8ne de cet oratorio Saint Stanislas de Franz Liszt pi\u00e8ce reste inachev\u00e9, mais dans le des profundis h\u00e9 bien donc la mise en musique de Psaume 130 l'attaque, vous avez certainement accru ici avec les voix de Real Alberte le baryton qui \u00e9tait le soliste dans le r\u00f4le du m\u00e9chant roi Boleslav qui se reprend ici un peu la psaume avec le choeur des moines et l'orchestre \u00e9tait celui de Cincinnati Cincinnati Simpson et Orchestra dirig\u00e9 par James quand l'homme dans laps halt\u00e9rophilie d'espace de on continue avec Francesc on \u00e9coutait d\u00e9j\u00e0 la semaine derni\u00e8re dans l'inspiration qui avait pu avoir de ce texte des profondeurs je crie vers toi, seigneur on aurait entendra d'ailleurs la m\u00eame musique dans d'autres versions puisque a beaucoup arrang\u00e9 de ses propres Oeuvres et on entendra pour finir l'\u00e9mission auditrice Fischer discount tout \u00e0 l'heure avant 8 heures chantant avec accompagnement de piano c'est m\u00eame note du psaume 129 2 listes de la l\u00e9gende de Saint si Stanislas mais il y a aussi cette oeuvre enti\u00e8rement instrumental qui est une sorte de grand po\u00e8me symphonique pour piano et orchestre on apprend d\u00e8s le d\u00e9but de la semaine derni\u00e8re, voici la suite dans l'interpr\u00e9tation de Louis Lortie au piano leur de la r\u00e9sidence de la et en Pays-Bas et George Perry Vania pour diriger Franz Liszt, poursuit l'\u00e9coute commenc\u00e9e la semaine derni\u00e8re, donc au milieu du 1er mouvement de ce grand, rendez- profundis qui en compte 3 comme un concerto pour piano, si on veut. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:19:26) [90%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:38) [61%] :\r\n\u00e0 vous, et \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:27:26) [78%] :\r\nPour en avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:21) [79%] :\r\nFin de l'\u00e2me, d'inventer, de ceux des profundis psaumes pour piano et orchestre de Franz Liszt, voici le 2\u00e8me mouvement les gros mots des r\u00e2teaux et puis l\u00e0, les grands martyrs les qui refermera dans une douzaine de minutes grand assez m\u00e9connu de Franz Liszt pour le piano, leur Louis Lortie et l'orchestre de la r\u00e9sidence de l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:31:27) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:42) [85%] :\r\nOui, oui oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:33:16) [47%] :\r\nUn petit bien \u00e0 nouveau ensemble \u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:57) [61%] :\r\nC'\u00e9tait il y point ce qui il n'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:43) [87%] :\r\nPoint un point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:10) [83%] :\r\nFrancee liste vedette de notre terreau ce dimanche 10 avril et lui qui \u00e9tait v\u00e9ritable Star de la sc\u00e8ne de son temps, le 1er grand r\u00e9cital de piano qui d\u00e9sormais mondial ici c'est lui l'ortie qui est jou\u00e9 la partie de piano de soup\u00e7ons pour piano et orchestre qu'on aura entendu int\u00e9gralement entre la semaine derni\u00e8re et celle -ci des profundis donc inspir\u00e9 de ce psaume 129 que les listes par ailleurs avait mis en musique aussi avec ses paroles comme l'entendait au d\u00e9but de l'\u00e9mission, comme on le retrouvera tout \u00e0 l'heure avec Guitry Fischer DSK je vous propose une autre version, l'autre compositeur dans le langage est peut-\u00eatre encore moins avant- gardistes que celui de listes \u00e0 l'instant o\u00f9 dans ces pages vocales s'est -il des Bailundo Pete qui la composent et pourtant mais pratiquement au moment o\u00f9 mourait Francis en 1808 anti- avec jusqu'en 1968 l'Italien parmesan de naissance, mort \u00e0 Rome c'est pour choeur a cappella qui composent profundis que James O'Donnell interpr\u00e8te ici, \u00e0 la t\u00eate du choeur de la cath\u00e9drale de Westminster, je n'ai pas ordonn\u00e9 le nom des interpr\u00e8tes du psaume de listes instrumental c'est lui l'ortie au piano et Georges Pelli \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de La Haye, voici donc puis\u00e9 -t-il des de son pr\u00e9nom, cette voie pour ce grand coeur sur notre psaume 130. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:43:28) [63%] :\r\nPoint il de vall\u00e9e, les prix \u00e9lev\u00e9s du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:43:36) [62%] :\r\nPoint final l'et pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:43:49) [70%] :\r\nOn comprend aussi point il est point comme je l'alerte. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:44:09) [78%] :\r\nPour qu'on dise quand m\u00eame au point et. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:44:29) [65%] :\r\nOui, s'alarme quoi alors derri\u00e8re point c'est-\u00e0-dire il est conscient des r\u00e9sidents compl\u00e9mentarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:44:42) [95%] :\r\n\u00e9coutez point et point point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:24) [99%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:45:34) [80%] :\r\nParce qu'il pointe encore voil\u00e0, rendant la encore le suspense, l'pourquoi et. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:46:23) [66%] :\r\n\u00e0 la reprise Fran\u00e7ois-Marc voil\u00e0 merci parce qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:47:45) [62%] :\r\nPour revenir \u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:47:58) [61%] :\r\nVoil\u00e0 aussi cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:02) [80%] :\r\nPoint. \r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:48:18) [99%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:32) [76%] :\r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:49:16) [70%] :\r\nRFI, 6. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:49:21) [55%] :M. vu toutes. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:49:28) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:50:04) [87%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:50:06) [55%] :\r\nSophie Pointaire que. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:50:11) [66%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:50:18) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:50:21) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:50:25) [74%] :\r\nOui, oui, et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:50:29) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:35) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:50:40) [80%] :\r\nSophie. \r\n\r\nLocuteur FT39 (00:50:42) [79%] :\r\nBonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:50:47) [75%] :\r\nOui, mais de 4. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:50:54) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT40 (00:51:27) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT41 (00:51:29) [77%] :\r\nPoint puis c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:42) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:49) [60%] :\r\nOu sous. \r\n\r\nLocuteur MT44 (00:51:53) [78%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:52:01) [63%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:52:05) [89%] :\r\nVoil\u00e0 on voit Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:34) [63%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:52:40) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:52:42) [86%] :\r\nCe point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT41 (00:52:47) [74%] :\r\nOui, si pour des tours. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:52:57) [69%] :\r\nC'est c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MT47 (00:53:06) [52%] :\r\nN'ose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:11) [84%] :\r\nSi c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MT48 (00:53:16) [73%] :\r\nOui au. \r\n\r\nLocuteur MT49 (00:53:21) [98%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:53:27) [63%] :\r\nAussi, ce que et. \r\n\r\nLocuteur MT48 (00:53:33) [88%] :\r\nQui est l'avenir c'est point. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:53:45) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:54:15) [78%] :\r\nPour Citrix oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:54:22) [66%] :\r\nDes au secours. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:54:30) [59%] :\r\nSony est r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:40) [98%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:43) [72%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT49 (00:54:47) [74%] :\r\nFranz-Olivier point. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:54:57) [84%] :\r\nPoint mais RFI. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:55:08) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:18) [71%] :\r\nCourant. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:55:21) [73%] :\r\nPas pour tous. \r\n\r\nLocuteur MT47 (00:55:26) [66%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:55:30) [77%] :\r\nEt toujours. \r\n\r\nLocuteur FT47 (00:55:48) [76%] :\r\nAlors oui. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:55:56) [76%] :\r\nDes chocolats, vous vouliez -vous pas vous. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:56:46) [89%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT48 (00:56:53) [94%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-15T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1507133", "internalArchiveId": "AA1604507114", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 3042, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7638048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7638049.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Islam et \u00e9cole/ La ville la plus pollu\u00e9e du monde/ Profession: videur", "Profession: videur", "Comme si c'\u00e9tait hier", "Islam et \u00e9cole", "La ville la plus pollu\u00e9e du monde", "Invit\u00e9: Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)", "C'est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "Ils doivent avoir la carrure de l\u2019emploi mais ils ont souvent mauvaise presse : les videurs doivent assurer la s\u00e9curit\u00e9 des clients de la nuit mais se retrouvent parfois accus\u00e9s de violence. Aujourd\u2019hui, ils doivent suivre une formation obligatoire, t\u00e9moignages.", "Alors que le nouveau billet de 50 francs arrive dans nos portemonnaies, retour sur les surprises de choix qui ont \u00e9maill\u00e9 l\u2019histoire des diff\u00e9rentes coupures suisses.", "\u00c0 Gen\u00e8ve, un \u00e9l\u00e8ve refuse d\u2019\u00eatre touch\u00e9 par sa prof de gym pour des raisons religieuses, comment concilier islam rigoriste avec les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9cole ? Reportage.", "New Dehli et ses 25 millions d\u2019habitants font face \u00e0 une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent : la pollution est jusqu\u2019\u00e0 trente fois sup\u00e9rieure aux normes recommand\u00e9es par l\u2019OMS.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-7537162", "ece-7537222", "ece-7536835", "ece-7539288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-20T14:14:29Z", "subTitles": ["20:11:23:06  20:11:28:02\r\n-Merci d'avoir montr\u00e9 les magouilles\r\n    de certains \u00e9lus \u00e0 Verbier.\r\n\r\n20:11:28:07  20:11:30:18\r\nIls ne pensent qu'\u00e0 s'enrichir !\r\n\r\n20:11:31:10  20:11:34:19\r\n      -Verbier, \u00e7a m'a mis\r\n   les neurones en \u00e9bullition.\r\n\r\n20:11:35:05  20:11:38:16\r\n      -C'est rafra\u00eechissant\r\n  de voir les autistes reconnus\r\n\r\n20:11:38:21  20:11:43:06\r\ncomme des personnes talentueuses,\r\n  et non comme des \u00e9tranget\u00e9s.\r\n\r\n20:11:43:15  20:11:46:11\r\n      -Dans votre reportage\r\n        sur les barrages,\r\n\r\n20:11:46:15  20:11:50:19\r\n  j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de d\u00e9couvrir\r\n   la photo de ma grand-maman.\r\n\r\n20:11:52:14  20:11:57:18\r\n   -Madame, Monsieur, les ongles\r\nnon vernis sont beaucoup plus beaux.\r\n\r\n20:12:02:00  20:12:06:12\r\n-La dispense de poign\u00e9e de main \r\naccord\u00e9e \u00e0 deux \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n\r\n20:12:06:17  20:12:10:03\r\n      d'une \u00e9cole b\u00e2loise\r\n   tourne \u00e0 l'affaire d'Etat.\r\n\r\n20:12:11:15  20:12:14:23\r\n      Delhi est la capitale\r\n    la plus pollu\u00e9e du monde.\r\n\r\n20:12:15:04  20:12:17:16\r\nNous avons suivi une famille romande\r\n\r\n20:12:17:21  20:12:20:14\r\n    qui tente de vivre l\u00e0-bas\r\n          normalement.\r\n\r\n20:12:23:02  20:12:26:10\r\n    Les videurs ont une image\r\n       de grosses brutes.\r\n\r\n20:12:26:14  20:12:30:18\r\n      Nous avons voulu savoir\r\nce qui se cache derri\u00e8re ce clich\u00e9.\r\n\r\n20:12:34:00  20:12:38:13\r\nLe nouveau billet de 50 frs sera\r\nmis en circulation apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n20:12:38:18  20:12:43:01\r\nC'est une r\u00e9volution car on doit\r\n  y retrouver notre identit\u00e9.\r\n\r\n20:12:48:11  20:12:51:12\r\n             -Bonsoir\r\net bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:12:51:17  20:12:55:15\r\nVoici l'actualit\u00e9 de cette semaine,\r\n\r\n20:12:55:20  20:13:02:23\r\n        qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9\r\n\u00e0 l'oeil vigilant d'Olivier Tornay.\r\n\r\n20:13:09:14  20:13:12:08\r\n-Le vainqueur du Tour des Flandres\r\n\r\n20:13:12:12  20:13:15:00\r\n  rend hommage \u00e0 des confr\u00e8res.\r\n\r\n20:13:15:05  20:13:18:18\r\nMais le commentateur de France 3\r\n          traduit mal.\r\n\r\n20:13:21:10  20:13:25:09\r\n{\\an5}          Commentateur\r\n *-J'ai discut\u00e9 avec mon \u00e9quipe.\r\n\r\n20:13:32:18  20:13:35:17\r\n*J'ai gagn\u00e9 le week-end dernier.\r\n\r\n20:13:38:04  20:13:40:18\r\n-Sur la RTS, c'est mieux ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n20:13:41:15  20:13:46:17\r\n   *-Il pense \u00e0 son \u00e9quipier\r\nqui a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident.\r\n\r\n20:13:49:01  20:13:54:08\r\n-Chez nous, d\u00e9crypter le langage des\r\n sportifs est presque un sacerdoce.\r\n\r\n20:13:55:05  20:13:57:13\r\n  -C'est pas vraiment mon fort...\r\n\r\n20:13:57:18  20:14:00:15\r\n         Comment on dit ?\r\n\r\n20:14:00:20  20:14:04:19\r\n      -Ma qualit\u00e9, ma force.\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:14:05:22  20:14:10:00\r\n-Aujourd'hui j'\u00e9tais \u00e0 fond l\u00e0-haut.\r\n\r\n20:14:10:05  20:14:12:13\r\n         C'est \u00e7a, mais...\r\n\r\n20:14:12:18  20:14:17:10\r\n   C'\u00e9tait une tr\u00e8s bien saison,\r\n    c'est super que je suis l\u00e0.\r\n\r\n20:14:17:14  20:14:20:23\r\n  -On vous souhaite tout de bon.\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:14:22:02  20:14:24:23\r\n       -Seizegames to play.\r\n\r\n20:14:25:04  20:14:27:18\r\n       Encore seize matches.\r\n\r\n20:14:27:23  20:14:31:09\r\n   On doit prendre les points...\r\n\r\n20:14:31:13  20:14:33:08\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n20:14:37:05  20:14:40:09\r\n-Suite aux constructions ill\u00e9gales\r\n            \u00e0 Verbier,\r\n\r\n20:14:40:13  20:14:44:22\r\n  la commune de Bagnes cherche \r\n un architecte communal \u00e0 100 %.\r\n\r\n20:14:49:20  20:14:51:08\r\n          Bon courage !\r\n\r\n20:14:51:12  20:14:54:11\r\n         Cette semaine,\r\n   la commune engage aussi...\r\n\r\n20:14:56:22  20:15:00:12\r\n   Pour la semaine prochaine,\r\n     on a des suggestions.\r\n\r\n20:15:08:05  20:15:12:11\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 pris la main dans le sac\r\n      et doivent se justifier.\r\n\r\n20:15:12:15  20:15:19:20\r\nTout \u00e7a pour avoir tout mis\u00e9 sur ce\r\npetit territoire hostile: le Panama.\r\n\r\n20:15:20:01  20:15:23:12\r\n     Se battre, se d\u00e9fendre\r\n      sur une \u00eele hostile.\r\n\r\n20:15:23:17  20:15:27:02\r\n    Voici les conseils avis\u00e9s\r\n       d'un expert sur M6.\r\n\r\n20:15:31:07  20:15:35:08\r\n   -La survie en milieu hostile,\r\n      c'est mon mode de vie.\r\n\r\n20:15:35:12  20:15:37:18\r\n       Il faut vivre \u00e0 fond.\r\n\r\n20:15:37:23  20:15:41:00\r\n    90 % de tout ce qu'on fait\r\n\r\n20:15:41:05  20:15:44:06\r\n           se passe l\u00e0.\r\n\r\n20:15:44:11  20:15:47:14\r\n         C'est important\r\n    d'avoir des bons r\u00e9flexes.\r\n\r\n20:15:47:19  20:15:51:01\r\n            Ca commence\r\n  quand on est encore dans l'eau.\r\n\r\n20:15:56:00  20:16:00:02\r\n-Fatigu\u00e9e de faire la une people\r\n     avec le chef C.Lignac,\r\n\r\n20:16:00:07  20:16:02:11\r\n  S.Marceau a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n20:16:02:15  20:16:04:21\r\n Arm\u00e9e d'un t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n20:16:05:02  20:16:10:01\r\n   elle traque les paparazzis\r\njusque dans les moindres recoins.\r\n\r\n20:16:12:15  20:16:17:17\r\n -Ayez le courage de vous montrer.\r\n        -Arr\u00eatez de filmer.\r\n\r\n20:16:17:22  20:16:20:05\r\n   -Et vous, vous faites quoi ?\r\n\r\n20:16:20:10  20:16:23:21\r\nMoi j'ai pas le droit de vous filmer,\r\n             mais vous,\r\n\r\n20:16:24:02  20:16:27:01\r\n          vous me filmez\r\n     autant que vous voulez ?\r\n\r\n20:16:27:17  20:16:31:14\r\n-Pour une fois qu'il avait l'actrice\r\n         si proche de lui,\r\n\r\n20:16:31:19  20:16:34:13\r\nil n'a m\u00eame pas os\u00e9 la regarder !\r\n\r\n20:16:38:18  20:16:42:06\r\n       -Une poign\u00e9e de main\r\n  refus\u00e9e dans une \u00e9cole b\u00e2loise\r\n\r\n20:16:42:11  20:16:44:13\r\n    remet en question la place\r\n\r\n20:16:44:18  20:16:48:15\r\n    des convictions religieuses\r\n         dans nos \u00e9coles.\r\n\r\n20:16:48:20  20:16:58:08\r\nDe nombreuses voix r\u00e9clament plus de\r\nfermet\u00e9 face \u00e0 ce genre d'incident.\r\n\r\n20:17:01:11  20:17:03:12\r\n   -Ce geste anodin est devenu\r\n\r\n20:17:03:17  20:17:07:07\r\n           le symbole\r\n  d'un d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration.\r\n\r\n20:17:07:11  20:17:10:23\r\n     Therwil, B\u00e2le campagne,\r\n        9'000 habitants,\r\n\r\n20:17:11:04  20:17:16:03\r\n   et une \u00e9cole qui se serait\r\n bien pass\u00e9e de cette publicit\u00e9.\r\n\r\n20:17:16:08  20:17:19:06\r\nL'histoire des deux \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n\r\n20:17:19:11  20:17:24:13\r\ndispens\u00e9s de serrer la main de leur\r\nma\u00eetresse a fait le tour du monde.\r\n\r\n20:17:27:04  20:17:29:18\r\n-Un \u00e9l\u00e8ve qui ne donne pas la main\r\n\r\n20:17:29:23  20:17:31:21\r\n     \u00e0 son prof, \u00e7a ne va pas\r\n\r\n20:17:32:02  20:17:33:23\r\n        avec notre culture.\r\n\r\n20:17:34:04  20:17:37:08\r\n  Je n'imagine pas l'int\u00e9gration\r\n            comme \u00e7a.\r\n\r\n20:17:38:14  20:17:40:05\r\n-Ils refusent de toucher les femmes.\r\n\r\n20:17:45:21  20:17:48:16\r\n-Ils refusent de toucher les femmes.\r\n\r\n20:17:48:21  20:17:52:01\r\n      Ils ont 15 et 14 ans,\r\n     deux fr\u00e8res dont l'a\u00een\u00e9\r\n\r\n20:17:52:06  20:17:55:20\r\n        poste des vid\u00e9os\r\nde l'Etat islamique sur Facebook.\r\n\r\n20:17:59:00  20:18:03:03\r\n             Il prie\r\n\r\n20:18:03:21  20:18:08:16\r\n  Chaque vendredi, ils assistent \u00e0\r\nla pri\u00e8re dans cette mosqu\u00e9e de B\u00e2le\r\n\r\n20:18:08:21  20:18:12:00\r\no\u00f9 leur p\u00e8re, d'origine syrienne,\r\n            est imam.\r\n\r\n20:18:12:05  20:18:15:07\r\n         Le responsable\r\n   de cette mosqu\u00e9e justifie.\r\n\r\n20:18:17:13  20:18:25:12\r\n -Il faut s'inspirer du Proph\u00e8te.\r\n\r\n20:18:25:17  20:18:29:16\r\n          Il n'a jamais\r\n    donn\u00e9 sa main \u00e0 une femme.\r\n\r\n20:18:29:21  20:18:33:14\r\n       Il saluait les gens\r\n    avec la main sur le coeur,\r\n\r\n20:18:33:19  20:18:37:05\r\n   et les femmes lui r\u00e9pondaient\r\n        de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n20:18:37:10  20:18:39:06\r\n      Donc c'est acceptable.\r\n\r\n20:18:40:17  20:18:43:01\r\n -L'\u00e9cole a accord\u00e9 la dispense.\r\n\r\n20:18:43:06  20:18:45:02\r\n    L'alternative aurait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:18:45:07  20:18:49:13\r\n  d'obliger les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 serrer\r\n la main sous peine d'exclusion.\r\n\r\n20:18:49:23  20:18:52:22\r\n    -Ce n'est pas une situation\r\n\r\n20:18:53:03  20:18:55:15\r\n     o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves ont refus\u00e9\r\n\r\n20:18:55:20  20:18:58:10\r\n  de participer \u00e0 l'enseignement.\r\n\r\n20:18:58:14  20:19:00:22\r\n Ils n'\u00e9taient pas irrespectueux,\r\n\r\n20:19:01:03  20:19:05:00\r\n   on l'a vu quand ils ont salu\u00e9\r\n       sans poign\u00e9e de main.\r\n\r\n20:19:05:05  20:19:10:12\r\nIls \u00e9taient tout aussi respectueux\r\n     envers les professeurs.\r\n\r\n20:19:10:17  20:19:18:00\r\n    Il n'y avait donc pas mati\u00e8re\r\n\u00e0 prendre des mesures disciplinaires.\r\n\r\n20:19:19:12  20:19:23:03\r\n   -Une attitude jug\u00e9e laxiste\r\n     de fa\u00e7on quasi unanime.\r\n\r\n20:19:23:08  20:19:26:19\r\n  A Gen\u00e8ve, l'\u00e9cole de culture\r\n      g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget\r\n\r\n20:19:27:00  20:19:29:08\r\n    a connu un cas similaire.\r\n\r\n20:19:29:12  20:19:35:01\r\n       Corine Casagrande\r\n enseigne l'\u00e9ducation physique.\r\n\r\n20:19:38:12  20:19:41:21\r\n-On tire sur la corde et on d\u00e9coche !\r\n\r\n20:19:44:16  20:19:47:18\r\n     -Les \u00e9tudiants ont ici\r\n      entre 15 et 19 ans.\r\n\r\n20:19:49:03  20:19:51:17\r\n-On faisait un exercice abdominal.\r\n\r\n20:19:51:22  20:19:55:14\r\n  Je vais pour corriger l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:19:55:19  20:19:59:06\r\n      L'\u00e9l\u00e8ve, quand je veux \r\n      rectifier le mouvement,\r\n\r\n20:19:59:11  20:20:05:07\r\n se projette en arri\u00e8re et me dit:\r\n  \"Je ne touche pas les femmes.\"\r\n\r\n20:20:05:11  20:20:09:01\r\n            Il m'a dit\r\n  qu'il m'expliquerait \u00e0 la fin.\r\n\r\n20:20:09:06  20:20:13:06\r\n             Cet \u00e9l\u00e8ve\r\n   a un nom \u00e0 consonance latine.\r\n\r\n20:20:13:11  20:20:17:08\r\n          Il m'explique\r\n qu'il s'\u00e9tait converti \u00e0 l'islam\r\n\r\n20:20:17:12  20:20:23:01\r\net qu'on lui disait qu'il ne pouvait\r\n      plus toucher les femmes.\r\n\r\n20:20:25:22  20:20:30:23\r\n       C'est notre travail,\r\non est en contact avec les \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n20:20:31:04  20:20:34:03\r\n filles et gar\u00e7ons indiff\u00e9remment.\r\n\r\n20:20:34:08  20:20:37:11\r\n Et si au bout de six r\u00e9p\u00e9titions,\r\n\r\n20:20:37:16  20:20:43:08\r\n    il n'a pas encore compris\r\n  que le coude n'est pas d\u00e9gag\u00e9,\r\n\r\n20:20:43:12  20:20:48:19\r\nc'est tellement plus simple d'aider\r\n  et de positionner correctement.\r\n\r\n20:20:49:00  20:20:53:02\r\n          Et puis on fait\r\n      notre m\u00e9tier librement.\r\n\r\n20:20:57:23  20:21:01:06\r\n      -Pour l'enseignante, \r\n     l'attitude de cet \u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n20:21:01:11  20:21:05:12\r\n refusant tout contact physique\r\n     \u00e9tait d\u00e9stabilisante.\r\n\r\n20:21:09:22  20:21:12:19\r\n        -C'est surprenant,\r\n       c'est m\u00eame choquant.\r\n\r\n20:21:13:00  20:21:17:17\r\n J'ai v\u00e9cu en Indon\u00e9sie sans avoir\r\n    jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:21:17:22  20:21:20:19\r\n  A partir de l\u00e0, il y a eu ce...\r\n\r\n20:21:21:01  20:21:23:08\r\n        Cet avertissement.\r\n\r\n20:21:23:12  20:21:29:05\r\n    J'ai dit \u00e0 ma direction que\r\nje ne pouvais pas toucher cet \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:21:29:10  20:21:31:19\r\n     Pour \u00e9viter une plainte.\r\n\r\n20:21:32:00  20:21:37:04\r\n Et pour leur dire que s'il y avait\r\nbesoin pour la s\u00e9curit\u00e9 de le tenir,\r\n\r\n20:21:37:09  20:21:41:00\r\n          \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n    j'\u00e9tais vraiment emprunt\u00e9e.\r\n\r\n20:21:42:14  20:21:45:00\r\n Jusqu'\u00e0 l'oeil ! Et on d\u00e9coche !\r\n\r\n20:21:49:00  20:21:50:22\r\n         -Dans un tel cas,\r\n\r\n20:21:51:03  20:21:53:11\r\n      on discute avec l'\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n20:21:53:16  20:21:56:07\r\n    et on contacte les parents.\r\n\r\n20:21:56:11  20:22:01:16\r\nPour une \u00e9cole, une des premi\u00e8res \r\nquestions que l'on se pose, c'est:\r\n\r\n20:22:01:21  20:22:05:21\r\n  est-ce une conviction install\u00e9e\r\n         depuis longtemps\r\n\r\n20:22:06:02  20:22:09:11\r\n            ou y a-t-il\r\n   un risque de radicalisation ?\r\n\r\n20:22:09:22  20:22:13:13\r\n     -La direction a \u00e9cart\u00e9\r\n les soup\u00e7ons de radicalisation.\r\n\r\n20:22:13:18  20:22:15:17\r\n  Et tant que le sport pratiqu\u00e9\r\n\r\n20:22:15:22  20:22:19:00\r\n         n'exigeait pas\r\n de contact avec l'enseignante,\r\n\r\n20:22:19:05  20:22:22:00\r\n          l'\u00e9l\u00e8ve a pu\r\n  poursuivre ses cours de gym.\r\n\r\n20:22:22:05  20:22:24:08\r\n   A-t-il fait plier l'\u00e9cole ?\r\n\r\n20:22:24:17  20:22:30:02\r\n   -Non, il a tenu bon, mais pas\r\n   dans une forme de radicalit\u00e9.\r\n\r\n20:22:30:07  20:22:33:13\r\nIl a accept\u00e9 de rester dans une \u00e9cole\r\n\r\n20:22:33:18  20:22:38:13\r\n   o\u00f9 potentiellement il pouvait\r\navoir des contacts avec les filles.\r\n\r\n20:22:38:18  20:22:40:14\r\n    Il a g\u00e9r\u00e9 \u00e7a \u00e0 son niveau.\r\n\r\n20:22:40:19  20:22:45:08\r\nEt les enseignants ont aussi g\u00e9r\u00e9 \u00e7a\r\n      de mani\u00e8re intelligente.\r\n\r\n20:22:45:12  20:22:48:11\r\nIls n'ont pas cherch\u00e9 la provocation.\r\n\r\n20:22:48:15  20:22:51:23\r\n      Sinon, aucune solution\r\n        n'\u00e9tait possible.\r\n\r\n20:22:58:16  20:23:02:14\r\n         -En Valais aussi,\r\nl'\u00e9cole doit se montrer pragmatique.\r\n\r\n20:23:02:19  20:23:05:18\r\n     D'autant plus qu'ici, \r\n     elle n'est pas la\u00efque.\r\n\r\n20:23:05:23  20:23:09:14\r\n   A la t\u00eate du d\u00e9partement, \r\n   on accepte les exemptions.\r\n\r\n20:23:09:19  20:23:11:22\r\n  Mais que dans des cas pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:23:12:11  20:23:14:10\r\n        -On a des dispenses\r\n\r\n20:23:14:14  20:23:17:15\r\nlorsqu'un principe constitutionnel\r\n\r\n20:23:17:20  20:23:19:10\r\n        doit \u00eatre garanti.\r\n\r\n20:23:19:14  20:23:22:00\r\n  Je peux pas obliger un musulman\r\n\r\n20:23:22:05  20:23:25:11\r\n \u00e0 suivre les cours confessionnels\r\n            chr\u00e9tiens.\r\n\r\n20:23:25:15  20:23:29:23\r\n Par contre, tout enfant en Suisse\r\n      doit apprendre \u00e0 nager.\r\n\r\n20:23:30:04  20:23:33:13\r\n        C'est une question\r\n      de s\u00e9curit\u00e9, de survie.\r\n\r\n20:23:33:18  20:23:35:23\r\n   Donc ils apprendront \u00e0 nager.\r\n\r\n20:23:36:04  20:23:39:13\r\n Maintenant, le probl\u00e8me que j'ai,\r\n\r\n20:23:39:18  20:23:44:04\r\n     c'est qu'on peut tricher\r\n   par des dispenses m\u00e9dicales.\r\n\r\n20:23:44:09  20:23:47:16\r\n           On peut pas\r\n remettre en question le m\u00e9decin,\r\n\r\n20:23:47:21  20:23:51:17\r\n           m\u00eame s'il dit\r\n  qu'il y a une allergie \u00e0 l'eau.\r\n\r\n20:23:52:15  20:23:55:09\r\n        -Certains parents\r\n       d'\u00e9l\u00e8ves musulmanes\r\n\r\n20:23:55:13  20:23:58:01\r\ndemandent des dispenses de natation.\r\n\r\n20:23:58:06  20:24:00:20\r\n  Des solutions interm\u00e9diaires\r\n           existent,\r\n\r\n20:24:01:01  20:24:04:06\r\n       comme le burkini,\r\n  un maillot de bain int\u00e9gral.\r\n\r\n20:24:04:11  20:24:08:17\r\nDans la plupart des cas, les parents\r\n      acceptent un compromis.\r\n\r\n20:24:09:05  20:24:12:02\r\n       Lui, en revanche,\r\n     n'a rien voulu savoir.\r\n\r\n20:24:12:07  20:24:15:01\r\n         Emir Tahirovic\r\n    n'a pas m\u00e9nag\u00e9 les nerfs\r\n\r\n20:24:15:06  20:24:19:03\r\n     des autorit\u00e9s scolaires\r\n  de sa commune saint-galloise.\r\n\r\n20:24:19:08  20:24:21:23\r\n       Ce p\u00e8re de famille \r\n       d'origine bosniaque\r\n\r\n20:24:22:04  20:24:26:05\r\n  vit en Suisse depuis 25 ans \r\n et ne veut pas entendre parler\r\n\r\n20:24:26:10  20:24:29:10\r\n    de piscine pour sa fille,\r\n        m\u00eame en burkini.\r\n\r\n20:24:30:12  20:24:33:11\r\n    -Quand \u00e7a devient mouill\u00e9,\r\n\r\n20:24:33:15  20:24:36:15\r\n        on peut apercevoir \r\n        les lignes du corps\r\n\r\n20:24:36:20  20:24:39:12\r\n et les formes comme la poitrine.\r\n\r\n20:24:39:17  20:24:42:18\r\n  Or, le but de couvrir le corps\r\n\r\n20:24:42:23  20:24:48:00\r\n          est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n    de rendre cela non visible.\r\n\r\n20:24:49:09  20:24:53:03\r\n    -L'adolescente de 14 ans,\r\n   qui n'a pas pu \u00eatre film\u00e9e,\r\n\r\n20:24:53:08  20:24:55:14\r\n a \u00e9crit une lettre \u00e0 son \u00e9cole.\r\n\r\n20:24:55:19  20:24:57:17\r\n     En voici des extraits.\r\n\r\n20:24:59:11  20:25:03:02\r\n     -\"Je ne participerai pas\r\n     aux cours de natation.\"\r\n\r\n20:25:03:07  20:25:08:04\r\n\"Je vais prouver que personne ne peut\r\n    m'obliger \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n20:25:08:09  20:25:10:12\r\n    \"Allah est mon seul guide.\"\r\n\r\n20:25:12:12  20:25:14:12\r\n      -A Sankt Margrethen,\r\n\r\n20:25:14:17  20:25:19:03\r\nle bras de fer entre E.Tahirovic\r\n  et l'\u00e9cole a dur\u00e9 des mois.\r\n\r\n20:25:20:05  20:25:22:19\r\n-Au d\u00e9but, on a cherch\u00e9 le dialogue.\r\n\r\n20:25:22:23  20:25:25:09\r\n On a organis\u00e9 des tables rondes.\r\n\r\n20:25:25:13  20:25:28:04\r\n    Mais \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n20:25:28:09  20:25:33:10\r\nAlors on a eu recours aux amendes et\r\naux d\u00e9nonciations, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n20:25:33:14  20:25:38:06\r\n Le p\u00e8re n'est pas pr\u00eat \u00e0 d\u00e9vier \r\nde ses principes fondamentalistes.\r\n\r\n20:25:38:15  20:25:41:04\r\n           -Au final,\r\n   E.Tahirovic a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n20:25:41:09  20:25:43:17\r\n \u00e0 quatre mois de prison ferme.\r\n\r\n20:25:45:20  20:25:49:08\r\n    -Je pr\u00e9f\u00e8re aller en prison\r\n       et ex\u00e9cuter ma peine\r\n\r\n20:25:49:12  20:25:53:23\r\n  plut\u00f4t que d'autoriser ma fille\r\n       \u00e0 aller \u00e0 la natation\r\n\r\n20:25:54:04  20:25:58:23\r\n  et de commettre un grave p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n20:26:01:16  20:26:03:17\r\n   -E.Tahirovic a fait appel.\r\n\r\n20:26:03:22  20:26:06:19\r\n         Il est habitu\u00e9\r\n   aux proc\u00e9dures juridiques.\r\n\r\n20:26:07:00  20:26:08:18\r\n      Il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 battu\r\n\r\n20:26:08:23  20:26:12:12\r\n        pour que sa fille\r\npuisse porter le voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:26:12:17  20:26:15:07\r\n           Il a gagn\u00e9\r\n   devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:26:15:11  20:26:18:02\r\nSur la question du voile en classe,\r\n\r\n20:26:18:07  20:26:21:09\r\n     les citoyens valaisans\r\n     devront se prononcer.\r\n\r\n20:26:21:13  20:26:24:08\r\n       Une initiative UDC\r\n      vise l'interdiction.\r\n\r\n20:26:24:12  20:26:27:04\r\nLe ministre Freysinger la soutient.\r\n\r\n20:26:27:23  20:26:30:15\r\n   -Il y a des \u00e9l\u00e8ves voil\u00e9es\r\n          en Valais ?\r\n\r\n20:26:30:20  20:26:33:03\r\n   -J'ai pas connaissance de cas\r\n\r\n20:26:33:08  20:26:36:03\r\n       d'\u00e9tudiantes voil\u00e9es.\r\n\r\n20:26:36:08  20:26:38:23\r\n-Y a pas de raison de l'interdire.\r\n\r\n20:26:39:04  20:26:44:00\r\n     -Je pense que \u00e7a existe\r\n et on essaie de fermer les yeux.\r\n\r\n20:26:44:05  20:26:45:11\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n20:26:45:16  20:26:47:10\r\n      -Du point de vue local,\r\n\r\n20:26:47:14  20:26:51:18\r\n    pour ne pas avoir d'ennuis,\r\n  on feint d'ignorer le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:26:51:23  20:26:54:06\r\n -Dans des \u00e9coles valaisannes ?\r\n\r\n20:26:54:11  20:26:58:05\r\n       -Il y a des endroits\r\n o\u00f9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne a d\u00fb se pr\u00e9senter\r\n\r\n20:26:58:10  20:27:03:01\r\n  et que peut-\u00eatre on a r\u00e9ussi \u00e0\r\nle r\u00e9gler en convaincant les gens,\r\n\r\n20:27:03:06  20:27:06:00\r\n            peut-\u00eatre\r\n   par des solutions n\u00e9goci\u00e9es.\r\n\r\n20:27:10:16  20:27:14:03\r\n     -Quasi nul en Valais,\r\n   le nombre d'\u00e9l\u00e8ves voil\u00e9es\r\n\r\n20:27:14:08  20:27:16:21\r\n reste faible partout en Suisse.\r\n\r\n20:27:17:02  20:27:19:19\r\nIsra fut l'une des toutes premi\u00e8res.\r\n\r\n20:27:20:00  20:27:22:19\r\n      Cette universitaire \r\n      d'origine alg\u00e9rienne\r\n\r\n20:27:23:00  20:27:26:06\r\n      a aujourd'hui 26 ans \r\n     et un passeport suisse.\r\n\r\n20:27:26:11  20:27:29:11\r\n      C'est dans ce coll\u00e8ge\r\n      au-dessus de Montreux\r\n\r\n20:27:29:15  20:27:33:04\r\n         qu'\u00e0 treize ans\r\nelle a d\u00e9cid\u00e9 de porter le voile.\r\n\r\n20:27:34:03  20:27:37:14\r\n         -Les professeurs\r\n n'avaient jamais eu affaire \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:27:37:19  20:27:42:20\r\nEt vu que c'\u00e9tait la grande surprise,\r\n     ils ont appel\u00e9 mes parents.\r\n\r\n20:27:43:01  20:27:46:18\r\n          Ils ont voulu\r\n  faire un petit d\u00e9bat l\u00e0-dessus\r\n\r\n20:27:46:23  20:27:52:00\r\n       pour voir quel \u00e9tait\r\n    l'objet de mes motivations.\r\n\r\n20:27:52:05  20:27:57:16\r\n    Pour eux, c'\u00e9tait trop t\u00f4t.\r\n\r\n20:27:57:21  20:28:00:13\r\n         J'\u00e9tais juste l\u00e0.\r\n\r\n20:28:04:06  20:28:07:19\r\n      Voil\u00e0, souvent assise \r\n     dans les premiers rangs.\r\n\r\n20:28:08:00  20:28:11:04\r\n           J'aimais bien\r\n   avoir le prof en face de moi.\r\n\r\n20:28:12:06  20:28:15:08\r\n        -L'\u00e9tablissement\r\n   comptait alors 600 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:28:15:12  20:28:18:05\r\nIsra \u00e9tait la seule fille voil\u00e9e.\r\n\r\n20:28:19:11  20:28:21:23\r\n -Le premier jour, y a eu le choc.\r\n\r\n20:28:22:04  20:28:25:04\r\n          Deuxi\u00e8me jour,\r\n   convocation avec les parents.\r\n\r\n20:28:25:09  20:28:28:04\r\n          Troisi\u00e8me jour,\r\n      mes parents sont venus.\r\n\r\n20:28:28:09  20:28:31:04\r\n            Discussion\r\n  avec le directeur et le doyen.\r\n\r\n20:28:31:09  20:28:34:13\r\n          Quatri\u00e8me jour,\r\n    plus personne n'en parlait.\r\n\r\n20:28:34:18  20:28:39:11\r\n   Tout le monde avait compris\r\n que c'\u00e9tait un choix de ma part.\r\n\r\n20:28:40:04  20:28:43:13\r\n-La direction de l'\u00e9tablissement\r\n        nous a confirm\u00e9\r\n\r\n20:28:43:18  20:28:47:20\r\nque le cas d'Isra avait inqui\u00e9t\u00e9\r\n   certains parents d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:28:48:01  20:28:49:11\r\n        C'\u00e9tait en 2003.\r\n\r\n20:28:49:15  20:28:53:17\r\n      Depuis, d'autres filles\r\nont port\u00e9 le voile dans ce coll\u00e8ge.\r\n\r\n20:28:53:22  20:28:56:03\r\n    Cela n'a plus fait d\u00e9bat.\r\n\r\n20:29:10:20  20:29:14:11\r\n    -Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:29:14:12  20:29:20:12\r\n Vous avez souvent pris position\r\n\r\n20:29:23:04  20:29:27:03\r\nconcernant ces affaires de contact\r\n    avec le corps enseignant.\r\n\r\n20:29:27:05  20:29:30:12\r\n   -Il y a un million d'\u00e9coliers\r\n            \u00e9tudiants.\r\n\r\n20:29:30:14  20:29:35:11\r\n   Ce sont des cas sporadiques.\r\n\r\n20:29:35:12  20:29:40:09\r\n        C'est une minorit\u00e9\r\n   qui cr\u00e9e un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:40:11  20:29:45:12\r\n        L'\u00e9cole \u00e0 ce r\u00f4le\r\n      d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n20:29:45:14  20:29:49:22\r\nC'est vrai que l'histoire de contacts\r\n     physiques pose un probl\u00e8me,\r\n\r\n20:29:50:00  20:29:54:23\r\n    puisque tout \u00e0 coup il y a\r\n une diff\u00e9renciation qui se fait.\r\n\r\n20:29:55:01  20:30:00:09\r\n Par contre, par rapport au voile,\r\n    c'est une autre histoire\r\n\r\n20:30:00:11  20:30:07:04\r\n parce que les filles voil\u00e9es dont\r\n c'est le choix qui vont au cours\r\n\r\n20:30:07:09  20:30:10:04\r\n   finiront peut-\u00eatre m\u00e9decins.\r\n\r\n20:30:12:11  20:30:14:10\r\n      Ils ne faut pas croire\r\n\r\n20:30:14:14  20:30:18:21\r\n      qu'elles ne feront pas \r\n      de carri\u00e8re magnifique.\r\n\r\n20:30:18:23  20:30:24:18\r\n-Est-ce que vous \u00eates comme Madame\r\nSommaruga qui trouvait que l'\u00e9cole\r\n\r\n20:30:24:23  20:30:28:21\r\n        avait \u00e9t\u00e9 trop loin\r\n    en octroyant une dispense ?\r\n\r\n20:30:31:22  20:30:36:18\r\n  -La force de la Suisse est que \r\n chaque fois qu'elle s'est trouv\u00e9e\r\n\r\n20:30:36:23  20:30:41:17\r\n face \u00e0 des situations pareilles,\r\n   elle a suivi la n\u00e9gociation.\r\n\r\n20:30:42:07  20:30:46:07\r\nIl faut laisser cet espace de libert\u00e9\r\n aux cantons et aux \u00e9tablissements.\r\n\r\n20:30:46:09  20:30:48:16\r\n       Je n'ai pas \u00e0 juger.\r\n\r\n20:30:48:18  20:30:52:03\r\n    Peut-\u00eatre que j'aurais pris\r\n        une autre d\u00e9cision.\r\n\r\n20:30:52:05  20:30:56:07\r\n  Mais je sais que ce qui marche,\r\n       c'est la n\u00e9gociation.\r\n\r\n20:30:56:11  20:31:00:06\r\n       \u00c0 chaque fois il y a\r\n   une tentative de n\u00e9gociation.\r\n\r\n20:31:00:08  20:31:06:08\r\n     Et si \u00e7a ne marche pas,\r\n \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 la prison.\r\n\r\n20:31:08:01  20:31:14:01\r\n   On voit que les institutions\r\n           fonctionnent.\r\n\r\n20:31:14:09  20:31:20:10\r\n Et cette envie de tout l\u00e9gif\u00e9rer\r\n       au niveau national,\r\n\r\n20:31:20:14  20:31:23:07\r\n     ce n'est pas helv\u00e9tique.\r\n\r\n20:31:23:18  20:31:28:23\r\n    -Certaines de vos coll\u00e8gues\r\nont salu\u00e9 la fermet\u00e9 face \u00e0 ce p\u00e8re.\r\n\r\n20:31:29:04  20:31:32:05\r\n         Est-ce qu'il y a\r\n      un changement de ton ?\r\n\r\n20:31:32:07  20:31:36:09\r\n      Ou est-ce qu'une ligne\r\n         a \u00e9t\u00e9 franchie ?\r\n\r\n20:31:36:11  20:31:41:11\r\n   -Je pense que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n20:31:41:13  20:31:45:16\r\nOn a tent\u00e9 de n\u00e9gocier jusqu'au bout,\r\n        \u00e7a ne me choque pas.\r\n\r\n20:31:45:18  20:31:51:18\r\n   Je ne suis pas en d\u00e9saccord \r\n  avec mes coll\u00e8gues f\u00e9ministes.\r\n\r\n20:31:54:07  20:31:57:20\r\n    C'est la mont\u00e9e en \u00e9pingle \r\n   de ces affaires qui a chang\u00e9.\r\n\r\n20:31:57:22  20:32:02:23\r\nIl y a 400'000 musulmans en Suisse.\r\nIl faut parler de citoyens d'abord.\r\n\r\n20:32:03:01  20:32:07:03\r\nIl y a une libert\u00e9 sexuelle \u00e0 16 ans.\r\n\r\n20:32:07:05  20:32:13:04\r\n       Pourquoi on doit nier\r\n une libert\u00e9 religieuse \u00e0 16 ans ?\r\n\r\n20:32:13:06  20:32:19:06\r\n     Si une jeune fille d\u00e9cide\r\nde porter le voile, elle le portera.\r\n\r\n20:32:27:08  20:32:30:18\r\n On se fixe beaucoup sur l'islam,\r\n  mais il y a \u00e9galement beaucoup\r\n\r\n20:32:30:20  20:32:34:03\r\n   d'\u00e9vang\u00e9liques qui demandent\r\n    des dispenses en biologie.\r\n\r\n20:32:34:05  20:32:37:13\r\nAujourd'hui, il faut peut-\u00eatre cesser\r\n\r\n20:32:37:18  20:32:40:06\r\n         de se focaliser\r\n     sur un type de religion.\r\n\r\n20:32:40:11  20:32:46:00\r\n      Soit on dit qu'on veut \r\n      une la\u00efcit\u00e9 tr\u00e8s ferme,\r\n\r\n20:32:46:05  20:32:49:12\r\n    donc aucun signe religieux.\r\n\r\n20:32:49:14  20:32:55:14\r\n      Et on enl\u00e8ve \u00e9galement\r\n     les croix et les kippas.\r\n\r\n20:32:57:11  20:33:03:11\r\n        -Mais vous qui \u00eates\r\n      catholique pratiquante,\r\n\r\n20:33:06:10  20:33:11:00\r\n     est-ce que vous comprenez\r\n      que certaines personnes\r\n\r\n20:33:11:02  20:33:15:10\r\n         ont l'impression\r\n    que les valeurs chr\u00e9tiennes\r\n\r\n20:33:15:14  20:33:20:10\r\n          sont en voie de\r\ndisparition et se sentent heurt\u00e9es ?\r\n\r\n20:33:23:20  20:33:27:12\r\n   -Ce n'est plus des histoires\r\n      de valeurs chr\u00e9tienne.\r\n\r\n20:33:27:17  20:33:31:12\r\n     C'est vraiment sur l'id\u00e9e\r\n     de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n20:33:31:14  20:33:35:10\r\nEt l'islam serait moins \u00e9galitaire.\r\n\r\n20:33:35:14  20:33:41:16\r\n          Mais l'\u00e9galit\u00e9,\r\n   c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la formation,\r\n\r\n20:33:41:21  20:33:45:07\r\nde mani\u00e8re libre et au travail aussi.\r\n\r\n20:33:45:11  20:33:51:04\r\nOn peut \u00eatre ath\u00e9e, musulman ou juif\r\n       et avoir ce processus.\r\n\r\n20:33:51:06  20:33:56:11\r\n             -Merci.\r\n\r\n20:33:56:11  20:34:00:02\r\n     -Un client dans le coma\r\n\r\n20:34:00:07  20:34:04:00\r\n        et des d\u00e9rapages\r\n  \u00e0 l'entr\u00e9e des discoth\u00e8ques.\r\n\r\n20:34:04:05  20:34:07:13\r\n     La profession de videur\r\n     est souvent critiqu\u00e9e.\r\n\r\n20:34:07:18  20:34:11:02\r\n Qui se cache derri\u00e8re ce clich\u00e9\r\n         de gros bras ?\r\n\r\n20:34:11:07  20:34:14:00\r\n        Nous avons suivi\r\n     plusieurs d'entre eux.\r\n\r\n20:34:14:05  20:34:16:20\r\nReportage dans quelques minutes.\r\n\r\n20:34:20:01  20:34:23:14\r\n         -New Dehli tente\r\n  de faire baisser la pollution.\r\n\r\n20:34:23:19  20:34:28:10\r\n La m\u00e9gapole indienne est la ville\r\n     la plus pollu\u00e9e du monde.\r\n\r\n20:34:28:14  20:34:33:01\r\nPlus de huit millions de v\u00e9hicules\r\n           y circulent.\r\n\r\n20:34:33:06  20:34:39:15\r\n          Comment vit-on\r\n     dans cet air suffocant ?\r\n\r\n20:34:44:20  20:34:49:03\r\n   -Chaque jour, \u00e0 New Dehli,\r\nun poison s'infiltre dans l'air.\r\n\r\n20:34:49:08  20:34:53:16\r\nLa capitale de l'Inde \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e\r\n      pour ses espaces verts.\r\n\r\n20:34:53:21  20:34:58:04\r\nMais depuis 2014, l'Organisation\r\n  mondiale de la sant\u00e9 (l'OMS)\r\n\r\n20:34:58:09  20:35:02:03\r\n   l'a d\u00e9sign\u00e9e comme la ville\r\n    la plus pollu\u00e9e du monde.\r\n\r\n20:35:02:08  20:35:04:21\r\nLa qualit\u00e9 de l'air est si mauvaise\r\n\r\n20:35:05:02  20:35:09:03\r\nque la pollution a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e\r\n     \"le tueur silencieux\".\r\n\r\n20:35:37:18  20:35:39:17\r\n     -Je tombe souvent malade.\r\n\r\n20:35:39:22  20:35:42:13\r\n        Je voyage beaucoup \r\n        en dehors de Dehli,\r\n\r\n20:35:42:18  20:35:46:06\r\n  et \u00e0 chaque fois que je reviens\r\n         je tombe malade.\r\n\r\n20:35:47:02  20:35:50:05\r\n           -New Dehli\r\n et ses 25 millions d'habitants\r\n\r\n20:35:50:10  20:35:53:18\r\n font face \u00e0 une crise sanitaire\r\n         sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n20:36:10:06  20:36:14:07\r\nChaque matin, la famille Bertsch\u00e9\r\n    se pr\u00e9pare pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:36:14:11  20:36:19:06\r\n Dans la chambre de Cl\u00e9o et dans\r\ntoutes les pi\u00e8ces, cette machine.\r\n\r\n20:36:20:23  20:36:22:23\r\n       -Ca fait le bon air.\r\n\r\n20:36:23:04  20:36:28:01\r\n  Il prend l'air qui est pas bon\r\n et il ressort l'air qui est bon.\r\n\r\n20:36:28:06  20:36:31:11\r\n        -Tu te sens mal\r\n    quand c'est pas allum\u00e9 ?\r\n\r\n20:36:31:16  20:36:36:07\r\n        -J'ai mal \u00e0 la t\u00eate\r\n      quand c'est pas allum\u00e9.\r\n\r\n20:36:38:01  20:36:39:18\r\n     -Un purificateur d'air.\r\n\r\n20:36:39:23  20:36:44:11\r\n Cette famille de Lausanne s'est\r\ninstall\u00e9e \u00e0 Dehli il y a six ans.\r\n\r\n20:36:44:16  20:36:49:04\r\n    En novembre, ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde se prot\u00e9ger contre la pollution.\r\n\r\n20:36:49:13  20:36:53:01\r\n     -On parlait pas tellement\r\n         de la pollution.\r\n\r\n20:36:53:06  20:36:57:23\r\n   Peut-\u00eatre qu'il y avait pas la\r\nconscience ou qu'il y en avait moins.\r\n\r\n20:36:58:04  20:37:00:03\r\n    Maintenant, on la ressent.\r\n\r\n20:37:00:08  20:37:03:13\r\n         Tu sors le matin,\r\n      \u00e7a te prend \u00e0 la gorge.\r\n\r\n20:37:04:10  20:37:06:14\r\n-Tu mets le masque chaque jour ?\r\n\r\n20:37:06:19  20:37:10:06\r\n -Oui, quand je vais dans le bus.\r\n\r\n20:37:10:11  20:37:12:22\r\n   -Quand on marche dans la rue.\r\n\r\n20:37:13:03  20:37:16:09\r\n         Mais c'est plus\r\n     \u00e0 cause de la poussi\u00e8re.\r\n\r\n20:37:16:13  20:37:18:11\r\n      -Aussi pour le trafic.\r\n\r\n20:37:18:16  20:37:21:07\r\n-Oui, et pour le trafic, exactement.\r\n\r\n20:37:21:11  20:37:24:09\r\nPour \u00e9viter les gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n20:37:26:16  20:37:28:22\r\n Je suis plus fragile des poumons.\r\n\r\n20:37:29:03  20:37:33:11\r\n      J'ai eu des probl\u00e8mes\r\n   de pneumonie et de sinusite.\r\n\r\n20:37:33:15  20:37:38:17\r\nJe focalise pas l\u00e0-dessus, sinon on\r\nne serait plus l\u00e0 depuis longtemps.\r\n\r\n20:37:40:16  20:37:42:19\r\n    -On va mettre les masques !\r\n\r\n20:37:43:17  20:37:46:18\r\n     -Ne pas trop y penser,\r\n     mais faire attention.\r\n\r\n20:37:46:23  20:37:51:11\r\n Dans la voiture, Laure contr\u00f4le\r\nchaque matin la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n20:37:51:21  20:37:54:08\r\n  -195, c'est la valeur de PM10.\r\n\r\n20:37:54:18  20:37:57:23\r\n-Le PM10: des particules invisibles\r\n            dans l'air\r\n\r\n20:37:58:04  20:38:01:05\r\n        et qui p\u00e9n\u00e8trent\r\n    profond\u00e9ment les poumons.\r\n\r\n20:38:01:22  20:38:06:11\r\n   -Les gens se basent l\u00e0-dessus\r\n pour savoir quel type d'air on a.\r\n\r\n20:38:06:15  20:38:08:16\r\n     Les gens ont ce r\u00e9flexe.\r\n\r\n20:38:08:21  20:38:13:04\r\n        Une fois par jour,\r\n   on regarde \u00e0 combien on est.\r\n\r\n20:38:13:09  20:38:16:06\r\n195, c'est pas beaucoup pour Dehli,\r\n\r\n20:38:16:11  20:38:20:11\r\nmais c'est beaucoup pour la Suisse\r\n      qui est autour des 20.\r\n\r\n20:38:20:16  20:38:23:00\r\n   On est neuf fois plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:38:24:22  20:38:29:12\r\n-Neuf fois plus de pollution \u00e0 Dehli\r\n      qu'\u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:38:29:17  20:38:34:07\r\n En hiver, cette ann\u00e9e, les taux\r\n ont atteint jusqu'\u00e0 trente fois\r\n\r\n20:38:34:11  20:38:38:09\r\n la norme recommand\u00e9e par l'OMS\r\n    pour un air respirable.\r\n\r\n20:38:38:18  20:38:43:01\r\n        -Malgr\u00e9 le masque, \r\n        on vit normalement.\r\n\r\n20:38:46:04  20:38:50:04\r\n  -De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville,\r\n   dans ce quartier populaire,\r\n\r\n20:38:50:09  20:38:54:10\r\nla famille Kumar se pr\u00e9pare aussi\r\n       \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:38:54:14  20:38:56:03\r\n Il tousse\r\n\r\n20:38:56:08  20:38:59:12\r\n       Dans cette maison,\r\n   pas de purificateur d'air.\r\n\r\n20:39:00:16  20:39:03:07\r\n-Il n'a pas une maladie particuli\u00e8re,\r\n\r\n20:39:03:11  20:39:06:11\r\n  mais quand il rentre de l'\u00e9cole\r\n            il tousse.\r\n\r\n20:39:06:14  20:39:10:04\r\n Et quand il se brosse les dents,\r\n        il crache du noir.\r\n\r\n20:39:10:13  20:39:14:14\r\n   -Arvind fait ce qu'il peut\r\n   pour prot\u00e9ger ses enfants.\r\n\r\n20:39:15:19  20:39:18:05\r\n         L'enfant tousse\r\n\r\n20:39:18:22  20:39:20:14\r\n        -Prends ton sirop.\r\n\r\n20:39:23:14  20:39:27:00\r\nAllez, sinon tu n'arr\u00eateras jamais\r\n           de tousser.\r\n\r\n20:39:30:05  20:39:32:07\r\n   -Ce conducteur de rickshaw\r\n\r\n20:39:32:11  20:39:37:04\r\n   n'a jamais envisag\u00e9 d'acheter\r\ndes masques pour lui et sa famille.\r\n\r\n20:39:37:08  20:39:40:06\r\n            Pourtant,\r\n apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 ses enfants,\r\n\r\n20:39:40:11  20:39:43:20\r\n   Arvind commence une journ\u00e9e\r\n       de 13 h de travail,\r\n\r\n20:39:44:01  20:39:47:23\r\n     dont une grande partie\r\n    dans les embouteillages.\r\n\r\n20:39:48:04  20:39:52:19\r\n     La congestion routi\u00e8re est\r\nla principale cause de la pollution.\r\n\r\n20:39:52:23  20:39:58:15\r\nDehli c'est 8 millions de v\u00e9hicules,\r\n   et 1'400 en plus chaque jour.\r\n\r\n20:39:58:20  20:40:03:13\r\n     Ajoutez \u00e0 cela les fum\u00e9es\r\ndes usines, les d\u00e9charges ill\u00e9gales\r\n\r\n20:40:03:18  20:40:07:09\r\n        et la poussi\u00e8re\r\n   des milliers de chantiers.\r\n\r\n20:40:07:13  20:40:11:09\r\n     Les \u00e9coles d'expatri\u00e9s\r\n       ont d\u00fb s'adapter.\r\n\r\n20:40:11:13  20:40:15:03\r\n       Cl\u00e9o est scolaris\u00e9e\r\n       au lyc\u00e9e allemand.\r\n\r\n20:40:15:08  20:40:17:18\r\n En mai dernier, l'\u00e9tablissement\r\n\r\n20:40:17:23  20:40:22:09\r\n    a install\u00e9 un syst\u00e8me de\r\npurification de l'air centralis\u00e9.\r\n\r\n20:40:26:19  20:40:31:06\r\n     -Le syst\u00e8me aspire l'air\r\n de l'ext\u00e9rieur, puis le nettoie,\r\n\r\n20:40:31:11  20:40:36:04\r\n   puis le renvoie dans un r\u00e9seau\r\nd'a\u00e9ration qui couvre toute l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:40:36:09  20:40:39:11\r\n    L'air purifi\u00e9 entre par ici\r\n          dans la pi\u00e8ce.\r\n\r\n20:40:39:22  20:40:44:10\r\n-Chaque jour, la direction informe\r\n  les professeurs et les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n20:40:44:14  20:40:47:18\r\n     de la qualit\u00e9 de l'air\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 un indicateur.\r\n\r\n20:40:48:04  20:40:50:10\r\n  -En dessous de 250, c'est vert:\r\n\r\n20:40:50:14  20:40:54:12\r\non peut faire toutes les activit\u00e9s\r\n       ext\u00e9rieures pr\u00e9vues.\r\n\r\n20:40:54:17  20:40:57:03\r\n   On fait du sport jusqu'\u00e0 300.\r\n\r\n20:40:57:08  20:41:01:22\r\n Et \u00e0 partir de 450, les activit\u00e9s\r\n     sportives sont interdites\r\n\r\n20:41:02:03  20:41:06:11\r\net les enfants ne sont pas autoris\u00e9s\r\n          \u00e0 aller dehors.\r\n\r\n20:41:07:11  20:41:12:00\r\n     -Aujourd'hui, les enfants\r\npeuvent sortir dehors pour la r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n20:41:18:08  20:41:22:13\r\n     Sortir ou ne pas sortir:\r\nla question divise les professeurs.\r\n\r\n20:41:24:19  20:41:28:11\r\n-Je pense qu'il est plus important\r\n         que les enfants\r\n\r\n20:41:28:15  20:41:32:10\r\n      fassent de l'exercice,\r\n    m\u00eame si l'air est mauvais.\r\n\r\n20:41:33:18  20:41:36:07\r\n-Selon une \u00e9tude, un enfant sur deux\r\n\r\n20:41:36:11  20:41:39:21\r\n    vivant dans la capitale \r\n   aurait les poumons ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n20:41:40:02  20:41:42:20\r\n          Les experts\r\n  tirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n20:41:43:01  20:41:45:22\r\n         A.Roychowdhury\r\n   travaille pour un institut\r\n\r\n20:41:46:03  20:41:48:10\r\n qui conseille le gouvernement.\r\n\r\n20:41:48:19  20:41:53:18\r\n   -Il y a un mort par heure, d\u00fb\r\n\u00e0 des maladies li\u00e9es \u00e0 la pollution.\r\n\r\n20:41:53:23  20:41:57:02\r\n        C'est un probl\u00e8me\r\n    de sant\u00e9 publique s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:41:57:07  20:42:00:01\r\nIl faut informer les gens des dangers\r\n\r\n20:42:00:06  20:42:04:07\r\n qu'il y a \u00e0 respirer chaque jour\r\n       une telle pollution.\r\n\r\n20:42:07:03  20:42:10:11\r\n     -Probl\u00e8mes cardiaques\r\n   et respiratoires, cancers.\r\n\r\n20:42:10:16  20:42:14:10\r\n   Les h\u00f4pitaux de la capitale\r\n    font face \u00e0 une explosion\r\n\r\n20:42:14:14  20:42:17:00\r\ndes maladies li\u00e9es \u00e0 la pollution.\r\n\r\n20:42:17:05  20:42:21:09\r\n   Les plus touch\u00e9s sont ceux\r\nqui vivent et travaillent dehors.\r\n\r\n20:42:21:13  20:42:24:05\r\n         Comme Arvind,\r\n   le conducteur de rickshaw.\r\n\r\n20:42:24:10  20:42:24:10\r\n   Il se rend chez le docteur.\r\n\r\n20:42:27:10  20:42:32:06\r\n -Le matin je tousse, je crache, \r\n et parfois mon crachat est noir.\r\n\r\n20:42:32:11  20:42:35:11\r\n  -C'est \u00e0 cause de la pollution.\r\n\r\n20:42:35:15  20:42:38:11\r\nIl n'y a pas vraiment de m\u00e9dicament.\r\n\r\n20:42:38:15  20:42:41:10\r\nC'est un probl\u00e8me environnemental.\r\n\r\n20:42:44:10  20:42:46:09\r\n    Nous jouons avec nos vies.\r\n\r\n20:42:46:13  20:42:49:06\r\nCet homme de 40 ans, combien de temps\r\n\r\n20:42:49:11  20:42:52:03\r\n        pourra-t-il encore \r\n       continuer ce m\u00e9tier ?\r\n\r\n20:42:52:08  20:42:54:09\r\n    Cinq ou dix ans, pas plus.\r\n\r\n20:42:54:13  20:42:57:02\r\n   Il n'est pas en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:42:57:07  20:43:04:18\r\nVous avez vu, ses yeux sont rouges,\r\nson nez est bloqu\u00e9, il respire mal.\r\n\r\n20:43:06:12  20:43:12:03\r\n-Il faut que je ram\u00e8ne de l'argent\r\n  pour ma famille, mes enfants.\r\n\r\n20:43:12:08  20:43:17:01\r\n Alors tant pis pour la pollution,\r\n       je n'ai pas le choix.\r\n\r\n20:43:18:15  20:43:22:17\r\n  -Les autorit\u00e9s de la capitale\r\n   ont enfin pris des mesures.\r\n\r\n20:43:22:22  20:43:25:10\r\nEn janvier, pendant deux semaines,\r\n\r\n20:43:25:14  20:43:30:09\r\n   elles imposent la circulation\r\naltern\u00e9e pour les voitures priv\u00e9es.\r\n\r\n20:43:30:13  20:43:35:11\r\n  Toutes les usines de charbon de\r\nDehli sont en train d'\u00eatre ferm\u00e9es.\r\n\r\n20:43:35:16  20:43:40:15\r\n Et les camions n'ont plus le droit\r\nde traverser la capitale en journ\u00e9e.\r\n\r\n20:43:40:20  20:43:46:00\r\n Des r\u00e9formes obtenues gr\u00e2ce \u00e0 la \r\nmobilisation de certains habitants.\r\n\r\n20:43:48:22  20:43:51:10\r\n*-Sans fumer, rien qu'en respirant,\r\n\r\n20:43:51:14  20:43:55:06\r\n     vous fumez l'\u00e9quivalent\r\n  de trois cigarettes par heure.\r\n\r\n20:43:55:15  20:43:59:02\r\n         -Jai Dhar Gupta\r\n essaie d'alerter la population.\r\n\r\n20:44:01:10  20:44:05:00\r\n     -C'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n20:44:05:05  20:44:08:12\r\n       C'est comme se mettre\r\n     un pistolet sur la tempe.\r\n\r\n20:44:08:17  20:44:13:04\r\n    Les gens refusent de voir le\r\nprobl\u00e8me, nous sommes en d\u00e9ni total.\r\n\r\n20:44:13:09  20:44:16:09\r\n      J'ai lanc\u00e9 une campagne\r\n        de sensibilisation.\r\n\r\n20:44:16:18  20:44:21:05\r\n    -C'est \u00e0 nous, les jeunes,\r\n      de changer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:44:22:13  20:44:24:20\r\n -Jai n'est pas qu'un activiste.\r\n\r\n20:44:25:01  20:44:28:23\r\n  C'est aussi un entrepreneur \r\n qui investit beaucoup d'argent\r\n\r\n20:44:29:04  20:44:31:15\r\ndans le business de la pollution.\r\n\r\n20:44:32:16  20:44:36:01\r\n    -Bienvenue dans les bureaux\r\n         de Nirvana Being.\r\n\r\n20:44:36:06  20:44:40:01\r\n    Ici, la magie se produit: \r\n   nous avons une serre l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:44:40:06  20:44:44:16\r\n   Les plantes int\u00e9rieures sont\r\n des purificateurs d'air naturels.\r\n\r\n20:44:47:20  20:44:49:11\r\n          Venez voir ici.\r\n\r\n20:44:50:13  20:44:52:03\r\n        Regardez cet oeuf.\r\n\r\n20:44:52:08  20:44:55:07\r\n        C'est un indicateur\r\n      de la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n20:44:55:11  20:44:58:23\r\n  Le niveau recommand\u00e9 par l'OMS,\r\n        c'est moins de 30.\r\n\r\n20:44:59:04  20:45:01:13\r\n Dans mes bureaux, on est \u00e0 15-20.\r\n\r\n20:45:01:19  20:45:06:13\r\nQuand vous \u00eates ici, c'est comme si\r\n  vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve ou Zurich.\r\n\r\n20:45:06:18  20:45:10:11\r\n      Ca, ce sont des masques\r\n          anti-pollution.\r\n\r\n20:45:15:11  20:45:19:04\r\nEt \u00e7a, c'est un purificateur d'air\r\n          pour voiture.\r\n\r\n20:45:19:13  20:45:23:07\r\n   -Jay a v\u00e9cu dix ans aux USA\r\n    avant de revenir \u00e0 Dehli.\r\n\r\n20:45:23:11  20:45:27:19\r\n En octobre dernier, il a l'id\u00e9e\r\n de commercialiser des masques.\r\n\r\n20:45:28:00  20:45:30:18\r\n          Il esp\u00e9rait\r\n   en vendre 10'000 en un an.\r\n\r\n20:45:30:23  20:45:33:03\r\n Objectif atteint en neuf jours.\r\n\r\n20:45:33:08  20:45:35:16\r\nAujourd'hui, il a deux magasins.\r\n\r\n20:45:35:21  20:45:38:15\r\nUn masque co\u00fbte entre 30 et 45 frs.\r\n\r\n20:45:39:22  20:45:44:11\r\n-Si la pollution baisse, je r\u00e9ussis\r\n    dans mon r\u00f4le d'activiste.\r\n\r\n20:45:44:16  20:45:49:11\r\n Si elle ne baisse pas, je r\u00e9ussis\r\n   dans mon r\u00f4le d'entrepreneur.\r\n\r\n20:45:49:21  20:45:53:12\r\n-La pollution est un bon business.\r\n\r\n20:45:53:17  20:45:58:20\r\n Mais \u00e0 Dehli, seule une minorit\u00e9 \r\nde la population porte des masques.\r\n\r\n20:45:59:01  20:46:01:06\r\n   Et souvent, les expatri\u00e9s.\r\n\r\n20:46:02:04  20:46:04:01\r\n     -Combien pour le jasmin ?\r\n\r\n20:46:04:06  20:46:05:12\r\n               200 ?\r\n\r\n20:46:06:02  20:46:10:02\r\nIls ne veulent pas porter de masques,\r\n\r\n20:46:10:07  20:46:14:00\r\nalors que dans les autres capitales,\r\n              en Asie,\r\n\r\n20:46:14:05  20:46:18:13\r\n        j'avais l'impression\r\nque les gens \u00e9taient plus concern\u00e9s.\r\n\r\n20:46:18:18  20:46:21:12\r\n    Ici, les gens s'en foutent.\r\n\r\n20:46:21:17  20:46:26:07\r\n-Peut-\u00eatre parce qu'ils croient pas\r\n     qu'il y a de la pollution\r\n\r\n20:46:26:11  20:46:32:00\r\n      ou qu'ils sont habitu\u00e9s\r\n          \u00e0 la pollution.\r\n\r\n20:46:32:05  20:46:34:09\r\n     -C'est normal, pour eux.\r\n\r\n20:46:38:04  20:46:41:03\r\n          -La pollution\r\n   est tellement forte \u00e0 Dehli,\r\n\r\n20:46:41:08  20:46:43:16\r\n c'est mieux de porter un masque.\r\n\r\n20:46:43:21  20:46:48:16\r\n Moi je n'en ai pas parce que j'ai\r\n l'habitude de vivre dans cet air.\r\n\r\n20:46:48:21  20:46:54:00\r\n Et puis c'est trop cher pour moi.\r\n\r\n20:46:55:09  20:46:59:16\r\n-A la fin de l'ann\u00e9e, la famille\r\n Bertsch\u00e9 repartira en Suisse.\r\n\r\n20:46:59:21  20:47:02:18\r\n    D'autres vivront \u00e0 Dehli\r\n        toute leur vie.\r\n\r\n20:47:02:23  20:47:05:00\r\n   Selon une \u00e9tude europ\u00e9enne,\r\n\r\n20:47:05:05  20:47:10:11\r\n  \u00e0 Dehli la pollution cause d\u00e9j\u00e0\r\nla mort de 20'000 personnes par an.\r\n\r\n20:47:23:05  20:47:26:14\r\n       -Les videurs doivent \r\n      faire les \u00e9quilibristes\r\n\r\n20:47:26:19  20:47:30:09\r\n         entre r\u00e9pression\r\n    et service \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n20:47:30:13  20:47:34:03\r\n     Les affaires de violence\r\n    \u00e9br\u00e8chent leur r\u00e9putation.\r\n\r\n20:47:34:08  20:47:38:07\r\n       Les videurs doivent\r\n  d\u00e9sormais suivre une formation\r\n\r\n20:47:38:11  20:47:41:21\r\n    pour \u00e9viter les incidents.\r\n\r\n20:47:46:02  20:47:47:16\r\n        -Lausanne, 02h00.\r\n\r\n20:47:47:21  20:47:50:03\r\n Comme chaque samedi, le D! Club\r\n\r\n20:47:50:08  20:47:53:11\r\n        est pris d'assaut\r\n   par les f\u00eatards lausannois.\r\n\r\n20:47:53:15  20:47:57:13\r\n   A l'entr\u00e9e, l'\u00e9tablissement\r\n  refuse une personne sur cinq.\r\n\r\n20:47:57:18  20:47:59:22\r\n  Certains redoutent le videur.\r\n\r\n20:48:01:06  20:48:05:09\r\n   -Je me fais casser la gueule\r\n       si je l'ouvre pas ?\r\n\r\n20:48:05:13  20:48:07:21\r\n       C'est oblig\u00e9 ou pas ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:48:11:07  20:48:16:09\r\n     -Avant d'aller en disco,\r\n  on se demande si on va rentrer.\r\n\r\n20:48:16:13  20:48:19:07\r\n   C'est dommage de se dire \u00e7a.\r\n\r\n20:48:19:11  20:48:25:06\r\n       C'est un challenge,\r\n et on s'\u00e9nerve si on rentre pas.\r\n\r\n20:48:25:11  20:48:33:15\r\n   On s'\u00e9nerve m\u00eame si on rentre\r\n car c'est un d\u00e9fi qu'on a r\u00e9ussi.\r\n\r\n20:48:35:22  20:48:38:06\r\n-Ce soir, pour Martin et ses amis,\r\n\r\n20:48:38:11  20:48:41:12\r\n       l'\u00e9preuve du videur\r\n     est pass\u00e9e avec succ\u00e8s.\r\n\r\n20:48:52:18  20:48:56:19\r\n   Amadou, 52 ans, est le chef\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 du D! Club.\r\n\r\n20:48:57:00  20:48:59:18\r\n          Il a rep\u00e9r\u00e9\r\n   un homme ivre et agressif.\r\n\r\n20:48:59:23  20:49:02:03\r\n     Amadou l'emm\u00e8ne dehors.\r\n\r\n20:49:04:05  20:49:07:16\r\n-Je fume une clope et je reviens !\r\n           -30 minutes.\r\n\r\n20:49:07:21  20:49:11:03\r\n     -Je suis avec mes amis !\r\n         -Viens avec moi.\r\n\r\n20:49:15:11  20:49:18:19\r\n   -Le jeune homme aura droit\r\n     \u00e0 une deuxi\u00e8me chance.\r\n\r\n20:49:19:00  20:49:21:11\r\nMais pour \u00e7a, il devra se calmer.\r\n\r\n20:49:21:15  20:49:24:05\r\n Lors d'une fouille \u00e0 l'entr\u00e9e,\r\n\r\n20:49:24:10  20:49:27:13\r\n           les videurs\r\n  font une dr\u00f4le de d\u00e9couverte.\r\n\r\n20:49:28:04  20:49:30:01\r\n         -On a trouv\u00e9 \u00e7a\r\n     dans le sac d'une femme.\r\n\r\n20:49:38:13  20:49:40:13\r\n      -J'ai regard\u00e9, y a pas.\r\n\r\n20:49:41:01  20:49:43:08\r\n -Le r\u00f4le des videurs est clair:\r\n\r\n20:49:43:12  20:49:47:19\r\n    tout mettre en oeuvre pour\r\nque les clients soient en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:49:48:00  20:49:52:20\r\n   Mais une image de cerb\u00e8res des\r\nbo\u00eetes de nuit leur colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n20:49:53:06  20:49:58:12\r\n-Les gens de la s\u00e9cu, d\u00e8s qu'ils ont\r\n un peu de pouvoir, ils en abusent.\r\n\r\n20:49:58:17  20:50:02:14\r\n   Ca m'est arriv\u00e9 d'avoir droit\r\n       \u00e0 un abus d'autorit\u00e9.\r\n\r\n20:50:02:19  20:50:08:08\r\n   La personne se dit, \u00e0 la t\u00eate\r\n   du client: \"Tu rentres pas.\"\r\n\r\n20:50:09:06  20:50:14:06\r\n -Les videurs croient qu'ils sont\r\nles seigneurs de la bo\u00eete de nuit,\r\n\r\n20:50:14:11  20:50:18:20\r\n    alors qu'ils sont juste l\u00e0\r\n      pour checker la chose.\r\n\r\n20:50:19:01  20:50:24:14\r\n     Je pense qu'ils doivent \r\n    retomber sur terre un peu.\r\n\r\n20:50:25:20  20:50:29:11\r\n   -Voil\u00e0 pourquoi les videurs\r\n    ont mauvaise r\u00e9putation:\r\n\r\n20:50:29:15  20:50:33:08\r\n    le 25 septembre dernier,\r\n  dans un bar branch\u00e9 genevois,\r\n\r\n20:50:33:12  20:50:37:18\r\n une altercation entre un videur\r\n  et un client tourne au drame.\r\n\r\n20:50:37:23  20:50:42:19\r\n  Le client est aujourd'hui encore\r\ndans le coma et le videur en prison.\r\n\r\n20:50:43:00  20:50:45:21\r\n        L'\u00e9tablissement\r\n   n'a pas voulu nous parler.\r\n\r\n20:50:46:02  20:50:50:04\r\n     Cette histoire sombre\r\nse r\u00e9glera devant les tribunaux.\r\n\r\n20:50:50:09  20:50:52:01\r\n       Retour au D! Club.\r\n\r\n20:50:52:06  20:50:54:13\r\nTout le staff assiste \u00e0 un cours\r\n\r\n20:50:54:18  20:50:59:00\r\n dispens\u00e9 par C\u00e9dric et Vincent,\r\n    d'une agence de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:50:59:05  20:51:02:01\r\n   Pour eux, le terme \"videur\"\r\n         est p\u00e9joratif.\r\n\r\n20:51:02:06  20:51:06:01\r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent \"agent de s\u00e9curit\u00e9\"\r\n      ou \"agent d'accueil\".\r\n\r\n20:51:06:06  20:51:08:23\r\n         Pour am\u00e9liorer\r\n    l'image de la profession,\r\n\r\n20:51:09:04  20:51:11:07\r\n ils proposent des simulations.\r\n\r\n20:51:11:11  20:51:15:07\r\n     But: apprendre \u00e0 g\u00e9rer\r\ntoutes les situations avec calme\r\n\r\n20:51:15:11  20:51:18:04\r\n            et \u00e9viter\r\n   d'avoir recours \u00e0 la force.\r\n\r\n20:51:24:13  20:51:28:11\r\n    -Je les prends et je dis: \r\n    \"Madame, accompagnez-moi.\"\r\n\r\n20:51:31:15  20:51:33:02\r\n         On est oblig\u00e9s !\r\n\r\n20:51:33:07  20:51:37:13\r\nJe vais pas la pincer et lui faire\r\n    sans le vouloir des bleus.\r\n\r\n20:51:37:18  20:51:41:12\r\n     Il vaut mieux la prendre \r\n     directement et gentiment.\r\n\r\n20:51:41:17  20:51:45:06\r\n Si c'est pas une dame de 100 kg.\r\n\r\n20:51:47:16  20:51:50:07\r\n       -Quand j'ai commenc\u00e9\r\n        il y a treize ans,\r\n\r\n20:51:50:11  20:51:53:15\r\n          un des agents\r\n  de l'\u00e9quipe de s\u00e9curit\u00e9 a dit:\r\n\r\n20:51:53:20  20:51:56:17\r\n\"On ne peut plus taper le client ?\"\r\n\r\n20:51:56:22  20:51:59:14\r\nJ'ai dit: \"C'est pas \u00e7a, votre r\u00f4le.\"\r\n\r\n20:51:59:19  20:52:03:06\r\n Dans la r\u00e9alit\u00e9, j'ai d\u00fb changer\r\n\r\n20:52:03:11  20:52:11:06\r\n     toute l'\u00e9quipe de A \u00e0 Z \r\n    et former les gens \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n20:52:18:14  20:52:19:22\r\n         -C'est lourd ?\r\n\r\n20:52:20:03  20:52:21:14\r\n          -Ca va, 80 kg.\r\n\r\n20:52:25:20  20:52:30:00\r\n -Marc Muller a tenu les portes\r\n de nombreuses bo\u00eetes de nuit.\r\n\r\n20:52:30:05  20:52:33:23\r\n       Il affirme n'avoir\r\n     jamais frapp\u00e9 personne.\r\n\r\n20:52:34:04  20:52:38:17\r\nFaire de la musculation vous aide\r\n  dans votre m\u00e9tier de videur ?\r\n\r\n20:52:38:22  20:52:41:23\r\n         -Oui, si on doit\r\n     sortir certains clients.\r\n\r\n20:52:42:04  20:52:47:16\r\n  J'ai travaill\u00e9 avec des agents\r\n qui font 30 kg de moins que moi.\r\n\r\n20:52:47:21  20:52:52:18\r\n Ils ont de la peine \u00e0 sortir les \r\nclients \u00e0 la fermeture de la bo\u00eete.\r\n\r\n20:52:52:23  20:52:56:04\r\n         Quand j'arrive,\r\n    ils partent tout de suite.\r\n\r\n20:52:58:13  20:53:01:02\r\n-Aujourd'hui, Marc cumule deux jobs:\r\n\r\n20:53:01:07  20:53:05:13\r\n   op\u00e9rateur dans l'industrie\r\nla semaine et videur le week-end.\r\n\r\n20:53:05:18  20:53:10:09\r\nApr\u00e8s l'entra\u00eenement, il rejoint\r\nsa famille \u00e0 Monthey pour d\u00eener.\r\n\r\n20:53:10:13  20:53:14:20\r\nDans quelques heures, il va partir\r\n    pour une nuit de travail.\r\n\r\n20:53:15:01  20:53:18:03\r\n      Le m\u00e9tier est devenu \r\n     de plus en plus expos\u00e9.\r\n\r\n20:53:18:08  20:53:21:05\r\n       Sa femme ne le vit\r\n     pas toujours tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:53:24:22  20:53:26:16\r\n        -C'est pas facile.\r\n\r\n20:53:27:06  20:53:30:17\r\n  -Quand on dit non \u00e0 des gens,\r\n      ils sont en col\u00e8re ?\r\n\r\n20:53:30:22  20:53:36:01\r\n-Ils deviennent agressifs, vulgaires,\r\n  on se fait insulter gratuitement.\r\n\r\n20:53:36:11  20:53:40:08\r\n    -Ca me fait mal au coeur, \r\n   mais \u00e7a lui passe au-dessus.\r\n\r\n20:53:40:12  20:53:42:02\r\n          Il est assez...\r\n\r\n20:53:42:07  20:53:49:12\r\nIl arrive \u00e0 faire la part des choses,\r\n     il ne se prend pas la t\u00eate.\r\n\r\n20:53:50:06  20:53:55:05\r\n -Je vais travailler la nuit pour \r\nsubvenir aux besoins de ma famille.\r\n\r\n20:53:55:10  20:54:00:16\r\nJ'ai pas envie de travailler le soir\r\n    pour payer une dent cass\u00e9e.\r\n\r\n20:54:00:21  20:54:03:03\r\n   Je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup avant.\r\n\r\n20:54:03:08  20:54:07:18\r\n      Certains tapent d'abord\r\n      et r\u00e9fl\u00e9chissent apr\u00e8s.\r\n\r\n20:54:11:23  20:54:13:08\r\n        -C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n20:54:13:11  20:54:16:11\r\n -Ca, c'est mon gilet pare-balles.\r\n\r\n20:54:16:15  20:54:20:15\r\n     C'est pour les couteaux,\r\n       les armes blanches.\r\n\r\n20:54:20:20  20:54:25:13\r\n J'ai d\u00e9j\u00e0 eu des tournevis dans \r\n l'ancien club o\u00f9 je travaillais.\r\n\r\n20:54:25:18  20:54:28:14\r\n      Ca peut rendre service.\r\n\r\n20:54:33:00  20:54:34:23\r\n        -Ca, c'est quoi ?\r\n\r\n20:54:35:04  20:54:37:10\r\n    -C'est un spray au poivre.\r\n\r\n20:54:37:14  20:54:42:21\r\nC'est la seule d\u00e9fense qu'on a droit\r\n   en tant qu'agent de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:54:43:02  20:54:44:23\r\n     C'est devenu obligatoire.\r\n\r\n20:54:45:04  20:54:48:04\r\n          Y a vingt ans,\r\n    on n'avait rien de tout \u00e7a.\r\n\r\n20:54:48:09  20:54:51:00\r\n -Vous comptez un jour arr\u00eater ?\r\n\r\n20:54:51:05  20:54:54:15\r\n         -Oui, bien s\u00fbr,\r\n   je vais pas faire longtemps.\r\n\r\n20:54:54:20  20:54:57:12\r\n     C'est dur, c'est la nuit,\r\n\r\n20:54:57:17  20:55:01:02\r\n       les horaires de nuit,\r\n       le monde de la nuit.\r\n\r\n20:55:01:07  20:55:02:21\r\n          C'est pas sain.\r\n\r\n20:55:03:02  20:55:05:08\r\n  J'ai une famille, des enfants.\r\n\r\n20:55:05:12  20:55:08:07\r\nPour eux faut que j'arr\u00eate un jour.\r\n\r\n20:55:13:11  20:55:16:20\r\n     -Nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   dans un club de krav-maga,\r\n\r\n20:55:17:01  20:55:20:06\r\n     la technique de combat \r\n     de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n20:55:20:11  20:55:23:05\r\n  Un agent de s\u00e9curit\u00e9 reconnu\r\n          doit passer\r\n\r\n20:55:23:10  20:55:28:11\r\npar une formation de self-d\u00e9fense et\r\n avoir un casier judiciaire vierge.\r\n\r\n20:55:28:16  20:55:31:01\r\n Marc Estoppay a \u00e9t\u00e9 aux portes\r\n\r\n20:55:31:06  20:55:34:14\r\n  des bo\u00eetes de nuit genevoises\r\n       pendant vingt ans.\r\n\r\n20:55:34:19  20:55:38:15\r\n   Il a arr\u00eat\u00e9 car il jugeait\r\n   son m\u00e9tier trop dangereux.\r\n\r\n20:55:39:16  20:55:45:01\r\n-A l'entr\u00e9e d'une soir\u00e9e techno, on a\r\n sorti un groupe de huit personnes.\r\n\r\n20:55:45:06  20:55:48:17\r\nA l'ext\u00e9rieur, ils nous balan\u00e7aient\r\n          des bouteilles.\r\n\r\n20:55:48:22  20:55:51:11\r\n Je leur ai demand\u00e9 de se calmer.\r\n\r\n20:55:51:16  20:55:55:19\r\n      Y en a un qui m'a dit:\r\n \"Je vais chercher quelque chose.\"\r\n\r\n20:55:56:00  20:55:59:20\r\n   Je me suis dit: \"Va chercher\r\n     ta batte de base-ball.\"\r\n\r\n20:56:00:01  20:56:05:08\r\nJe m'attendais pas \u00e0 ce que le gars\r\n  revienne avec un fusil \u00e0 pompe.\r\n\r\n20:56:05:12  20:56:09:14\r\nIl nous a tir\u00e9 dessus, j'ai eu peur.\r\n\r\n20:56:10:23  20:56:14:03\r\n    -Garder la porte d'entr\u00e9e\r\n      d'une bo\u00eete de nuit,\r\n\r\n20:56:14:08  20:56:16:07\r\n   \u00e7a n'est pas de tout repos.\r\n\r\n20:56:16:11  20:56:19:08\r\n           La violence\r\n   est inh\u00e9rente \u00e0 ce travail.\r\n\r\n20:56:19:19  20:56:25:07\r\n     -On n'est pas boulanger,\r\n on travaille pas dans un bureau.\r\n\r\n20:56:25:11  20:56:30:11\r\n Faut d\u00e9j\u00e0 avoir une pr\u00e9dominance,\r\n       pas \u00e0 la violence...\r\n\r\n20:56:30:15  20:56:33:22\r\n  Les videurs sont pas violents.\r\n\r\n20:56:34:03  20:56:38:01\r\nMais faut aimer le go\u00fbt du risque.\r\n\r\n20:56:38:06  20:56:42:07\r\n       On est tous humains,\r\n on est tous des cocottes-minute.\r\n\r\n20:56:42:11  20:56:45:06\r\n        A force de ramasser\r\n        des coups de poing,\r\n\r\n20:56:45:11  20:56:49:08\r\n       un bon coup de poing\r\n   \u00e0 travers la figure du gars,\r\n\r\n20:56:49:12  20:56:52:08\r\n  des fois \u00e7a calme la situation.\r\n\r\n20:56:52:12  20:56:57:11\r\n  Moi, \u00e0 l'\u00e9poque, des personnes\r\nsont venues deux semaines apr\u00e8s...\r\n\r\n20:56:57:16  20:57:01:19\r\n  \"Tu m'as fait mal l'autre jour,\r\n      je tiens \u00e0 m'excuser.\"\r\n\r\n20:57:02:00  20:57:04:10\r\n    \"J'ai trop bu ce soir-l\u00e0.\"\r\n\r\n20:57:04:14  20:57:06:08\r\n         Ca peut arriver.\r\n\r\n20:57:06:22  20:57:11:02\r\n -C'est ici, au D\u00e9p\u00f4t \u00e0 Monthey,\r\n    que les Valaisans du coin\r\n\r\n20:57:11:07  20:57:14:13\r\n   viennent prolonger la f\u00eate\r\n      tous les week-ends.\r\n\r\n20:57:14:18  20:57:18:06\r\n Malgr\u00e9 l'interdiction d'entrer\r\n      aux moins de 25 ans,\r\n\r\n20:57:18:11  20:57:21:11\r\n         les plus jeunes\r\n   se bousculent au portillon.\r\n\r\n20:57:24:21  20:57:27:08\r\nToujours calme, Marc tient l'entr\u00e9e.\r\n\r\n20:57:27:12  20:57:32:20\r\nDepuis la r\u00e9ouverture du club il y a\r\ntrois ans, tout le monde le conna\u00eet.\r\n\r\n20:57:39:09  20:57:41:01\r\n           -J'en ai 26.\r\n\r\n20:57:43:03  20:57:45:01\r\n       -En plus c'est vrai.\r\n\r\n20:57:50:22  20:57:54:05\r\n   -Marc a rep\u00e9r\u00e9 une voiture\r\n     qui ne lui pla\u00eet pas.\r\n\r\n20:57:54:10  20:57:56:06\r\n   Elle tourne autour du club\r\n\r\n20:57:56:11  20:58:00:01\r\n    avant de s'arr\u00eater enfin\r\n    pour d\u00e9poser des filles.\r\n\r\n20:58:00:06  20:58:01:21\r\n      C'est qui, ces gens ?\r\n\r\n20:58:02:02  20:58:04:10\r\n   -Ils sont interdits du club.\r\n\r\n20:58:04:14  20:58:10:00\r\n  Ils se sont battus et ils re\u00e7u\r\nl'interdiction du juge de Monthey.\r\n\r\n20:58:10:05  20:58:12:15\r\n     On ne les veut plus ici.\r\n\r\n20:58:12:20  20:58:14:18\r\n   -Le gars d\u00e9pose des gens ?\r\n\r\n20:58:14:23  20:58:18:16\r\n         -Oui, des filles,\r\n mais elles sont interdites aussi.\r\n\r\n20:58:18:21  20:58:21:21\r\n         Elle sont parties\r\n     quand elles nous ont vus.\r\n\r\n20:58:22:14  20:58:25:07\r\n      -La voiture repasse,\r\n       encore et encore.\r\n\r\n20:58:26:07  20:58:27:21\r\n       -Ils refont le tour.\r\n\r\n20:58:32:05  20:58:35:07\r\n         Ils provoquent,\r\n    ils font un ou deux tours.\r\n\r\n20:58:35:11  20:58:37:03\r\n     -Ca leur sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n20:58:37:08  20:58:40:16\r\n-Je sais pas, ils nous provoquent.\r\n\r\n20:58:42:03  20:58:47:12\r\n -Ils attendent qu'on les regarde\r\n  pour que nous on les provoque,\r\n\r\n20:58:47:17  20:58:51:22\r\n       alors que c'est eux\r\n   qui viennent nous provoquer.\r\n\r\n20:58:52:03  20:58:54:17\r\nC'est pas agr\u00e9able, mais on vit avec.\r\n\r\n20:58:54:22  20:58:57:02\r\n   On essaie de g\u00e9rer au mieux.\r\n\r\n20:58:57:11  20:59:01:15\r\n    -Les jeunes, aujourd'hui,\r\n  c'est de la violence gratuite.\r\n\r\n20:59:01:20  20:59:07:08\r\nIls sont plusieurs, ils ont peur de\r\nrien, ils pensent \u00eatre invincibles.\r\n\r\n20:59:08:14  20:59:12:11\r\n    -Finalement, ce soir-l\u00e0,\r\n \u00e0 part quelques f\u00eatards ivres,\r\n\r\n20:59:12:16  20:59:15:22\r\n          tout ira bien\r\n  jusqu'\u00e0 la fermeture \u00e0 05h00.\r\n\r\n20:59:16:03  20:59:20:22\r\n   Mais une soir\u00e9e aussi calme,\r\nc'est presque devenu une exception.\r\n\r\n20:59:32:12  20:59:35:07\r\n            -D\u00e8s mardi,\r\n    le nouveau billet de 50 frs\r\n\r\n20:59:35:11  20:59:38:00\r\nremplacera les coupures actuelles.\r\n\r\n20:59:38:05  20:59:42:11\r\n      Sa mise en circulation\r\n  \u00e9tait attendue depuis six ans.\r\n\r\n20:59:42:16  20:59:49:17\r\n      Les choix en la mati\u00e8re\r\n r\u00e9servent toujours des surprises.\r\n\r\n21:00:01:07  21:00:03:01\r\n    -Voil\u00e0 plus de vingt ans\r\n\r\n21:00:03:06  21:00:06:16\r\n        que ces coupures\r\n font partie de notre quotidien.\r\n\r\n21:00:06:21  21:00:09:20\r\n       Mais initialement,\r\n    c'\u00e9taient ces billets-l\u00e0\r\n\r\n21:00:10:01  21:00:12:05\r\n   que le jury avait choisis.\r\n\r\n21:00:14:01  21:00:17:03\r\n        -J'ai pas travaill\u00e9\r\n\r\n21:00:17:08  21:00:20:09\r\n     pour la Banque nationale.\r\n\r\n21:00:20:13  21:00:23:11\r\n J'ai travaill\u00e9 pour les citoyens.\r\n\r\n21:00:23:21  21:00:27:04\r\n    -Mais la Banque nationale\r\n      en d\u00e9cida autrement.\r\n\r\n21:00:27:09  21:00:30:03\r\n A l'\u00e9poque, W.Jeker \u00e9tait amer.\r\n\r\n21:00:31:15  21:00:37:11\r\n    -Je constate qu'on veut pas\r\nun cuisinier qui fait un beau plat.\r\n\r\n21:00:37:16  21:00:40:11\r\n      On prend du McDonald's.\r\n\r\n21:00:41:06  21:00:44:22\r\n  Quand vous perdez un concours,\r\n      on tape sur la table.\r\n\r\n21:00:45:08  21:00:49:19\r\n-Les surprises, bonnes ou mauvaises,\r\n       sont monnaie courante.\r\n\r\n21:00:50:16  21:00:52:12\r\n        -J'en ai v\u00e9cu une.\r\n\r\n21:00:52:17  21:00:56:06\r\n  J'ai fait le concours en 1969.\r\n\r\n21:00:56:11  21:00:58:11\r\n     J'ai eu le premier prix.\r\n\r\n21:00:58:15  21:01:01:17\r\n       Mais quand ils ont vu\r\n        que j'avais 25 ans\r\n\r\n21:01:01:22  21:01:05:20\r\n        et que j'avais pas\r\n  de collaborateur ni de studio,\r\n\r\n21:01:06:01  21:01:10:11\r\n         ils m'ont demand\u00e9\r\n   de faire la s\u00e9rie de r\u00e9serve.\r\n\r\n21:01:11:11  21:01:14:03\r\n          -Des billets\r\n    qui n'ont jamais circul\u00e9,\r\n\r\n21:01:14:08  21:01:18:04\r\n  mais qui ont fait de R.Pfund\r\n    un expert en la mati\u00e8re.\r\n\r\n21:01:18:13  21:01:21:00\r\n -Ils m'ont pris comme consultant.\r\n\r\n21:01:21:10  21:01:24:09\r\n           -En Suisse,\r\n le billet de banque, \u00e7a compte.\r\n\r\n21:01:24:13  21:01:26:17\r\n   C'est une carte de visite.\r\n\r\n21:01:30:15  21:01:33:21\r\n-Chaque ann\u00e9e, la Banque nationale\r\n\r\n21:01:34:02  21:01:36:08\r\n d\u00e9truit 60 millions de coupures\r\n\r\n21:01:36:12  21:01:40:06\r\n    qui ne correspondent plus\r\n   \u00e0 ses crit\u00e8res de propret\u00e9.\r\n\r\n21:01:40:15  21:01:43:00\r\n  -C'est le contraire du dollar.\r\n\r\n21:01:43:05  21:01:46:06\r\n  Souvent ils sont faux et sales.\r\n\r\n21:01:46:11  21:01:52:10\r\n   Les billets de banque suisses\r\n        donnent confiance.\r\n\r\n21:01:53:11  21:01:55:12\r\n       -Le billet de banque\r\n\r\n21:01:55:17  21:01:57:15\r\n   est l'ambassadeur d'un pays.\r\n\r\n21:01:58:01  21:02:00:11\r\n     -C'est l'image de marque\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n21:02:00:16  21:02:06:08\r\n Tous les 25 ans, on peut lire \u00e7a\r\n sur tous les billets de banque.\r\n\r\n21:02:08:13  21:02:11:05\r\n         -On est pass\u00e9\r\n    d'une vision patriotique\r\n\r\n21:02:11:10  21:02:12:23\r\n     \u00e0 une vision pastorale\r\n\r\n21:02:13:04  21:02:14:16\r\n      et quasi religieuse.\r\n\r\n21:02:14:21  21:02:17:11\r\n     Puis on mit \u00e0 l'honneur\r\n         les inventeurs\r\n\r\n21:02:17:15  21:02:19:23\r\net les personnalit\u00e9s culturelles.\r\n\r\n21:02:20:04  21:02:22:11\r\n           Mais il y a\r\n    du changement dans l'air.\r\n\r\n21:02:22:23  21:02:25:04\r\n      -J'ai dit \u00e0 la Banque:\r\n\r\n21:02:25:09  21:02:28:01\r\n    \"Vous voulez pas, un jour,\r\n\r\n21:02:28:06  21:02:33:19\r\n     arr\u00eater avec ces portraits\r\no\u00f9 vous regardez 80 ans en arri\u00e8re ?\"\r\n\r\n21:02:34:00  21:02:39:01\r\n      \"Pourquoi pas un billet\r\n     o\u00f9 on regarde en avant ?\"\r\n\r\n21:02:39:22  21:02:43:09\r\n      -La nouvelle coupure\r\n  vante l'air pur de la Suisse\r\n\r\n21:02:43:13  21:02:45:17\r\n et ses possibilit\u00e9s d'aventure.\r\n\r\n21:02:45:22  21:02:50:12\r\nLe r\u00e9sultat r\u00e9serve des surprises\r\n par rapport au projet initial.\r\n\r\n21:02:52:15  21:02:56:12\r\n  R.Pfund s'est fait conna\u00eetre\r\n   du grand public en France,\r\n\r\n21:02:56:17  21:03:00:19\r\n en signant les derniers billets\r\n   avant l'arriv\u00e9e de l'euro.\r\n\r\n21:03:01:05  21:03:03:19\r\n -Le Petit Prince a eu du succ\u00e8s.\r\n\r\n21:03:04:09  21:03:05:21\r\n           -C'est royal.\r\n\r\n21:03:06:07  21:03:08:20\r\n       -Quant \u00e0 W.Jeker, \r\n      il ne regrette rien,\r\n\r\n21:03:09:01  21:03:12:20\r\n       lui qui a continu\u00e9\r\n \u00e0 se consacrer \u00e0 ses affiches.\r\n\r\n21:03:13:13  21:03:17:05\r\n        -Quand on a gagn\u00e9,\r\n    on a travaill\u00e9 quatre ans.\r\n\r\n21:03:17:10  21:03:21:01\r\n           Cet univers\r\n  m'a toujours fait un peu peur.\r\n\r\n21:03:21:06  21:03:25:00\r\n      Je m'arrange maintenant\r\n         pour me consoler.\r\n\r\n21:03:32:00  21:03:34:19\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:03:35:00  21:03:38:05\r\n       Nous nous r\u00e9jouissons\r\n         de vos r\u00e9actions,\r\n\r\n21:03:38:10  21:03:42:14\r\n        \u00e9crites ou orales \r\n       sur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n21:03:42:19  21:03:47:20\r\n       A dimanche prochain,\r\nbonne soir\u00e9e et excellente semaine.\r\n\r\n21:03:54:07  21:04:02:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-10T00:58:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507123", "durationSec": 817, "title": "Allah classe", "excerpt": "De nombreuses questions se posent sur l'int\u00e9gration scolaire des Musulmans en Suisse comme porter le voile \u00e0 l'\u00e9cole, serrer la main des enseignants, participer au cours de natation, faire la gym avec ces camarades de classes. Ces questions sont d\u00e9licates et sont souvent r\u00e9gl\u00e9es au cas par cas selon les cantons.", "remarks": "Rundschau (SRF) en partie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "FOULARD ISLAMIQUE", "\u00c9DUCATION PHYSIQUE", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1513725", "1513727", "1513729", "1513766", "1513771"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507125", "durationSec": 794, "title": "Ouvre-bo\u00eete", "excerpt": "La profession de videur est souvent mal per\u00e7ue aupr\u00e8s du public. Le videur est vu comme un agent de s\u00e9curit\u00e9 abusant de son pouvoir de d\u00e9cider du droit d'entr\u00e9e dans une bo\u00eete de nuit. Toutefois, le milieu nocturne, fait d'alcool et de violence, est souvent rude pour les videurs.", "remarks": "Sreya Banerjee et Constantin Simon : journalistes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY", "GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "POLICE PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1513788", "1513803", "1513804"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507126", "durationSec": 760, "title": "Delhirant", "excerpt": "La pollution de l'air \u00e0 Delhi d\u00e9passe largement toutes les normes de l'OMS. Les expatri\u00e9s et les plus riches portent des masques, par contre la plupart des Indiens n'en portent pas et souffrent de maladies pulmonaires graves.", "thematicGeographicals": ["DELHI"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTIPOLLUTION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1514257", "1514264", "1514278"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507128", "durationSec": 296, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604507129", "durationSec": 232, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'illustration des diff\u00e9rentes s\u00e9ries de billets de banques. Werner Jeker et Roger Pfund, graphistes, s'en souviennent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605513769", "summary": "Village de Therwil. Ext \u00e9cole. Coupures de presse sur l'affaire des 2 jeunes gar\u00e7ons refusant de serrer la main de leur enseignante. Page Facebook avec vid\u00e9os de l'Etat islamique (EIIL).\nInt mosqu\u00e9e, musulmans priant. Itw Nabil Arab, directeur du centre islamique du roi Fay\u00e7al B\u00e2le.\nItw Juerg Lauener, directeur de l'\u00e9cole secondaire de Therwil.", "id": "1513725", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "MOSQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513771", "summary": "Ext Ecole de culture g\u00e9n\u00e9rale ECG Jean-Piaget. El\u00e8ves tirant \u00e0 l'arc lors cours de gym. Itw Corine Casagrande, enseignante en \u00e9ducation physique. Itw Francine Novel, directrice ECG Jean-Piaget.", "id": "1513727", "visualThemes": ["\u00c9DUCATION PHYSIQUE", "TIR \u00c0 L'ARC (LOISIR)", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513773", "summary": "Sion : Oskar Freysinger, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Oskar Freysinger.\nEnfants \u00e0 la piscine en int\u00e9rieur.", "id": "1513729", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513810", "summary": "Itw Emir Tahirovic, p\u00e8re de famille musulman. Extraits lettre envoy\u00e9e par une jeune fille musulmane \u00e0 son \u00e9cole pour une dispense de natation. Ext \u00e9cole de Sankt Margrethen. Itw Roger Troesch, pr\u00e9sident du conseil scolaire.", "id": "1513766", "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513815", "summary": "Au dessus de Montreux : devant coll\u00e8ge, itw Isra Meneceur, jeune femme musulmane.", "id": "1513771", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513830", "summary": "Plateau : itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1513786", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513832", "summary": "Devant le D Club, file d'attente et videurs. Itw f\u00eatards. Int bo\u00eete de nuit, jeunes dansant. Amadou Barry, responsable s\u00e9curit\u00e9 D Club, faisant sortir un jeune homme ivre. Amadou Barry montrant couteaux de cuisine retrouv\u00e9s dans sac. Fouilles et contr\u00f4les d'identit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e.\nExercice pour g\u00e9rer les situations difficiles. Itw Thierry Wegmueller, directeur D Club.", "id": "1513788", "visualThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "POLICE PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513847", "summary": "Marc Muller, videur, dans ses activit\u00e9s quotidiennes, au fitness puis \u00e0 son domicile. Marc Muller enfilant un gilet pare-balles et prenant un spray au poivre.\nJeunes dansant dans la discoth\u00e8que \"Le d\u00e9p\u00f4t\". Marc Mueller travaillant comme videur au \"D\u00e9p\u00f4t\".\nItw Yohann de Siebenthal, directeur le D\u00e9p\u00f4t.", "id": "1513803", "visualThemes": ["POLICE PRIV\u00c9E", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513848", "summary": "Cours de Krav Maga. Itw Marc Estoppey, ex-videur.", "id": "1513804", "visualThemes": ["AUTOD\u00c9FENSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605514298", "summary": "Pollution de l'air. Circulation avec rickshaw. Indienne se d\u00e9pla\u00e7ant en rickshaw. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans riskshaw.\nArvind Kumar, conducteur de rickshaw, et ses enfants dans sa vie quotidienne. Itw Arvind Kumar. Enfant, en uniforme scolaire, toussant en raison de la pollution. Arvind Kumar conduisant son rickshaw. Forte circulation routi\u00e8re.\nItw Anumita Roychoudhury, chercheuse au centre science et environnement. Itw Mehtab Rai, g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "1514257", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["DELHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1605514305", "summary": "Famille Bertsh\u00e9, famille suisse expatri\u00e9e \u00e0 Delhi, dans ses activit\u00e9s quotidiennes. Nicolas et Laure Bertsch\u00e9 et leurs enfants portant masques dans la rue et en voiture.\nInt lyc\u00e9e allemand de New Delhi. Itw Procolino Antacido, directeur du lyc\u00e9e allemand. Itw Martina Ketterl, professeur de sport.", "id": "1514264", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "MASQUE DE PROTECTION", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["DELHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1605514319", "summary": "Jai Dhar Gupta, PDG fondateur Nirvana Being, en campagne de sensibilisation contre la pollution. Itw Jai Dhar Gupta. Int bureau de Nirvana Being, avec plantes assainissant l'air des bureaux. Int magasin vendant des masques de protection.", "id": "1514278", "visualThemes": ["MASQUE DE PROTECTION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["DELHI"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HOFMANN, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648797", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024652", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-38E57A59-D838-4159-8E74-2F02D7DD691A", "internalArchiveId": "38E57A59-D838-4159-8E74-2F02D7DD691A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net pour commencer ce titre choc: \"Ueli Maurer d\u00e9fend les affaires off-shore pour les super riches!\"\r\n\"Dans chaque affaire m\u00e9diatique comme celle-ci, il faudrait d'abord bien s'installer dans son fauteuil et respirer un bon coup\" le conseil du ministre des finances dans le Blick..parce que OUI, les firmes-off shores ce n'est pas ill\u00e9gal, et si autant voient le jour chez nous c'est d\u00fb \u00e0 notre place financi\u00e8re. \"mais j'ai un bon sentiment, notre loi sur le blanchiment est s\u00e9v\u00e8re\", \"c'est toujours populaire d'exiger plus de r\u00e9gulation, mais l\u00e0 il faut faire attention: les limites d'aujourd'hui sont okai!..et \u00e0 la question mais que pensez-vous personnellement de ces soci\u00e9t\u00e9s off-shore, les gens simple n'en ont rien, Ueli Maurer r\u00e9pond: \"il faut cr\u00e9er ces possibilit\u00e9s, les tr\u00e8s riches paient beaucoup plus d'imp\u00f4ts que moi, et sans les super riches il faudrait que je paie plus d'imp\u00f4ts, ne jouons pas aux super-moralisateurs du monde\"..\r\n***...et puis, toujours dans cet entretien,  le ministre des finances s'exprime \u00e9galement sur son ancien d\u00e9partement: l'arm\u00e9e... \r\nson successeur Guy Parmelin fait le m\u00e9nage, lui avez-vous laisser un tel chaos demande le journaliste du Blick: Pas du tout....\u00e0 propos du projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne Bodluv tout se passait bien, quand aux indicretions qui ont filtr\u00e9: il conclut: \" quelques officiers devraient retourner \u00e0 l'\u00e9cole enfantine...\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s offshore qui serviraient aussi \u00e0 cacher des oeuvres d'arts spoli\u00e9es par les nazis. R\u00e9v\u00e9lation des panama papers dans 24h et la tribune de Gen\u00e8ve ce matin. Avec le r\u00e9cit du cas d'un Modigliani, qui serait cach\u00e9e aux Ports-Francs de Gen\u00e8ve, par un des plus influents collectionneurs d'arts du monde, David Nahmad. Les documents donneraient aussi des informations sur des tableaux qui sont au coeur de l'h\u00e9ritage controvers\u00e9 d'un armateur grec \u00e0 Lausanne.\r\nEt le Matin pose cette question aujourd'hui: Ma\u00eetre Marc Bonnant, dont le nom est apparu dans ces panama papers, est-il encore fr\u00e9quentable ? L'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond: toutes ces accusations sont absurdes. \r\net puis un portrait, en image et en mot de Marc Bonnant, ma\u00eetre bonnant, comme le nomme en Fran\u00e7Ais le Tages Anzeiger, qui commence par pr\u00e9ciser qu'on entend d'abord de la musique classique lorsqu'on l'appelle: le printemps de Vivaldi, facile alors de l'imaginer dans son bureau, entour\u00e9 de ses tableau et de l'odeur de l'histoire, parce que oui, ma\u00eetre Bonnant n'aime pas le pr\u00e9sent: trop bruyant, trop inculte!il r\u00e9pond avec la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d'un juriste qui a d\u00e9j\u00e0 tout vu, a parl\u00e9 avec tout le monde, y compris leurs adversaires. Le fait qu'il d\u00e9tienne  136 firmes-bo\u00eete aux lettres \u00e0 Panama n'y change rien: pour lui la gauche distribue l'argent qu'elle n'est pas capable de gagner, ce sont ceux qui paient le moins d'imp\u00f4ts qui crient le plus fort: un comble! ce sont des parasites!!!selon lui....\r\n*** \"dans le pays le plus riche du monde, il ne doit pas y avoir de sans abris!!\":\r\nles mots de Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser dans le TAges Anzeiger et le Bund. le pr\u00e9sident des directeur cantonaux de justice et police s'exprime sur les mesures urgentes que la suisse devrait adopter en cas d'arriv\u00e9e massive de migrants cet \u00e9t\u00e9: les requ\u00e9rants seraient alors enregistr\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avant d'\u00eatre dirig\u00e9s vers les cantons, et l\u00e0, selon Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser, impossible de ne pas recourir aux abris de protection civile, m\u00eame, m\u00eame si la mesure n'est pas appr\u00e9ci\u00e9e par les communes...\u00e0 la fronti\u00e8re les soldats seraient appel\u00e9s \u00e0 distribuer la nourriture,  installer des lits ou d'autre travaux de logistique: \"par contre le fusil \u00e0 l'\u00e9paule \u00e7a c'est totalement irr\u00e9aliste\" selon Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser....\r\nUn abri PC pourtant gardera portes closes: celui des Tilleuls, \u00e0 Bienne. Le conseil municipal avait autoris\u00e9, en d\u00e9cembre, son ouverture pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais seulement jusqu'au mois de juin, raconte ce matin le journal du jura. La soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'exploitation \"Asile Bienne et r\u00e9gion\" a donc renonc\u00e9: \u00e9conomiquement, pour 6 mois, \u00e7a ne fait aucun sens, dit-elle. Et en plus, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a brutalement chut\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 cause de la fermeture de la route des Balkans et de la m\u00e9t\u00e9o. Mais ce nombre va \u00e0 nouveau augmenter. Et \"Asile Bienne r\u00e9gion\" estime que l'ouverture d'un nouvel abris est n\u00e9cessaire... mais pas aux conditions des autorit\u00e9s biennoises. \r\n*** Gen\u00e8ve  occuperait une place particuli\u00e8re sur la carte de la Suisse en mati\u00e8re de  terrorisme...\r\net pas seulement en raison de sa position de cible potentielle, selon le TAges Anzeiger, c'est que depuis le d\u00e9part l'\u00e9t\u00e9 dernier de deux jeunes pour le djihad en Syrie, qui fr\u00e9quentaient la mosqu\u00e9e du petit-Saconnex c'est l'incertitude...un climat de la \"m\u00e9fiance\" selon le quotidien..\r\nEt une question revient ce matin, dans le sillage du \"poign\u00e9e de main - gate\": le pr\u00e8re des deux jeunes gens de Therwil serait un imam controvers\u00e9, r\u00e9v\u00e9lait hier la presse al\u00e9manique. Ce ne serait pas le premier dans notre pays, de quoi relancer le d\u00e9bat - encore une fois - sur la formation d'imams en Suisse, \u00e9crivent ce matin 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Et certains membres de la communaut\u00e9 musulamane plaident, donc, pour des imams form\u00e9s ici, qui pourraient pr\u00eacher un islam ouvert et conforme \u00e0 la culture du pays. Mais des imams ne pourraient pas emp\u00eacher la radicalisation: ceux qui r\u00e9pondent aux sir\u00e8nes du djihad le font via internet, et pas dans une mosqu\u00e9e. Le probl\u00e8me est plus social que th\u00e9ologique. \r\n***La direction du parti socialiste suisse r\u00e9invente l'Espace Economique Europ\u00e9en...\r\nL'EEE 2.0, comme l'appelle Le Temps. Selon le quotidien, le parti a pr\u00e9par\u00e9 une feuille de route, avec en point d'orgue donc, une nouvel accord global pour renforcer encore la collaboration entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Un espace \u00e9conomique europ\u00e9en  revisit\u00e9: au-del\u00e0 des bilat\u00e9rales, mais en-de\u00e7\u00e0 de l'adh\u00e9sion... le d\u00e9bat risque d'\u00eatre vif quand il sera soumis \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, le 16 avril \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n***et puis cette \"guerre des langues\" ou bataille plut\u00f4t qui ne se joue pas que chez nous...\r\nici on se bat pour l'allemand ou le Fran\u00e7ais ou le contraire ou encore l'anglais..et bien au Canada des francophones se battent selon le TAges Anzeiger contre l'avanc\u00e9e du chinois!!\r\nLe grand d\u00e9fi de notre temps, outre de savoir quelle langue on apprend \u00e0 quel \u00e2ge... c'est la mobilit\u00e9...\r\nLe salon de la mobilit\u00e9 se tient \u00e0 Martigny, l'occasion pour le Nouvelliste de d\u00e9tailler les 4 d\u00e9fis qui attendent la mobilit\u00e9 propre: le destin de l'\u00e9lectrique - graal ou transition; le probl\u00e8me de l'autonomie; ville et montagne, m\u00eame combat ? ; une production elle-m\u00eame propre, de v\u00e9hicules. \r\nEt un nouvelliste d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s \"vert\" ce matin... puisque sur la page suivante, une grande interview d'un montheysan, qui sera d\u00e8s lundi directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement: Marc Chardonnens. Questionn\u00e9 sur les barrages: il ne faut pas les vendre \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. Ils font partie de notre patrimoine.", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7615402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-08T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-08T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7615421", "ece-7615402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T02:33:22Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Droux et pour commencer ce titre choc ou les Maurer d\u00e9fend les affaires off- Shore pour les super riches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [89%] :\r\nOui, dans chaque affaire m\u00e9diatique comme celle -ci, il faudrait d'abord bien sens dans son fauteuil et respirer un bon coup, c'est le conseil du ministre des Finances dans le Blick parce que oui, les firmes off- Shore, ce n'est pas ill\u00e9gal et si autant le jour chez nous, c'est d\u00fb \u00e0 notre place financi\u00e8re mais j'ai un bon sentiment, notre loi sur le blanchiment est s\u00e9v\u00e8re, c'est toujours populaire d'exiger plus de r\u00e9gulation, mais l\u00e0 il faut faire tr\u00e8s attention les limites d'aujourd'hui sont tout \u00e0 fait au Creil et \u00e0 la question mais que pensez -vous personnellement de ces soci\u00e9t\u00e9s off- Shore, les gens simple non, non, rien, ou les Maurer r\u00e9pond : Il faut cr\u00e9er ces possibilit\u00e9s, les tr\u00e8s riches paient beaucoup plus d'imp\u00f4ts que moi et sans c'est super riches, il faudrait que je paye plus d'imp\u00f4ts ne vont donc pas aux super- moralisateurs du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nBien et puis toujours dans cet entretien, le ministre des Finances exprime \u00e9galement sur son ancien d\u00e9partement, celui de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nOui \u00e0 son successeur, Guy Parmelin fait le m\u00e9nage lui avez -vous laisser untel chaos, demande le journaliste du Blick : Pas du tout, \u00e0 propos du projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne Baudelot, tout se passait bien, quant aux indiscr\u00e9tions qui ont filtr\u00e9, il conclut quelques officiers devraient retourner \u00e0 l'\u00e9cole enfantine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [89%] :\r\nAlors, on revient au Panama et, avec ces soci\u00e9t\u00e9s off- Shore qui serviraient aussi \u00e0 cacher des Oeuvres d'art spoli\u00e9es par les nazis, r\u00e9v\u00e9lation de ces Panama Peppers dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve ce matin avec le r\u00e9cit du cas d'un Modigliani qui serait cach\u00e9e au port franc de Gen\u00e8ve par un des plus influents collectionneurs d'art du monde David Nahmad les documents donneraient aussi des informations sur des tableaux qui sont encore de l'h\u00e9ritage controvers\u00e9 d'un armateur grec \u00e0 Lausanne et puis le Matin pose cette question aujourd'hui Ma\u00eetre Marc Bonnant, dont le nom est apparu dans ces Panama paye est -il encore fr\u00e9quentable, l'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond toutes ces accusations sont, eux, absurdes et encore un porte-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\nTr\u00e8s en images et en mots de Marc Bonnant ma\u00eetre Bonnant, comme le nomme en fran\u00e7ais le tag Ramseyer qui commence par pr\u00e9ciser qu'on entend d'abord de la musique classique, lorsqu'on l'appelle le Printemps de Vivaldi facile alors de l'imaginer dans son bureau entour\u00e9 de ses tableau et de l'odeur de l'histoire parce que oui, ma\u00eetre Bonnant n'aime pas le pr\u00e9sent trop bruyant, trop inculte, il r\u00e9pond avec la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d'un juriste, qui a d\u00e9j\u00e0 tout vu \u00e0 parler avec tout le monde, y compris les adversaires, le fait qu'il d\u00e9tienne 136 firmes bo\u00eetes aux lettres \u00e0 Panama n'y change rien pour lui, la gauche distribue l'argent qu'elle n'est pas capable de gagner ce sont ceux qui payent le moins d'imp\u00f4ts, qui crient le plus fort, un comble, ce sont des parasites, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [97%] :\r\nDans le pays le plus riche du monde, il ne doit pas y avoir de sans abri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [91%] :\r\nOui, ce sont les mots de sur 15 heures dans le Tages 25 gu\u00e8re le Bund, le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux de justice et police s'exprime sur les mesures urgentes que la Suisse devrait adopter en cas d'arriv\u00e9e massive de migrants, cet \u00e9t\u00e9, les requ\u00e9rants seraient alors enregistr\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, avant d'\u00eatre dirig\u00e9s vers les cantons et la selon sur Kaiser, impossible de ne pas recourir aux abris de protection civile m\u00eame, m\u00eame si la mesure n'est pas appr\u00e9ci\u00e9e par les communes, \u00e0 la fronti\u00e8re, les soldats seraient appel\u00e9s \u00e0 distribuer de la nourriture, installer des lits ou d'autres travaux de logistique, par contre, le fusil \u00e0 l'\u00e9paule, \u00e7a c'est totalement irr\u00e9aliste, selon un sur K\u00e4ser et \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [95%] :\r\nPC pourtant gardera ses portes closes pour l'instant ce celui des Tilleuls \u00e0 Bienne, le conseil municipal avait autoris\u00e9, en d\u00e9cembre, son ouverture pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais seulement jusqu'au mois de juin, raconte ce matin Journal du Jura, la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'exploitation Asile Bienne et r\u00e9gion a donc renonc\u00e9 \u00e9conomiquement pour 6 mois, \u00e7a ne fait aucun sens d'Italie en plus le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a brutalement chut\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 cause de la fermeture de la route des Balkans et de la m\u00e9t\u00e9o, mais ce nombre va \u00e0 nouveau augmenter et Asile Bienne r\u00e9gion estime que l'ouverture d'un nouvel abris PC n\u00e9cessaire mais pas aux conditions des autorit\u00e9s biennoises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [97%] :\r\nGen\u00e8ve occuperait une place particuli\u00e8re sur la carte de la Suisse en mati\u00e8re de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [92%] :\r\nPas seulement en raison de sa position de cible potentielle, selon le Tages 25 hier, c'est que depuis le d\u00e9part, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier de 2 jeunes pour le Djihad en Syrie qui fr\u00e9quentaient la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet c'est l'incertitude, un climat de la m\u00e9fiance, selon le quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [95%] :\r\nUne question revient ce matin dans le si\u00e8ge du poign\u00e9e de main gate, le p\u00e8re des 2 jeunes gens de Therwil ne serait un imam controvers\u00e9 r\u00e9v\u00e9lait hier la presse al\u00e9manique et ce ne serait pas le 1er cas dans notre pays, de quoi relancer le d\u00e9bat, encore une fois sur la formation d'imams en Suisse, \u00e9crivent ce matin 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve et certains membres de la communaut\u00e9 musulmane de suie musulmanes de Suisse plaide donc pour des imams form\u00e9s ici qui pourraient pr\u00eacher un Islam ouvert et conforme \u00e0 la culture du pays, mais des imams qui ne pourrait pas emp\u00eacher la radicalisation ceux qui r\u00e9pondent aux sir\u00e8nes du Djihad le font via internet et pas dans une mosqu\u00e9e, le probl\u00e8me est donc plus social que th\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [88%] :\r\nLa direction du Parti socialiste suisse r\u00e9invente l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [91%] :\r\nL'et et et 2\u00e8me point 0, comme l'appelle le temps, selon le quotidien, le parti a pr\u00e9par\u00e9 une feuille de route, avec en point d'orgue donc un nouvel accord global pour renforcer encore la collaboration entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne dans l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en revisit\u00e9 au-del\u00e0 des bilat\u00e9rales mais en-de\u00e7\u00e0 de l'adh\u00e9sion, le d\u00e9bat risque d'\u00eatre vif quand il sera soumis \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, ce sera le 16 avril la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [84%] :\r\nCette guerre des langues ou bataille plut\u00f4t qui ne se joue pas que chez nous, oui, si on se bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [91%] :\r\nPour l'allemand ou le fran\u00e7ais ou le contraire, ou encore l'anglais, h\u00e9 bien au Canada des francophones se battent selon le Tages sa guerre contre l'avanc\u00e9e du chinois et le grand d\u00e9fi de notre temps, outre de savoir quelle on apprend \u00e0 quel \u00e2ge, h\u00e9 bien c'est la mobilit\u00e9, le salon de la mobilit\u00e9 se tient \u00e0 Martigny, l'occasion pour le Nouvelliste de d\u00e9tailler les 4 d\u00e9fis qui attendent la mobilit\u00e9 propre le destin de l'\u00e9lectrique et sans gras ou une transition, le probl\u00e8me de l'autonomie, ville et montagne, m\u00eame combat pour l'interrogation, une production elle- m\u00eame propre aussi de v\u00e9hicules et puis un nouvelliste d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s vers ce matin puisque sur la page suivante : une grande interview d'un montheysan qui sera d\u00e8s lundi, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, Marc Chardonnet on se questionner sur les barrages \u00e9galement, il ne faut pas les vendre \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dit -il, ils font partie de notre Patrimoine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-08T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E31E3D8-7B4C-41C1-8B0F-9F4C44E9A15B", "internalArchiveId": "9E31E3D8-7B4C-41C1-8B0F-9F4C44E9A15B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mouvement \"En Marche!\" d'Emmanuel Macron divise en France", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : El Jabri, Anissa ;Marc Endeweld, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais\r\n\"En Marche!\", nouveau mouvement lanc\u00e9 par le ministre de l'Economie fran\u00e7ais Emmanuel Macron, ne laisse personne indiff\u00e9rent. La droite et le Mouvement des entreprises de France (Medef) le salue et le qualifie de \"rafraichissant\", tandis que la gauche l'accuse de faire fausse route, et l'extr\u00eame-gauche le fustige. Interview de Marc Endeweld, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Le mouvement \"En Marche!\" d'Emmanuel Macron divise en France  \r\nSalu\u00e9 \u00e0 droite et par le Medef qui le qualifie de \"rafraichissant\".... la gauche qui l'accuse de faire fausse route, et l'extr\u00eame-gauche qui le fustige.... En Marche! le nouveau mouvement lanc\u00e9 par Emmanuel Macron ne laisse personne indiff\u00e9rent. \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais, qui n'est pas encart\u00e9 au PS, se d\u00e9fend de toute ambition personnelle pour 2017... il esp\u00e8re simplement je cite: \"construire quelque chose d'autre... avec son mouvement qu'il ne veut ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche\".\r\nMarc Endeweld bonsoir!\r\nDIGAS", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612986", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le mouvement \"En Marche!\" d'Emmanuel Macron divise en France / FOR_2016-04-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["\"En Marche!\", nouveau mouvement lanc\u00e9 par le ministre de l'Economie fran\u00e7ais Emmanuel Macron, ne laisse personne indiff\u00e9rent. La droite et le Mouvement des entreprises de France (Medef) le salue et le qualifie de \"rafraichissant\", tandis que la gauche l\u2019accuse de faire fausse route, et l\u2019extr\u00eame-gauche le fustige. Interview de Marc Endeweld, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7612986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T23:40:04Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer en France avec ce nouveau mouvement en marche le mouvement lanc\u00e9 par Emmanuel Macron aujourd'hui, qui ne laisse d\u00e9cid\u00e9ment personne indiff\u00e9rent le ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise qui n'est pas encart\u00e9 au PS, se d\u00e9fend de toute ambition personnelle pour 2017 avec ce mouvement, il esp\u00e8re simplement, je cite : construire quelque chose d'autre avec un mouvement qui ne veut ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche Marc Endeweld bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de l'ambigu Monsieur Macron un ministre qui d\u00e9range une biographie parue l'an dernier quand m\u00eame question, est ce qu'on peut dire aujourd'hui qu'avec le lancement de ce ce nouveau mouvement Emmanuel Macron sort en quelque sorte de l'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [87%] :\r\nAh, il sort du bois, on peut dire, mais pas totalement de l'ambigu\u00eft\u00e9, car s'il se pr\u00e9pare \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9 avec ce mouvement politique qui n'qui soutient sa propre personne, il a d\u00e9clar\u00e9, il n'y a encore 15 jours que Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait bien s\u00fbr le candidat naturel de la gauche pour 2017 et s'il se pr\u00e9pare \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9, celle -ci, au cas o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande n'irait pas en 2017 en m\u00eame temps c'est un mouvement \u00e0 Saint-Julien-d \u00e7a parce que il se place en dehors des partis politiques traditionnels, et que il appelle \u00e0 la rassemblement l\u00e0 encore entre les peines des personnes qui peuvent se retrouver \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, \u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [87%] :\r\nDonc, \u00e7a lui permet si Hollande se relance de rassembler pour Hollande davantage, c'est tout b\u00e9nef et et de mener sa propre campagne cas Hollande ne se pr\u00e9sente pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait du on va dire que les relations entre Fran\u00e7ois Hollande et Emmanuel Macron sont plus complexes qu'on a pu parfois le d\u00e9crire ce qu'on a souvent expliqu\u00e9 qu'Emmanuel Macron \u00e9tait le chouchou du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais en m\u00eame temps, Emmanuel Macron, comme je je je pense n'a pas, disons, de, de loyaut\u00e9 et de fid\u00e9lit\u00e9, il a surtout des opportunit\u00e9s devant lui et autant il a besoin de Fran\u00e7ois Hollande parce que il sait que, en tant que ministre, il a une parole l\u00e9gitime dans le d\u00e9bat public pour l'instant, et en m\u00eame temps, Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9galement besoin, vous avez raison de le le souligner et a \u00e9galement besoin de Emmanuel Macron pour \u00e9largir dans le cas d'une future campagne en 2017, notamment au centre et au centre droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [85%] :\r\nMais ces faits de concert avec Hollande Hollande croit honn\u00eatement \u00e0 une loyaut\u00e9 absolue tout est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9vident pour les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [89%] :\r\nNon c'est c'est il y avait une effet c'est c'\u00e9tait encore un jeu duquel il y a quelques mois maintenant, le jeu est clairement en tout cas dans cet espace politique malien du du social- lib\u00e9ralisme \u00e0 la fran\u00e7aise, comme le disait un proche d'Emmanuel Macron j'jamais interrog\u00e9 il y a maintenant un d\u00e9sormais un jeu \u00e0 3, entre Fran\u00e7ois Hollande, Manuel Valls et Emmanuel Macron et dans ce jeu \u00e0 3, il y aura un mort au bout du compte, donc personne n'est dupe, parmi ces 3 personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises et d'ailleurs on le voit bien, Manuel Valls a a multipli\u00e9 les critiques publiques ou priv\u00e9es, alors on ne son ministre de l'\u00e9conomie, ces derniers mois, ces derni\u00e8res semaines, les tensions sont de plus en plus aiguis\u00e9 au fur et \u00e0 mesure que les ambitions c'est et notamment au fur et \u00e0 mesure de la la cote de popularit\u00e9 qui est une descendante de du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [92%] :\r\nQu'est -ce qu'on doit penser de de ce mouvement en terme politique, en terme de positionnement est -ce qu'on peut imaginer que, dans ce paysage tr\u00e8s polaris\u00e9e politique fran\u00e7ais, on voit ici peut-\u00eatre \u00e9merger quelque chose qui va devenir le centre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une vraie question, moi je suis moi n'Anissa effectivement comme une difficult\u00e9 pour Emmanuel Macron, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 l'espace politique du centrisme en France a toujours \u00e9t\u00e9 difficile, notamment du c\u00f4t\u00e9 du de ce qu'vous pouvez estimer \u00eatre le centre gauche et donc l\u00e0 il fait un v\u00e9ritable coup de Poker en se positionnant au centre d'une certaine mani\u00e8re et pour Emmanuel maintenant c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 parce que l'espace politique, comme je disais du du lib\u00e9ralisme politique et du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique qui est son alliance sa base id\u00e9ologique de l'\u00c9tat est extr\u00eamement n'a pas de n'a pas de base sociologique dans l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais d'une mani\u00e8re importante en dehors de, de, de chefs d'entreprise ou de jeunes qui se pr\u00e9destine, on va dire aux activit\u00e9s \u00e9conomiques, on le voit bien par rapport \u00e0 la loi elle comme r\u00e8gne sur la loi du travail l\u00e0, et que il y a une forte opposition, notamment \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique fran\u00e7ais \u00e0 l'encontre de toutes, on va dire, r\u00e9forme pour les uns et r\u00e9gression pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [85%] :\r\nDans le c\u00f4t\u00e9 il faut bien qu'un jour ou l'autre, cet espace puissent \u00eatre occup\u00e9s est ce qu'il devrait quelque part sortir du gouvernement ont donn\u00e9 pour vraiment \u00eatre capable de forger son propre chemin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il est pr\u00eat, il garde toute son ambigu\u00eft\u00e9, Emmanuel Macron, parce qu'en fait il est peut-\u00eatre c'est l\u00e0 o\u00f9 il manque un petit peu de panache, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, il a quand m\u00eame besoin de rester ministre pour continuer \u00e0 avoir une part l\u00e9gitime cin\u00e9aste dans dans mon livre, j'ai un chapitre qui s'intitule le grand saut, il a commenc\u00e9 \u00e0 faire le grand saut, mais pas totalement, et en m\u00eame temps, le timing auquel il se destine est un tamis extr\u00eamement serr\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il moi il m'a confi\u00e9 que il fallait se donner un temps politique, me dit -il, pas plus de 10 ou 15 ans, donc \u00e7a, \u00e7a donne une id\u00e9e de son th\u00e8me politique, mais en fait c'est parce que, il le sait tr\u00e8s bien, d\u00e8s lors qu'il met un doigt dans la politique traditionnelle, il se ringardise aux yeux des Fran\u00e7ais des \u00e9lecteurs potentiels, et donc d'une certaine mani\u00e8re le disent, lutte contre le temps, c'est plus, plus il y a un avis plus il contournera que \u00e7a soit le syst\u00e8me institutionnel o\u00f9 les personnalit\u00e9s politiques, d\u00e9j\u00e0 en place et plus il a une chance de r\u00e9ussir, j'ai envie de dire : c'est maintenant ou jamais pour Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions ce nouveau mouvement en Marche Jean-Pierre Raffarin qui applaudit le Medef qui qualifie la d\u00e9marche de rafra\u00eechissante, la gauche qui l'accusent, Emmanuel Macron, de faire fausse route et l'extr\u00eame- gauche qui le fustige est -ce que c'est un bon ou un mauvais signe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [89%] :\r\nMais en tout cas c'est le signe de ses soutiens, pour l'instant, visible, c'est-\u00e0-dire que si le Medef trouve pas par rafraichissant, c'est que, effectivement, il y a de nombreux patrons et dans les milieux patronaux \u00e9galement qui pousse, Emmanuel Macron, il y aller il y a, il y a les notamment sur une la th\u00e9matique donc ben non, on va dire d'un lib\u00e9ralisme d'un capitalisme lib\u00e9ralisme \u00e9conomique souriante, c'est-\u00e0-dire que les les les milieux patronaux ont tr\u00e8s vite compris les limites de la m\u00e9thode Hollande les m\u00e9thodes de Petipa m\u00e9thode on donne \u00e0 gauche, on donne \u00e0 droite et en m\u00eame temps ils ont aussi mesurer les limites d'une m\u00e9thode plus autoritaire \u00e0 la Manuel Valls et donc Macron qui pr\u00f4ne le dialogue est quand m\u00eame extr\u00eamement fort pour parfois contrer les critiques, on trouve les plus \u00e0 gauche, concernant justement c'est ces mesures sur le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, mais l'autre \u00e9cueil d'Emmanuel Macron, c'est que il peut tr\u00e8s bien, on a du mal \u00e0 imaginer comment il ne pourrait pas appara\u00eetre comptable du bilan de Fran\u00e7ois Hollande du bilan \u00e9conomique du gouvernement, alors qu'il est au service de Fran\u00e7ois Hollande depuis 2012, en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'\u00c9lys\u00e9e au d\u00e9part et puis maintenant comme ministre, et \u00e7a c'est aussi un autre bonjour pour Emmanuel Macron, mais on l'a vu par le pass\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise unn personnage une personnalit\u00e9 comme Nicolas Sarkozy, a pu appara\u00eetre totalement entre guillemets en terme d'image m\u00e9diatique en rupture avec Jacques Chirac, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 son ministre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [87%] :\r\nMerci Marc Endeweld, journaliste et auteur de l'ambigu Monsieur Macron un ministre qui d\u00e9range, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "internalArchiveId": "5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies (D\u00e9bat G\u00e9raldine Savary / Raymond Clottu)  \r\n   ((Direct Studio Palais F\u00e9d\u00e9ral))\r\nL'arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs ... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomie... et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR/UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e face \u00e0 d'autres postes, qui devront se serrer la ceinture, on pense \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, particuli\u00e8rement sous pression, et \u00e0 la recherche. \r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD, vice-pr\u00e9sidente du parti DIR ST PF\r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC NE DIR ST PF\r\nSAVARY\r\n- Votre parti a bondi \u00e0 cette annonce... pourquoi? La s\u00e9curit\u00e9, ce n'est pas important pour vous?\r\n- C'est une question de priorit\u00e9: vous ne pensez pas que la s\u00e9curit\u00e9 prime sur les autres domaines... m\u00eame en ces temps troubl\u00e9s...\r\n- On ne peut pas trouver quelques millions \u00e0 \u00e9conomiser, dans la formation et l'aide au d\u00e9veloppement? Ce sont deux postes dans lesquels les d\u00e9penses ont beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n- Vous voulez supprimer l'arm\u00e9e, c'est pour \u00e7a que vous souhaitez la faire maigrir. \r\n- Le sp\u00e9cialiste des questions militaires Denis Froidevaux, ce matin, expliquait sur notre antenne qu'une arm\u00e9e avec moins d'hommes doit \u00eatre mieux \u00e9quip\u00e9e... cela co\u00fbte plus cher, CQFD, non?\r\n- Vous-m\u00eame, vous souhaitiez acheter un avion de transport pour l'arm\u00e9e... vous aussi vous aimez les d\u00e9penses...!\r\n- Vous allez faire quoi... le rapport de force au Parlement, et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n'est pas dans votre sens... \r\n- 1/4 de l'aide au d\u00e9veloppement c'est la pratique de l'arrosoir si on caricature, soit: des puits, des b\u00e2timents, etc. construits un peu partout dans le monde... est-ce vraiment fondamental?\r\nCLOTTU\r\n- L'arm\u00e9e aura ses 5 milliards annuels, mais pour quoi faire...?\r\n- La sp\u00e9cialit\u00e9 militaire ce sont les restes de cr\u00e9dits - soit de l'argent budget\u00e9 mais pas d\u00e9pens\u00e9 - vous criez ffamine le ventre plein?\r\n- Dernier exemple en date: l'on\u00e9reuse modernisation des camions Duro, 240'000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140'000 francs dans les ann\u00e9es 1990. Est-ce bien raisonnable? \r\n- Pourquoi faire de l'arm\u00e9e une priorit\u00e9? Vous craignez une invasion de l'URSS? c'est so 1984, Raymond Clottu,... :)\r\n- Votre parti pr\u00f4ne la fermeture des fronti\u00e8res et l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s sur place. Or l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a. Contradiction?\r\n- C'est une question de principe: tout le monde se serre la ceinture, mais pas l'arm\u00e9e... L'arm\u00e9e c'est donc le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9, selon votre \u00e9chelle de valeur, avec les paysans, dont vous d\u00e9fendez mordicus les subsides et qui sont \u00e9pargn\u00e9s dans le plan de stabilisation?\r\n- Votre vision du monde, c'est le travail \u00e0 la ferme plut\u00f4t qu'un master en sciences \u00e0 l'EPFL...?", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies / FOR_2016-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-7612991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T15:40:21Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec cette nouvelle arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement, le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs de4,7 \u00e0 5 milliards annuels, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 d'autres postes qui devront, eux, se serrer la ceinture, on pense en particulier \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement et puis \u00e0 la recherche Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il encore le sens des priorit\u00e9s, c'est la grande question qu'on pose ce soir avec 2 parlementaires qui sont avec nous pour en d\u00e9battre, G\u00e9raldine Savary et Raymond Clottu, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, bonsoir G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise vice- pr\u00e9sidente \u00e9galement de votre parti, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois comme de coutume, on va donner la parole aux femmes, aux 1er \u00e0 Madame Savary volontiers, vous \u00eates \u00e9l\u00e9gant, ce soir, j'Clottu voulait d'ailleurs tout le temps parce que je sovi\u00e9tique si donnez la vous n'\u00eates pas G\u00e9raldine Savary, votre parti a bondi avec cette annonce : pourquoi est -ce que la s\u00e9curit\u00e9, finalement, ce n'est pas la priorit\u00e9, ce n'est pas important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors non, c'est, c'est, je pense que la question est compl\u00e8tement mal pos\u00e9, si vous me le permettez, je voudrais je et je reste \u00e9l\u00e9gante \u00e0 votre \u00e0 votre \u00e9gard mais la la question de la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas li\u00e9 au but de l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e a actuellement un budget qui correspond, pr\u00e9vu \u00e04,7 milliards avec une mont\u00e9e en puissance jusqu'en 2020 pour atteindre atteindre 5 milliards se d\u00e9chire, qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le d\u00e9partement, puis aussi successivement par le parlement, maintenant, la d\u00e9cision est diff\u00e9rente, \u00e7a veut pas dire que les besoins de l'arm\u00e9e correspondent \u00e0 la volont\u00e9 du Parlement, encore une fois le plan des investissements les des programmes strat\u00e9giques, tout s'est bas\u00e9 sur ce c'est budget de4,7 milliards progressivement jusqu'\u00e0 5 milliards \u00e7a correspond v\u00e9ritablement \u00e0 ceux dont l'arm\u00e9e a besoin, et moi je me demande au fond o\u00f9 et comment l'arm\u00e9e va d\u00e9penser \u00e0 pas par ne plus parler, pour des d\u00e9penses superf\u00e9tatoires ou inutiles, ces 300 millions suppl\u00e9mentaires alors que, on sait qu'on doit pr\u00e9voir ses investissements, si on doit faire des achats ces sages ces achats sont pr\u00e9vues sur le court, enfin, moyen et long terme et l\u00e0 ce que je crains c'est qu'au fond on r\u00e9quisitionne, de l'argent public justement sans avoir des besoins forc\u00e9ment pour le pour les d\u00e9penser et puis qu'alors les victimes principales de cette r\u00e9quisition financi\u00e8re, h\u00e9 bien ce sont les domaines qui sont tr\u00e8s importants pour nous, la recherche d'formation et le la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement, comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [83%] :\r\nMais vous consid\u00e9rez donc un, si j'ai bien compris que, il y a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui que celles li\u00e9es \u00e0 ses 5 milliards pour l'arm\u00e9e typiquement la recherche d'ado d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [87%] :\r\nOui, et puis surtout, encore une fois, je sais pas, de clous que va faire l'arm\u00e9e avec avec cet argent, l'ann\u00e9e prochaine, parce que rien, mais rien n'est pr\u00e9vu, si ce n'est alors rachet\u00e9 je sais pas de de 1000 500 v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires comme on vient de le faire cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nAlors on a pos\u00e9 la question \u00e0 Raymond Clottu, vous allez faire quoi, du c\u00f4t\u00e9 de de l'arm\u00e9e avec tout cet argent, Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 tout d'abord, on parle d'un cr\u00e9dit- cadre de, de, de, de 20 milliards sur 4 ans, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important, ce qui veut dire qu'on peut, par rapport au cr\u00e9dit cadre par exemple en 2017,4,8 milliards et non 5 milliards mais l'ann\u00e9e suivante, peut-\u00eatre5,2 milliards voil\u00e0 \u00e7a c'est quand m\u00eame la, la, la r\u00e9alit\u00e9 des choses maintenant \u00e0 l'arm\u00e9e, on vit quand m\u00eame, je crois que tout le monde a pu le le constater, nous vivons dans un monde qui est totalement j'entends n'a qu'\u00e0 voir les les attentats qui a eu ces ces, ces derniers temps, donc je pense qu'il faut aussi anticiper notre devoir aussi en tant que politicien, c'est quand m\u00eame d'assurer encore une fois, la s\u00e9curit\u00e9 de la population et nos infrastructures et soucieux de voir de l'arm\u00e9e qui est inscrit dans la Constitution et pour ce faire, ben on Aurillac aime des acquisitions, a fait Jospin, on a eu un retard \u00e9norme dans, par exemple, mais aggravation perdait par exemple qui va co\u00fbter relativement cher et je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [63%] :\r\nL'arm\u00e9e bien un projet tr\u00e8s \u00e0 ouvrir des projets, c'est le faire de non, non, mais je ne les Raymond Clottu oui mais l\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [85%] :\r\nOui, il y a des d\u00e9veloppements \u00e0 faire et l\u00e0 vous savez aussi tr\u00e8s bien que que il y a des co\u00fbts importants, il y a au niveau de l'\u00e9quipement des troupes terrestres, o\u00f9 l\u00e0 on a un manque au \u00e7a, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair m\u00eame pour \u00e9quiper 100000 hommes en quoi, par exemple, donc \u00e7a c'est encore raison en mat\u00e9riels divers m\u00eame m\u00eame d'\u00e9quipements de de 6 n'est, de s\u00e9curit\u00e9, je tiens \u00e0 rappeler, on doit pouvoir mobiliser en devra pouvoir mobiliser en tout temps 100000 hommes, donc \u00e7a je crois que \u00e7a ne cesse un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important et puis apr\u00e8s il y a aussi la partie je dirais a\u00e9rienne, on a demand\u00e9, le Parlement a demand\u00e9 qu'on ait une s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne 24 heures sur 24 d'ici 2020, donc l\u00e0 aussi \u00e7a va demander des investissements en mati\u00e8re de maintenance avait des avions, c'est pas comme une voiture, la maintenance et tr\u00e8s co\u00fbteuse, il va falloir aussi engager du personnel suppl\u00e9mentaire, notamment \u00e0 pa\u00efenne, je crois que c'est 95 emplois suppl\u00e9mentaires, c'est des \u00e9quipes de 8 fois 8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [69%] :\r\nVoil\u00e0 donc tout \u00e7a \u00e7a fait 12, \u00e7a non, mais tout \u00e7a \u00e7a descend, c'est combien \u00e7a oui, on arrive \u00e0 un mot dans cette 2\u00e8me objet Venise avec tout \u00e7a n'est pas utilis\u00e9 et l\u00e0 ce n'est pas budg\u00e9tis\u00e9 attendez Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [92%] :\r\nLa suite, il va falloir peut-\u00eatre aussi quand m\u00eame faire l'acquisition d'un nouvel avion, et l\u00e0 il faut s'y mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9, donc c'est pour \u00e7a qu'on avait demand\u00e9 cette enveloppe de de 20 milliards ce ce cr\u00e9dit, je crois qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi dans un monde aussi qu'\u00e0 l'heure actuelle, donc je pense qu'il vaut quand m\u00eame la peine pour l'int\u00e9r\u00eat de notre population quand m\u00eame d'investir un minimum en mati\u00e8re de de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [61%] :\r\nMaintenant, la mar\u00e9e attendu vraiment tr\u00e8s r\u00e9agir, j'ai la Business. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [87%] :\r\nSi j'avais choisi cette 6\u00e8me si je vous suivais \u00e0 100 pourcent chers chers coll\u00e8gues sur tous les points que vous avez, on arrive quand m\u00eame pas des budget de 5 milliards quand vous dites outiller le les troupes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues : d'abord c'est pas pourcent bon 100 1000 hommes, 100 40 1000 hommes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues, on va acheter de nouvelles musiques munitions \u00e7a c'est pr\u00e9vu pour 2000 17 ao\u00fbt 2018 la mont\u00e9e le le conseil de surveillance a\u00e9rienne 24h/24h c'est 40 millions par ann\u00e9e, ces montants sont pr\u00e9vus, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e avec une mont\u00e9e en puissance sur les 4 prochaines ann\u00e9es, c'est pr\u00e9vu ces montants, ces investissements sont sont d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9es et et de et il y a pas besoin m\u00eame si on accepte tout ce que vous avez dit jusqu'\u00e0 maintenant, on est en tout cas pas aux 5 milliards et puis pour l'achat du nouvel avion, on sait tr\u00e8s bien que, maintenant, la proc\u00e9dure est lanc\u00e9e il y a des commissions qui vont se r\u00e9unir, etc, et au plus t\u00f4t, c'est 2025, que la question, elle va se poser de de la l'achat d'un nouvel avion, donc tout ce que vous nous dites c'est c'est c'est vraiment des des mots alors qu'ils sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, je suis pr\u00eate \u00e0 partager un certain nombre de vos propositions sur le concept, surveillance a\u00e9rienne 24 sur \u00e7a, c'est, c'est c'est manifeste, mais l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e n'a pas besoin de ces 5 milliards et le r\u00e9sultat final de toutes de de cette affaire, c'est que vous aurez des montants qui se qui passeront en commun tr\u00e9sor de guerre qui sera non utiliser non utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e et de la m\u00eame mani\u00e8re les les investissements qui sont pour nous n\u00e9cessaire, vous venez d'un canton comme le canton de Neuch\u00e2tel Monsieur Clottu vous avez besoin de train, vous avez besoin de 2 gares qui sont, qui sont r\u00e9nov\u00e9s, vous avez besoin de nouvelles lignes, vous avez besoin d'avoir des d\u00e9sinvestissements dans dans votre universit\u00e9 pour votre canton soit dynamique et votre canton ne sera pas dynamique, si des mesures dans d'\u00e9conomies enterre les projets auxquels votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [75%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, exigeant Savary refroidissent s\u00e9curit\u00e9 il y a plus rien, dynamique, mais \u00e7a je n'ai jamais ou Japan \u00e9tages dans la presse, compl\u00e8tement \u00e0 propos mais on doit avoir une c'est qu'il y a, il y a le go\u00fbt Sony. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [88%] :\r\nMais c'est pas avec 5 milliards que vous allez s\u00e9curiser notre notre PS que Winehouse assurer ce soir Raymond Clottu qu'il n'y aura pas des restes de cr\u00e9dits comme l'arm\u00e9e, nous avons souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [86%] :\r\nNon mais, puisque c'\u00e9tait diff\u00e9rent avant il y avait un budget annuel maintenant c'est sur 81 avant annuellement, vous deviez d\u00e9penser une certaine somme, si vous l'aviez pas d\u00e9pens\u00e9, elle \u00e9tait perdue, alors vous savez que vous achetez du mat\u00e9riel suffit que vous soyez en 2 rue dates et puis ben le le le le Fonds pour l'ann\u00e9e en question, par exemple 102000, c'est je dois je dois -je d'acheter du mat\u00e9riel en ai pour 20 millions si j'ai pas r\u00e9ussi ou aux fournisseurs n'a pas livr\u00e9 \u00e0 temps, en 2016 morts, 2017 et 20 millions pour 2016, 8 ans voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on a ce cr\u00e9dit maintenant sur 20 milliards et ce qui permettra aussi d'aller plus vite, je dirais dans l'acquisition du mat\u00e9riel dont l'arm\u00e9e a besoin pour assurer notre cette conduite et maintenant j'aimerais vous avez parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, l'aide au d\u00e9veloppement, wilaya je pense des sacs contenant bien faire on l'a augment\u00e9 de 8 pourcent Madame Madame Savary chaque ann\u00e9e qu'est -ce qu'on voit sa t\u00eate continue d'augmenter, mais en parall\u00e8le, on a aussi l'asile qui va augmenter massivement, sauf erreur 400 400 millions qui est pr\u00e9vue pour 2016 et puis je crois qu'on va passer au \u00e0 partir de 2017 \u00e0 plus de 2 milliards, donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est important, donc ce qui veut dire l'aide au d\u00e9veloppement qu'on a pour dans les diff\u00e9rents pay\u00e9e pour passer fruits puisqu'en parall\u00e8le l'asile augmentent alors moi j'aimerais mieux un mot moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [88%] :\r\nLes Am\u00e9ricains et mieux avoir plus d'argent pour l'aide au d\u00e9veloppement et c'est exactement ce qu'on souhaite aussi, or dans les propositions, pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va baisser cette aide au d\u00e9veloppement \u00e0 la coupe \u00e0 la coop\u00e9ration, ce qui est vraiment en terme de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les personnes concern\u00e9es et puis accessoirement aussi pour notre pays compl\u00e8tement ridicule, donc vous allez bloqu\u00e9s de l'argent pour l'arm\u00e9e pour des d\u00e9mentis des, des, des projets qui ne qui ne seront absolument pas concr\u00e9tisation et puis dans le m\u00eame temps, les personnes qui ont besoin de notre aide, faire en sorte aussi qu'elle qu'elle reste dans les pays o\u00f9 elles sont maintenant \u00e0 l'abri, h\u00e9 bien ce 7 \u00e0 de la elle va diminuer, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [76%] :\r\nC'est vraiment le fait ajouter le faible Raymond Clottu qu'on va pouvoir militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [83%] :\r\nRaymond Clottu, tu es mon petit, s'il vous pla\u00eet, on veut se laisser parler quelques \u00e9changes intervenir, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant mais Raymond Clottu le fait est qu'il y aura un programme d'\u00e9conomies et celui -ci se hissera absolument bien il y aura des coupes qu'il faut absolument et donc \u00e7a sera des cons\u00e9quences oui alors on a parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, \u00e9voquons juste encore avant de terminer la recherche est -ce qu'on peut se permettent de couper dans la recherche, est-ce que c'est prioritaire par rapport aux objectifs de s\u00e9curit\u00e9 aimez tout \u00e0 l'heure sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nOn n'est pas forc\u00e9ment oblig\u00e9 de couper dans la recherche en revient, il y a Simone qui doit passer, non mais si vous permettez, j'en reviens au \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, on a augment\u00e9, on a suivi donc je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [74%] :\r\nJe crois qu'on a bien entendu s'arrangeront Nagano de trouver de la demande pourcent mais c'est le v\u00e9lo qui a vraiment mauvais, j'ai pass\u00e9, voil\u00e0 ce qu'en parall\u00e8le, voil\u00e0 on ici avec la Makonda conclure les points de vue, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la recherche, \u00e0 la recherche non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [86%] :\r\nLaissez -moi terminer, oui, on peut faire des d\u00e9penses des d\u00e9coupes ailleurs, par exemple, on a des consultants la Conf\u00e9d\u00e9ration, faire appel \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de consultants au niveau des biens et services mat\u00e9riels, on pourrait faire des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:47) [66%] :\r\n\u00e9conomie et vous savez comme Roissy millions non mais je \u00e9conomies mais la r\u00e9alit\u00e9, elle avait un programme de l'affaire qu'on appelle la femme de de solide Sion de soi habilitation de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [91%] :\r\nQui porte tr\u00e8s mal son nom puisqu'entre 2017 et 2019 tous les services, tous les d\u00e9partements sauf le le le D\u00e9partement militaire le budget militaire vont \u00eatre soumis \u00e0 des co\u00fbts, vous \u00eates bien d'accord avec \u00e7a tout \u00e0 fait, voil\u00e0 donc c'est clair que, si vous consid\u00e9rez que tous tous tous les d\u00e9partements, y compris la recherche, les transports publics, hein, qui qui concerne votre canton doivent \u00eatre soumis \u00e0 des des \u00e9conomies et que dans le m\u00eame temps l'arm\u00e9e, elle voit son budget augmenter encore une fois, alors que ses besoins ne sont pas av\u00e9r\u00e9s contrairement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [74%] :\r\nPour la de la et l\u00e0 nous sommes pas du m\u00eame donc on besoin h\u00e9las cela vous avez remis en ligne, on sait pas, \u00e7a va marcher, \u00e7a va arriver \u00e0 Pierrette Raymond pourraient donner \u00e0 Jean \u00e0 l'arm\u00e9e, alors que Pierre, Paul et Jean et Jean besoin \u00e9galement de 6 mois autres ce jeune aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [89%] :\r\nOn les salue et on vous remercie jamais Savary et Raymond Clottu un peu l'Evangile ce soir un en sens inverse, merci d'avoir d\u00e9battu avec toutes ces questions budg\u00e9taires qu'on va continuer \u00e0 suivre, bonne soir\u00e9e Madame Bonino Vernier cerveau bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS - PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56822578-0EF2-4599-B012-419FE0CFE6A0", "internalArchiveId": "56822578-0EF2-4599-B012-419FE0CFE6A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences du rejet n\u00e9erlandais de l'accord entre l'UE et l'Ukraine", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beaudouin, Christophe\r\nLes \u00e9lecteurs des Pays-Bas ont dit \"non\" \u00e0 l'accord d'association entre l'UE et l'Ukraine via un r\u00e9f\u00e9rendum consultatif qui prend une tournure tr\u00e8s symbolique sur l'UE en g\u00e9n\u00e9ral, comme un rejet de cette construction. Pour certains analystes, ce vote pourrait \u00eatre le d\u00e9but de la fin de l'UE, mais surtout une excellente nouvelle pour les pro-Brexit en Grande-Bretagne. D\u00e9bat entre Christophe Beaudouin, Docteur en droit, auteur de \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne\", et Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, vice-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse (NOMES), politologue et membre du PS.\r\n\r\n* * Les cons\u00e9quences du rejet n\u00e9erlandais de l'accord entre l'UE et l'Ukraine On va d\u00e9battre de l'avenir de cette construction  europ\u00e9enne avec: \r\n SLV Christophe Beaudouin, docteur en droit et conseiller du groupe des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens, votre dernier livre \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne\"\r\n- comment interpr\u00e9ter ce vote n\u00e9\u00e9erlandais? Un rejet clair de l'\u00e9tat de l'UE aujourd'hui?\r\n- m\u00e9thodologie de Bxl est fausse? Pour tenter de se rapprocher du peuple et de se faire comprendre quand on prend une telle baffe? faible mobilisation 30%... c'est dire si les europ\u00e9ens ne s'identifent pas..\r\n- plus besoin de l'UE pour se sentir europ\u00e9en?\r\n- un gage pour les pro-Brexit britannique? Ca peut booster le OUI?\r\n- ce vote est consultatif, non-contraignant, mais il peut ouvrir la porte \u00e0 une crise europ\u00e9enne? Les N\u00e9erlandais ne sont pas connus pour \u00eatre europhobes... en plus ce sont eux qui sont \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UE jusqu'en juin...\r\n-\tWilders : d\u00e9but de la fin de l'UE . Le Pen : un pas de plus vers l'europe des nations\r\n SLV Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, vice-pr\u00e9sident du NOMES, le Nouveau Mouvement Europ\u00e9en Suisse, politologue, membre du PS\r\n- comment interpr\u00e9ter ce vote? Augure d'une crise majeure au sein de l'UE?\r\n- m\u00e9thodologie de Bxl\r\n- l'action est l\u00e0, manquent les mots\r\n- les Europ\u00e9ens ne veulent-ils vraiment plus de cette construction?\r\n- effet de ce vote sur le Brexit?\r\n-\tPas d'autant plus domageable qu'il vient d'un des fondateurs de l'union ! un des 6 !\r\n-\tAvec ce vote, les hollandais font surtout les affaires de Vladimir Poutine.tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre l'accord entre Bruxelles et Kiev\r\nBeaudouin\r\n? On ne peut pas se r\u00e9jouir de cet \u00e9chec. Mais cela confirme ce que nous avions annonc\u00e9 : la m\u00e9thode n'est pas la bonne. On ne peut pas toujours vouloir avancer.\r\n? Il faut l'admettre. On peut s'arr\u00eater et m\u00eame reculer dans un tel projet. L'histoire des nations europ\u00e9ennes est faite de cela. Regardez l'histoire de la France.\r\n? Vouloir une nation europ\u00e9enne composite n'est pas le projet que nous d\u00e9fendons.\r\n? L'id\u00e9e qu'il faut avancer pour rester debout a quelque chose de terrifiant. On ne peut pas appliquer des lois de la mati\u00e8re \u00e0 la politique.\r\n? Prochaine \u00e9tape le vote britannique \r\nQUESTIONS EVENTUELLES\r\n? Est-ce que le d\u00e9samour par les urnes ne d\u00e9montre pas qu'il faut changer de m\u00e9thode ? L'Ue ne semble capable d'\u00eatre un marque gagnante devant le souverain.\r\nNon \u00e0 la constitution en 2005 Pays Bas France.\r\nLe Danemark a dit non \u00e0 Maastricht en 1992. L'Irnalnde non \u00e0 Nice et \u00e0 Lisbonne. Il y a eu des re-votes mais le malaise est le m\u00eame.\r\n? Est-ce que le gouvernement hollandais peut se permettre de ne pas appliquer pleinement le r\u00e9sultat de ce vote ? \r\n? Les f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens (les centralisateurs selon la perspective suisse) ne se sont-il pas pi\u00e9g\u00e9s eux-m\u00eames, en voulant aller trop vite (euro, \u00e9largissement, Schengen), sans se donner le temps de parachever l'ouvre ?\r\n? Exemple typique de la m\u00e9thode du toujours plus : , la migration. L'an dernier la commission peine \u00e0 convaincre avec la r\u00e9partition des migrants entre pays. Elle insiste. La tension monte. Le climat se polarise. Il y a un vote. Elle a gagn\u00e9 mais \u00e0 quel prix ? Tout cela pour pousser une nouvelle communautaire. tr\u00e8s risqu\u00e9 non ?", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612990", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cons\u00e9quences du rejet n\u00e9erlandais de l'accord entre l'UE et l'Ukraine / FOR_2016-04-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs des Pays-Bas ont dit \"non\" \u00e0 l'accord d'association entre l'UE et l'Ukraine via un r\u00e9f\u00e9rendum consultatif qui prend une tournure tr\u00e8s symbolique sur l'UE en g\u00e9n\u00e9ral, comme un rejet de cette construction. Pour certains analystes, ce vote pourrait \u00eatre le d\u00e9but de la fin de l'UE, mais surtout une excellente nouvelle pour les pro-Brexit en Grande-Bretagne. D\u00e9bat entre Christophe Beaudouin, Docteur en droit, auteur de \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne\", et Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, vice-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse (NOMES), politologue et membre du PS."], "variantIds": ["ece-7612990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:59:44Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va revenir maintenant sur le nom tr\u00e8s Net des \u00e9lecteurs n\u00e9erlandais \u00e0 l'accord de coop\u00e9ration entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine un vote consultatif pr\u00e8s de 2 tiers des votants ont rejet\u00e9 ce trait\u00e9 les Pays-Bas pour rappel avait d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la Constitution europ\u00e9enne en 2005, aux c\u00f4t\u00e9s de la France, roman qui va la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi \u00e0 la mi- journ\u00e9e, une commission manifestement mal \u00e0 l'aise avec ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nLe contraste est vraiment saisissant ce contraste avec les soirs de d\u00e9faite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral devant le peuple ou l'ex\u00e9cutif doit prendre position et d\u00e9livrer un message politique, on se souvient du dimanche noir du perdant, Jean-Pascal Delamuraz, le soir de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 de la Commission, organe certes hybride mais qui se pr\u00e9sente volontiers comme l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, il y a pas de message fort adress\u00e9 aux citoyens hollandais europ\u00e9ens ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [79%] :\r\nLe pr\u00e9sident Junker, avait pourtant d\u00e9clar\u00e9 car non n\u00e9erlandais pouvez provoquer une crise continental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nEh bien oui, aujourd'hui, pas de traces du pr\u00e9sident Saleh de presse malgr\u00e9 un scrutin qu'il avait lui- m\u00eame qualifi\u00e9 d'important, vous l'avez dit le porte- parole de la Commission a lu une d\u00e9claration dans laquelle la Commission prend note du r\u00e9sultat et renvoie la balle aux proc\u00e9dures hollandaise et au gouvernement n\u00e9erlandais pour la suite des \u00e9v\u00e9nements et seule trace du pr\u00e9sident Junker la citation de son porte- parole, c'est court et concis et cela commence \u00e0 l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [51%] :\r\nDu et. \r\nPrendre place l'influence Nagano, tels que le pr\u00e9sident Bush et triste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nEt vous m'avez demand\u00e9 ce que le pr\u00e9sident ressent, je crois que je peux vous dire que le pr\u00e9sident est triste, on n'en saura pas plus la construction europ\u00e9enne face \u00e0 la d\u00e9mocratie directe en quelque sorte au fil des ans Romain, \u00e7a semble \u00eatre le 1er d\u00e9fi \u00e0 relever pour les partisans de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi avant avec des victoires symboliques, certes, par exemple, le trait\u00e9 de Maastricht accept\u00e9e en France mais aussi des noms avec la constitution europ\u00e9enne refus\u00e9e en fran\u00e7ais en langue s'\u00e9tait en 2005, l'Irlande et le Danemark ont aussi os\u00e9 parfois le nom alors il y a eu Daewoo et des bas mais ce qui caract\u00e9rise les situations ces derniers mois, les diff\u00e9rents scrutins, c'est que le Label union europ\u00e9enne le convint plus m\u00eame sur des sujets plus ou moins p\u00e9riph\u00e9riques, alors on a vu les N\u00e9erlandais hier c'\u00e9tait tout de m\u00eame pas un trait\u00e9 europ\u00e9en sur lequel ils ont vot\u00e9, on peut penser aux Danois en d\u00e9cembre dernier une petite votation une mini- r\u00e9forme apportant plus d'int\u00e9gration dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, c'\u00e9tait non, puis l'an dernier un vote important pour les Grecs, mais une sorte de consultation aussi peu ordonner sur les exigences des cr\u00e9anciers bien aussi les Grecs ont dit non et largement alors prochaine \u00e9ch\u00e9ance le 23 juin avec le r\u00e9f\u00e9rendum britannique, il a alors, ironie de l'histoire, si les Britanniques devaient rester dans l'Union europ\u00e9enne, l'Union Jack deviendra d'une certaine mani\u00e8re le symbole d'une Europe qui sait convaincre ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nRomain Clivaz en Direct de Bruxelles, merci, on va d\u00e9battre de l'avenir de cette construction europ\u00e9enne avec Christophe Beaudouin, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Docteur en droit et conseiller du groupe des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens votre dernier livre la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne et Fran\u00e7ois Cherix est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sident du Nomes -ce le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse politologue membre \u00e9galement du Parti socialiste suisse Christophe Beaudouin, on commence avec vous comment interpr\u00e9ter tout d'abord, ce vote n\u00e9erlandais un rejet, on l'a dit un tr\u00e8s clair de de l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble aujourd'hui \u00e7a veut vraiment dire qu'un pas de plus, un pas vers une construction suppl\u00e9mentaire, les Europ\u00e9ens aujourd'hui n'en veulent plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, d'abord, je pr\u00e9cise que je m'exprime en mon nom personnel, en tant qu'effectivement, expert des institutions europ\u00e9ennes, donc j'ai effectivement le voil\u00e0, comme le disait Romain qui va r\u00e9aliser qu'\u00e0 l'instant voil\u00e0 presque un peu plus de 10 ans que la plupart des r\u00e9f\u00e9rendum qui sont organis\u00e9es dans les pays de l'Union et qui ont \u00e0 voir avec l'Europe, de pr\u00e8s ou de loin, et en g\u00e9n\u00e9ral de pr\u00e8s c'est r\u00e9f\u00e9rendum se solde par une r\u00e9ponse n\u00e9gative, voire tr\u00e8s n\u00e9gative que dans certains cas ou d'autres, souvent on n'\u00e9coute pas, comme je rappelle le r\u00e9f\u00e9rendum de 2005 en France et aux Pays-Bas, 2, non \u00e0 la Constitution europ\u00e9enne, un texte qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement ou quasi int\u00e9gralement recycl\u00e9 dans le trait\u00e9 de Lisbonne, on a donc all\u00e8grement contourn\u00e9e, un r\u00e9sultat d\u00e9mocratique le le r\u00e9sultat d'hier au au Pays-Bas et elle \u00e9tait h\u00e9las pr\u00e9visible, pr\u00e9visible parce que voil\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es que les \u00e9lites europ\u00e9ennes ne se rendent pas compte qu'ils font fausse route en n'allant en poussant l'Europe dans une int\u00e9gration supranationale sans cesse plus \u00e9troite, comme dit le trait\u00e9 depuis 1957 et que va, cette m\u00e9thode a \u00e9chou\u00e9, elle ne elle ne convainc pas, mais en plus elle a \u00e9chou\u00e9, elle n'a apport\u00e9 aucun r\u00e9sultat positif, on est incapable, personne aujourd'hui n'est capable de dire ce que positivement l'Europe de Bruxelles, je parle de celle -l\u00e0, je parle pas de je parle pas de l'Europe des \u00c9tats a pu apporter de de positif pour les peuples, on voit une succession de de crise qui se qui s'accumulent, comme un millefeuille la crise de l'Euro La crise de l'aust\u00e9rit\u00e9, le ch\u00f4mage structurel de masse, la crise maintenant des vagues migratoires la crise agricole, une crise aussi faut le faut le dire, une crise identitaire et culturelle et et je dirais m\u00eame spirituel, l'Europe se souvient telle qu'elle est la fille de la chr\u00e9tient\u00e9 et des lumi\u00e8res, je ne crois pas, et puis tout \u00e7a et c'est peut-\u00eatre le plus grave et c'est peut-\u00eatre le le le le fondement de tout une crise d\u00e9mocratique puisque c'est le sujet de ce soir, une crise d\u00e9mocratique puisque les peuples sont en col\u00e8re, il y a pas que les scrutins europ\u00e9ens qui montrent, d\u00e9fense d'\u00e9poque, mais aussi les scrutins nationaux, les scrutins r\u00e9gionaux depuis 12 mois tout le monde tous les scrutins ont manifest\u00e9 une opposition massive au parti favorable \u00e0 l'int\u00e9gration supranationale, faut m\u00eame pas changer de m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [88%] :\r\nOn passait par l\u00e0, Fran\u00e7ois Shakespeare choses ont \u00e9t\u00e9 dites, mais tout d'abord sur la m\u00e9thode, Bruxelles qui n'arrivent pas \u00e0 se faire comprendre qu'il n'arrive pas \u00e0 convaincre il y a la consultation populaire est -ce que c'\u00e9tait juste un probl\u00e8me de m\u00e9thode au-del\u00e0 de \u00e7a aussi un probl\u00e8me de fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [90%] :\r\nAlors, c'est une somme de 2 probl\u00e8mes assez complexes, qui sont tous li\u00e9s les uns aux autres, alors \u00e9videmment, on a l'a de nouveau un signal qui est n\u00e9gatif, bien s\u00fbr, de d\u00e9fiance contre l'Union europ\u00e9enne, on a eu beaucoup, hein, ils ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s, on peut pas les milieux le monde, personne ne les nie toutefois, il faut quand m\u00eame \u00eatre prudent, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, c'est qu'au fond, seul un tiers des volontaires ont souhait\u00e9 se prononcer donc au total sur le r\u00e9sultat, on a 20 pourcent de de hollandais qui ont donn\u00e9 un signal n\u00e9gatif \u00e0 l'Europe et 80 pourcent qui qui ont une autre attitude ou qui ne sont pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [59%] :\r\nSi vous \u00eates pas les mobiliser en s'ils n'ont pas vot\u00e9 oui, j'ai m\u00eame mais mais Valenciennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [90%] :\r\nNombreux sont d\u00e9duit qu'on est dans une sorte de paradoxe agissant de la relation des peuples avec le le projet europ\u00e9en de mon point de vue, je ne crois pas que les peuples europ\u00e9ens souhaitent l'\u00e9chec frontale du projet et revenir \u00e0 des attaques qui seraient d\u00e9munis et devrait se d\u00e9brouiller tout seul face aux diff\u00e9rentes crises qui qui frappe actuellement nos soci\u00e9t\u00e9s, mais je pense qu'il souhaite privil\u00e9gier des int\u00e9r\u00eats nationaux et que l\u00e0 on tombe dans un esp\u00e8ce de processus autobloquant parce que souvent l'am\u00e9lioration des situations locales, r\u00e9gionales, des ponts de coop\u00e9ration plus vaste, et donc on voit une Europe qui ne re\u00e7oit pas, je le con\u00e7ois, je le conc\u00e8de aussi la confiance et les moyens pour au fond formuler et mettre en oeuvre les r\u00e9ponses qui sont esp\u00e9r\u00e9s, et l\u00e0 il y a une forme d'impasse qu'il faudra bien d\u00e9pass\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e0 mon avis le la 1\u00e8re m\u00e9thode consiste \u00e0 r\u00e9tablir l'\u00e9chelle des crises parce que, comme l'a dit mon contradicteur les crises sont nombreuses mais toutes sont imput\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en, alors que la plupart sont soit un mondiales financi\u00e8res question migratoire soit nationale, l'\u00e9tat de l'organisation de la France et et des ponts, pas directement de la construction europ\u00e9enne mais bien de la France, Allemagne et donc l\u00e0 il faut et \u00e0 mon avis et rectifier l'\u00e9chelle des crises pour pouvoir dans un 1er temps avoir une action nationale qui r\u00e9tablissent la confiance des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [84%] :\r\nChristophe Beaudouin, comment on fait pour continuer d'avancer, en partant du principe que les \u00c9tats seuls individuellement n'ont pas les cl\u00e9s pour vraiment avoir un avenir solide en dehors de la construction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [87%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est votre postulat personnel, \u00e7a se dit, \u00e7a c'est le jeu que d'alors que je ne partage pas du tout, je constate d'ailleurs que dans l'entr\u00e9e de son propos, il est h\u00e9las dans dans une forme de de d\u00e9ni que nous connaissons bien puisque et tente de minorer le r\u00e9sultat d'hier, en s'appuyant sur la question de la participation, je vais pas revenir l\u00e0- dessus, il y a eu 63 pourcent,, et puis on a, on a vu la la la succession de noms depuis 11 ans \u00e0 \u00e0 cette int\u00e9gration supranationale, donc je crois que le le diagnostic de la feuille de la seule restriction pour sur les les affaires alors ben sur les solutions d\u00e9j\u00e0 : il faut sortir et c'est, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais revenir si on si on veut sortir du d\u00e9ni, faut sortir de l'id\u00e9ologie Hannah Arendt avait bien n'analyser le processus id\u00e9ologique et id\u00e9ologie, c'est la logique d'une id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que tout doit \u00eatre conforme \u00e0 cette id\u00e9e et h\u00e9las l'Europe qui, \u00eatre un peu un beau projet de de rapprochement des peuples et de coop\u00e9ration est devenue une semaine, esp\u00e8ce de foi, on ne peut pas critiquer puisque la foi, \u00e7a ne se discute pas, on ne peut pas, on ne peut pas modifier l'orientation, c'est l'image, vous savez du du du v\u00e9lo arr\u00eatent d'avancer tombe qu'est -ce que \u00e7a veut dire dans dans un certain nombre de cas dans le notre vie personnelle vous de vie collective lorsque nous \u00e9chouons de qu'est -ce qu'on fait, on s'assoit, on prend son temps, on r\u00e9fl\u00e9chit et puis on regarde si on on a on s'est pas tromp\u00e9e, direction il faut pas faire autrement, alors \u00e9videmment il faut faire autrement, on va, on va en parler maintenant, je suppose, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [86%] :\r\nAlors on parce on va passer la parole \u00e0 Fran\u00e7ois juste Fran\u00e7ois tout petit moi sur ce point, personne et dont l'id\u00e9ologie, on est dans la recherche de solutions pragmatiques et et d'organisation du continent, il est \u00e9vident qu'il existe aussi une id\u00e9ologie du souverainisme, qui tend \u00e0 faire croire que les \u00c9tats-Nations sont ma\u00eetris\u00e9s, voil\u00e0, on sait ce que le 20\u00e8me si\u00e8cle a donn\u00e9 que les \u00c9tats-Nations donc tout propos et toute attitude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [79%] :\r\nQu'est -ce que s'\u00e9tait donn\u00e9 mais qu'est -ce que \u00e7a a donn\u00e9 est -ce que vous pourrez ce que \u00e7a a donn\u00e9, je comprends pas, et je comprends ce que voulait dire est -ce que vous pourriez me laisser terminer lundi France j'ai oui qu'est -ce que \u00e7a a donn\u00e9 les \u00c9tats-Nations, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s par l'id\u00e9ologie nazie et l'id\u00e9ologie communiste, tout \u00e0 fait, justement, et c'est exactement \u00e7a, c'est exactement ce besoin faut sauver, il faut donc sauver les \u00c9tats-Nations de l'id\u00e9ologie \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [89%] :\r\nL\u00e0 \u00e7a devient Allaoui mais ce que je suis en train de dire si vous le permettez, si vous moiteur nous le dire, c'est qu'au fond, toute attitude peut se convertir en qu'il s'agisse d'une attitude pro- europ\u00e9enne ou qu'il s'agisse d'une attitude d'isolement, les attitudes de type id\u00e9ologique ne m'int\u00e9resse pas mais int\u00e9resse pas les Suisses : elles int\u00e9ressent pas les Europ\u00e9ens, la, la, la solution elle est complexe, elle a forc\u00e9ment hors de ce type de propos qui sont au fond finalement assez facile \u00e0 tenir et clairement, c'est l'\u00e9quilibre entre les possibilit\u00e9s et les n\u00e9cessit\u00e9s d'organisation continentale et l\u00e0 voil\u00e0, on est sur les farines tuning qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [78%] :\r\nC'est sur ce point- l\u00e0, Christophe financera au bout de ce d\u00e9bat assez bri\u00e8vement, on vous en remercie parce que leur forme sur ces derniers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [91%] :\r\nPour tr\u00e8s concr\u00e8tement, je pense qu'au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum britannique et quel que soit le r\u00e9sultat, il faut r\u00e9unir une conf\u00e9rence intergouvernementale et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la refondation des trait\u00e9s, la refondation de l'Europe sur la base de ses fronti\u00e8res, ses cultures et ses souverainet\u00e9 d\u00e9mocratique, ce n'est pas \u00e7a, c'est tout le contraire de l'id\u00e9ologie, c'est la r\u00e9alit\u00e9 faire avec ce ce que sont les peuples aujourd'hui ce que ce qu'est l'architecture et le visage des peuples europ\u00e9ens, donc moi je sugg\u00e8re donc cette conf\u00e9rence intergouvernementale qui pourrait aller dans la dans la direction suivante : r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 mettre en place une europ\u00e9ens d'o\u00f9 ne double niveau un niveau je dirais conf\u00e9d\u00e9ral au sens vraiment strict du terme, une Europe de l'Atlantique \u00e0 l'Oural, je dis bien jusqu'\u00e0 l'Oural, on ne peut plus, il n'y aurait ni l'Ukraine et la Russie, donc c'est une conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas dans l'int\u00e9gration, c'est c'est une et c'\u00e9tait cette conf\u00e9d\u00e9ration pourrait \u00eatre charg\u00e9e des probl\u00e8mes strat\u00e9giques, je pense en particulier aux probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 qui sont aigu\u00eb et d'\u00e9nergie et puis \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur, qui serait le niveau des coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et \u00e0 g\u00e9ographie variable dans toute attaque, domaine o\u00f9 la Commission ne serait plus une esp\u00e8ce de Proto gouvernement qui d\u00e9cide de tout et qui impose sa volont\u00e9 aux \u00c9tats \u00e9videmment avec le derri\u00e8re des pays comme l'Allemagne ou de ou de d'autres puissances qui pousse mais une une vraie coop\u00e9ration entre souverainet\u00e9 \u00e0 g\u00e9ographie variable et \u00e0 chaque \u00e9tape de toute fa\u00e7on, peut-\u00eatre que mon id\u00e9e mauvaise mais peut-\u00eatre qu'elle est bonne en tout cas \u00e0 chaque \u00e9tape de de la construction de la reconstruction d'une d'une Europe de d\u00e9part des souverainet\u00e9s partenaire d\u00e8s r\u00e9f\u00e9rendum, enfin il y a un associ\u00e9, associer les peuples \u00e0 chaque \u00e9tape, c'est \u00e0 eux de faire l'Europe et non pas aux \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:15) [93%] :\r\nMonsieur va s'arr\u00eater l\u00e0 merci beaucoup Christophe Beaudouin, Docteur en droit, Fran\u00e7ois Cherix, politologue, merci beaucoup d'avoir \u00e9chang\u00e9 messieurs une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident, socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-917712AD-85BD-4FC0-99FF-A5DED0726180", "internalArchiveId": "917712AD-85BD-4FC0-99FF-A5DED0726180", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet,, CN PDC VS;Manuel Tornare, CN PS GE; Olivier Feller, CN PLR VD, directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re;Ga\u00ebl Bourgeois, pdt du PS du VS romand;R\u00fcdi Schl\u00e4fli,  responsable technique des lutteurs romands\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:17-08:00:43 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/ Direct Pays-Bas) C'est NON ! \r\n64% des N\u00e9erlandais refusent que leur gouvernement ratifie l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine. \r\nUn accord qui vise \u00e0 renforcer le dialogue politique et les \u00e9changes \u00e9conomiques entre les deux parties.\r\nPlus de 32% de la population a vot\u00e9, et a donc valid\u00e9 ce scrutin, lanc\u00e9 par les euro-sceptiques. \r\nLe gouvernement des Pays-Bas va donc devoir d\u00e9cider ce qu'il va faire avec ce NON symbolique. \r\nRomain Clivaz, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. \r\nCe vote n'arrange pas non plus les affaires de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Panama papers) Le scandale des Panama papers n'en finit pas de faire des vagues, en Suisse aussi.\r\nPuisque hier, la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge de l'union europ\u00e9enne de football, \u00e0 Nyon. \r\nCe sont l\u00e0 des cons\u00e9quences des r\u00e9v\u00e9lations des Panama papers, sur les contrats d'attribution de droit TV en Equateur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Cross Trading. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire, lorsqu'il travaillait pour l'UEFA. \r\nEt face \u00e0 ces soup\u00e7ons, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n(04/chef arm\u00e9e itw Buttet) Philippe Rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e. \r\nD\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCe Valaisan de 58 ans est aussi pressenti pour succ\u00e9der au chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann, qui quittera ses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nEt selon le conseiller national PDC Yannick Buttet, lui aussi Valaisan, cette \u00e9tape est un tr\u00e8s bon signal pour Philippe Rebord.\r\n  MAG 48''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nIl y aura bel et bien 5 milliards de francs annuels pour l'arm\u00e9e jusqu'en 2020. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu sa proposition \u00e0 la hausse, pour mettre fin au bras de fer avec le Parlement.\r\nil faudra donc trouver 300 millions de francs suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e.\r\nEt du coup, le gouvernement devra revoir son programme d'\u00e9conomies.\r\n(D4/B\u00e9n\u00e9volat en politique) Et puis, voil\u00e0 un autre d\u00e9bat, une autre question:\r\nL'activit\u00e9 politique implique-t-elle forc\u00e9ment une part de b\u00e9n\u00e9volat ? \r\nLes citoyens du Locle, en accord avec leur \u00e9diles POP, ont r\u00e9pondu clairement oui \u00e0 cette question dimanche dernier. \r\nIls ont donc refus\u00e9 une augmentation du taux d'occupation de 50 \u00e0 80% pour l'Ex\u00e9cutif, et le salaire qui en aurait d\u00e9coul\u00e9. \r\nEt pourtant, pour d'autres politiciens que vous avez sond\u00e9, Roger Guignard, le b\u00e9n\u00e9volat fait bien partie int\u00e9grante de la politique, mais la r\u00e9tribution doit par contre \u00eatre correcte.\r\n  MAG 1'26\r\n(08/VS initiative soins dentaires) Apr\u00e8s les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, c'est au tour du Valais d'avoir aussi son initiative sur le remboursement des soins dentaires. \r\nLe PS valaisan la lancera officiellement ce dimanche, \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire. \r\nLa d\u00e9marche est soutenue par les autres partis de gauche. \r\nAvec l'objectif que l'Etat institue une assurance cantonale obligatoire, une assurance qui prenne en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques. \r\nMais comment la financer ? \r\nEcoutez l'avis de Ga\u00ebl Bourgeois, le pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais romand. Il r\u00e9pond \u00e0 Marie Giovanola.\r\n  MAG 45''\r\nLe comit\u00e9 d'initiative aura donc un an, pour r\u00e9colter 4000 signatures.\r\n(11/FR megabudget f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale lutte) Ce sera l'\u00e9v\u00e8nement de l'\u00e9t\u00e9:\r\nla f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui aura lieu fin ao\u00fbt \u00e0 Estavayer, dans le canton de Fribourg.\r\nCette f\u00eate attirera pr\u00e8s de 300 mille personnes. \r\nCe grand rendez-vous populaire est organis\u00e9 tous les 3 ans,  il occupera 4000 b\u00e9n\u00e9voles pour un budget d'environ 25 millions de francs.\r\nC'est presque autant que Pal\u00e9o, mais pour seulement deux jours de festivit\u00e9s. \r\nR\u00fcdi Schl\u00e4f-li est responsable technique des lutteurs romands. Il est interrog\u00e9 par Delphine Gendre: \r\n  MAG 38''\r\nEt pour en savoir pluss sur la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, \u00e9coutez Sport Premi\u00e8re qui reviendra largement sur ce sujet, ce samedi d\u00e8s 19h.\r\n(Foot) En football, les Parisiens ont de quoi regretter le penalty manqu\u00e9 de Zlatan Ibrahim-ovic.\r\nLe Paris Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec, 2 \u00e0 2, par Manchester City au Parc des Princes. \r\nEt les mauvaises nouvelles ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0 pour les Fran\u00e7ais: \r\nAu match retour de ce quart de finale de la ligue des champions, le PSG sera priv\u00e9 de plusieurs joueurs importants, qui ont soit \u00e9cop\u00e9 d'un carton jaune synonyme de suspension, soit qui se retrouvent forfaits sur blessure.\r\n---\r\nEt puis, on peut parler d'une vraie surprise! \r\nLe grand Real Madrid a conc\u00e9d\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite europ\u00e9enne de la saison.\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Wolfsburg.\r\nLes Espagnols ont perdu 2-0 face \u00e0 un h\u00f4te qui disputait pourtant le premier quart de Ligue des champions de son histoire!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613011", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7613030", "ece-7613011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T22:16:59Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures, une sur la 1\u00e8re apr\u00e8s ce journal, de Dominique Choffat, les eurosceptiques ont gagn\u00e9 une manche symbolique aux Pays-Bas, c'est le non qui l'a emport\u00e9 hier le nom sur l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, et m\u00eame 6 r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait seulement consultatif, il risque de faire des vagues dans toute l'Europe, l'arm\u00e9e d\u00e9voile une partie de son nouveau visage Philippe rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e et certains Valaisan y voit surtout une \u00e9tape, une \u00e9tape pour grimper encore plus haut jusqu'au fauteuil du chef de l'arm\u00e9e, un poste tr\u00e8s convoit\u00e9 \u00e9videmment strat\u00e9gique apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part d'Andr\u00e9 Blattmann, 300000 visiteurs attendus 4000 b\u00e9n\u00e9voles pour un budget de 25 millions de francs, les chiffres donnent le vertige : les chiffres de la prochaine F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, pas de quoi \u00e9mouvoir le responsable technique des lutteurs on entendra en fin de journal, c'est non 64 pourcent des des N\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nFusse que leur gouvernement ratifie l'accord d'association entre la l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, un accord qui vise \u00e0 renforcer le dialogue politique et les \u00e9changes \u00e9conomiques entre les 2 parties, plus de 32 pourcent d'un vote, la population a vot\u00e9 et a donc valid\u00e9 ce scrutin lanc\u00e9 par les euro- sceptiques le gouvernement des Pays-Bas va donc devoir d\u00e9cider ce qu'il va faire avec ce NON symbolique, Romain Clivaz, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, ce vote n'arrange pas non plus les affaires de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 le caract\u00e8re consultatif du scrutin et la marge de manoeuvre qui est laiss\u00e9 au gouvernement hollandais bien difficile pour la Bruxelles communautaire de minimiser ce revers dans les urnes, le probl\u00e8me n'est pas prioritairement juridique, la palette des pirouettes formelle et large pour ne pas faire tomber tout l'accord avecF. les exceptions Les opte \u00e0 haute en jargon communautaire sont monnaie courante, alors une solution sur mesure pour la Hollande sera certainement trouv\u00e9 c'est sur le plan politique, que l'\u00e9quation se complique, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne en personne, Jean-Claude Junker \u00e0 donner de l'importance \u00e0 ce scrutin, d\u00e9clarant en d\u00e9but d'ann\u00e9e car non pourrait provoquer une crise continental difficile apr\u00e8s cela de minimiser le r\u00e9sultat, c\u00f4t\u00e9 calendrier, les britanniques votent en juin sur le maintien de l'union de le de leur pays dans l'Union, le vote d'hier est une aubaine pour les partisans du break, le fer de lance de la sortie de l'Union, l'eurod\u00e9put\u00e9 Nigel Farage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la venue de militants batave pour faire campagne en Grande-Bretagne, c'est aussi le pays qui pr\u00e9side l'Union ce semestre qui dit non, du point de vue symbolique, cela fait aussi d\u00e9sordre, la Commission europ\u00e9enne devrait commenter le vote \u00e0 la mi- journ\u00e9e, lors de son traditionnel point de presse, un point de presse tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nTr\u00e8s attendu, merci Romain Clivaz le scandale des Panama n'en finit pas de faire des vagues en Suisse aussi puisque, hier, la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge de l'Union europ\u00e9enne de football \u00e0 Nyon, ce sont l\u00e0 des cons\u00e9quences des r\u00e9v\u00e9lations des Panama Paper sur les contrats d'attribution de droits TV en Equateur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Cross Trading, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA d'Gianni Infantino, aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire, lorsqu'il travaillait pour l'UEFA et face \u00e0 ces soup\u00e7ons, h\u00e9 bien le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir Philippe rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e, d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce Valaisan de 58 ans est aussi pressenti pour succ\u00e9der au chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann, qui quittera ses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et, selon le conseiller national PDC il Yannick Buttet lui aussi Valaisan h\u00e9 bien, cette \u00e9tape est un tr\u00e8s bon signal pour Philippe rebord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [98%] :\r\nC'est vraiment un Avantage parce que \u00e7a signifie qu'on a les comp\u00e9tences pour remplacer le chef de l'arm\u00e9e et \u00e7a signifie surtout qu'on est au courant de l'ensemble des dossiers qui concernent le chef de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [93%] :\r\nIl y a cette hypoth\u00e8se qui dit qu'on a mis monsieur rebord en tant que num\u00e9ro 2 pour avoir avoir un roman assez haut plac\u00e9s et que ce sera un Al\u00e9manique qui sera le futur chef de l'arm\u00e9e, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [91%] :\r\nNon \u00e0 l'heure actuelle, je me vois pas qui pourrait l'occuper ce poste, bien s\u00fbr, il y a beaucoup de gens avec de nombreuses qualit\u00e9s, mais il s'agit aussi d'\u00eatre au bon moment au bon endroit et \u00e0 l'heure actuelle, je ne vois pas vraiment quelle al\u00e9manique pourrait remplir ces conditions, il faut aussi noter au passage que, m\u00eame si Guy Parmelin s'est entour\u00e9 au niveau politique de romans, h\u00e9 bien au niveau militaire, si un Al\u00e9manique qui devait prendre la t\u00eate de l'arm\u00e9e, les 3 commandants de corps de notre arm\u00e9e serait al\u00e9manique, donc l\u00e0 il y aurait probablement aussi mati\u00e8re \u00e0 discussion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et puis voil\u00e0 un autre d\u00e9bat, une autre question : l'activit\u00e9 politique implique -t-elle forc\u00e9ment une part de b\u00e9n\u00e9volat, les citoyens du Locle, en accord avec leurs \u00e9diles P O P ont r\u00e9pondu clairement oui \u00e0 cette question, dimanche dernier, ils ont donc refus\u00e9 une augmentation du taux d'occupation de 50 \u00e0 80 pourcent pour pour l'ex\u00e9cutif et le salaire qui en aurait d\u00e9coul\u00e9 et pourtant pour d'autres politiciens vous avez sond\u00e9 Roger Guignard h\u00e9 bien b\u00e9n\u00e9volat fait bien partie int\u00e9grante de la politique, mais la r\u00e9tribution doit par contre \u00eatre correcte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [94%] :\r\nLe conseiller national socialiste, je ne vois Manuel Tornare conna\u00eet bien le sujet, il a \u00e9t\u00e9 maire de Gen\u00e8ve, donc dans un ex\u00e9cutif, fonction o\u00f9 on s'engage, dit -il, \u00e0 120 ou 130 pourcent par par plaisir aussi aujourd'hui \u00e0 Berne, membre b\u00e9n\u00e9vole d'une dizaine d'associations, son constat est sans ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [89%] :\r\nOn fait toujours du b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mission qui a \u00e9t\u00e9 choisi par le prendre quand on nous a envoy\u00e9s dans les parlements ou dans des ex\u00e9cutifs, cela dit, je crois qu'il faut payer correctement les \u00e9lus du peuple, il y a une phrase de Talleyrand qui disait si vous payez mal les d\u00e9put\u00e9s, \u00e7a vous co\u00fbtera toujours plus cher cette fonction -l\u00e0 m\u00e9rite quand m\u00eame qu'on soit pay\u00e9 correctement si on n'est pas les d\u00e9put\u00e9s sont pas non plus parfait, h\u00e9 bien ils essayeront de trouver de l'argent ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [92%] :\r\nDe l'argent par exemple par le biais de certains lobbies, les caisses maladie, les banques ou d'autres encore pour le conseiller national PLR Olivier fait l'air, par ailleurs directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re le b\u00e9n\u00e9volat est inh\u00e9rent au statut d'homme ou de femme publique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:47) [86%] :\r\nM\u00eame si le lieu est correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, il y aura de toute fa\u00e7on une part de b\u00e9n\u00e9volat qui est li\u00e9 au fait que, m\u00eame dans sa vie priv\u00e9e les peut-\u00eatre, questionn\u00e9 par des personnes qui le croisera peut-\u00eatre lors d'une promenade en for\u00eat ou dans une salle de de cin\u00e9ma, c'est ce qui est peut-\u00eatre trop pr\u00e8s l'activit\u00e9 politique par rapport \u00e0 d'autres professions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [95%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9volat entre donc toujours en ligne de compte mais la question de la r\u00e9tribution, elle reste d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [91%] :\r\nApr\u00e8s les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve c'est autour du Valais, d'avoir son initiative sur le remboursement des soins dentaires, le PS valaisan le lancera officiellement ce dimanche \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire avec l'objectif que l'\u00c9tat institut une assurance cantonale obligatoire une assurance qui prenne en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques mais comment la financer cette assurance \u00e9coutez l'avis de Ga\u00ebl Bourgeois les pr\u00e9sidents du parti socialiste du Valais Romand, il r\u00e9pond \u00e0 Marie d'Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [86%] :\r\nC'est un financement qui sera en 2 volets : le 1er c'est de r\u00e9cup\u00e9rer les subventions qui existe au niveau communal et cantonal aujourd'hui pour les enfants et, d'autre part, ce serait la possibilit\u00e9 d'\u00e9tudier un financement par une ponction sur les salaires, sur la base du salaire avait dans d'autres cantons Vaud, Neuch\u00e2tel, on parle d'un pourcent sur le salaire AVS par qui est rentr\u00e9 employeur et l'employ\u00e9, donc je pense qu'on devrait plus ou moins dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, il y a par exemple \u00e7a tr\u00e8s diff\u00e9rent en Valais dans le reste de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [94%] :\r\nEt si c'\u00e9tait le cas, on parle d'environ 30 francs par mois pour un revenu de 6000 francs pour ce qui est de la par employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc on rentre vraiment dans un cotisation de solidarit\u00e9, on voit que c'est tout \u00e0 fait supportable pour un m\u00e9nage, par contre quand m\u00eame des gens qui aujourd'hui n'ont pas les moyens de financer des frais d'avoir une assurance dentaire qui tenante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [94%] :\r\nLe comit\u00e9 d'initiative aura donc un an pour r\u00e9colter 4000 signatures, ce sera l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9, la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui aura lieu fin ao\u00fbt \u00e0 Estavayer dans le canton de Fribourg, cette f\u00eate attirera pr\u00e8s de 300000 personnes, ce grand rendez- vous populaire est organis\u00e9 tous les 3 ans, il occupera 4000 b\u00e9n\u00e9voles pour un budget d'environ 25 millions de francs, c'est presque autant que Pal\u00e9o mais pour seulement 2 jours de festivit\u00e9s, R\u00fcdi Schlaefli, responsable technique des lutteurs romands et il est interrog\u00e9 par Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [84%] :\r\n\u00e0 ce ce d\u00e9mentiel 25 millions pour une f\u00eate qui va se se tourner sur 2 jours, ce qui moi quelque chose de de Marcel, mais c'est l\u00e0 aussi que monte le la popularit\u00e9 de notre sport, c'est quelque chose qui a quasiment autant dire aucune limite \u00e0 l'heure actuelle, les Budgets sont quand m\u00eame en fonction de l'engouement de Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [89%] :\r\nEncore un mot sur la ar\u00e8ne de 52000 places qui va co\u00fbter 6 millions de francs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [84%] :\r\nAlors environ ces prix l\u00e0, c'est quelque chose de d\u00e9mentiel au cin\u00e9ma, \u00e0 ma connaissance, il y a aucune ar\u00e8ne qui se construit de cette taille l\u00e0 pour une manifestation sportive, voire culturel pour uniquement 2 jours on a un record du monde qui est propre \u00e0 notre sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [94%] :\r\nPour en savoir plus sur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e9coutez Sport Premi\u00e8re qui reviendra largement sur ce sujet ce samedi d\u00e8s 19 heures en football, les Parisiens ont de quoi regretter le penalty manqu\u00e9 de la Ibrahimovic le Paris Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec 2 \u00e0 2 par Manchester City au Parc des Princes, les mauvaises nouvelles ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0 pour les Fran\u00e7ais au match retour de ce quart de finale de la Ligue des champions, h\u00e9 bien le PSG sera priv\u00e9 de plusieurs joueurs importants qui sont avec un un carton jaune synonyme de suspension, soit qui se retrouvent forfaits sur blessure et puis on peut parler d'une vraie surprise, le grand Real Madrid Madrid a conc\u00e9d\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite europ\u00e9enne de la saison, \u00e7a s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Wolfsburg, les espagnols ont perdu 2 \u00e0 0 face \u00e0 un h\u00f4te qui disputait pourtant le 1er quart de Ligue des champions de son histoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F5AC08F-35F5-48CF-A2CE-D4ADE389AD1A", "internalArchiveId": "6F5AC08F-35F5-48CF-A2CE-D4ADE389AD1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yann Boggio, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la fondation pour l'animation socio-culturelle; Cristina Kitsos, charg\u00e9e des affaires migratoires au D\u00e9partement de l'instruction publique, de la culture et du sport, \u00e0 Gen\u00e8ve; Denis Froidevaux, Chef de l'Etat-major cantonal de conduite, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9;Roland Rino B\u00fcchel, CN SG UDC, responsable du marketing des tournois de la FIFA;Gianni Haver, professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/MINEURS NON ACCOMPAGNES : APPEL AU MECENAT DES CANTONS) Des priv\u00e9s qui viennent \u00e0 la rescousse de l'Etat pour scolariser les r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non accompagn\u00e9s...\r\n\u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLeur nombre a explos\u00e9 ces derniers mois....\r\nEt d'ici le mois de juin, le canton s'attend \u00e0 accueillir jusqu'\u00e0 150 jeunes suppl\u00e9mentaires ...\r\n...\u00e0 moins que l'accord Union Europ\u00e9enne-Turquie ne change radicalement la donne...\r\nQuoi qu'il en soit, ces r\u00e9fugi\u00e9s mineurs, il faut les scolariser.\r\nSeulement voil\u00e0 le canton ne peut plus ouvrir de nouvelles classes d'ici l'\u00e9t\u00e9...\r\nDu coup, il s'est tourn\u00e9 vers des fondations priv\u00e9es...\r\n...qui ont accept\u00e9 de sortir leur ch\u00e9quier...\r\nUne grande nouveaut\u00e9...\r\nFrancesca Argiroffo.\r\n  MAG 1'36\r\n(06/GE RAPPORT HOSPICE GENERAL PAPIER) ...Gen\u00e8ve qui on le rappelle a un probl\u00e8me avec son budget...\r\net pourtant le canton aura besoin de pluS d'argent pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nMais aussi pour financer l'aide sociale...\r\nPuisque le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires a fortement augment\u00e9 l'an dernier. \r\n+7%...22 mille 300 personnes recevaient une aide fin 2015.\r\nSelon les chiffres r\u00e9cemment publi\u00e9 par l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral.\r\nMathieu Cupelin les a pass\u00e9 \u00e0 la loupe...\r\n  MAG 58''\r\n***Gen\u00e8ve et ses probl\u00e8mes de budget...sa gestion de l'accueil des requ\u00e9rants mineurs....on en parle \u00e0 7h35 avec le chef du d\u00e9partement de l'emploi des affaires sociales et de la sant\u00e9 du canton Mauro Poggia.\r\n(05/BUDGET ARMEE INTEGRE) L'arm\u00e9e elle aura bel et bien droit \u00e0 5 milliards de francs par an...jusqu'en 2020...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu sa proposition \u00e0 la hausse...pour mettre fin au bras de faire avec le Parlement...\r\nil faudra donc trouver 300 millions de francs suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e...\r\nLe gouvernement devra revoir son programme d'\u00e9conomie...\r\nC'est le premier effet concret de l'arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nGuy Parmelin...\r\nThibaut Schaller...\r\n  MAG 1'10\r\n(24/REFERENDUM NL PAPIER) ***C'est un NON symbolique mais tr\u00e8s fort. Celui des N\u00e9erlandais \u00e0 l'accord d'association entre l'union europ\u00e9enne et l'Ukraine. \r\nUn non \u00e0 64%...\r\nUn r\u00e9sultat valid\u00e9 puisque le taux de participation a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 les 30% requis.\r\nPour le fond, cet accord porte sur le commerce, la politique et la d\u00e9fense.\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 de mani\u00e8re provisoire, mais il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par les 28.\r\nChose que les N\u00e9erlandais n'ont pas encore faite.\r\nToute la question est de savoir s'il vont le faire...\r\nC\u00e9line Tzaud, avec ce NON sorti des urnes, on imagine que le gouvernement n\u00e9erlandais est oblig\u00e9 de bloquer le trait\u00e9?\r\nNon car ce vote \u00e9tait consultatif.il avait \u00e9t\u00e9 mis sur pied par des formations eurosceptiques. Mais la situation est tr\u00e8s d\u00e9licate pour le premier ministre Mark Rutte. Car : soit il bloque et met l'Union dans une mauvaise posture..au moment o\u00f9 son pays en assure la pr\u00e9sidence tournante, soit il ne bloque pas et donc n'applique pas la volont\u00e9 populaire.\r\nDonc un probl\u00e8me interne pour les Pays-Bas, o\u00f9 une partie de la population est tr\u00e8s eurosceptique. En 2005, 60% de la population avait refus\u00e9 le projet de constitution europ\u00e9enne contre l'avis des principales formations politiques.Une population qui, depuis, se sent ignor\u00e9e et vex\u00e9e.et qui a une nouvelle fois prouv\u00e9 hier qu'elle refusait de valider les d\u00e9cisions de  son parlement et de Bruxelles.\r\nCC: Et c'est aussi un probl\u00e8me pour l'Europe ?\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker avait mis en garde : Un NON provoquerait une v\u00e9ritable crise europ\u00e9enne.\r\nIl renforce en tous cas les critiques relatives \u00e0 un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique au sein de l'Union. Et pourrait conforter les eurosceptiques, \u00e0 commencer par les pro Brexit alors que le vote est dans moins de 3 mois.\r\n(Br\u00e8ve Panama-Islande) ***Panama Papers, la suite...en Islande notamment...\r\nLe pays a un nouveau premier ministre...\r\nLe ministre de l'Agriculture...\r\nSigur-dur Ingi Johannsson...succ\u00e8de \u00e0 Sigmun-dur David Gunnlaugssonson, tomb\u00e9 dans les papiers panam\u00e9ens...\r\nIl a annonc\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pour l'automne...\r\nautre d\u00e9mission. celle de l'Uruguayen Juan Pedro Damiani a d\u00e9missionn\u00e9 de la commission d'\u00e9thique de l'instance mondiale du foot.\r\n(21/MULTI PERQUISITIONS UEFA, REAX ITV BUCHEL) ***En Suisse la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 hier le si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon. \r\nEn cause: les contrats d'attribution de droit TV en Equateur. \r\nGianni Infantino, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire lorsqu'il travaillait pour l'UEFA. \r\nLe minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'agir en raison de soup\u00e7ons de gestion d\u00e9loyale et d'abus de confiance.\r\nLe conseiller national st-gallois (UDC) Roland Rino B\u00fcchel a \u00e9t\u00e9 responsable du marketing des tournois de la FIFA via la soci\u00e9t\u00e9 ISL...\r\nil n'est pas \u00e9tonn\u00e9 que le scandale atteigne d\u00e9sormais l'UEFA.\r\n  45''\r\n...Des personnalit\u00e9s dignes de confiance que souhaite donc Rino B\u00fcchel, il r\u00e9pondait \u00e0 Marie Giovanola.\r\n(07/VS LANCEMENT INITIATIVE SOINS DENTAIRES PAPIER) Le parti socialiste du Valais romand va lancer son initiative pour le remboursement des soins dentaires. \r\nIl le fera officiellement ce dimanche \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire, avec le soutien des autres formations de gauche. \r\nObjectif, Marie Giovanola, que l'Etat institue une assurance cantonale obligatoire prenant en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques. \r\n  MAG 51''\r\n((Une d\u00e9marche similaire a d\u00e9j\u00e0 abouti en 2014 dans le canton de Vaud et l'an dernier \u00e0 Neuch\u00e2tel. A Gen\u00e8ve, le Parti du Travail vient d'initier la r\u00e9colte de signatures. Du c\u00f4t\u00e9 du PS du Valais romand, l'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air depuis deux ans. Pour le pr\u00e9sident Ga\u00ebl Bourgeois, c'est une question de solidarit\u00e9 et de sant\u00e9 publique...les plus fragiles doivent aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de prestations dentaires. Or, aujourd'hui certains renoncent \u00e0 se soigner pour des raisons financi\u00e8res.\r\nLes modalit\u00e9s du financement restent \u00e0 d\u00e9finir mais le principe devrait \u00eatre le m\u00eame que dans d'autres cantons. A savoir comme pour l'AVS, une retenue pour l'employ\u00e9 et l'employeur. Elle pourrait se monter \u00e0 1% entre les deux. Pour un salaire de 6000 francs, on parle de quelque 30 francs par mois pour l'employ\u00e9. Des montants qui viendraient compl\u00e9ter les subventions cantonales et communales qui existent d\u00e9j\u00e0 pour les enfants.\r\nLe PS valaisan aura 1 an pour r\u00e9colter 4000 mille signatures))\r\n(Br\u00e8ve sport) La ligue des champions...et son lot de sensations!\r\nWolfsburg a battu le Real Madrid hier 2 \u00e0 0...en Allemagne...\r\nen quart de final match aller.\r\nEt puis le PSG n'a pas fait mieux qu'un match nul 2 \u00e0 2 hier chez lui \u00e0 Paris face \u00e0 Mancester City. \r\nDu tennis aussi...avec la d\u00e9faite de Belinda Bencic au tournoi de Charleston, 2\u00e8me tour...Elle s'est inclin\u00e9e face \u00e0 la Russe Elena Vesnina.\r\n(D5/REGARD SOCIOLOGIQUE SUR NV BILLET DE 50 FR.) ***Un billet qui fait couler beaucoup beaucoup d'encre...vert...\r\nLe nouveau billet de 50 francs...\r\nOn le d\u00e9teste...ou on l'aime...il d\u00e9barque mardi dans nos porte-monnaie...\r\nLa BNS l'a pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nOn y voit une main verte qui tient un pissenlit...\r\nUn parapentiste sur fond de montagnes...\r\net un globe entour\u00e9 de vents...\r\nMais plus aucune personnalit\u00e9 suisse! \r\nDans le fond, qu'est-ce que cette nouvelle coupure nous dit de notre identit\u00e9 culturelle?\r\nSylvie Lambelet nous r\u00e9pond...\r\n  1'39\r\n...monnaie que vous pouvez toujours encadrer...\r\n(Br\u00e8ve EPFL) Si vous cherchez la recette du succ\u00e8s...demandez \u00e0 l'EPFL, apparemment elle la conna\u00eet.\r\nL'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne est un mod\u00e8le pour construire des universit\u00e9s de classe mondiale en quelques d\u00e9cennies plut\u00f4t que sur plusieurs si\u00e8cles. \r\nC'est un mensuel londonnien sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9ducation qui l'\u00e9crit. \r\nPour le Times Higher Education, c'est simple, l'EPFL est tout simplement la meilleure universit\u00e9 fond\u00e9e depuis moins de 50 ans..\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nLe ciel va se couvrir, d'abord sur le Jura, puis partout...\r\nC'est d'ailleurs le long du Jura et des Pr\u00e9alpes que les premi\u00e8res averses tomberont...\r\nLe temps devrait rester sec sur le Plateau.\r\nLa limite pluie neige redescend \u00e0 1100 m\u00e8tres.\r\nMaximum 11 degr\u00e9s.\r\n((Demain: tr\u00e8s nuageux, nettement plus froid, une bise noire soufflera sur le Plateau et la neige pourra redescendre jusqu'\u00e0 700 m\u00e8tres...))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve JU frontaliers) S\u00e9questrer une partie des salaires des travailleurs frontaliers... Le Jura est le premier \u00e0 le faire en Suisse romande. Sont concern\u00e9s : les frontaliers qui n'ont pas pay\u00e9 certains \u00e9moluments dus \u00e0 des infractions routi\u00e8res. Selon nos informations, l'Office des v\u00e9hicules pr\u00e9l\u00e8ve les montants directement aupr\u00e8s de leurs employeurs. Le taux de r\u00e9ussite est de 40%, si bien que le Contr\u00f4le cantonal des finances envisage \u00e0 pr\u00e9sent d'appliquer la mesure pour encaisser les jugements p\u00e9naux. \r\n((Pas moins de 34 demandes de s\u00e9questre ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es l'ann\u00e9e pass\u00e9e par l'Office des v\u00e9hicules jurassien et 13 ont abouti\r\nAfin de r\u00e9tablir une \u00e9galit\u00e9 de traitement avec les citoyens jurassiens qui sont mis alors aux poursuites s'ils ne paient pas,", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7613019", "ece-7613001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T08:49:54Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\n7 heures \u00e0 cette Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\n\u00c9tat cherche m\u00e9c\u00e8nes pour financer la scolarisation des jeunes r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton a trouv\u00e9 des donateurs vont investir 250000 francs pour ouvrir des classes destin\u00e9es aux mineurs non accompagn\u00e9s, leur nombre a explos\u00e9 et faute de moyens, Gen\u00e8ve se reposent sur des priv\u00e9s mais le canton devra assumer ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nAlors je n'ai fait -elle vraiment tout pour accueillir dans de bonnes conditions ces requ\u00e9rants mineurs non- accompagn\u00e9s, le chef du d\u00e9partement de l'Emploi et des Affaires sociales et de la sant\u00e9 du canton, Mauro Poggia, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [97%] :\r\nNous avons, nous irons voir \u00e0 quoi ressemble le quotidien de ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, comme dans les autres cantons leur nombre exploser, comment vivent -ils \u00e0 quoi Aspire -t-il car Giraud faut a suivi l'un d'entre eux, son reportage dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [94%] :\r\nPas de cure d'aust\u00e9rit\u00e9 pour l'arm\u00e9e, elle aura bien droit \u00e0 5 milliards de francs par an, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fera des \u00e9conomies ailleurs dans la formation notamment, c'est le 1er effet concret de la pr\u00e9sence de 2 UDC au gouvernement, l'Europe se prend un vent aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nPlus de 60 pourcent des des N\u00e9erlandais ont rejet\u00e9 l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [94%] :\r\nUn vote hautement symbolique qui place le gouvernement n\u00e9erlandais dans l'embarras, doit -il en tenir compte ou pas Panama Peppers la suite avec des perquisitions hier au si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon et cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nJ'ai l'Infantino, l'homme qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA pour faire le m\u00e9nage est -il discr\u00e9dit\u00e9 aujourd'hui, faut -il s'attendre \u00e0 d'autres r\u00e9v\u00e9lations Henri PTR, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport, nous r\u00e9pond : ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nEn Valais, la gauche se soucient du sourire des Valaisans le PS du Valais Romand va lancer une initiative pour le remboursement des soins dentaires et les employeurs risquent de grincer des dents 10 mois \u00e0 qui et \u00e0 quoi ressemblent ton billet de 50 francs et je te dirai qui tu es un pissenlit un parapente mais plus aucune personnalit\u00e9 helv\u00e9tique, que reste -t-il de notre identit\u00e9 sur le nouveau billet r\u00e9ponse en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [91%] :\r\nDes priv\u00e9s qui viennent \u00e0 la rescousse de l'\u00c9tat pour scolariser les r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non- accompagn\u00e9s, \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, leur nombre a explos\u00e9 ces derniers mois et d'ici le mois de juin, le canton, on s'attend \u00e0 accueillir jusqu'\u00e0 150 jeunes suppl\u00e9mentaires des jeunes qu'il faudra scolariser, seulement voil\u00e0, le canton, on ne peut plus ouvrir de nouvelles classes d'ici l'\u00e9t\u00e9, du coup, il s'est tourn\u00e9 vers des fondations priv\u00e9es qui ont accept\u00e9 de sortir leurs ch\u00e9quiers, c'est une grande nouveaut\u00e9 francs pi\u00e8ce car j'ai refont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [89%] :\r\nQuand l'argent et les possibilit\u00e9s manque, il faut faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9, le d\u00e9partement de l'Instruction publique avait ouvert il y a quelques mois, en urgence, une quinzaine de places d'accueil mais, selon le r\u00e8glement, il est impossible d'ici juin, d'en cr\u00e9er davantage l'\u00c9tat a donc frapp\u00e9 \u00e0 la porte des priv\u00e9s qui ont \u00e0 leur tour, proposer un projet, il y a Mbodj, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la fondation genevoise pour l'animation socio- socioculturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [91%] :\r\nLe DIP et prend en charge l'ouverture des classes scolaires durant la nuit, mais simplement \u00e0 partir du 1er mars il n'y a pas de nouvelles ouvertures de classes scolaires pour une question de coh\u00e9rence du parcours scolaire des jeunes \u00e9l\u00e8ves, donc un arr\u00eat du financement, nous avons effectivement pour ce nouveau projet, puis b\u00e9n\u00e9ficier de l'apport de fonds priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [85%] :\r\nCes fondations tiennent pour le moment \u00e0 rester discr\u00e8te, la totalit\u00e9 du financement pourrait atteindre 250000 francs si l'afflux pr\u00e9vu de mineurs a lieu mais la manne ne se prolongera pas au-del\u00e0 des vacances d'\u00e9t\u00e9, l'\u00c9tat devra \u00e0 nouveau prendre ses responsabilit\u00e9s d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre, Christina qui de source, charg\u00e9 des affaires migratoires au DIP. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [90%] :\r\nAlors oui falloir ouvrir de nouvelles classes d'accueil, il va falloir les financements qui vont avec Elie publique donc publique et les locaux aussi pour pouvoir les accueillir, parce qu'\u00e0 l'heure actuelle serait que l'accueil du postobligatoire par exemple les r\u00e9partis sur 11 sites, l'autre d\u00e9fi c'est l'insertion professionnelle de ces jeunes et puis aussi de cr\u00e9er autant que possible de la mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [93%] :\r\nVaste programme d'autant plus exigeants que Gen\u00e8ve a l'obligation constitutionnelle de former les jeunes jusqu'\u00e0 18 ans \u00e9videmment l'argent reste le nerf de la guerre, les discussions sur le budget seront \u00e0 cet \u00e9gard, pr\u00e9sent un Gen\u00e8ve Camara. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [89%] :\r\nElle a un probl\u00e8me avec son budget, et pourtant le canton aura besoin de plus d'argent pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi pour financer l'aide sociale puisque le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires a fortement augment\u00e9 l'an dernier, plus 7 pourcent 22300 personnes touch\u00e9es tunnel, selon les chiffres r\u00e9cemment publi\u00e9s par l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral Mathieu puis plein les a pass\u00e9es \u00e0 la loupe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [94%] :\r\nAutre chiffre marquant 12000 c'est le nombre de foyers qui avaient recours \u00e0 l'assistance de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve fin 2015 c'est 8 pourcent de de plus qu'un an auparavant, le montant global des prestations vers\u00e9es n'a quant \u00e0 lui progress\u00e9 que de1,2 pourcent ce ce qui signifie que le montant moyen vers\u00e9 pour chaque dossier a recul\u00e9, cela s'explique par la baisse de certains bar\u00e8mes et par le fait que beaucoup de nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires sont des personnes seules ces derni\u00e8res repr\u00e9sentent d\u00e9sormais plus de 2 tiers des dossiers d'aide pour 2016, d'apr\u00e8s les pr\u00e9visions actuelles, l'\u00c9tat aurait besoin de 285 millions, soit 19 millions de plus pour financer les prestations de l'action sociale, or on le sait, l'\u00c9tat n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire voter un budget par le Grand Conseil, th\u00e9oriquement, il devrait donc calquer ses d\u00e9penses sur celle de l'an dernier, mais pour le d\u00e9partement des Affaires sociales, impossible sans argent suppl\u00e9mentaire de faire face \u00e0 ses obligations l\u00e9gales, il faudra donc faire voter des cr\u00e9dits sp\u00e9ciaux \u00e0 l'heure o\u00f9 le canton doit plus que jamais se serrer la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [93%] :\r\nGen\u00e8ve et ses probl\u00e8mes de budget, Gen\u00e8ve et sa gestion de l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non non accompagn\u00e9s, on va parler de tout \u00e7a 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Le chef du d\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9 du canton, Mauro produire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse, elle aura bel et bien droit \u00e0 5 milliards de francs par an jusqu'en 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu sa proposition \u00e0 la hausse hier pour mettre fin au bras de fer avec le Parlement, en contre partie, il devra aussi revoir son programme d'\u00e9conomies en fait c'est le 1er effet concret de l'arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Guy Parmelin, l'analyse des Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [92%] :\r\nLa cure d'aust\u00e9rit\u00e9 ne sera pas pour l'arm\u00e9e, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore confirmer noir sur blanc ce changement de fusil d'\u00e9paule lors de la transmission en mai du programme d'\u00e9conomie au Parlement, les militaires devraient sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 5 milliards de francs annuels odieux des4,7 initialement pr\u00e9vu et pour le sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 Denis Froidevaux, c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:26) [84%] :\r\nL'arm\u00e9e sera largement de quoi faire par rapport \u00e0 cette jour de l'arm\u00e9e plus petite implique qu'elle soit mieux \u00e9quip\u00e9e que soit dot\u00e9e de moyens technologiques plus performant pour atteindre en finalit\u00e9 une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle qui d\u00e9passera l'arm\u00e9e d'aujourd'hui, je pense qu'il y a un changement de sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique s\u00e9curitaire, je pense qu'on a remis la s\u00e9curit\u00e9 au centre du jeu parce que on se rend bien compte que sans s\u00e9curit\u00e9, il y a toujours estim\u00e9 que litt\u00e9rature parce que c'est bien l'absence de s\u00e9curit\u00e9 qui co\u00fbte beaucoup plus cher que la s\u00e9curit\u00e9 elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [92%] :\r\nEt le glissement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec notamment 2 UDC 2 PLR n'y est sans doute pas \u00e9tranger, la gauche a bondi l'arm\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9pargn\u00e9 par la majorit\u00e9 des coupes, jusqu'ici, la d\u00e9cision d'hier lui permet m\u00eame de d\u00e9penser plus, voil\u00e0 l'injustice d\u00e9nonc\u00e9e par le PS, alors que la coop\u00e9ration internationale, ainsi que la formation et la recherche vont devoir se serrer la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [95%] :\r\nC'est un symbolique mais tr\u00e8s fort : celui des N\u00e9erlandais \u00e0 l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [94%] :\r\nNon, non \u00e0 64 pourcent un un r\u00e9sultat valid\u00e9, puisque le taux de participation a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 le seuil des 30 pourcent requis requis pour le fond, cet accord porte sur le commerce, la politique, la d\u00e9fense est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 de mani\u00e8re provisoire, mais il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par les 28, chose que les N\u00e9erlandais sont les seuls \u00e0 ne pas encore avoir fait toute la question est de savoir s'ils vont le faire, C\u00e9line avec ce NON sorti des urnes, on imagine que le gouvernement n\u00e9erlandais est oblig\u00e9 de bloquer le trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:51) [90%] :\r\nEh bien non, car ce vote \u00e9tait purement consultatif, il avait \u00e9t\u00e9 mis sur pied par des formations eurosceptiques, mais la situation est tr\u00e8s d\u00e9licate maintenant pour le 1er ministre Mark Rutte car soit il bloque l'Union europ\u00e9enne dans une mauvaise posture au moment o\u00f9 son pays en assure la pr\u00e9sidence tournante il ne bloque pas, et donc n'applique pas la volont\u00e9 populaire, donc un probl\u00e8me interne pour les Pays-Bas, o\u00f9 une partie de la population est tr\u00e8s eurosceptique en 2005 60 pourcent du du pape avait refus\u00e9 le projet de Constitution europ\u00e9enne, contre l'avis des principales formations politiques, une population qui, depuis, se sont ignor\u00e9s vex\u00e9 et qui a une nouvelle fois ici prouv\u00e9 qu'elle refusait de valider les d\u00e9cisions de son parlement et de Bruxelles, mais c'est aussi un probl\u00e8me pour l'Europe, oui, et surtout en probl\u00e8me pour l'Europe, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, avait mis en garde, \u00e0, non, on ne aux Pays-Bas provoquerait une v\u00e9ritable crise europ\u00e9enne ce nom offense en tout cas les critiques relatives \u00e0 un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique au sein de l'Union et pourrait conforter les eurosceptiques, \u00e0 commencer par les progr\u00e8s Exit alors que leur vote et dans moins de 3 mois, c'est une sur merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [89%] :\r\nPanama Paper la suite du feuilleton, \u00e7a se d\u00e9roule en Islande notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [87%] :\r\nMais le pays a un nouveau 1er ministre depuis hier soir le ministre de l'Agriculture si Door in Guilliot Hanson succ\u00e8de \u00e0 Sigmund or David Goulet, nous ne sommes peut-\u00eatre \u00e9corche un petit peu son nom qui g\u00e9ant dans les merci qui est tomb\u00e9 dans les papiers panam\u00e9ens et il a annonc\u00e9 hier ce nouveau 1er ministre des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pour l'Automne et puis autre d\u00e9mission celle de l'Uruguayen Juan Pedro Damiani : d\u00e9mission de la commission d'\u00e9thique de l'instance mondiale du football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [91%] :\r\nEn Suisse, toujours dans la foul\u00e9e, c'est Alain Peters, la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 hier le si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [96%] :\r\nEn cause : les contrats d'attribution de droits TV en Equateur Diane Infantino, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la FIFA aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire, lorsqu'il travaillait pour l'UEFA, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'agir en raison de soup\u00e7ons de gestion d\u00e9loyale et d'abus de confiance, le conseiller national saint-gallois Roland Rino B\u00fcchel a \u00e9t\u00e9 responsable du marketing des tournois de la FIFA, via une autre soci\u00e9t\u00e9, il n'est pas \u00e9tonn\u00e9 que le scandale atteigne d\u00e9sormais l'UEFA. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:09) [78%] :\r\n\u00e7a me surprend pas vraiment n\u00e9cessaire, c'est pas un syst\u00e8me complexe \u00e0 la FIFA, parce que si c'\u00e9tait le cas l\u00e0 serait mort. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:18) [87%] :\r\nQuelles cons\u00e9quences c'est perquisition aujourd'hui peuvent avoir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:21) [82%] :\r\nJe pense pas que l'\u00c9tat en Equateur \u00e9tait un cas particulier, il y a s\u00fbrement des autres cas, et il est tr\u00e8s important maintenant que l'UEFA soient soit transparent que Monsieur Infantino soit soit transparent et s'il y a des probl\u00e8mes, ou s'il y avait des probl\u00e8mes \u00e7a parce que \u00e7a date quand m\u00eame d'il y a 10 ans, faut -il l\u00e0 au plus vite et qui montre qu'il sent \u00e0 tr\u00e8s \u00e0 s', comme l'a fait en partie au moins, la FIFA au moins dans les structures et il est important que les personnes qui travaillent personne \u00e0 \u00eatre des personnes s\u00e9rieux et confidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [95%] :\r\nDes personnalit\u00e9s dignes de confiance que souhaite donc Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC saint-gallois je vous le disais en titre, le parti socialiste du Valais Romand va lancer son initiative pour le remboursement des soins dentaires, il le fera officiellement ce dimanche \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire, avec le soutien des autres formations de gauche, l'objectif, c'est que l'\u00c9tat cr\u00e9e une assurance cantonale obligatoire qui prennent en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques, reste \u00e0 savoir comment la financer Marine Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [94%] :\r\nUne d\u00e9marche similaire a d\u00e9j\u00e0 abouti, en 2014, dans le canton de Vaud et l'an dernier \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Parti du travail vient d'initier la r\u00e9colte de signatures du c\u00f4t\u00e9 du PS, du Valais Romand, l'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air depuis 2 ans pour le pr\u00e9sident Ga\u00ebl Bourgeois c'est une question de solidarit\u00e9 et de sant\u00e9 publique, les plus fragiles doivent aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de prestations dentaires, or aujourd'hui certains renoncent \u00e0 se soigner pour des raisons financi\u00e8res, les modalit\u00e9s du financement reste \u00e0 d\u00e9finir, mais le principe devrait \u00eatre le m\u00eame que dans d'autres cantons, \u00e0 savoir, comme pour l'AVS une retenue pour l'employ\u00e9 et l'employeur, elle pourrait se monter \u00e0 1 pourcent entre entre les 2, pour un salaire de 6000 francs, on parle de quelque 30 francs par mois pour l'employ\u00e9 des montants qui viendraient compl\u00e9ter les subventions cantonales et communales qui existe d\u00e9j\u00e0 pour les enfants, le PS valaisan aura ah non pour r\u00e9colter 4000 signatures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [96%] :\r\nUn mot de football \u00e0 pr\u00e9sent avec la Ligue des champions et son lot de sensations, Wolfsburg a battu le Real Madrid 2 \u00e0 0 hier en Allemagne, en quart de finale, match aller et puis le PSG n'a pas fait mieux qu'un match nul 2 \u00e0 2 hier chez lui \u00e0 Paris face \u00e0 Manchester City. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [88%] :\r\n7 heures 12 un billet qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre d'encre revers, \u00e9videmment, c'est le nouveau billet de 50 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [89%] :\r\nMais on le d\u00e9teste ou on l'aime, il d\u00e9barque mardi dans nos porte- monnaie et la BNS la pr\u00e9sent\u00e9 hier, alors on y voit une main verte qui tient un pissenlit un parapentiste sur fond de montagnes un globe entour\u00e9 de vents mais plus aucune personnalit\u00e9 suisse dans le fond qu'est -ce que cette nouvelle coupure nous dit de notre identit\u00e9 culturelle Sylvie Lambelet nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:59) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tique d'abord l'iconographie rappelle plut\u00f4t le si\u00e8cle pass\u00e9, m\u00eame si le vent est cens\u00e9e constituer l'\u00e9l\u00e9ment principal de ce nouveau billet, on n'est pas \u00e9bouriff\u00e9 par son imagerie un brin ringarde, le vent qui a balay\u00e9 toute effigie Exit les personnages qui ont fait l'histoire du pays une absence que regrette Gianni, professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:20) [85%] :\r\nJe remarque et \u00e0 regret, il faut le dire que cette identit\u00e9 culturelle et balayer dans la nouvelle mouture, quitte \u00e0 la rappel\u00e9 avec l'\u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre le plus bas taux le plus ancestrales le plus \u00e9vident, on lorsqu'on pense \u00e0 la Suisse qui est le massif montagneux qu'on voit dans une des faces du billet, l'\u00e9l\u00e9ment identitaire se trouve l\u00e0, apr\u00e8s quoi le parapente ou l'pissenlit ou la cargaison de la plan\u00e8te, ce sont des \u00e9l\u00e9ments d'identit\u00e9 de culture nationale, je vois pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [94%] :\r\nLa Banque nationale, on l'a compris et pr\u00e9f\u00e8rent se tourner vers l'avenir plut\u00f4t qu'en direction du pass\u00e9, le message passe bien dans la symbolique du billet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:56) [87%] :\r\nCe que je per\u00e7ois une sorte de a envie de de casser avec le pass\u00e9 de de se balancer dans un monde mondialis\u00e9 une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, informant temps le parapente, qui prend des risques de sport de pointe dans une sorte de sports de l'extr\u00eame, c'est comme si c'est bien men\u00e9 sa propre origine nier le pays d'o\u00f9 il vient, le pays o\u00f9 il va circuler, c'est un drame li\u00e9 qui nous balancent dans une plan\u00e8te o\u00f9 l'argent circule, non pas sous cette forme, mais par ordinateur interpos\u00e9 et en quelques fractions de secondes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:28) [87%] :\r\nCirculation sauf et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, voil\u00e0 comment la BNS nous propose de voir la Suisse avec son nouveau billet en larguant les amarres du pass\u00e9, comme pour nous faire oublier que nous tenons encore dont nous une monnaie papier \u00e0 une monnaie que vous pouvez toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:41) [90%] :\r\nEncadr\u00e9s comme un dipl\u00f4me universitaire, peut-\u00eatre que vous en poss\u00e9dez un estampill\u00e9 EPFL l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, qui est un mod\u00e8le pour construire des universit\u00e9s de classe mondiale en quelques d\u00e9cennies, plut\u00f4t que sur plusieurs si\u00e8cles, c'est un mensuel londonien sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9ducation qui les aujourd'hui pour le Times ailleurs \u00e9duquer les jeunes, c'est simple, l'EPFL est tout simplement la meilleure universit\u00e9 fond\u00e9e depuis moins de 50 ans, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B88D3BC-E9BE-48FA-86F6-7E0704F0C283", "internalArchiveId": "3B88D3BC-E9BE-48FA-86F6-7E0704F0C283", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une loi sur les langues nationales au primaire a-t-elle ses chances au Parlement?", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI\r\nAlain Berset est tr\u00e8s prudent sur le sujet de l'enseignement des langues nationales \u00e0 l'\u00e9cole. Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une deuxi\u00e8me langue est en pr\u00e9paration, mais a-t-elle une chance au Parlement? L'interview de Fathi Derder conseiller national PLR Vaudois.\r\n\r\n* * Une loi sur les langues nationales au primaire a-t-elle ses chances au Parlement?  \r\nLe canton de Thurgovie n'a pas encore franchi la ligne rouge dans le d\u00e9bat sur les langues....  selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nThurgovie qui a mis en consultation vendredi dernier son projet de supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\nPourtant, la riposte est en pr\u00e9paration \u00e0 Berne. Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\nMais pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la question, le moment n'est pas encore venu de mettre cette menace \u00e0 ex\u00e9cution. Alain Berset\r\nDIGAS\r\nAlain Berset, interrog\u00e9 par Chrystel Domenjoz", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610164", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une loi sur les langues nationales au primaire a-t-elle ses chances au Parlement? / FOR_2016-04-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.04.2016"], "alternativeSummary": ["Alain Berset est tr\u00e8s prudent sur le sujet de l'enseignement des langues nationales \u00e0 l'\u00e9cole. Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une deuxi\u00e8me langue est en pr\u00e9paration, mais a-t-elle une chance au Parlement? L'interview de Fathi Derder conseiller national PLR Vaudois."], "variantIds": ["ece-7610164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T10:15:49Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristelle Demangeot bonsoir Fathi Derder, bonsoir, conseiller national PLR Vaudois prudence de Sioux d'Alain Berset, on vient de l'entendre est -ce qu'une loi aurait une chance au Parlement selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [85%] :\r\nMon jusqu'o\u00f9 c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 d'en parler moi tout ce que je constate, c'est avec beaucoup de satisfaction d'entente qu'Alain Berset effectivement prudent, je pense que la illustre parfaitement la r\u00e9alit\u00e9 politique suisse, qui est celle d'une politique f\u00e9d\u00e9rale, on est dans un domaine de comp\u00e9tence cantonale qui est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de l'agitation un peu populiste de certains parlementaires romands Alain Berset est il suit la situation mais c'est une question avant tout est vraiment avant tout cantonal et soit on va vraiment insister l\u00e0- dessus, et le Parlement y sera sensible l'enseignement d'une part, est une question strictement cantonale, je crois que l'on doit vraiment respecter et quand on parle en plus d'enseignement de langues, je crois qu'on est vraiment dans une onde dans des situations extr\u00eamement diff\u00e9rentes con\u00e7oit un jeune Thurgovien o\u00f9 un jeune, je ne vois aux P\u00e2quis, on peut pas comparer des situations qui sont strictement incomparable donc aujourd'hui respecter cette cette priorit\u00e9, \u00e7a me para\u00eet vraiment quelque chose d'essentiel, je crois qu'Alain Berset le, le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse et je le r\u00e9p\u00e8te, beaucoup plus s\u00e9rieuse que certains parlementaires, notamment au sein de la commission de la science qui font un petit peu d'agitation je dirais assez populiste est toujours de bon ton de de geindre en tant que Romand que les Al\u00e9maniques sont m\u00e9chants qui ne s'amende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [81%] :\r\nMais ce qui est dans la voie de la coh\u00e9sion nationale, parce qu'effectivement les moins forts en Suisse romande, on crie \u00e0 la fin de la coh\u00e9sion nationale, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne vaut pas le coup de d'agir au niveau suisse, \u00e7a n'aura aucun effet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [85%] :\r\nNon, je suis pas s\u00fbr que les mois les mois soit fort en Suisse romande, les \u00e9moi chez certains parlementaires qui sont tr\u00e8s relay\u00e9e par les m\u00e9dias parce que voil\u00e0 ce qui a suscit\u00e9 une telle main un peu en vogue, il n'y a pas aujourd'hui du tout de guerre des langues en Suisse et je pense, c'est vraiment tr\u00e8s important de de le r\u00e9p\u00e9ter, il n'y a pas de guerre des langues, ensuite je pense que cette expression : il faut arr\u00eater de l'utiliser, il y a certains cantons qui, dans le cadre de la loi actuelle, la loi actuelle, rappelons -le, contraint tous les cantons d'enseigner 2 langues \u00e9trang\u00e8res dont une langue nationale \u00e0 la fin du cycle secondaire aucun canton suisse ne remet \u00e7a en question tous les cantons suisses s'engagent \u00c9tienne \u00e0 cet engagement d'enseigner en tout cas une autre langue nationale avant de se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [77%] :\r\nOn en certains pensent que les cerveaux des, des, des plus jeunes \u00e0 oui, la nuit venue, langues en primaire que d'attendre, selon 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [85%] :\r\nEnsuite, le d\u00e9bat que Nidwald Thurgovie autour ont soulev\u00e9 le dire est -ce que dans le fond niveaux du primaire, on devrait pas commencer par plus t\u00f4t, l'anglais ou l'allemand, etc, ce sont des questions qui, \u00e0 mon sens, sont des questions l\u00e9gitimes de un parent qui revient montrer tient ce que mon fils il est plus urgent d'apprendre plut\u00f4t l'anglais que le fran\u00e7ais je comprends ses parents et je pense qu'on doit comprendre les comptons plus possible question c'est une vraie, une vraie pr\u00e9occupation qui est l\u00e9gitime, mais je le r\u00e9p\u00e8te, on aucun canton ne remet en question l'id\u00e9e d'enseigner une autre langue nationale dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire et c'est quand m\u00eame, c'est un enjeu principal et, quand on parle de guerre des langues un raccourci m\u00e9diatique qui, je suis persuad\u00e9 survient sondage maintenant dans la rue, les gens vous \u00e0 Thurgovie pas abandonner l'enseignement du fran\u00e7ais dans ce matin, Nibali, personne ne voulait faire chacun disait juste au niveau du primaire, et si on a une grand- m\u00e8re avant l'autre, et donc l\u00e0 on est vraiment pas comme le disait tr\u00e8s justement le temps Sylvain Besson dans le temps, samedi c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s juste, petit pays, petit souci on cr\u00e9\u00e9 vraiment \u00e0 partir de pas grand- chose une pseudo guerre qui est qui est inexistante et et et \u00e7a rejoint le constat imprudence dans la Berset de dire voil\u00e0 l'affaire Cantona sera r\u00e9gl\u00e9 dans le cadre des, des, des \u00e9l\u00e9ments cantonaux dans la coh\u00e9sion nationale dont vous parlez, il y a certainement d'autres outils qui sont importants, les marins qu'on avait soulev\u00e9 en commission, qui est de de, donc moi j'ai plus d'\u00e9changes et son faisons plus d'\u00e9changes entre les classes encourageant d\u00e9classement d'aller en Suisse al\u00e9manique, au-del\u00e0 du cas scolaire, on pourrait parler de service civil obligatoire pour tout ce que celles et l\u00e0 on a des vrais, \u00e9l\u00e9ment de coh\u00e9sion nationale mais l'apprentissage de l'allemand en 3\u00e8me ou 5\u00e8me 5\u00e8me au 3\u00e8me et inversement, par rapport \u00e0 l'anglais n'est pas du tout une question de coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [87%] :\r\nQu'est -ce qui prime pour vous, Fathi Derder quand on apprend une langue et qu'on a fait d\u00e9termine quelle langue qu'on apprend en 1er c'est l'utilit\u00e9 de cette langue pour l'individu ou c'est la question un peu plus symbolique de dire non, c'est une langue nationale, elle doit \u00eatre enseign\u00e9e en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [85%] :\r\nAucune ne doit primer, on doit et c'est l'objectif que nous nous sommes fix\u00e9s en Suisse, c'est un excellent objectif de dire qu'\u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, il faut ma\u00eetriser 2 langues \u00e9trang\u00e8res dont une nationales, ce qui veut dire donc l'anglais, l'allemand pour nous, l'anglais, le fran\u00e7ais pour \u00e7a, c'est, c'est c'est la la bonne strat\u00e9gie, ce qu'on fait en Suisse, on est un un pays multilingue, les Tessinois ont m\u00eame fait mieux, ils ont 3 langues \u00e9trang\u00e8res qu'ils apprennent dans le cas de l'\u00e9cole obligatoire, donc on est un pays exemplaire en mati\u00e8re de multilinguisme et l\u00e0 \u00e0 partir de, de, de, de non- d\u00e9cision de certains quand on est en train dans des m\u00e9dias et des Parlement moi je, je, les parlementaires sont responsables, l\u00e0 je pense qu'il le dise avant c'est pas vous qui inventez sujet on est en train de cr\u00e9er un probl\u00e8me et de donner l'impression qu'il y a un probl\u00e8me de multilinguisme en Suisse mais non il n'y a pas de probl\u00e8me, on est un pays tr\u00e8s ouvert, alors pour \u00eatre meilleur, on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [90%] :\r\nFathi Derder on a, on a, on a, on est tr\u00e8s ouvert, mais ce qu'il y a pas quand m\u00eame un constat, hein, qu'on peut tous faire quand on sera en Suisse allemande, on a de la peine \u00e0 parler l'allemand on encore plus de peine en suisse allemand les Al\u00e9maniques ont ne plus de peine de plus en plus de peine \u00e0 parler le fran\u00e7ais, au final, on a des situations o\u00f9 les Suisses communiquent ensemble en anglais est -ce que c'est pas quand m\u00eame des situations qui ont tendance \u00e0 \u00e0 inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [89%] :\r\nOn n'a absolument pas de probl\u00e8me de communication entre Suisses aujourd'hui, je crois que le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [79%] :\r\nPour le dire pour les Suisses communiquent ensemble non mais c'est pas encore les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [82%] :\r\nNon, on va pas ou quoi, ce serait un probl\u00e8me, le Conseil des RPF si\u00e8ge et d\u00e9bat en anglais, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me pour personne dans la majorit\u00e9 des entreprises suisses discute en anglais, il n'y a pas une une des s\u00e9quences de de de l'id\u00e9e helv\u00e9tique parce que les gens communiquent en anglais, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est notre force, nous sommes un pays multilingue nous parlons fran\u00e7ais et nous parlons Allemand nous parlant italien, les Tessinois pour s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [84%] :\r\nContre un pays multilingue si les communique les communaut\u00e9s n'arrive pas \u00e0 parler dans leur langue, tout en cultivant un certain esprit suisse une une id\u00e9e du f\u00e9d\u00e9ralisme des des r\u00e9gions qui constituent un ensemble coh\u00e9rent qui cultive des valeurs communes, elle passe aussi par la langue, ces valeurs communes facile actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [90%] :\r\nAbsolument mais alors, comment on y arriver, je veux bien qu'on en parle, mais je pense que sa mission 2 \u00e0 3 heures, le fait est l\u00e0, et ce constat : on ne peut pas le nier, nous sommes un pays tr\u00e8s multilingue en comparaison internationale, nous sommes tr\u00e8s ouverts au monde tr\u00e8s ouvert aux autres langues, nous les pratiquons, que ce soit l'allemand, l'anglais, l'italien ou d'autres, et \u00e7a c'est une vraie satisfaction suisse, donc je pense qu'il faut faire attention \u00e0 pas commencer \u00e0 cr\u00e9er un probl\u00e8me n'existe pas que si on commence \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer au-del\u00e0 de la question f\u00e9d\u00e9ral entend parler, Jacques Neirynck m'en parler de mani\u00e8re tr\u00e8s sensible en tant que belge, on a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une guerre des langues en Belgique, quand on a voulu contraindre les petits flamands \u00e0 apprendre le le fran\u00e7ais et et invers\u00e9ment donc faut faire tr\u00e8s attention dans un pays f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ne pas m\u00e9nag\u00e9 ni les minorit\u00e9s, ni la majorit\u00e9, et surtout pas, je le r\u00e9p\u00e8te, quand tout va bien dans ce pays, nous n'avons pas de probl\u00e8me de communication entre Suisses allemands et suisses romands, certes, les Suisses romands, ne parle pas assez bien l'allemand, certes il y a peut-\u00eatre des conversations qui passe \u00e0 l'anglais, notamment dans les milieux \u00e9conomiques, scientifiques ou acad\u00e9mique, certes, mais \u00e0 ce jour, \u00e0 ma connaissance ce n'est pas un probl\u00e8me, c'est m\u00eame plut\u00f4t un atout, donc je ne ne ne ne cr\u00e9eront pas d'incendie, l\u00e0 o\u00f9 la situation est plut\u00f4t est plut\u00f4t rose et que tout va plut\u00f4t bien et et m\u00e9nageons surtout, comme le dit Alain Berset de stigmatiser des petits cantons al\u00e9maniques qui sont pas du tout en train de faire la guerre \u00e0 la Suisse romande, ils sont simplement en train d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir : quel est le meilleur enseignement pour leurs enfants, respectant cette volont\u00e9, les cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [71%] :\r\nOn retiendra cette phrase petit pays aussi Fathi Derder, le Conseil national va toujours cette chose \u00e7a n'assume PLR Vaudois merci dur\u00e9e d'instinct ne vous battre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AC47C6F-F9A0-4B56-975A-BA26F320740C", "internalArchiveId": "4AC47C6F-F9A0-4B56-975A-BA26F320740C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset prudent sur le dossier de l'enseignement des langues nationales", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI\r\nUne loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire est en pr\u00e9paration suite \u00e0 la d\u00e9cision du canton de Thurgovie de ne pas enseigner le fran\u00e7ais aux classes primaires. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset estime cependant que Thurgovie n'a pas encore franchi la ligne rouge dans le d\u00e9bat, son interview.\r\n\r\n* * Alain Berset prudent sur le dossier de l'enseignement des langues nationales  \r\nLe canton de Thurgovie n'a pas encore franchi la ligne rouge dans le d\u00e9bat sur les langues....  selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nThurgovie qui a mis en consultation vendredi dernier son projet de supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\nPourtant, la riposte est en pr\u00e9paration \u00e0 Berne. Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\nMais pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la question, le moment n'est pas encore venu de mettre cette menace \u00e0 ex\u00e9cution. Alain Berset\r\nDIGAS\r\nAlain Berset, interrog\u00e9 par Chrystel Domenjoz", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610165", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset prudent sur le dossier de l'enseignement des langues nationales / FOR_2016-04-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.04.2016"], "alternativeSummary": ["Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire est en pr\u00e9paration suite \u00e0 la d\u00e9cision du canton de Thurgovie de ne pas enseigner le fran\u00e7ais aux classes primaires. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset estime cependant que Thurgovie n'a pas encore franchi la ligne rouge dans le d\u00e9bat, son interview."], "variantIds": ["ece-7610165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T15:20:28Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe canton de Thurgovie n'a pas encore franchi la ligne rouge dans le d\u00e9bat sur les langues, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset Thurgovie qui a mis en consultation vendredi dernier son projet de supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et pourtant, h\u00e9 bien, la riposte est en pr\u00e9paration \u00e0 Berne, une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire, mais pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la question, le moment n'est pas encore venu de mettre cette menace \u00e0 ex\u00e9cution, Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nMoi je crois qu'il y a pas de nouvelle d\u00e9cision vous il y a, il y a rien de nouveau pour pour moi avec ce que ce qui a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 en Thurgovie : c'est une situation que nous connaissons, il y aura probablement une d\u00e9cision d\u00e9finitive dans le courant de cette ann\u00e9e, probablement dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e, vous savez, c'est une situation que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit avec attention que le Parlement suit avec attention, nous sommes en \u00e9troite collaboration avec la conf\u00e9rence des directrices directeurs cantonaux de de l'Instruction publique vraiment les 3 contact la collaboration toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, j'ai l'occasion \u00e0 plusieurs reprises d'ailleurs de de rencontrer la, la CDIP et nous sommes actuellement dans une phase de discussion est class\u00e9 DIP jusque jusqu'au mois de juin, donc bah, je crois qu'il faut attendre maintenant cette phase de voir quel est le la conclusion \u00e0 laquelle arrive la la CDP dans cette discussion que nous avons avec elle et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral verra ensuite ce qu'il convient de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [85%] :\r\nLe canton de Thurgovie a quand m\u00eame la retraite d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 changer son plan d'enseignement qu'est -ce qu'il faut vraiment pour que vous lanciez une loi nationale qui r\u00e9gissent le l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nLa 2\u00e8me langue nationale dans le pays, bon, \u00e0 ma connaissance, il va pas \u00eatre possible d'avoir un plan d'\u00e9tude mis en vigueur en Thurgovie cet Automne, donc on n'est pas aussi proche que \u00e7a d'une d'une d\u00e9cision d\u00e9finitive fait la d\u00e9cision pourrait venir \u00e0 l'Automne pour l'entr\u00e9e en vigueur, plus tard, je crois qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s important de ne surtout pas couper les ponts avec les cantons, nous souhaitons travailler de concert avec les cantons, ce sont les cantons qui ont \u00e9labor\u00e9 un compromis en 2004, ce sont les cantons qui ont confirm\u00e9 les quasiment unanimement leur compromis en 2014 qui \u00e9tait d'ailleurs pr\u00e9sent \u00e0 cette discussion avec avec eux en avant qui prennent leur leur leur d\u00e9cision et il appartient aux cantons de de r\u00e9gler cette cette question c'est vraiment bon espoir qu'ils y parviennent encore maintenant, c'est vrai, vous avez mentionn\u00e9 un canton qui para\u00eet extr\u00eamement d\u00e9termin\u00e9, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 je crois clair \u00e0 l'\u00e9gard aussi du du Parlement si effectivement \u00e7a devait se se confirmer et il est possible qu'on en prenne le chemin alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faudra il faudra agir et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la raison pour laquelle nous sommes dans une pr\u00e9- consultation avec la CDP actuellement pour prendre l'avis de la CDP sur les buts, option qui pourrait s'offrir cette pr\u00e9- consultation court jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, donc je vais attendre vraiment la position des cantons, avant de voir avec le ce qu'il convient de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nOn a l'impression vous pr\u00e9f\u00e9riez ne pas devoir franchir ce ce polar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [90%] :\r\nVous savez, c'est une discussion extr\u00eamement sensibles, je pense qu'il touche oui qui nous touche tous, et tous de mani\u00e8re assez assez intime, je crois qu'il convient donc dans cette situation d'aborder cette discussion le plus sereinement possible, sans pr\u00e9cipitation, mais dans le fond, en montrant \u00e0 chaque fois, quelles sont les cons\u00e9quences d'une d'une d\u00e9cision et dans quelle direction cela peut, \u00e7a peut aller, donc non je ne suis jamais r\u00e9joui de de voir avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral agir dans ce domaine -l\u00e0, mais j'ai toujours dit que s'il s'av\u00e9rait n\u00e9cessaire de le faire, alors il faudra le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset avait Chrystel Demangeot. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1506246", "internalArchiveId": "AA1603506207", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "durationSec": 1892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7629293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7629314.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le nouveau billet de 50 francs provoque une avalanche de commentaires", "T\u00e9l\u00e9travail: les explications Viviane Gabriel", "Les Panama Papers mettent le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino sur la d\u00e9fensive", "Les M\u00e9dias Francophones Publics seront la plus grande alliance audiovisuelle de m\u00e9dia de langue fran\u00e7aise", "Les maladies non transmissibles sont un d\u00e9fi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays", "GE: Andr\u00e9 Schneider sera le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve A\u00e9roport", "Il est plus avantageux de payer ses imp\u00f4ts dans les d\u00e9lais voire \u00e0 l\u2019avance", "Le r\u00e9gime de Damas promet de restaurer ou de reconstruire les vestiges endommag\u00e9s de Palmyre", "Whatsapp rend ses messages illisibles pour la police", "Panama Papers: entretien avec Fran\u00e7ois Canonica", "Les avocats suisses sont responsables de l\u2019ouverture de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans", "Primaires am\u00e9ricaines: Donald Trump a essuy\u00e9 une lourde d\u00e9faite dans la primaire du Wisconsin", "Les \u00e9quipements actuels favorisent le d\u00e9veloppement du t\u00e9l\u00e9travail", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le billet est une prouesse technique.", "La police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon. Le Valaisan aurait conclu des contrats de vente de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 offshore.", "Gilles Marchand, le directeur de la RTS est aussi le pr\u00e9sident des M\u00e9dias francophones publics", "Le cancer, les maladies cardiovasculaires et le diab\u00e8te touche de plus en plus de personnes, il s\u2019agit d\u2019un d\u00e9fi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse.", "Un nouveau visage pour relever les nouveaux d\u00e9fis auxquels l\u2019a\u00e9roport, en pleine croissance, doit r\u00e9pondre.", "Si les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bancaires ne rapportent plus rien, les Cantons r\u00e9mun\u00e8rent souvent les contribuables z\u00e9l\u00e9s de mani\u00e8re bien plus g\u00e9n\u00e9reuse.", "Mais le travail promet d'\u00eatre gigantesque et de nombreux monuments semblent aujourd'hui perdus \u00e0 jamais.", "Toutes les transmissions dans l'application de messagerie par \u00e9crit, photos ou vid\u00e9os, sont d\u00e9sormais chiffr\u00e9es de bout en bout.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8lent les Panama Papers. Les avocats ont ainsi remplac\u00e9 les banques et aider leurs clients \u00e0 cacher leur patrimoine dans des paradis fiscaux.", "C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Hillary Clinton une fois de plus doit s'incliner face \u00e0 Bernie Sanders.", "Les premi\u00e8res exp\u00e9riences dans le domaine remontent aux ann\u00e9es 60. Aujourd\u2019hui, 28% des Suisses travaillent depuis chez eux, au moins une demi-journ\u00e9e par semaine."], "variantIds": ["ece-7520866", "ece-7520864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T15:14:07Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:18:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:22\r\n    Premier effet de l'affaire\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes en Suisse.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:25:14\r\n    La police a perquisitionn\u00e9\r\n          l'UEFA \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:29:18\r\n         Elle s'int\u00e9resse\r\n  \u00e0 une attribution de droits TV\r\n\r\n19:30:29:23  19:30:33:01\r\n   cit\u00e9e dans les Panama Papers.\r\n\r\n19:30:34:02  19:30:37:17\r\n D'autres publications concernent\r\n      les avocats genevois,\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:39:14\r\n       notamment M.Bonnant.\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:43:17\r\n       De nombreux avocats\r\n ont cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:30:44:07  19:30:48:09\r\n   L'ancien b\u00e2tonnier F.Canonica\r\n           s'exprimera.\r\n\r\n19:30:49:07  19:30:52:07\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     veut renforcer les moyens\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:55:11\r\n    contre le cancer du poumon\r\n          ou le diab\u00e8te.\r\n\r\n19:30:55:15  19:30:58:22\r\n     Un arsenal sera pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:03:16\r\n    Le nouveau billet de 50 frs\r\n     suscite des commentaires.\r\n\r\n19:31:03:21  19:31:06:15\r\n Il est plus petit, plus maniable.\r\n\r\n19:31:06:20  19:31:11:20\r\n    On \u00e9vite la repr\u00e9sentation\r\n         des personnages.\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:18:13\r\nLe cryptage de WhatsApp sera renforc\u00e9\r\npour emp\u00eacher tout regard indiscret.\r\n\r\n19:31:18:18  19:31:22:11\r\n       La mesure fait suite \r\n      \u00e0 l'affaire de l'iPhone\r\n\r\n19:31:22:15  19:31:24:21\r\n auquel le FBI exigeait un acc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:30:10\r\n    Puis on reparle de Palmyre,\r\n victime de la barbarie islamiste.\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:37:06\r\n Des travaux seront entrepris pour\r\nreconstituer les vestiges d\u00e9truits.\r\n\r\n19:31:40:05  19:31:44:01\r\n  Voil\u00e0 trois jours que l'affaire\r\n     des soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:45:07\r\n         agite la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:48:09\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n   elle a des effets en Suisse.\r\n\r\n19:31:48:14  19:31:51:20\r\n  Le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA\r\n      G.Infantino a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:56:06\r\ndans une affaire de vente de droits\r\n t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 offshore,\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:58:13\r\n      \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait\r\n         \u00e0 l'UEFA \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:03:00\r\n      C'est l\u00e0 que la police\r\n     a men\u00e9 une perquisition.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:15\r\n       -Une perquisition\r\n au coeur du football europ\u00e9en:\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:12:15\r\n on soup\u00e7onne quelqu'un \u00e0 l'UEFA\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:15:17\r\n         d'avoir profit\u00e9\r\n    de la vente de droits TV.\r\n\r\n19:32:15:22  19:32:18:18\r\n   Selon le Minist\u00e8re public,\r\n       les Panama Papers\r\n\r\n19:32:18:23  19:32:21:15\r\n      pourraient permettre\r\n   une avanc\u00e9e dans l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:32:21:20  19:32:25:19\r\n  Tout commence avec un contrat\r\n conclu en 2006 par G.Infantino.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:28:07\r\n   Alors responsable juridique\r\n           de l'UEFA,\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:32:14\r\n    il c\u00e8de les droits TV de la\r\nLigue des Champions pour l'Equateur.\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:35:18\r\n           L'acheteur:\r\nla soci\u00e9t\u00e9 offshore Cross Trading.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:38:09\r\n  Le montant: 111'000 dollars.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:43:18\r\n Cross Trading revend ses droits\r\n    \u00e0 la cha\u00eene Teleamazonas.\r\n\r\n19:32:43:23  19:32:46:13\r\n    Le prix: trois fois plus.\r\n\r\n19:32:46:18  19:32:48:07\r\n  O\u00f9 est all\u00e9e la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:49:21\r\n      C'est la controverse.\r\n\r\n19:32:50:02  19:32:52:16\r\nD'autant plus que les dirigeants\r\n        de Cross Trading\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:55:14\r\n     sont d\u00e9j\u00e0 sous enqu\u00eate\r\n     dans le scandale FIFA.\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:59:14\r\n    La justice leur reproche\r\n  d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin\r\n\r\n19:32:59:19  19:33:02:00\r\n pour d'autres droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:02:05  19:33:04:20\r\n       G.Infantino rejette\r\n       toute malversation.\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:17:10\r\n-L'affaire tombe au plus mal pour\r\nle nouveau pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:33:17:15  19:33:21:23\r\n    Il entend tourner la page\r\n         des scandales.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:16\r\n-Une fois la transparence financi\u00e8re\r\n\r\n19:33:25:21  19:33:27:08\r\n     introduite, la corruption\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:28:19\r\n      ne sera plus possible.\r\n\r\n19:33:29:00  19:33:32:19\r\n   Si quelqu'un essaie de faire \r\n  des magouilles, il sera chass\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:06  19:33:37:21\r\n -Aujourd'hui, P.Damiani, membre\r\n du comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA,\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:40:12\r\n a quitt\u00e9 ses fonctions, forc\u00e9.\r\n\r\n19:33:40:17  19:33:45:18\r\nIl est mis en cause pour ses liens\r\navec les patrons de Cross Trading.\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:49:17\r\nIl a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:33:52:13  19:33:56:04\r\n  -L'autre aspect suisse du jour\r\n       concerne les avocats\r\n\r\n19:33:56:09  19:34:00:04\r\n    qui ont aid\u00e9 leurs clients \r\n    \u00e0 optimiser leur fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:04:11\r\n    Les Panama Papers pr\u00e9cisent\r\n    la masse de cette activit\u00e9.\r\n\r\n19:34:07:06  19:34:10:19\r\n-Les pratiques des avocats suisses\r\n       et surtout genevois\r\n\r\n19:34:11:00  19:34:12:11\r\n     \u00e9tal\u00e9es au grand jour.\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:18:12\r\nCertains ont cr\u00e9\u00e9 des centaines de\r\nsoci\u00e9t\u00e9s dans des paradis fiscaux.\r\n\r\n19:34:18:17  19:34:20:20\r\n    Me Bonnant en a cr\u00e9\u00e9 136.\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:27:03\r\nParmi ses clients, un milliardaire\r\n    poursuivi pour corruption\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:31:20\r\n  ou le neveu d'un chef d'Etat \r\n qui s'est soudainement enrichi.\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:36:17\r\n    Un de ses clients belges\r\n      figure sur la liste\r\n\r\n19:34:36:22  19:34:41:15\r\ndes personnes les plus recherch\u00e9es\r\n          par Interpol.\r\n\r\n19:34:41:20  19:34:44:06\r\n  Mais Me Bonnant reste serein.\r\n\r\n19:34:48:13  19:34:52:12\r\n-Les avocats ont beaucoup de mal\r\n    \u00e0 d\u00e9clarer leurs clients\r\n\r\n19:34:52:16  19:34:56:16\r\n        en tant que PEP,\r\npersonnes politiquement expos\u00e9es.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:00:21\r\n    C'est le cas de Li Peng,\r\nancien Premier ministre chinois.\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:04:22\r\n     Mais aussi de sa fille,\r\n  cliente d'un avocat genevois.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:08:20\r\n        Mais le passeport\r\nde celle-ci a \u00e9t\u00e9 mal photocopi\u00e9,\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:12:15\r\n        cela fait 10 ans\r\nque son identit\u00e9 est dissimul\u00e9e.\r\n\r\n19:35:16:03  19:35:20:18\r\n-Les PEP \u00e0 risque c\u00f4toient souvent\r\nle secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:24:08\r\n       Comme ce Georgien,\r\n qui n'a \u00e9t\u00e9 ministre que 2 ans\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:28:22\r\n  et a eu besoin de 3 soci\u00e9t\u00e9s\r\noffshores \u00e0 la fin de son mandat.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:33:16\r\nCitons encore Maurice et L\u00e9on Cahor,\r\n   10 ans de prison pour fraude.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:22\r\n         Ils ont cach\u00e9\r\n   une partie de leur fortune\r\n\r\n19:35:37:03  19:35:42:13\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 des actes d\u00e9lictueux\r\n    de leur avocat genevois.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:45:09\r\n       -Un avocat est accus\u00e9\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:48:02\r\n          d'avoir produit\r\n\r\n19:35:48:07  19:35:50:12\r\n     des faux dans les titres\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:54:13\r\n    pour le compte de clients,\r\n      en prison pour 10 ans.\r\n\r\n19:35:55:02  19:35:58:23\r\n   -Les Panama Papers posent\r\nles limites de l'autor\u00e9gulation:\r\n\r\n19:35:59:04  19:36:01:07\r\n           les avocats\r\n    se contr\u00f4lent eux-m\u00eames !\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:09\r\n       Seule une minorit\u00e9\r\n   est contr\u00f4l\u00e9e par la FINMA,\r\n\r\n19:36:04:13  19:36:07:21\r\n   l'autorit\u00e9 de surveillance\r\n    des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:13:09\r\n      -F.Canonica, M.Bonnant\r\n         a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9.\r\n\r\n19:36:13:13  19:36:19:11\r\n  Vous avez aussi \u00e9t\u00e9 b\u00e2tonnier.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:24:16\r\n  Ce qui frappe, c'est la masse.\r\n\r\n19:36:24:18  19:36:29:05\r\n       -C'est une industrie\r\n       \u00e0 dimension l\u00e9gale.\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:35:07\r\n          J'ai commenc\u00e9\r\n     ce m\u00e9tier il y a 30 ans.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:40:11\r\n  Cette activit\u00e9 \u00e9tait souhait\u00e9e\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:43:17\r\n      par des ressortissants\r\n        de pays \u00e9trangers.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:48:01\r\n   -L'offre \u00e9tait-elle \u00e9norme ?\r\n\r\n19:36:48:03  19:36:54:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:06:17\r\n        Lors de l'\u00e9lection\r\n      de Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n\r\n19:37:06:22  19:37:12:06\r\n  les Fran\u00e7ais ont consid\u00e9r\u00e9 que\r\nle communisme arrivait au pouvoir.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:18:08\r\n Il voulait r\u00e9fugier les capitaux\r\n        \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:29:12\r\n -Est-ce que les signaux d'alarme\r\n      ne s'allumaient pas ?\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:35:14\r\n  On a d\u00e9couvert des pr\u00eate-noms.\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:46:00\r\n  Ce syst\u00e8me est peut-\u00eatre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:37:56:07  19:38:02:07\r\n     -Il n'y avait aucun doute\r\n            \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:38:03:05  19:38:07:01\r\n  La banque suisse et son secret\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:12:23\r\n      \u00e9tait une des mamelles\r\n      de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:38:16:13  19:38:22:13\r\n   Ces avocats travaillaient avec\r\nla certitude d'\u00eatre dans la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:28:09\r\n Il y a des brebis galeuses aussi\r\n      chez les journalistes.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:34:11\r\n       Certains distillent\r\n     des informations vol\u00e9es.\r\n\r\n19:38:35:12  19:38:41:12\r\n       C'est ce que je pense\r\n  de l'affaire des Panama Papers.\r\n\r\n19:38:42:08  19:38:48:08\r\n    Il y a des brebis galeuses \r\n   dans toutes les corporations.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:54:18\r\n Certains avocats ne prennent pas\r\n  la mesure de la probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:38:54:20  19:38:57:08\r\n    Mais la plupart d'entre eux\r\n\r\n19:38:57:12  19:39:01:17\r\n        ont pris la mesure\r\n    du changement de paradigme.\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:07:23\r\n-Les avocats genevois risquent-ils\r\n      des probl\u00e8mes p\u00e9naux ?\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:09:21\r\n         -Absolument rien.\r\n\r\n19:39:09:23  19:39:14:06\r\n         L'un d'entre eux\r\nest un champion de la d\u00e9ontologie.\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:20:08\r\n      Ce n'est pas la d\u00e9fense\r\n          de la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:39:22:07  19:39:28:07\r\nC'est le constat que ces activit\u00e9s\r\n\u00e9taient faites dans la bonne foi.\r\n\r\n19:39:41:05  19:39:47:04\r\n -Est-ce qu'il y a une solidarit\u00e9\r\n    des riches, une angoisse ?\r\n\r\n19:39:50:12  19:39:56:12\r\n         -Une solidarit\u00e9\r\n     ou un appel au secours ?\r\n\r\n19:39:59:14  19:40:02:06\r\nLe jour o\u00f9 ils ne tourneront plus,\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:05:10\r\n            l'\u00e9conomie\r\n    ne tournera plus non plus.\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:10:18\r\n-La Suisse veut rassembler ses forces\r\ncontre des maladies comme la diab\u00e8te.\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:15:10\r\n    Selon l'OMS, au total, 8,5 %\r\nde la population adulte dans le monde\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:17:10\r\n        souffre de diab\u00e8te.\r\n\r\n19:40:18:10  19:40:24:10\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    promet des moyens nouveaux.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:31:17\r\n  -Elles sont la premi\u00e8re cause\r\n     de mortalit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:35:15\r\n     Le cancer, les maladies\r\n  cardiovasculaires, le diab\u00e8te\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:38:17\r\n     et les autres maladies\r\n    non transmissibles (MNT)\r\n\r\n19:40:38:22  19:40:40:05\r\n      sont un d\u00e9fi majeur.\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:42:12\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est venu dire\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:45:11\r\n     l'importance de lutter\r\n       contre ces fl\u00e9aux.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:47:21\r\n   -Plus de 2 mios de personnes\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:50:06\r\nsont touch\u00e9es par des MNT en Suisse.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:53:20\r\n     C'est le principal d\u00e9fi \r\n    de notre syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:56:19\r\n      Il faut agir de concert\r\n         avec les cantons\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:01:03\r\net les acteurs priv\u00e9s de ce domaine.\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:07:10\r\n      -L'enjeu est colossal\r\n         financi\u00e8rement.\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:09:23\r\n          Les maladies\r\n   non transmissibles g\u00e9n\u00e8rent\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:12:02\r\n   80 % des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:41:12:07  19:41:16:07\r\n         Elles co\u00fbtent\r\n plus de 50 mias de frs par an.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:21\r\n   La strat\u00e9gie d'Alain Berset\r\n     mise sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:41:21:02  19:41:23:11\r\nSa marge de manoeuvre est limit\u00e9e:\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:27:19\r\n  le Parlement a d\u00e9j\u00e0 torpill\u00e9\r\n un projet de loi sur le sujet.\r\n\r\n19:41:28:00  19:41:31:22\r\n     Le budget de pr\u00e9vention\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration est en baisse.\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:34:07\r\n   -Nous avons un certain retard\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:00\r\ndans le financement de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:41:37:05  19:41:41:00\r\n   On est en retard par rapport\r\n   aux pays qui nous entourent.\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:45:02\r\n   Et notre situation financi\u00e8re\r\n ne nous permet pas de tout faire.\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:49:08\r\nNous allons d\u00e9velopper des mesures,\r\n       voir quel financement\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:54:07\r\nest n\u00e9cessaire, au niveau national,\r\n        cantonal et priv\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:57:21\r\n    -Dans la moiti\u00e9 des cas,\r\n   il est possible d'\u00e9chapper\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:01:03\r\n         \u00e0 ces maladies\r\n ou de repousser leur apparition\r\n\r\n19:42:01:08  19:42:06:12\r\nen mangeant \u00e9quilibr\u00e9, en ne fumant\r\npas et en pr\u00e9f\u00e9rant les escaliers.\r\n\r\n19:42:09:02  19:42:12:05\r\n       -L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n       a un nouveau patron.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:18:09\r\n   A.Schneider dirigera le grand\r\n    a\u00e9roport de Suisse romande.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:24:12\r\n   -Voil\u00e0 le nouveau directeur\r\n    de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:24:17  19:42:27:06\r\n          Il travaille\r\n    pour l'instant \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:32:21\r\n   C'est un Suisse, musicien\r\n et informaticien de formation,\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:38:01\r\n qui a \u00e9t\u00e9 choisi par le conseil\r\n d'administration de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:40:07\r\n        -L'a\u00e9roport change,\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:43:04\r\n  et nous avons besoin d'un homme\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:50:02\r\nqui peut accompagner ce changement,\r\n     et il le fera tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:42:50:18  19:42:53:18\r\n    -Voici le principal d\u00e9fi\r\n      qu'il devra relever.\r\n\r\n19:42:53:23  19:42:58:01\r\n       Aujourd'hui, Gen\u00e8ve,\r\nc'est 15 mios de passagers par an.\r\n\r\n19:42:58:06  19:43:01:02\r\n   En 2030, ce serait 25 mios.\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:06:06\r\nCette augmentation pourrait avoir un\r\nimpact sur le bruit et la pollution.\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:09:13\r\n        Les organisations\r\n  de d\u00e9fense de l'environnement\r\n\r\n19:43:09:18  19:43:11:13\r\n    suivent cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:43:12:01  19:43:13:20\r\n    -Le bruit, c'est un stress.\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:15:20\r\n    Ca vous emp\u00eache de dormir,\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:12\r\n         \u00e7a vous maintient\r\n\r\n19:43:17:17  19:43:22:11\r\n     dans une mauvaise sant\u00e9\r\n si vous avez d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:28:14\r\n  Ca raccourcit la dur\u00e9e de vie\r\ndes gens pour qui c'est un stress.\r\n\r\n19:43:30:02  19:43:34:04\r\n    -Mais le Conseil d'Etat\r\n veut investir plus de 600 mios\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:37:11\r\n        dans un terminal\r\n      pour longs-courriers.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:39:14\r\n   Un investissement contest\u00e9.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:42:16\r\n         -Entre le moment\r\n     o\u00f9 on a \u00e9valu\u00e9 le besoin\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:45:03\r\n   et r\u00e9alisation des b\u00e2timents,\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:48:01\r\n  il se passe parfois des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:48:06  19:43:50:09\r\n     On court apr\u00e8s le temps.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:53:06\r\n -On peut d\u00e9cider de voyager moins\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:55:18\r\n    et que \u00e7a co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:01:01\r\n   Ou on voyage de plus en plus,\r\n      et on ruine la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:44:01:18  19:44:07:03\r\n -Le nouveau directeur devra donc \r\navant tout concerter et rassembler.\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:11:12\r\n   -Est-il beau ? Est-il laid ?\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:22\r\n   Le nouveau billet de 50 frs\r\nprovoque beaucoup de commentaires.\r\n\r\n19:44:16:03  19:44:22:16\r\n   En tout cas, aucun personnage\r\n         n'est repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:27:20\r\nLe format est plus petit et maniable.\r\n\r\n19:44:29:01  19:44:34:12\r\n -Les trois directeurs de la BNS\r\nsont un peu raides, mais heureux.\r\n\r\n19:44:34:17  19:44:38:00\r\n     Voici le nouveau billet\r\n          de 50 francs.\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:42:14\r\n  Au recto, une main qui tient\r\nun pissenlit emport\u00e9 par le vent,\r\n\r\n19:44:42:19  19:44:46:04\r\n       un globe terrestre\r\n       agit\u00e9 de courants.\r\n\r\n19:44:46:09  19:44:50:20\r\n    Au verso, un parapentiste\r\n      devant l'Aletschhorn.\r\n\r\n19:44:51:01  19:44:57:02\r\nEt une liste des principaux sommets\r\n de plus de 4'000 m\u00e8tres du pays.\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:01:05\r\n-Ce qui m'a plu, c'est le parapente.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:03:18\r\n      C'est le th\u00e8me du vent,\r\n\r\n19:45:03:23  19:45:07:13\r\n         de la d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:09:10\r\n     -Fiert\u00e9 et soulagement\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:12:09\r\n        car la production\r\n    a pris six ans de retard.\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:15:16\r\n   Le billet est une prouesse\r\n     technique: il est fait\r\n\r\n19:45:15:21  19:45:19:11\r\n    d'un polym\u00e8re r\u00e9sistant,\r\n    avec du papier en coton\r\n\r\n19:45:19:16  19:45:22:06\r\n  pour une plus grande douceur\r\n           au touch\u00e9.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:25:05\r\nAu total, 15 \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:31:12\r\n    des micro-perforations,\r\n un globe qui change de couleur\r\n\r\n19:45:31:17  19:45:37:05\r\n   ou cette bande de s\u00e9curit\u00e9\r\n       au bas du billet.\r\n\r\n19:45:37:10  19:45:41:16\r\n   40 centimes, c'est le co\u00fbt\r\nde production de chaque coupure.\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:44:11\r\n      -On est all\u00e9 tr\u00e8s loin\r\n\r\n19:45:44:16  19:45:46:13\r\n         avec la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:49:22\r\n          On est au top.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:56:04\r\n-Les nouveaux billets repr\u00e9sentent \r\ndes symboles d\u00e9finissant la Suisse.\r\n\r\n19:45:56:09  19:45:59:23\r\n   Celui de 50 frs repr\u00e9sente\r\n     le go\u00fbt de l'aventure.\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:04:07\r\nCelui de 10 francs sera consacr\u00e9\r\n   au sens de l'organisation.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:07:20\r\n     Celui de 100 c\u00e9l\u00e9brera \r\n    la tradition humanitaire.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:10:08\r\n    -Chaque personne en Suisse\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:13:01\r\n   doit pouvoir se reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:18:07\r\n    Nous savons que notre monde\r\n ne s'arr\u00eate pas \u00e0 nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:21:07\r\n     -Une d\u00e9finition ouverte\r\n          d'une Suisse\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:24:09\r\n   qui ne s'appesantirait pas\r\n         sur son pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:27:20\r\n          Reste \u00e0 voir\r\nsi la population s'y reconna\u00eetra.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:31:02\r\n       Le nouveau billet\r\n  sera disponible le 12 avril.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:34:20\r\n       -C'\u00e9tait la p\u00e9riode\r\n    des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:46:35:01  19:46:38:04\r\n     L'occasion de souligner \r\n    un aspect parfois m\u00e9connu.\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:42:06\r\n L'argent vers\u00e9 par avance au fisc\r\n    peut rapport des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:45:15\r\n         Certains cantons\r\n   se montrent plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:46:47:22  19:46:50:23\r\n   -La famille Favre de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:57:14\r\n     a pay\u00e9 tous ses acomptes\r\nd'imp\u00f4ts 2016 avant le 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:01:15\r\n      Elle est r\u00e9compens\u00e9e \r\n      d'un rabais de 0,5 %.\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:04:10\r\n Plac\u00e9e sur un compte d'\u00e9pargne,\r\n\r\n19:47:04:14  19:47:09:14\r\n  la m\u00eame somme aurait rapport\u00e9\r\n      entre 0,01 et 0,1 %.\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:13:16\r\n-C'est quelques centaines de francs\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:15:19\r\n  donc c'est des petits montants\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:17:00\r\n             \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:19:09\r\n  L'int\u00e9r\u00eat pour le contribuable,\r\n\r\n19:47:19:12  19:47:23:05\r\n  c'est de ne pas \u00eatre en retard\r\n         sur ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:23:21  19:47:27:09\r\n-Les cantons se montrent g\u00e9n\u00e9reux\r\n     avec les contribuables\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:30:22\r\n     qui paient leurs imp\u00f4ts\r\nen d\u00e9but d'ann\u00e9e, sauf Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:35:01\r\nLes Aebischer de Fribourg gonflent\r\n  volontairement leurs acomptes\r\n\r\n19:47:35:06  19:47:38:19\r\n  et attendent le remboursement\r\n   de l'exc\u00e9dant l'an suivant.\r\n\r\n19:47:39:00  19:47:42:11\r\n   Le canton r\u00e9mun\u00e8re 0,2 %,\r\nquatre fois mieux que la banque.\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:43:14\r\n         Un bon calcul ?\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:45:01\r\n            -Le canton\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:46:13\r\n      va r\u00e9mun\u00e9rer le montant\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:48:07\r\n     que le contribuable doit.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:52:15\r\n    S'il a vers\u00e9 des acomptes\r\n plus \u00e9lev\u00e9s, il ne recevra rien.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:57:01\r\n-Si le contribuable est bien pay\u00e9\r\n      lorsqu'il paye vite,\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:01:11\r\n     il est lourdement tax\u00e9\r\n   en cas de retard: 3 \u00e0 5 %,\r\n\r\n19:48:01:15  19:48:04:20\r\n m\u00eame 8 % \u00e0 Neuch\u00e2tel d\u00e8s 2017.\r\n\r\n19:48:05:01  19:48:10:09\r\n   En 2015, Vaud a encaiss\u00e9 plus\r\nd'argent des contribuables en retard\r\n\r\n19:48:10:13  19:48:14:00\r\n        qu'il n'en a pay\u00e9\r\n   pour l'int\u00e9r\u00eat de sa dette.\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:17:10\r\n  -C'est la premi\u00e8re fois qu'on a\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:19:11\r\n    si peu \u00e0 payer aux banques.\r\n\r\n19:48:19:16  19:48:24:13\r\n Notre dette est tr\u00e8s basse, tant \r\nmieux pour le canton et le citoyen.\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:27:12\r\n C'est ce que les gens nous payent\r\n\r\n19:48:27:17  19:48:30:02\r\n     car ils ne l'ont pas fait\r\n         dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:34:21\r\n-Mais on peut r\u00e9cup\u00e9rer ses int\u00e9r\u00eats\r\n    de retard l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:37:14\r\n -Ce sont des int\u00e9r\u00eats d\u00e9ductibles\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:39:09\r\n    au m\u00eame titre qu'un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:41:04\r\n  que vous payez \u00e0 votre banque.\r\n\r\n19:48:41:13  19:48:44:13\r\n      -Attention \u00e0 v\u00e9rifier\r\n   le montant de vos acomptes.\r\n\r\n19:48:44:18  19:48:47:19\r\n      M. Rochat, Vaudois,\r\na eu une augmentation de salaire\r\n\r\n19:48:48:00  19:48:50:11\r\n        et n'a pas r\u00e9vis\u00e9\r\n    ses acomptes \u00e0 la hausse,\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:51:23\r\n     il est p\u00e9nalis\u00e9 de 3 %.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:54:15\r\n     Son coll\u00e8gue jurassien\r\n   n'est surtax\u00e9 que de 0,2 %.\r\n\r\n19:48:55:15  19:48:58:03\r\n        -Aux USA, D.Trump \r\n       a essuy\u00e9 une d\u00e9faite\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:01:05\r\n   dans la primaire du Wisconsin\r\n         face \u00e0 Ted Cruz.\r\n\r\n19:49:01:10  19:49:04:14\r\n     Les adversaires de Trump\r\n   esp\u00e8rent avoir assez de force\r\n\r\n19:49:04:19  19:49:07:19\r\n   pour contester sa nomination\r\n      lors de la convention.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:13:09\r\n        -Pour Ted Cruz,\r\n c'\u00e9tait une victoire cruciale.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:16:23\r\n-Ce soir, nous sommes \u00e0 un tournant,\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:19:07\r\n    c'est un cri de ralliement.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:22\r\n     Notre campagne va gagner\r\n  les 1'237 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:28:01\r\n   -C'est l\u00e0 que tout se joue:\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:32:00\r\n  le nombre de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s envoy\u00e9s\r\n  \u00e0 la convention, en juillet.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:35:16\r\n   Trump est toujours en t\u00eate,\r\n     mais il doit remporter\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:39:13\r\n     58 % des places en jeu\r\n   pour atteindre la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:43:11\r\nSi personne n'atteint la majorit\u00e9,\r\n\r\n19:49:43:16  19:49:45:19\r\n  les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, d\u00e8s le 2\u00e8me tour,\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:49:13\r\n         auront la libert\u00e9\r\n       de choisir leur camp.\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:55:06\r\n   Ce sc\u00e9nario d'une convention\r\n chaotique devient plus probable.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:59:16\r\n  C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est encore\r\n  Bernie Sanders qui s'impose.\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:02:01\r\n        -Le vrai changement\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:03:13\r\n        ne se passe jamais\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:05:19\r\n       du haut vers le bas.\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:09:05\r\n           Il se passe\r\n    de la base vers le sommet.\r\n\r\n19:50:11:21  19:50:13:11\r\n     -En termes de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\r\n\r\n19:50:13:15  19:50:17:01\r\n        Hillary Clinton\r\ngarde un avantage insurmontable.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:20:11\r\n   Pour atteindre la majorit\u00e9,\r\n   il lui suffit de remporter\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:22:13\r\n33 % des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s encore en jeu.\r\n\r\n19:50:22:18  19:50:27:01\r\n Prochain rendez-vous important: \r\nl'Etat de New York, dans 15 jours.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:29:06\r\nClinton et Trump seront chez eux\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:31:22\r\n      et comptent profiter\r\n        de cet avantage.\r\n\r\n19:50:32:23  19:50:35:23\r\n     -Le cryptage de WhatsApp\r\n          sera renforc\u00e9\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:39:02\r\npour emp\u00eacher tout regard indiscret.\r\n\r\n19:50:39:07  19:50:42:11\r\n       La mesure fait suite \r\n      \u00e0 l'affaire de l'iPhone\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:06\r\n auquel le FBI exigeait un acc\u00e8s.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:14\r\n-WhatsApp: 1 mia d'utilisateurs.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:54:19\r\n    Depuis quelques heures,\r\n  leurs messages sont \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:50:55:00  19:50:58:08\r\n     des regards indiscrets,\r\n   y compris ceux de la police\r\n\r\n19:50:58:12  19:51:00:14\r\n  par une m\u00e9thode de cryptage.\r\n\r\n19:51:00:19  19:51:04:23\r\nLes \u00e9changes entre deux utilisateurs\r\n       de la derni\u00e8re version\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:07:16\r\n sont prot\u00e9g\u00e9s de bout en bout.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:10:23\r\n     Un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\n     \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale,\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:01\r\n           fonctionnant\r\nsur tous les t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:19:22\r\nPour les fondateurs de WhatsApp, il\r\ns'agit de rendre le monde plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:21:13\r\n      Mais est-ce le cas ?\r\n\r\n19:51:22:11  19:51:24:20\r\n  -Le chiffrement est r\u00e9alisable,\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:27:11\r\n  mais l'application ne sera pas\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:29:23\r\n       totalement s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:33:07\r\n    L'application est h\u00e9berg\u00e9e\r\n     sur un t\u00e9l\u00e9phone mobile\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:35:03\r\n     qui peut \u00eatre vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:40:11\r\nDe plus, l'application offre un acc\u00e8s\r\n    \u00e0 travers un navigateur web,\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:44:04\r\n       lui aussi vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:49:04\r\n -L'annonce intervient au milieu\r\n    d'une actualit\u00e9 charg\u00e9e.\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:51:17\r\nLe d\u00e9bat fait rage sur la question\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:55:20\r\n    de l'acc\u00e8s de la justice\r\n aux communications num\u00e9riques.\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:58:01\r\n  Le duel entre Apple et le FBI\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:02:17\r\n   dans le contexte de la tuerie\r\nde San Bernardino en est un exemple.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:07:11\r\n   Le FBI voulait avoir acc\u00e8s \r\n   \u00e0 l'iPhone d'un terroriste.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:10:11\r\n         Apple a refus\u00e9.\r\n\r\n19:52:10:16  19:52:14:04\r\n  Le FBI a fini par contourner \r\n le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 d'Apple.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:19:22\r\n  La question se pose de savoir\r\n     o\u00f9 se situe l'\u00e9quilibre\r\n\r\n19:52:20:03  19:52:23:11\r\n        entre protection\r\n     des int\u00e9r\u00eats personnels\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:25:22\r\net moyens accord\u00e9s aux enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:32:15\r\n-WhatsApp, un exemple de la puissance\r\n  de la communication instantan\u00e9e.\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:36:09\r\n         On peut converser\r\n     ou travailler \u00e0 distance.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:40:11\r\n       Le t\u00e9l\u00e9travail a pris\r\n  une place importante en Europe.\r\n\r\n19:52:40:16  19:52:44:00\r\n          18 % des actifs\r\n        en b\u00e9n\u00e9ficieraient.\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:46:18\r\n     Qu'en est-il en Suisse ?\r\n\r\n19:52:48:00  19:52:53:16\r\n  -Actuellement, 28 % des Suisses\r\n    travaillent depuis chez eux\r\n\r\n19:52:53:21  19:52:57:02\r\n     au moins une demi-journ\u00e9e\r\n           par semaine.\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:01:05\r\n        Ce sont des hommes\r\n      autant que des femmes.\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:04:16\r\n       Ils veulent concilier\r\n        travail et famille,\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:09:10\r\ncherchent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 un open space,\r\n      ou ils sont pendulaires.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:16:21\r\nDes pendulaires qui \u00e9taient 2,4 mios\r\n     en 2000, 3,2 mios en 2013.\r\n\r\n19:53:17:02  19:53:19:16\r\nLe temps de trajet augmente aussi:\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:25:13\r\nil est pass\u00e9 de 23 minutes en 2000\r\n      \u00e0 30 minutes en 2013.\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:35:04\r\n  Le mod\u00e8le classique du travail \r\n au bureau a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n19:53:35:09  19:53:39:11\r\nLa moiti\u00e9 des travailleurs suisses\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:45:22\r\n       pourraient travailler\r\n    en partie depuis la maison.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:51:00\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail, qui a fait son chemin\r\n       dans le secteur public,\r\n\r\n19:53:51:05  19:53:54:18\r\n     s'installe petit \u00e0 petit\r\n   dans les entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n19:53:55:19  19:53:57:14\r\n          Musique douce\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:00:21\r\n          -La musique:\r\n un des plaisirs du t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:05:19\r\n Cette formatrice en assurances,\r\n      maman de cinq gar\u00e7ons\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:08:19\r\n      travaille chez elle \r\n      un jour par semaine.\r\n\r\n19:54:09:18  19:54:13:09\r\n    -Point de vue organisation,\r\n         avec des enfants,\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:15:20\r\n   \u00e7a aide de pouvoir travailler\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:18:23\r\n\u00e0 la maison, s'\u00e9pargner les trajets.\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:22:18\r\nEtre sur place \u00e0 l'heure du repas.\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:26:05\r\n          Salut, Laurent.\r\n            *-Salut !\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:29:10\r\n-Elle est en contact avec son chef.\r\n\r\n19:54:29:14  19:54:31:23\r\nC'est une r\u00e8gle: \u00eatre atteignable.\r\n\r\n19:54:32:04  19:54:36:13\r\n  Elle doit l'aviser \u00e0 l'avance\r\ndes jours o\u00f9 elle reste chez elle.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:38:16\r\n   La confiance est capitale.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:42:22\r\n -Au d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu sp\u00e9cial\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:44:19\r\n      de savoir que les gens\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:46:20\r\n         n'\u00e9taient pas l\u00e0.\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:50:13\r\n       Au sein de l'\u00e9quipe,\r\n    on se posait des questions,\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:54:19\r\n    on se demandait s'il \u00e9tait\r\n     en train de travailler.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:08\r\n    -Depuis, le t\u00e9l\u00e9travail \r\n   est entr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:01:06\r\n    Au bureau, il n'y a plus\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:04:15\r\n   que huit postes de travail\r\n      pour dix personnes.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:09:00\r\n    L'Or\u00e9al vient de s'ouvrir\r\n        \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n19:55:09:05  19:55:14:03\r\n   Ce responsable marketing est\r\nl'un des premiers \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:17:10\r\n   -Comme manager, je dois g\u00e9rer\r\n\r\n19:55:17:14  19:55:19:13\r\n     une \u00e9quipe, alors je dois\r\n\r\n19:55:19:18  19:55:23:01\r\n\u00eatre pr\u00e9sent pour leurs questions.\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:28:09\r\n  Mais, d'autre part, j'ai aussi\r\n  des travaux qui sont autonomes\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:31:08\r\net o\u00f9 j'ai besoin de me concentrer.\r\n\r\n19:55:31:18  19:55:35:05\r\n        -Le t\u00e9l\u00e9travail,\r\n pas plus d'un jour par semaine.\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:38:20\r\n           C'est loin\r\n de la culture de l'entreprise.\r\n\r\n19:55:39:14  19:55:42:02\r\n -Il a fallu adapter notre culture\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:44:02\r\n     \u00e0 cette nouvelle mani\u00e8re\r\n\r\n19:55:44:07  19:55:45:15\r\n          de travailler.\r\n\r\n19:55:45:20  19:55:48:21\r\n   C'est aussi parce qu'on veut\r\n       attirer les talents.\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:51:14\r\n          Le t\u00e9l\u00e9travail\r\n     est un crit\u00e8re essentiel\r\n\r\n19:55:51:19  19:55:54:01\r\n  quand on choisit son employeur.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:57:09\r\n   On veut rester int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:55:58:14  19:56:01:19\r\n         -200 employ\u00e9s\r\n    travaillent sur le site.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:08\r\n  La moiti\u00e9 a moins de 35 ans.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:08:13\r\n L'Or\u00e9al estime qu'une centaine\r\nfera une demande de t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:13:14\r\n-Les services publics francophones\r\n      unissent leurs forces.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:18:09\r\nLa plus grande alliance audiovisuelle\r\n    de m\u00e9dias de langue fran\u00e7aise\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:19:06\r\n           voit le jour.\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:21:10\r\n Elle r\u00e9unit en ce moment \u00e0 Paris\r\n\r\n19:56:21:14  19:56:24:13\r\n          les directions\r\n  de neuf radios et t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n19:56:24:18  19:56:30:16\r\n         Gilles Marchand,\r\n      le directeur de la RTS,\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:34:14\r\n            pr\u00e9sidera\r\n les M\u00e9dias Francophones Publics.\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:38:06\r\n        Quel sera l'effet\r\n    de cette force de frappe ?\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:42:05\r\n -Une grande alliance francophone\r\n\r\n19:56:42:09  19:56:44:14\r\n    entre radios et t\u00e9l\u00e9visions\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:46:22\r\n     pour faire trois choses.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:52:19\r\n  Premi\u00e8rement, travailler mieux\r\nensemble, \u00e9changer les exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:56:53:00  19:57:01:10\r\n     Deuxi\u00e8mement, d\u00e9velopper\r\n  de la coproduction entre nous.\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:08:04\r\n    Il y a beaucoup \u00e0 partager\r\n    dans le monde francophone.\r\n\r\n19:57:08:09  19:57:15:04\r\n  Troisi\u00e8mement, nous partageons\r\n une langue, et donc des valeurs.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:08\r\n   C'est aussi un certain regard\r\n           sur le monde.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:23:18\r\n  Et nous voulons le d\u00e9fendre dans\r\nce monde connect\u00e9, tr\u00e8s anglo-saxon.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:26:18\r\nLa francophonie a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:30:16\r\n-C'est un changement d'\u00e9chelle ?\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:35:20\r\n     -Oui, car cette alliance\r\n   rassemble 5'500 journalistes,\r\n\r\n19:57:36:01  19:57:40:00\r\n       20 cha\u00eenes de radio,\r\n     15 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:57:40:05  19:57:42:15\r\n    Ensemble, on est plus fort.\r\n\r\n19:57:43:14  19:57:45:18\r\n   -Voici la nouvelle directrice\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:48:23\r\n          des programmes\r\n   Soci\u00e9t\u00e9 et Culture de la RTS.\r\n\r\n19:57:49:04  19:57:53:17\r\n         Philippa de Roten\r\n      succ\u00e8de \u00e0 Gilles Pache.\r\n\r\n19:57:53:22  19:57:57:18\r\nElle a notamment pr\u00e9sent\u00e9 ce journal.\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:01:01\r\n    Elle prendra ses fonctions\r\n       le premier juillet.\r\n\r\n19:58:02:03  19:58:06:11\r\n      On reparle de Palmyre,\r\n victime de la barbarie islamiste.\r\n\r\n19:58:06:16  19:58:13:04\r\n Des travaux seront entrepris pour\r\nreconstituer les vestiges d\u00e9truits.\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:20:03\r\n  -C'est un site arch\u00e9ologique\r\n          mill\u00e9naire,\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:26:15\r\n  occup\u00e9 pendant quelques mois \r\n  par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:31:16\r\n   Les sp\u00e9cialistes d\u00e9couvrent\r\n   l'ampleur des destructions.\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:37:14\r\n  Parmi eux, le directeur de la\r\nmission arch\u00e9ologique syro-suisse.\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:40:19\r\n      Il a travaill\u00e9 11 ans\r\n         dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:58:42:15  19:58:44:21\r\n  -Un sentiment d'immense g\u00e2chis\r\n\r\n19:58:45:02  19:58:48:12\r\npuisqu'on a d\u00e9truit volontairement\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:53:01\r\n   des monuments de l'Antiquit\u00e9\r\n qui \u00e9taient tr\u00e8s bien conserv\u00e9s.\r\n\r\n19:58:53:11  19:59:00:11\r\n-Voici \u00e0 quoi ressemblait le temple\r\n    de Bel, vieux de 2'000 ans.\r\n\r\n19:59:00:16  19:59:05:00\r\n         Il ne subsiste\r\n     que la porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:08:10\r\nLes arch\u00e9ologues s'y attendaient.\r\n\r\n19:59:08:14  19:59:11:21\r\n      La mauvaise surprise\r\n    se trouve dans le mus\u00e9e.\r\n\r\n19:59:12:02  19:59:16:14\r\n    Une des salles d'exposition\r\navant le passage des djihadistes...\r\n\r\n19:59:16:19  19:59:18:14\r\n            Et apr\u00e8s.\r\n\r\n19:59:19:03  19:59:23:16\r\n   -Sur ces reliefs fun\u00e9raires, \r\n  certains sont rest\u00e9s accroch\u00e9s,\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:26:10\r\n    d'autres ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s.\r\n\r\n19:59:26:14  19:59:31:01\r\n   Est-ce qu'ils sont d\u00e9truits,\r\n ont-ils \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, revendus ?\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:33:21\r\nMais sur ceux qui restent en place,\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:38:21\r\ntous les \u00e9l\u00e9ments du visage humain\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n19:59:40:23  19:59:43:11\r\n   -Restaurer ou reconstruire,\r\n\r\n19:59:43:16  19:59:49:08\r\nun travail techniquement possible,\r\n mais pas forc\u00e9ment souhaitable.\r\n\r\n19:59:50:10  19:59:56:10\r\n  -S'il faut retailler 80 ou 90 %\r\n       des blocs du monument\r\n\r\n19:59:56:14  19:59:59:14\r\n pour reconstruire un temple neuf,\r\n\r\n19:59:59:19  20:00:03:06\r\n      ce n'est pas opportun.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:11:01\r\n    Finalement, ce ne sera pas\r\nl'original, mais une copie moderne.\r\n\r\n20:00:11:12  20:00:16:03\r\n-Derri\u00e8re les destructions se cache\r\n    un ph\u00e9nom\u00e8ne peu document\u00e9:\r\n\r\n20:00:16:08  20:00:20:23\r\n    le pillage, commis par les\r\ndjihadistes ou les soldats syriens.\r\n\r\n20:00:21:15  20:00:24:04\r\n       -Tant qu'on n'est pas\r\n          all\u00e9 sur place,\r\n\r\n20:00:24:09  20:00:28:12\r\n          qu'on n'a pas\r\n   de bonnes photos d\u00e9taill\u00e9es,\r\n\r\n20:00:28:17  20:00:32:09\r\n    car c'est un site immense,\r\n\r\n20:00:32:13  20:00:35:22\r\n  c'est tr\u00e8s difficile de savoir\r\n       ce qui a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9.\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:38:17\r\n-L'arch\u00e9ologue souhaite y retourner\r\n\r\n20:00:38:22  20:00:41:13\r\n         pour reprendre\r\n    les chantiers abandonn\u00e9s.\r\n\r\n20:00:41:18  20:00:43:04\r\n    Mais il faudra du temps.\r\n\r\n20:00:43:09  20:00:45:12\r\n  La guerre n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n20:00:47:02  20:00:49:11\r\n-Je vous rappelle le premier effet\r\n\r\n20:00:49:15  20:00:52:17\r\n           de l'affaire\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes en Suisse.\r\n\r\n20:00:52:22  20:00:55:20\r\n             La police\r\n a perquisitionn\u00e9 \u00e0 l'UEFA \u00e0 Nyon,\r\n\r\n20:00:56:01  20:01:00:11\r\n   l'ancien fief de G.Infantino,\r\n     devenu patron de la FIFA.\r\n\r\n20:01:07:21  20:01:10:02\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:01:10:07  20:01:12:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:12:09  20:01:16:11\r\n  Puis \"Specimen\" sur la m\u00e9moire.\r\n\r\n20:01:16:16  20:01:22:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, E.Gattlen, V.Gerber,\r\n   M.Kastrati, R.Pawlak, M.Rais\r\n\r\n20:01:22:17  20:01:27:05\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n          20h10 Specimen\r\n         21h20 Infrarouge\r\n\r\n20:01:27:10  20:01:29:10\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n20h10 Football Ligue des Champions\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T00:52:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507675", "durationSec": 135, "title": "FRIGO TELETRAVAIL_RTS000000780970", "excerpt": "Le t\u00e9l\u00e9travail est une pratique qui est en augmentation en Suisse que ce soit dans l'administration publique ou dans de grandes entreprises priv\u00e9es. L'augmentation des pendulaires et du trajet pour se rendre au travail en sont notamment la cause.", "remarks": "Contient des photographies de Palmyre avant et apr\u00e8s la guerre et la prise de Palmyre par les jihadistes de l'EIIL.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1510806"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507676", "durationSec": 152, "title": "SO ARCHEOLOGUE PALMYRE_RTS000000782240", "excerpt": "Rencontre avec l'arch\u00e9ologue genevois Denis Genequand qui est directeur de la mission syro-suisse \u00e0 Palmyre et qui y a travaill\u00e9 durant 1 ans. Il pr\u00e9sente les diff\u00e9rences entre Palmyre avant l'arriv\u00e9e des jihadistes et suite au d\u00e9part des terroristes de la cit\u00e9 antique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PALMYRE"], "thematicThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "ANTIQUIT\u00c9 (CIVILISATION)", "ANTIQUIT\u00c9 (OBJET)", "D\u00c9MOLITION", "MONUMENT", "PATRIMOINE CULTUREL"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1510829"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507677", "durationSec": 23, "title": "SO ASSOCIATION SERVICE PUBLIQUE 02_RTS000000782331", "excerpt": "Un r\u00e9seau nomm\u00e9 les M\u00e9dias Francophones Publics est cr\u00e9\u00e9 entre les m\u00e9dias de langue fran\u00e7aise et sera pr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de la RTS Gilles Marchand. Les directions de 9 radios et t\u00e9l\u00e9visions francophones se sont retrouv\u00e9es \u00e0 Paris.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507678", "durationSec": 102, "title": "SO CRYPTAGE WHATSAPP_RTS000000782339", "excerpt": "WhatsApp a annonc\u00e9 renforcer son syst\u00e8me de cryptage pour emp\u00eacher le hacking des donn\u00e9es suite au contournement du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone d'un terroriste par le FBI. Le sp\u00e9cialiste  s\u00e9curit\u00e9 de l'information St\u00e9phane Koch pr\u00e9sente les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 existant avec les t\u00e9l\u00e9phone portable.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507679", "durationSec": 109, "title": "SO GE NOUVEAU DIRECTEUR AEROPORT_RTS000000782275", "excerpt": "Andr\u00e9 Schneider a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 nouveau directeur de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["NOMINATION", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1510791"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507680", "durationSec": 130, "title": "SO INTERETS IMPOTS 02_RTS000000782228", "excerpt": "L'argent vers\u00e9 par avance au fisc par des acomptes peut rapporter des int\u00e9r\u00eats int\u00e9ressant selon les cantons. En revanche, les retardataires sont punis par des surtaxes lors du paiement de leurs imp\u00f4ts.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "IMP\u00d4T", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1510796"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507681", "durationSec": 123, "title": "SO NOUVEAU BILLET 50 FRANCS_RTS000000782305", "excerpt": "Le nouveau billet de 50 francs a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par la BNS. Il est compos\u00e9 de plusieurs images repr\u00e9sentant le vent et le go\u00fbt de l'aventure. Une quinzaine d'\u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 sont \u00e9galement pr\u00e9sents sur le billet pour contrer la cr\u00e9ation de faux billets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1510792"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507682", "durationSec": 124, "title": "SO PANAMA PAPERS AVOCATS_RTS000000782335", "excerpt": "Selon des informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es gr\u00e2ce aux Panama Papers, des avocats suisses ont aid\u00e9 leur clients \u00e0 optimiser leur fiscalit\u00e9 notamment gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore dans des paradis fiscaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARADIS FISCAL", "\u00c9VASION FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507683", "durationSec": 104, "title": "SO PERQUISITION UEFA 02_RTS000000782303", "excerpt": "La police a men\u00e9 un perquisition au si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon suite \u00e0 l'apparition du nom de Gianni Infantino dans les informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par les Panama Papers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PERQUISITION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["UEFA"], "sequenceIds": ["1510189"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507684", "durationSec": 87, "title": "SO REVERS TRUMP WISCONSIN_RTS000000782354", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'investiture du parti r\u00e9publicain pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Ted Cruz a remport\u00e9 la primaire de l'\u00e9tat du Wisconsin face \u00e0 son opposant Donald Trump. Chez les r\u00e9publicains, le candidat \u00e0 l'investiture du parti d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Bernie Sanders l'a remport\u00e9 face \u00e0 Hillary Clinton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "WISCONSIN"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "CRUZ, TED", "SANDERS, BERNIE", "CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507685", "durationSec": 63, "title": "SO SONORE GILLES MARCHAND 02_RTS000000782291", "excerpt": "Itw du directeur de la RTS et pr\u00e9sident du r\u00e9seau des \"M\u00e9dias Francophones Publics\" Gilles marchand qui s'exprime suite \u00e0 l'annonce de la cr\u00e9ation de cette alliance entre les m\u00e9dias francophone de Suisse, de Belgique, de France et du Canada.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507686", "durationSec": 104, "title": "SO STRATEGIE MALADIE_RTS000000782301", "excerpt": "Les maladies non transmissibles, comme le diab\u00e8te, les maladies cardio-vasculaires, les cancers ou les maladies cardiaques constituent 80% des d\u00e9penses annuelles de la sant\u00e9. Pour les diminuer, le conseil f\u00e9d\u00e9ral mise sur la pr\u00e9vention.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "CANCER", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["1510784"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510195", "summary": "Nyon, ensoleill\u00e9 : Ext si\u00e8ge de l'UEFA.", "id": "1510189", "visualThemes": ["SI\u00c8GE SOCIAL"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510200", "summary": "Plateau : Itw de Fran\u00e7ois Canonica, avocat, ex-b\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats de Gen\u00e8ve.", "id": "1510194", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510805", "summary": "M\u00e9decin utilisant un st\u00e9thoscope sur un patient anonyme. Itw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois et chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur. Affiche de campagne contre la cigarette.", "id": "1510784", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510812", "summary": "Cointrin : Itw de Corine Moinat, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve. A\u00e9roport de Gen\u00e8ve avec une foule de personnes. Itw de Chaim Nissim, Secr\u00e9taire de No\u00e921. Maquette pr\u00e9sentant l'\u00e9volution de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. Avion atterrissant sur la piste.", "id": "1510791", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "AVION CIVIL", "FOULE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510813", "summary": "Pr\u00e9sentation du nouveau billet de 50 francs par les trois directeurs de la BNS. Gros plan sur le nouveau billet de 50 francs. Itw de Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS. Machine produisant le nouveau billet de 50 francs. Gros plan sur les micro-perforations. Itw de Thomas Jordan, directeur de la BNS. Itw de Manuela Pfrunder, graphiste des nouveaux billets. Gros plan sur un ancien billet de 50 francs. Personne anonyme retirant un nouveau billet de 50 francs au bancomat.", "id": "1510792", "visualThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510817", "summary": "Itw de Olivier Th\u00e9voz, avocat et expert fiduciaire. Itw de Georges Godel, conseiller d'\u00e9tat PDC fribourgeois. Itw de Pascal Broulis, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois.", "id": "1510796", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510827", "summary": "Itw de Deborah Golaz, formatrice Axa Winterthur. Personne travaillant en t\u00e9l\u00e9travail.\nItw de Laurent Kocher, responsable de formation Axa Winterthur. Personnes travaillant dans un bureau. Logo Axa Winthertur. Logo L'Oreal Suisse \u00e0 l'entr\u00e9e de l'entreprise. Itw de Nicolas Streit, responsable marketing L'Or\u00e9al Suisse. Itw de Emmanuelle Grosclaude, directrice des ressources humaines L'Or\u00e9al Suisse. Si\u00e8ge de L'Or\u00e9al Suisse.", "id": "1510806", "visualThemes": ["BUREAU (LOCAL)", "EMPLOY\u00c9 DE BUREAU"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["L'OREAL", "AXA WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510850", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw de Denis Genequand, arch\u00e9ologue, universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Images de Palmyre avant l'arriv\u00e9e des terroristes. Images de Palmyre apr\u00e8s le d\u00e9part des jihadistes de l'EIIL. Destruction d'objets antiques dans le mus\u00e9e de Palmyre.", "id": "1510829", "visualThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "ANTIQUIT\u00c9 (OBJET)", "MONUMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PALMYRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648333", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024608", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-55624154-EAF6-47CE-9A95-887DC79D0918", "internalArchiveId": "55624154-EAF6-47CE-9A95-887DC79D0918", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Lombardini,avocat fiscaliste;Jean-Christophe Schwaab, CN PS VD;Billette, Alex;Mehmet, franco-turc  originaire de Dikili;Beat Zemp, pdt de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(18/PRIMAIRE WISCONSIN, TRUMP POURRAIT RAMASSER UNE CLAQUE/PA) Ce soir, dans le midwest des Etats-Unis: place aux primaires, dans l'Etat du Wisconsin. \r\nLe s\u00e9nateur r\u00e9publicain Ted Cruz part favori face \u00e0 Donald Trump.\r\nLe candidat r\u00e9publicain vient de passer une semaine d\u00e9licate. \r\nEt celle qui s'annonce le sera peut-\u00eatre tout autant. A Washington, Philippe Revaz:\r\n  PAPIER\r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, les sondages indiquent aussi une course tr\u00e8s serr\u00e9e entre Bernie SANDERS et Hilarry CINTON. \r\nLes deux rivaux ont accept\u00e9 de s'affronter le 14 avril lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, film\u00e9 \u00e0 Brooklyn!\r\n(D3/PANAMA PAPERS, LE OFFSHORE EST QUASIMENT MORT/PI) C'est la plus grande fuite de donn\u00e9es de l'histoire!\r\nApr\u00e8s les Vatileaks, les Swissleaks et les Luxleaks, les Panama Papers publi\u00e9s dimanche - 11 millions de documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une centaine de m\u00e9dias dans le monde entier - sont surtout l'illustration d'une nouvelle \u00e8re: celle de la transparence fiscale, consentie ou non. \r\nEt si la pratique du offshore devenait caduque? Alexandra Richard:\r\n  MAG 1'30\r\nLes banques Credit Suisse et HSBC, deux des plus gros g\u00e9rants de fortune au monde, d\u00e9mentent avoir recours \u00e0 des structures offshore dans le but d'aider leurs clients \u00e0 se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t. \r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de Credit Suisse, Tidjane Thiam, assure que sa banque g\u00e8re des actifs uniquement dans des buts licites. \r\nUn volet juridique s'ouvre dans plusieurs pays.. qui vont ouvrir une enqu\u00eate sur ce scandale mondial d'\u00e9vasion fiscale. Plusieurs pays dont le Panama lui-m\u00eame.\r\nEn Islande, l'implication pr\u00e9sum\u00e9e du premier ministre ne passe pas, pas du tout.\r\nDes milliers de personnes r\u00e9clament sa d\u00e9mission.\r\nHier les rues de la capitale Reykjavic \u00e9taient noires de monde et de pancartes brandissant la phrase: \"Prenez vos responsabilit\u00e9s\"!\r\n(22/HAUT KARABACK 8H) Vienne, la capitale autrichienne accueille aujourd'hui une r\u00e9union sur le Nagorny-Karabakh.\r\nDes discussions organis\u00e9es sous l'\u00e9gide de l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et le coop\u00e9ration en Europe. \r\nLa reprise des hostilit\u00e9s dans cette r\u00e9gion entre forces arm\u00e9niennes et azerba\u00efdjanaises pr\u00e9occupe... on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 une quarantaine de morts depuis le WE dernier, Nicolas Vultier:\r\nPAPIER\r\n(D1/ARRIVEE DES REFUGIES DE CHIOS A IZMIR/PI) La pr\u00e9sidente br\u00e9silienne joue ses derni\u00e8res cartes...\r\nDeux semaines sous haute tension l'attendent o\u00f9 elle tentera de stopper la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e \u00e0 son encontre par l'opposition.\r\nHier, l'avocat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 la d\u00e9fense de la dirigeante de gauche.\r\nL'Assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re du Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s votera \u00e0 l\u00e9a mi avril.\r\nPremi\u00e8re journ\u00e9e d'application de l'accord turco-europ\u00e9en...\r\nPlus de 200 migrants ill\u00e9gaux se retrouvent depuis hier en Turquie, plac\u00e9s dans des camps de d\u00e9tention... \r\nLes habitants des villages au nord de la ville d'Izmir, qui assistent au retour de ces r\u00e9fugi\u00e9s, voient avec inqui\u00e9tude cette nouvelle vague de migrants en sens inverse... Alexandre Billette:\r\n(Br\u00e8ve VS) Les finances valaisannes ont retrouv\u00e9 des couleurs: le r\u00e9sultat 2015 est b\u00e9n\u00e9ficiaire. \r\nCe bon r\u00e9sultat est essentiellement d\u00fb \u00e0 des revenus impr\u00e9visibles.\r\nLe canton parvient ainsi \u00e0 gommer une grande partie des d\u00e9couverts subis en 2013 et 2014.\r\n(13/\r\nMULTI BL ISLAM ET POIGNEE DE MAIN/ ITW ZEMP) Dispenser des \u00e9l\u00e8ves musulmans de la poign\u00e9e de main? \r\nHors de question! \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'asile Simonetta Sommaruga a r\u00e9agi hier, suite \u00e0 la d\u00e9cision d'une \u00e9cole secondaire b\u00e2loise. \r\nL'\u00e9tablissement a autoris\u00e9 2 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ne pas serrer la main de leur professeur pour une question de religion.\r\nBeat Zemp, pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses, condamne cette dispense accord\u00e9e :\r\n  MAG 35\"\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(09/FR TOURISME STRATEGIE CHARMEY/PA) Comment se dessine l'avenir touristique de la station gru\u00e9rienne de Charmey? \r\nDevant une salle comble, experts en tourisme et politiciens ont pr\u00e9sent\u00e9 hier soir les grandes options strat\u00e9giques pour les 20 \u00e0 30 prochaines ann\u00e9es. \r\nLa question centrale: comment survivre \u00e0 une neige de plus en plus rare... Delphine Gendre:\r\nEn parlant de ski... on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s: Des skis dont la rigidit\u00e9 \u00e9volue en fonction des mouvements du skieur...\r\nc'est une nouveaut\u00e9 mise au point par l'EPFL notamment... L'id\u00e9e consiste \u00e0 s'inspirer des \u00e9cailles de tortue. le syst\u00e8me s'appelle \"turtle shell\"...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7608974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-04-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-04-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7608990", "ece-7608974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T13:18:28Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re ce journal de Laurence Milosevic Donald Trump, le d\u00e9but d'un tournant, peut-\u00eatre, le candidat r\u00e9publicain est annonc\u00e9 perdant ce soir \u00e0 la primaire du Wisconsin, or en cas de d\u00e9faite, il lui sera difficile d'obtenir l'indispensable d'une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en vue de la convention de cet \u00e9t\u00e9, lanceurs d'alerte, \u00e9change de automatique d'information, l'air de l'opacit\u00e9 fiscale s'ach\u00e8ve, le monde du Offshore se meurt et voici maintenant les Panama des peurs une divulgation de milliers de documents qui pousse le monde vers plus de transparence, arr\u00eatez les frais ou investir encore dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques, la station de Charmey doit choisir son avenir, la commune misera -t-elle sur le tourisme d'hiver malgr\u00e9 la neige qui se fait rare, ou alors se tournera -t-elle vers un tourisme d'\u00e9t\u00e9 question ouverte ce soir dans le Midwest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nDes \u00c9tats-Unis, place aux primaires dans l'\u00c9tat du Wisconsin, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Ted Cruz part favori face \u00e0 Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain vient de passer une semaine d\u00e9licate et celle qui s'annonce, le sera peut-\u00eatre tout autant \u00e0 Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nUne d\u00e9faite Wisconsin pourrait marquer un tournant pour Trump, d'abord parce que c'est un \u00e9tat qui est cens\u00e9 lui convenir, par sa sociologie la portance du secteur industriel ensuite Trump para\u00eet fragilis\u00e9 apr\u00e8s ses volte-face humiliante sur la question de l'avortement, notamment et surtout, il est d\u00e9sormais menac\u00e9 dans une autre comp\u00e9tition qui vient de commencer, qui consiste \u00e0 s\u00e9lectionner les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui se rendront \u00e0 la convention r\u00e9publicaine de cet \u00e9t\u00e9, dans cette sorte de primaire de l'ombre qui n\u00e9cessite une connaissance millim\u00e9trique de l'appareil du parti Ted Cruz a pris une claire longueur d'avance et pourrait m\u00eame obtenir davantage de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s que Trump dans des \u00e9tats autre m's'\u00e9tait pourtant impos\u00e9s face \u00e0 cette menace Trump a r\u00e9agi engag\u00e9 plusieurs v\u00e9t\u00e9rans de la fameuse convention r\u00e9publicaine de 1976 o\u00f9 Ronald Reagan avait tent\u00e9 de voler \u00e0 G\u00e9rald Ford sa nomination pour \u00e9viter d'avoir \u00e0 s'engager dans cette lutte incertaine de l'Intrum doit \u00e0 tout prix obtenir une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et c'est un objectif qui s'\u00e9loignerait encore un peu plus en cas de d\u00e9faite ce soir dans le Wisconsin Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, les sondages indiquent aussi une course tr\u00e8s serr\u00e9e entre Bernie Sanders et Hillary Clinton, les 2 rivaux ont accept\u00e9 de s'affronter le 14 avril lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 film\u00e9 \u00e0 Brooklyn c'est la plus grande fuite de donn\u00e9es de l'histoire, apr\u00e8s les Vatileaks, les Vatileaks, les Swiss Life et les luxe l'X les Panama Peppers publi\u00e9 dimanche 11 millions de documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une centaine de m\u00e9dias sont surtout l'illustration d'une nouvelle air, celle de la transparence fiscale consentie ou non et si la pratique du Offshore devenait caduque Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [89%] :\r\nEntre les lanceurs d'alerte et l'\u00e9change automatique d'informations qui se mettent en place, tout est r\u00e9uni pour que ces structures \u00e9clate au grand jour sans l'opacit\u00e9 qu'il couvrait, il y a 30 ans, le monde du Offshore se meurt, c'est le constat de l'avocat fiscaliste Carlo Lombardini. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [87%] :\r\nOui, il est en train de mourir parce que dans un monde de transparence, faut se demander pourquoi est -ce qu'on a besoin d'une structure juridique pour faire des affaires, cela \u00e9tant, il faut passer le reste, les 2 Offshore donc continuer \u00e0 vivre pour des motifs totalement l\u00e9gitime, si quelqu'un vous acheter une maison \u00e0 Londres il y a toutes les chances du monde qu'il ach\u00e8tera avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore mais l'op\u00e9ration sera pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [94%] :\r\nUne pratique l\u00e9gitime le Offshore, c'est l\u00e0 que les avis divergent pour le conseiller national socialiste, Jean-Christophe Schwaab, elle ne l'est pas et la transparence, \u00e0 elle seule ne suffira pas \u00e0 y mettre fin. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [81%] :\r\nLe but reste souvent soit que les fils soit de frauder envers des tiers, par exemple, ses partenaires en affaires ou sa famille, donc \u00e0 mon avis, dont la majeure partie des cas utilis\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 Offshore devrait \u00eatre frapp\u00e9e d'une pr\u00e9somption d'ill\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire au fond de personne qui retient \u00e0 ce genre de m\u00e9canisme doit prouver la l\u00e9galit\u00e9 de l'argent qu'elle ne place au lieu du syst\u00e8me actuel, au fond, il faut que les autorit\u00e9s enqu\u00eatent lorsqu'elles sont confront\u00e9es \u00e0 des soup\u00e7ons, ce qui est souvent extr\u00eamement difficile parce que les les \u00c9tats concern\u00e9s collaborent pas ou tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [85%] :\r\nOn en est encore loin, en Suisse, le secret bancaire reste tr\u00e8s ancr\u00e9, il pourrait m\u00eame All\u00e8gre dans la constitution si l'initiative du qu'on bourgeois pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e est accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [94%] :\r\nLes banques Cr\u00e9dit Suisse et HSBC, 2 des plus gros g\u00e9rants de fortunes au monde d\u00e9mentent avoir recours \u00e0 des structures off- Shore dans le but d'aider leurs clients \u00e0 se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t et un volet juridique s'ouvrent dans plusieurs pays qui vont ouvrir une enqu\u00eate sur ce scandale mondial d'\u00e9vasion fiscale, plusieurs pays, dont le Panama lui- m\u00eame et en Islande, l'implication pr\u00e9sum\u00e9e du 1er ministre ne passe pas, pas du tout des milliers de personnes r\u00e9clament sa d\u00e9mission hier les rues de la capitale Recchia Vic \u00e9taient noires de monde et de pancartes brandissant la phrase : prenez vos responsabilit\u00e9s, Vienne, la capitale autrichienne accueille aujourd'hui une r\u00e9union sur le Nagorny-Karabakh des discussions organis\u00e9es sous l'\u00e9gide de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, la reprise des hostilit\u00e9s dans cette r\u00e9gion entre forces arm\u00e9niennes et azerba\u00efdjanaises pr\u00e9occupe, on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 Nicolas Vulcain, une quarantaine de morts depuis le week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [91%] :\r\nOui pour la Russie et les \u00c9tats-Unis, cette affaire est d\u00e9sormais prioritaire, hier, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sergei Lavrov et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry en ont longuement discut\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, il parle d'une crise lamentable et regrette le nombre \u00e9lev\u00e9 de victimes, tous 2 craignent une escalade de la violence et d\u00e9nonce de possibles ing\u00e9rences ext\u00e9rieures dans le viseur : le pr\u00e9sident turc hier et Tayyip Erdogan a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations de soutien \u00e0 l'Azerba\u00efdjan, d\u00e9clarant notamment que le Karaba retournerait un jour sans aucun doute \u00e0 son propri\u00e9taire originel, il a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances au martyre azerba\u00efdjanais pour rappel le Nagorny-Karabakh c'est un territoire du Caucase, peupl\u00e9e d'Arm\u00e9niens enclav\u00e9e en Azerba\u00efdjan, il y a 20 ans, une guerre entre les 2 pays avaient fait pr\u00e8s de 30000 morts et des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s par les forces proches d'Erevan, il a toujours revendiqu\u00e9 par l'Azerba\u00efdjan arm\u00e9nien et azerba\u00efdjanais se rejettent la responsabilit\u00e9 de la reprise des combats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nLa pr\u00e9sidente br\u00e9silienne joue ses derni\u00e8res cartes 2 semaines sous haute tension l'attendent o\u00f9 elle tentera de stopper la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e \u00e0 son encontre par l'opposition, premi\u00e8re journ\u00e9e d'application de l'accord turco- europ\u00e9en, plus de 200 migrants 11 ill\u00e9gaux se retrouvent depuis hier en Turquie, plac\u00e9s dans des camps de d\u00e9tention, les habitants des villages au nord de la ville d'Izmir qui assistent au retour de ces r\u00e9fugi\u00e9s voient avec inqui\u00e9tude cette nouvelle vague de migrants en sens inverse, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [92%] :\r\nLa ville de dire qu'il y a \u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es, l'un des points de d\u00e9part des r\u00e9fugi\u00e9s en route vers la Gr\u00e8ce depuis lundi et c'est \u00e0 nouveau ici que les migrants ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s avant d'\u00eatre envoy\u00e9s dans des camps de d\u00e9tention provisoire, bien loin de ce village, mais pour les habitants de dit Killy il y a toujours cette crainte que la r\u00e9gion soit encore un lieu o\u00f9 se concentrent les r\u00e9fugi\u00e9s comme l'explique Mehmet franco- turque, qui est originaire de dire qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:50) [86%] :\r\nIls ont peur, qui reste ici tout ce qu'on voit ici actuellement, c'est, c'est inqui\u00e9tant, c'est inqui\u00e9tant parce que les gens, ils ont peur d'avoir des des probl\u00e8mes et des s\u00e9curit\u00e9s, les gens ils sont pas tr\u00e8s contents de d'accueillir autant de r\u00e9fugi\u00e9s et samedi \u00e0 une manifestation contre r\u00e9fugi\u00e9s qui de la femme le trompe pas partir, enfin, peu apr\u00e8s 15 kilom\u00e8tres d'ici, une manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [91%] :\r\nSession qui a rassembl\u00e9 plusieurs centaines de personnes et ce lundi, les p\u00eacheurs n'ont pas pu travailler puisque le port \u00e9tait barricad\u00e9 par les policiers, une situation qui risque de se reproduire souvent jusqu'\u00e0 ce que les milliers de migrants pr\u00e9vu par l'accord europ\u00e9en soit r\u00e9admis en Turquie Alexandre Billette pour rtsinfo a dit Killy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [95%] :\r\nLes finances valaisannes ont retrouv\u00e9 des couleurs, le r\u00e9sultat 2015 est b\u00e9n\u00e9ficiaire, ce bon r\u00e9sultat est essentiellement d\u00fb \u00e0 des revenus impr\u00e9visibles, le canton parvient ainsi \u00e0 gommer une grande partie des d\u00e9couverts subis en 2013 et 2014 dispenser des \u00e9l\u00e8ves musulmans de la poign\u00e9e de main, hors de question, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'asile Simonetta Sommaruga a r\u00e9agi hier suite \u00e0 la d\u00e9cision d'une \u00e9cole secondaire b\u00e2loise, l'\u00e9tablissement a autoris\u00e9 2 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ne pas serrer la main de leurs profs pour une question de religion b\u00e9ate Zemp, pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses condamne cette dispense accord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:08) [54%] :\r\nP\u00e9troplus qui appara\u00eet on sur tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:11) [96%] :\r\nLa poign\u00e9e de main fait partie de notre culture. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:13) [57%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre comme disait \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:14) [92%] :\r\nCes \u00e9l\u00e8ves qui refuse de serrer la main, vont se retrouver plus tard dans des situations professionnelles ou personnelles ou le fait de ne pas serrer la main sera per\u00e7u comme de l'impolitesse et un manque de respect alors alors qu'ils pr\u00e9tendent vouloir montrer l'inverse t\u00e9moigner leur respect envers une femme on \u00e9vitant de toucher. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:31) [50%] :\r\nRespect\u00e9 et connu que la arme de ne fera autant pelures mars. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:35) [85%] :\r\nC'est un exemple classique qui montre qu'il devrait tenir compte de nous habitudes et de notre savoir- vivre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:40) [51%] :\r\nOn ne peut -on gang management ce contrat orthodoxe ce qui d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [93%] :\r\nB\u00e9ate \u00e7a m'r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gaza : comment se dessine l'avenir touristique de la station, rien de Charmey devant une salle comble, experts en tourisme et politiciens ont pr\u00e9sent\u00e9 hier soir les grandes options strat\u00e9giques pour les 20 \u00e0 30 prochaines ann\u00e9es, la question centrale : comment survivre \u00e0 une neige de plus en plus rares Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:04) [93%] :\r\nStopper continuer ou se d\u00e9velopper, on pourrait r\u00e9sumer ainsi les 3 options qui s'offrent aux chars maison quant \u00e0 l'avenir de leurs remont\u00e9es m\u00e9caniques, car c'est bien de la rentabilit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme de ces installations de sports d'hiver qu'il s'agit : faut -il continuer \u00e0 investir, quitte \u00e0 perdre des millions de francs ou vaut -il mieux se tourner vers un tourisme d'\u00e9t\u00e9 la question hier, est rest\u00e9e ouverte \u00e0 l'issue de 4 heures de d\u00e9bat pourtant l'expert en tourisme, mandat\u00e9 par la commune avait un message clair, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est du pass\u00e9 pour se d\u00e9marquer dans la vaste offre des lieux de vacances, les stations des Pr\u00e9alpes comme Charmey doivent se positionner, comprenez : d\u00e9finir une image forte qui les diff\u00e9rencie de leurs concurrentes, mais du c\u00f4t\u00e9 du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques, on reste convaincu qu'il faut poursuivre les investissements afin de d\u00e9velopper l'offre et assurer une transition en douceur vers peut-\u00eatre une autre forme de tourisme mais pas avant une vingtaine d'ann\u00e9es, finalement, c'est l'assembl\u00e9e communale qui aura le dernier mot sur la strat\u00e9gie touristique, elle devrait se prononcer avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [89%] :\r\nEt en parlant de ski on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s : Des skis dont la rigidit\u00e9 \u00e9volue en fonction des mouvements du skieur, c'est une nouveaut\u00e9 mise au point par les PFL notamment l'id\u00e9e consiste \u00e0 s'inspirer des \u00e9cailles de tortue et le syst\u00e8me d'Apple s'appelle d'ailleurs Turtelboom Shell moi magnifique le charbon fait confiance pour \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-05T06:16:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41C4A18B-1342-48B3-91D9-0B971158E97F", "internalArchiveId": "41C4A18B-1342-48B3-91D9-0B971158E97F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Natacha Polli de Paz consultants, cabinet sp\u00e9icalis\u00e9 dans la gouvernance et les r\u00e9glementations;Christian Delporte, historien, directeur de la revue Le Temps des M\u00e9dias;Billette, Alex;Mehmet, franco-turc  originaire de Dikili;Simonetta Sommaruga, CF PS BE, cheffe du DFJP;CATINFO_AVR2016;J\u00fcrg Lauener, directeur de l'\u00e9cole secondaire de Therwil;Chantal Peyer, responsable de l'\u00e9tude Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame;Vigna,Anne;Vigna, Anne ;Nicolas Bancel, historien du sport, professeur \u00e0 l'Uni de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/PANAMA PAPERS, LOI SUISSE ADEQUATE/PI) Le Panama, les Pays Bas, la France ou l'Australie... Autant de pays qui ouvrent des enqu\u00eates apr\u00e8s la publication des Panana Papers... \r\nDes enqu\u00eates sur des soup\u00e7ons de fraude et de blanchiement d'argent... \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations l\u00e8vent le voile sur un tr\u00e8s vaste syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscal impliquant des grands noms de la politique, ou du football...\r\nEn Suisse, 1200 entreprises, banques, \u00e9tudes d'avocats ou interm\u00e9diaires ont contribuer \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s offshores, selon le Consortium international des journalistes d'investigation... \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s qui sont l\u00e9gales... pour autant qu'elles ne soient pas cr\u00e9\u00e9es pour cacher des activit\u00e9s criminelles ou de l'\u00e9vasion fiscale...\r\nEt au niveau international, les r\u00e8gles de transparence se sont accrues ces derni\u00e8res ann\u00e9es et le nombre de ces structures devrait diminuer \u00e0 l'avenir... Explications... Sylvie Belzer:\r\n  MAG 1'35\r\n((Des politiques, des stars et des milliardaires, ils sont nombreux \u00e0 avoir eu recours \u00e0 des montages financiers complexes pour abriter leurs avoirs, et de mani\u00e8re souvent peu licites, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le cette enqu\u00eate. Et la Suisse fait partie des pays les plus actifs en mati\u00e8re de cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offhore. Pourtant, l'arsenal juridique s'est beaucoup durci en la mati\u00e8re depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 comme le rappelle Natacha Polli de Paz consultants, cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 dans la gouvernance et les r\u00e9glementations, notamment en mati\u00e8re de blanchiment:\r\nDigas\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s offshore longtemps utilis\u00e9es aussi dans un but d'\u00e9vasion fiscale. Mais dans ce cas \u00e9galement les r\u00e8gles de transparence se sont renforc\u00e9es et \u00e0 l'avenir, ce type de structures va consid\u00e9rablement diminuer pour n'\u00eatre utilis\u00e9 qu'\u00e0 des fins tr\u00e8s pr\u00e9cises:\r\nDigas\r\nLa FINMA, comme d'autres autorit\u00e9s de r\u00e9gulation, va v\u00e9rifier si les banques et les interm\u00e9diaires financiers ont agi dans le cadre l\u00e9gal et  fait preuve de suffisamment de vigilance dans les contr\u00f4les.))\r\n(03/PANAMA PAPERS PRESSE INVESTIGATION/ ITW DELPORTE) Des contr\u00f4les... Mais pas d'enqu\u00eate pour le moment...\r\nEn Islande, des milliers de personnes sont descendus dans les rues de Reykjavik, la capitale pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du Premier Ministre... Le chef du gouvernement islandais est dans la tourmente apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations  sur ses avoirs dans des paradis fiscaux... \r\nL'enqu\u00eate sur ces Panama Papers a mobilis\u00e9 plus de 370 journalistes pendant un an...  L'historien Christian Delporte, directeur de la revue \"Le Temps des M\u00e9dias\" y voit la volont\u00e9 de revenir \u00e0 un \"journalisme d'int\u00e9r\u00eat public\":\r\n  MAG 29\"\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik... \r\n***Un journalisme contre pouvoir ... On en parle tout \u00e0 l'heure avec une figure du journalisme d'investigation en France... A 7h15... Avec Pierre P\u00e9an... Qui est sceptique sur les m\u00e9thodes employ\u00e9s, lors de ces r\u00e9v\u00e9lations... Avec la pr\u00e9sence et l'analyse de documents vol\u00e9s...\r\n(D1/ARRIVEE DES REFUGIES DE CHIOS A IZMIR/PI) Direction... la mer Eg\u00e9e... Entre la Gr\u00e8ce et la Turquie... Trois b\u00e2teaux ont ramen\u00e9 plus de 200 migrants ill\u00e9gaux sur le sol turc... En cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'application de l'accord entre l'Union et la Turquie...\r\nCes migrants ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement achemin\u00e9s par autocars dans des camps de d\u00e9tention... \r\nMais les habitants des villages au nord de la ville d'Izmir, qui assistent au retour de ces r\u00e9fugi\u00e9s, voient avec inqui\u00e9tude cette nouvelle vague de migrants en sens inverse... \r\nReportage dans le village de Dikili, d'Alexandre Billette.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9 les humanitaires contestent la l\u00e9galit\u00e9 de ces renvois... Le risque selon la pr\u00e9sidente d'Amnesty International c'est que les r\u00e9fugi\u00e9s, y compris les Syriens se d\u00e9tournent vers d'autres voies de passages, en direction de l'UE... Et passent par la Libye... sans doute la voie la plus dangereuse aujourd'hui...\r\n(11/MULTI BL ISLAM ET POIGNEE DE MAIN/ ITW SOMMARUGA-REPRIS 22H30) En Suisse, c'est une poign\u00e9e de main qui fait d\u00e9bat...\r\nOu plut\u00f4t le refus par deux \u00e9l\u00e8ves musulmans d'une \u00e9cole de B\u00e2le campagne de saluer de cette mani\u00e8re leur enseignante... \r\nUne \u00e9cole secondaire de Therwil avait dispens\u00e9 ses \u00e9l\u00e8ves de serrer la main \u00e0 leur professeur...\r\nHier, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'asile a r\u00e9agi... Inadmissible... selon Simonetta Sommarugga.... \r\n  MAG 29''\r\n(15/MULTI BL ISLAM ET POIGNEE DE MAIN/ ITW LAUENER) Incompr\u00e9hension... stup\u00e9faction. Les r\u00e9actions se multiplient dans toute la Suisse apr\u00e8s cette d\u00e9cision. Le directeur de l'\u00e9cole secondaire de Therwil, J\u00fcrg Lauener, d\u00e9fend le choix de son \u00e9tablissement.\r\n  MAG 15\"\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n(09/FR TOURISME STRATEGIE CHARMEY/PA) ***En Suisse romande, quel avenir touristique pour la station gru\u00e9rienne de Charmey? \r\nDevant une salle comble, des experts en tourisme et des politiciens ont pr\u00e9sent\u00e9 hier soir les grandes options strat\u00e9giques pour les 20 \u00e0 30 prochaines ann\u00e9es. \r\nAvec une question en toile de fond: comment la station peut-elle survivre au manque de neige qui va se g\u00e9n\u00e9raliser..Delphine Gendre...\r\n(19/ENTREPRISES SUISSES ET DROITS DE L'HOMME/ITW PEYER) C'est une \u00e9tude men\u00e9e par Pain pour le prochain avec Action de Car\u00eame qui le dit: 11% des entreprises suisses exercent leur activit\u00e9 commercial en r\u00e9elle ad\u00e9quation avec les principes de d\u00e9fense des droits humains, selon les crit\u00e8res de l'ONU. \r\n11% sur les 200 plus grandes entreprises. \r\nEt si l'on fait abstraction de celles qui comptent faire quelque chose, mais qui ne l'ont pas encore fait, 62% des entreprises suisses se fichent que leurs fournisseurs ne respectent pas les droits humains... \r\nR\u00e9action de la responsable de l'\u00e9tude: Chantal Peyer.\r\n  mag 48\"\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(16/PLAIDOIRIE DEFENSE DE LA PDTE DILMA ROUSSEF AU BRESIL/PA)  Au Br\u00e9sil, la commission de d\u00e9put\u00e9s qui \u00e9tudient la demande de destitution de la pr\u00e9sidente, a entendu hier la d\u00e9fense de Dilma Rousseff.  \r\nEn plus de consid\u00e9rer qu'il n'y a pas de faute commise qui m\u00e9rite une destitution, la d\u00e9fense de la pr\u00e9sidente estime que Michel Temer son vice-pr\u00e9sident n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 pour assumer \u00e0 sa place la responsabilit\u00e9 au sommet de l'Etat... Anne Vigna...\r\n(D6/PANAMA, DOPAGE : LE SPORT EN CRISE/PI) Le monde du sport est une nouvelle fois dans la tourmente, jugez plut\u00f4t : des affaires de dopage en Grande-Bretagne r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, le scandale des Panama Papers et les noms de Messi, Platini et d'autres sportifs cit\u00e9s. \r\nLes athl\u00e8tes k\u00e9nyans qui attendent aujourd'hui de savoir s'ils pourront se rendre aux Jeux de Rio... Le monde sportif ne parvient pas, \u00e0 sortir des affaires Bernardin Allemann, ...\r\n  MAG 1'33\"\r\nEt puis dormir \u00e0 Versailles... Ce sera bient\u00f4t possible... Enfin presque \u00e0 Versailles...\r\ndans des pavillons inoccup\u00e9s qui donnent sur le jardin de l'Orangerie...\r\nLe ch\u00e2teau a annonc\u00e9 avoir choisi les groupes du chef \u00e9toil\u00e9 Alain Ducasse et de l'homme d'affaires St\u00e9phane Courbit pour la r\u00e9alisation d'un h\u00f4tel de luxe dans ces batiments... \r\nLa d\u00e9coration, sera inspir\u00e9e inspir\u00e9e du 18e... ajoute le Chateau... \r\nUne vingtaine d'entreprises fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res s'\u00e9taient sont port\u00e9es candidates \u00e0 ce projet lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9.\r\nLe ch\u00e2teau de Versailles a finalement retenu un groupement r\u00e9unissant LOV Hotel Collection, le p\u00f4le h\u00f4telier de l'entrepreneur St\u00e9phane Courbit (tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la production audiovisuelle), et Alain Ducasse entreprise. \r\nLe chef fran\u00e7ais devenu mon\u00e9gasque, qui est \u00e0 la t\u00eate de nombreux \u00e9tablissements, g\u00e8re notamment le Plaza Ath\u00e9n\u00e9e \u00e0 Paris (trois \u00e9toiles au Guide Michelin) ou le restaurant du palace Meurice (deux \u00e9toiles).\r\nEn \u00e9change des travaux de restauration (estim\u00e9 entre 4 et 7 millions d'euros) et d'am\u00e9nagement int\u00e9rieur (4 millions), le groupement a obtenu une concession de 40 ans du futur h\u00f4tel, au coeur d'un des sites touristiques les plus visit\u00e9s de France.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du gris dans l'ensemble, avec quelques \u00e9claircies dans les r\u00e9gions \u00e0 foehm.. Des averses sont probables sur le Jura et l'Ouest l\u00e9manique... Ailleurs le temps sera sec dans la journ\u00e9e,mais les pluies arriveront en soir\u00e9e... Temp\u00e9ratures, 8 au minimum, 15 au maximum, jusqu'\u00e0 20 avec le foehn... il sera soutenu dans les Val\u00e9es alpines..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) onde de choc, pays ouvrent une enqu\u00eate\r\nSuites enqu\u00eates ouvertes,\r\nisalandais qui descendent dans la rue\r\ngens qui d\u00e9mentent\r\nClinton Sanders, d\u00e9bat cinq jours avant la primaire de NYC\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mardi 5 avril\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nNuageux \u00e0 tr\u00e8s nuageux avec des pluies le long du Jura, gagnant toutes les r\u00e9gions en soir\u00e9e.\r\nFoehn faiblissant dans les Alpes. Demain, r\u00e9sidus frontaux le matin, am\u00e9lioration l'apr\u00e8s-midi.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 6 avril 2016 et tendance\r\nLe temps s'annonce le plus souvent tr\u00e8s nuageux aujourd'hui le long du Jura et sur l'ouest\r\nl\u00e9manique accompagn\u00e9 de pluies intermittentes \u00e0 fr\u00e9quentes. Plus \u00e0 l'Est sur le Plateau et le long\r\ndes Pr\u00e9alpes le ciel restera souvent nuageux mais les averses seront plus \u00e9parses. Le Valais central\r\nquant \u00e0 lui restera g\u00e9n\u00e9ralement sec par effet de foehn et les \u00e9claircies feront de la r\u00e9sistance. Le\r\nciel restera bouch\u00e9 avec des pr\u00e9cipitations le long de la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes par\r\nbarrage. La limite pluie-neige passera de 2100 \u00e0 1800 m. Le mercure affichera de 13 \u00e0 15\u00b0 au mieux\r\ncet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, jusqu'\u00e0 20\u00b0 par foehn faiblissant en Valais. En soir\u00e9e et dans la nuit, les\r\npr\u00e9cipitations s'\u00e9tendront en toutes r\u00e9gions. Demain mercredi, nuageux avec les derni\u00e8res averses\r\nen matin\u00e9e surtout dans les Alpes, puis redevenant en partie \u00e0 assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s-midi.\r\nAvis:\r\nRAS\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir www.meteosuisse.\r\n(Patrick Odier)", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7608969", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7608986", "ece-7608969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T06:23:49Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [82%] :\r\nPremi\u00e8rement \u00e0 la maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nChaque jour, de Blandine L\u00e9vite au lendemain du choc des Panama Peters des enqu\u00eates ouvertes des manifestations en Islande et puis des question : quid de la Suisse, la Suisse, qui fait partie des pays les plus actifs dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s Offshore, m\u00eame si les r\u00e8gles en la mati\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 durcies dans notre pays, le nombre de soci\u00e9t\u00e9s de ce type devraient diminuer, nous irons \u00e0 Dikili, petite ville de Turquie en bord de mer, juste en face de l'\u00eele de Lesbos \u00e9tait le point de d\u00e9part d'\u00e9migrants pr\u00eat \u00e0 traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, elle accueille d\u00e9sormais et ceux qui reviennent, qui sont oblig\u00e9s de faire le voyage inverse suite \u00e0 l'application de l'accord conclu entre Bruxelles et Ankara Inadmissible la r\u00e9action de Simonetta Sommaruga apr\u00e8s la permission d'une \u00e9cole secondaire de B\u00e2le- Campagne de donner \u00e0 de ne pas serrer la main pour 2 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 leur enseignante, pour des raisons religieuses, nous entendrons la r\u00e9action du directeur de l'\u00e9cole qui d\u00e9fend ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nApprendre l'allemand, c'est c'est difficile le suisse allemand, \u00e7a l'est tout autant, m\u00eame un peu plus, surtout quand on d\u00e9barque en Suisse sans rien conna\u00eetre de sa langue, de sa culture, la solution c'est peut-\u00eatre une nouvelle application sur smartphone pour apprendre le dialecte al\u00e9manique reportage tout \u00e0 l'heure d'Inter Intercit\u00e9s et \u00e7a c'est une th\u00e9matique plut\u00f4t inqui\u00e9tante qu'on va aborder pour matin des sectes qui s'investissent dans le sport, dans le but d'attirer certaines fractions de la jeunesse sportive Rendez -vous \u00e0 6 heures 36 avec Laurent basta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [64%] :\r\nDos \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [93%] :\r\nLe Panama, les Pays-Bas, la France ou l'Australie, autant de pays qui ouvrent des enqu\u00eates apr\u00e8s la publication des Panama Peppers des enqu\u00eates sur des soup\u00e7ons de fraude et de blanchiment d'argent, les r\u00e9v\u00e9lations l\u00e8vent le voile sur un tr\u00e8s vaste syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscale impliquant des grands noms de la politique ou du football, notamment en Suisse, 1200 entreprises, banques, \u00e9tudes d'avocats ou interm\u00e9diaires ont contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s Offshore selon Corse Consortium international des journalistes d'investigation des soci\u00e9t\u00e9s offshores qui sont l\u00e9gales pour autant qu'elles ne soient pas cr\u00e9\u00e9es pour cacher des activit\u00e9s criminelles ou d'\u00e9vasion fiscale au niveau international, les r\u00e8gles de transparence se sont accrues ces derni\u00e8res ann\u00e9es et le nombre de ces structures, devrait diminuer \u00e0 l'avenir, explications Sylvie Belv\u00e9d\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [94%] :\r\nPolitique Stars milliardaires, ils sont nombreux \u00e0 avoir eu recours \u00e0 ces montages financiers complexes pour abriter leurs avoirs et de mani\u00e8re souvent peu licites, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le cette enqu\u00eate et la Suisse fait partie des pays les plus actifs en mati\u00e8re de cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s Offshore pourtant l'arsenal juridique s'est beaucoup durci en la mati\u00e8re depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, comme le rappelle Natacha Polli de parce consultants, cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 dans la gouvernance et les r\u00e9glementations, notamment en mati\u00e8re de blanchiment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:36) [82%] :\r\nOn a adopt\u00e9 la loi sur le blanchiment d'argent, donc il y a pas une donc sp\u00e9cifiques par rapport \u00e0 l'utilisation de 6 soci\u00e9t\u00e9s, si ce n'est que parmi les obligations principales, il faut toujours s'assurer de savoir qui sont des ayants-droit \u00e9conomiques des avoirs qui s'assurer que ses avoirs ne soit pas \u00e0 un Crime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [92%] :\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s offshores longtemps utilis\u00e9es aussi dans un but d'\u00e9vasion fiscale, mais dans ce cas \u00e9galement les r\u00e8gles de transparence se sont renforc\u00e9es et \u00e0 l'avenir ce type de structures va consid\u00e9rablement diminuer pour n'\u00eatre utilis\u00e9 qu'\u00e0 des fins tr\u00e8s pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:06) [93%] :\r\nTypiquement, il peut y avoir dans le domaine commercial, le fait de loger certaines activit\u00e9s certains avoirs dans des soci\u00e9t\u00e9s qui soit diff\u00e9rente de l'outil de production principalement, il peut y avoir une autre raison, c'est tout simplement lorsqu'on fait de la planification au moment d'une succession, on n'est pas forc\u00e9ment dans une optique d'\u00e9vasion fiscale donc ce qu'on pouvait avoir auparavant o\u00f9 d\u00e8s qu'on avait un petit peu d'argent a quelqu'un \u00e9tait peut-\u00eatre tent\u00e9 de faire de l'\u00e9vasion fiscale, \u00e7a ne va plus exister, mais les cas qui resteront seront probablement des cas qui sont plus complexes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [98%] :\r\nLa Finma, comme d'autres autorit\u00e9s de r\u00e9gulation va v\u00e9rifier si les banques et les interm\u00e9diaires financiers ont agi dans le cadre l\u00e9gal et s'ils ont fait preuve de suffisamment de vigilance dans les contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [95%] :\r\nDes contr\u00f4les mais pas donc \u00eatre pour le moment en Islande, des milliers de personnes sont descendues en revanche dans les rues de riz qui AVIC la capitale pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du 1er ministre le chef du gouvernement islandais dans la tourmente apr\u00e8s justement des r\u00e9v\u00e9lations sur ses avoirs dans des paradis fiscaux L enqu\u00eate sur ces Panama Peppers a mobilis\u00e9 plus de 370 journalistes pendant un an, l'historien Christian Delporte, directeur de la revue Le Temps des M\u00e9dias, y voit la volont\u00e9 de revenir un journalisme d'int\u00e9r\u00eat public. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:16) [88%] :\r\nC'est sans doute ce qui est recherch\u00e9, c'est-\u00e0-dire de de mettre en place de d\u00e9velopper un journalisme d'int\u00e9r\u00eat public qui serait d'une certaine mani\u00e8re d'ailleurs un retour aux sources parce qu'au au d\u00e9part le journalisme, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait chercher la v\u00e9rit\u00e9, de faire un journalisme civique un journalisme qui pas \u00e9ducatif mais en tout cas, \u00e9clairant l'opinion publique cette affaire -l\u00e0, nous rappelle que le journaliste peut-\u00eatre \u00e0 v\u00e9ritable contre- pouvoir dans des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [91%] :\r\nUn journalisme contre pouvoir, on en parlera tout \u00e0 l'heure, donc avec une figure du journalisme d'investigation en France vers 7 heures 20 c'est Pierre P\u00e9an qui est, on entendra tout \u00e0 fait sceptique, hein, sur les m\u00e9thodes employ\u00e9es lors de ces relations des Panama Peppers avec la pr\u00e9sence, et surtout l'analyse de documents vol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [95%] :\r\nDirection la mer \u00c9g\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, 3 bateaux ont ramen\u00e9 plus de 200 Migros migrants ill\u00e9gaux sur le sol turc hier et, en cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'application de l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, ces migrants ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement achemin\u00e9s par autocar dans des camps de d\u00e9tention mais les habitants des villages au nord de la ville d'Izmir qui assistent au retour de ces r\u00e9fugi\u00e9s voient avec inqui\u00e9tude cette nouvelle vague de migrants en sens inverse, reportage dans le village de Dikili Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [94%] :\r\nLa ville de Dikili, a \u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es, l'un des points de d\u00e9part des r\u00e9fugi\u00e9s en route vers la Gr\u00e8ce depuis lundi et c'est \u00e0 nouveau ici que les migrants ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s avant d'\u00eatre envoy\u00e9s dans des camps de d\u00e9tention provisoire, bien loin de ce village, mais pour les habitants de Dikili il y a toujours cette crainte que la r\u00e9gion soit encore lieu o\u00f9 se concentrent les r\u00e9fugi\u00e9s comme l'explique Mehmet franco- turque, qui est originaire de Dikili. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:57) [84%] :\r\nIls ont peur, qui reste ici tout ce qu'on voit ici actuellement, c'est, c'est inqui\u00e9tant, c'est inqui\u00e9tant parce que les gens, ils ont peur d'avoir des des probl\u00e8mes et des s\u00e9curit\u00e9s, les gens ils sont pas tr\u00e8s contents de d'accueillir autant de r\u00e9fugi\u00e9s et samedi \u00e0 une manifestation contre r\u00e9fugi\u00e9s qui faire le trompe pas partir, enfin un peu plus de 15 kilom\u00e8tres d'ici, une manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [91%] :\r\nSession qui a rassembl\u00e9 plusieurs centaines de personnes et ce lundi, les p\u00eacheurs n'ont pas pu travailler puisque le port \u00e9tait barricad\u00e9 par les policiers, une situation qui risque de se reproduire souvent jusqu'\u00e0 ce que les milliers de migrants pr\u00e9vu par l'accord europ\u00e9en soit r\u00e9admis en Turquie Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Dikili. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [95%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les humanitaires contestent la l\u00e9galit\u00e9 de ces renvois, le risque, selon la pr\u00e9sidente d'Amnesty International, c'est que les r\u00e9fugi\u00e9s, y compris les Syriens se d\u00e9tournent vers d'autres voies de passage en direction de l'Union europ\u00e9enne et passent par la Libye sans doute actuellement la voie la plus dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [73%] :\r\nEt en Suisse c'est une poign\u00e9e de main qui fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [90%] :\r\nOu plut\u00f4t le refus de 2 \u00e9l\u00e8ves musulmans d'une \u00e9cole de B\u00e2le, campagne de saluer de cette mani\u00e8re, leur enseignante, cette \u00e9cole secondaire de Therwil \u00e0 dispenser donc ces \u00e9l\u00e8ves de serrer la main de leurs professeurs hier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'asile, a r\u00e9agi inadmissible selon Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:13) [90%] :\r\nIl y a toujours des questions aussi difficiles, comment oubliant simplement dans ce cas, il me semble absolument clair, un enfant qui ne donne pas la main son prof \u00e7a va pas, \u00e7a n'ava pas avec notre culture et c'est pas comme \u00e7a que moi je m'imagine l'int\u00e9gration dans notre pays, je pense que maintenant il faut \u00eatre tr\u00e8s clair sur sa dans notre culture, on se donne la main et \u00e7a fait partie de notre vie, de notre vie ensemble et je pense l\u00e0, il faut m\u00eame pas pos\u00e9 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [94%] :\r\nL'incompr\u00e9hension stup\u00e9faction, les r\u00e9actions se multiplient dans toute la Suisse apr\u00e8s cette d\u00e9cision, le directeur de l'\u00e9cole secondaire de Therwil J\u00fcrg la honneur d\u00e9fend le choix de son \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [85%] :\r\nNa\u00efda un film non, nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 nous imposer, c'est vrai, mais ce n'\u00e9tait pas une situation o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves refusaient de venir au cours de l'\u00c9tat extension Micheville aujourd'hui ils doivent saluer les enseignants, verbalement, \u00e7a fonctionne, c'est aussi une fa\u00e7on de montrer du respect. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [99%] :\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [88%] :\r\nTout autre chose maintenant avec cette question en Suisse romande, quel avenir touristique pour la station rien de Charmey. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [96%] :\r\nDevant une salle comble, des experts en tourisme des politiciens ont pr\u00e9sent\u00e9 hier soir les grandes options strat\u00e9giques pour les 20 \u00e0 30 prochaines ann\u00e9es avec cette question en toile de fond : comment la station peut -elle survivre au manque de neige qui va se g\u00e9n\u00e9raliser, Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:33) [93%] :\r\nStopper continuer ou se d\u00e9velopper, on pourrait r\u00e9sumer ainsi les 3 options qui s'offrent aux chars maison quant \u00e0 l'avenir de leurs remont\u00e9es m\u00e9caniques, car c'est bien de la rentabilit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme de ces installations de sports d'hiver qu'il s'agit : faut -il continuer \u00e0 investir, quitte \u00e0 perdre des millions de francs ou vaut -il mieux se tourner vers un tourisme d'\u00e9t\u00e9 la question hier, est rest\u00e9e ouverte \u00e0 l'issue de 4 heures de d\u00e9bat pourtant l'expert en tourisme, mandat\u00e9 par la commune avait un message clair, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est du pass\u00e9 pour se d\u00e9marquer dans la vaste offre des lieux de vacances, les stations des Pr\u00e9alpes comme Charmey doivent se positionner, comprenez : d\u00e9finir une image forte qui les diff\u00e9rencie de leurs concurrentes, mais du c\u00f4t\u00e9 du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques, on reste convaincu qu'il faut poursuivre les investissements afin de d\u00e9velopper l'offre et assurer une transition en douceur vers peut-\u00eatre une autre forme de tourisme mais pas avant une vingtaine d'ann\u00e9es, finalement, c'est l'assembl\u00e9e communale qui aura le dernier mot sur la strat\u00e9gie touristique, elle devrait se prononcer avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [93%] :\r\nC'est une \u00e9tude men\u00e9e par Pain pour le prochain avec Action de Car\u00eame qui le dit 11 pourcent des des entreprises suisses exercent leur activit\u00e9 commercial en r\u00e9elle ad\u00e9quation avec les principes de d\u00e9fense de droits humains, tels que les con\u00e7oit l'ONU le 11 pourcent sur sur 211 entreprises suisses les 2 sont plus grandes, et si l'on fait abstraction de celles qui comptent faire quelque chose, mais qui n'ont encore rien fait 62 pourcent des des entreprises de Suisse se fichent que leurs fournisseurs ne respectent pas les droits humains, r\u00e9action de la responsable de l'\u00e9tude Chantal PR. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:04) [92%] :\r\nIl y a 62 pourcent qui qui ont rien du tout, effectivement, il y en a quand m\u00eame 30 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, qui ont des codes de conduite mais tr\u00e8s concr\u00e8tement, pour les 62 pourcent qui qui n'ont rien \u00e0 ce jour, elles doivent adopter une politique des droits humains et ensuite la mettre en oeuvre \u00e0 travers diff\u00e9rentes \u00e9tapes mais \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui encore, elles estiment que ces fonds pour fabriquer des produits en Chine aussi, elles ont des mines au Congo s'ils ach\u00e8tent du p\u00e9trole au Nigeria, ce qui se passe dans ces pays ne les concerne pas en rel\u00e8ve pas de leur responsabilit\u00e9, ce qui est plus du tout le consensus politique actuel qui dit qu'elles ont une responsabilit\u00e9, surtout si par exemple les ach\u00e8te 50 pourcent du du p\u00e9trole d'une firme au Nigeria auxquels font fabriquer des produits qui ensuite leur logo en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [87%] :\r\nChantal hier avec Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [98%] :\r\nAu Br\u00e9sil, la commission de d\u00e9put\u00e9s qui \u00e9tudient la demande de destitution de la pr\u00e9sidente a entendu hier la d\u00e9fense de Dilma Rousseff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [93%] :\r\nEn plus de consid\u00e9rer qu'il n'y a pas de faute commise qui m\u00e9rite une destitution, la d\u00e9fense de la pr\u00e9sidente estime que Michel permettez maire, son vice- pr\u00e9sident n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 pour assumer \u00e0 sa place la responsabilit\u00e9 au sommet de l'\u00c9tat, correspondance Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:17) [90%] :\r\nLes mots employ\u00e9 par l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de l'Union pour qualifier la destitution de la pr\u00e9sidente \u00e9tait assez fort pour bien marquer les esprits, destitu\u00e9 Dilma Rousseff serait une erreur historique et impardonnable selon Cardoso, qui fut \u00e9galement ministre de la justice pour l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de l'Union, la Constitution br\u00e9silienne pr\u00e9voit en effet la destitution, mais dans un cas exceptionnel, quand la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif a commis un Crime av\u00e9r\u00e9 et il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que la question budg\u00e9taire sur laquelle se fonde sa destitution ne peut constituer ce Crime, on reproche \u00e0 Dilma Rousseff d'avoir report\u00e9 les d\u00e9penses des programmes sociaux sur les remboursements d'emprunts des banques publiques Cardoso a martel\u00e9 que reporter les paiements entre les Budgets de l'\u00c9tat et ceux des banques publiques est une pratique commune \u00e0 tous les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, des arguments, appuy\u00e9 par plusieurs juristes, mais pas forc\u00e9ment retenu par les d\u00e9put\u00e9s, d'autant plus que les alliances politiques semblent plus jouer dans cette destitution tous les articles, inscrit dans la Constitution un Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [95%] :\r\nLe monde du sport est une nouvelle fois dans la tourmente, jugez plut\u00f4t des affaires de dopage en Grande-Bretagne r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche le scandale des Panama Peppers et les noms de Messi Platini et d'autres sportifs cit\u00e9s les athl\u00e8tes k\u00e9nyans attendent aujourd'hui de savoir s'ils pourront se rendre aux Jeux de Rio le monde sportif ne parvient pas \u00e0 sortir des affaires Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:32) [90%] :\r\nLe sport se vend en du opaque, il faut tout prendre sa beaut\u00e9, ses \u00e9motions, ses valeurs \u00e9ducatives produit sage de l'effort, mais \u00e9galement les magouilles, l'argent cach\u00e9 le dopage, la corruption, le sport est dans son \u00e2ge adulte, \u00e0 moins que ce ne soit une adolescence turbulente, en tous les cas, le sport vit une crise. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:51) [95%] :\r\nAlors il s'agit essentiellement du sport professionnel de haut niveau dans des disciplines au circule beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:57) [99%] :\r\nNicolas Bancel, historien du sport, professeur \u00e0 l'Uni de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:00) [91%] :\r\nSi on se r\u00e9f\u00e8re, par exemple, le scandale de Panama Peppers avec l'implication de nuit, Lionel Messi et son p\u00e8re, on est quand m\u00eame sur des grandes Stars qui sont capables, bien dissimul\u00e9 des fortunes, \u00e7a vaut aussi pour les plus grosses affaires qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es concernant soit la corruption, on pense bien s\u00fbr \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, on pense malheureusement \u00e0 la FIFA et de d'autres f\u00e9d\u00e9rations internationales sont sont touch\u00e9es, comme la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, donc c'est vrai que les les affaires se succ\u00e8dent et donnent une image assez, assez peu reluisante, mais je crois qu'on arrive finalement au bout d'un syst\u00e8me, un syst\u00e8me de gouvernance qui est historiquement un depuis la fin 19\u00e8me si\u00e8cle et d\u00e9but 20\u00e8me si\u00e8cle sur des organisations internationales qui ont opt\u00e9 pour un mode de gouvernance qui trouve aujourd'hui ses limites, l'accumulation de toutes ces affaires aujourd'hui montre qu'on est dans une crise, une crise de gouvernance, une crise de croissance aussi dit sport et que, aujourd'hui, de nouvelles solutions sont \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:57) [92%] :\r\nL'app\u00e2t du gain, notamment, n'a pas fini de causer du tort au sport, dont l'image est de plus en plus \u00e9corn\u00e9e l'accalmie n'est semble -t-il pas encore au programme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:06) [93%] :\r\nEt puis dormir \u00e0 Versailles, ce sera bient\u00f4t possible, enfin presque \u00e0 Versailles dans des pavillons inoccup\u00e9s du ch\u00e2teau qui donnent sur leur jardin de l'Orangerie, puisque le ch\u00e2teau de Versailles annonce avoir choisi les groupes du chef \u00e9toil\u00e9 Alain Ducasse et de l'homme d'affaires St\u00e9phane Courbit, pour la r\u00e9alisation d'un h\u00f4tel de luxe dans ces b\u00e2timents, la d\u00e9coration, l'imagine bien sera inspir\u00e9e du XVIIIe si\u00e8cle, ajoute le ch\u00e2teau et en \u00e9change des travaux de restauration, les groupes ont obtenu une concession de 40 ans pour ce futur h\u00f4tel au coeur d'un des sites touristiques les plus visit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:38) [91%] :\r\nFrance, on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 de voir le les tarifs des chambres et des repas, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal du gris dans l'ensemble aujourd'hui avec quelques \u00e9claircies dans les r\u00e9gions \u00e0 Fun, des averses, probables sur le Jura et sur l'ouest l\u00e9manique ailleurs le temps sera sec dans la journ\u00e9e, mais les pluies arriveront t'en soir\u00e9e temp\u00e9ratures 8 au minimum ce matin 15 au maximum cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 20 et dans les vall\u00e9es \u00e0 Fun qui sera soutenu dans en Valais notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-05T05:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}